<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">DE CORONATIONE LIBER SINGULARIS.</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Balbus" TEIform="author">Balbus, Hieronymus</author>
<editor role="editor" TEIform="editor">Matthias Bernegger</editor>
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/lupo1" type="href" id="lupo1" TEIform="anchor"/>
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note>
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">lupo1</note>
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">balbuscoronatio.html</note>
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note>
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">balbuscoronatio.xml</note>
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">lupo1/jpg</note>
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note>
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Argentorati : Typis Rihelianis, 1624</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 June 2005</date>
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item>
</change>
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">12 September 2005</date>
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Katharina Meiszus</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">Morpheus spell-check performed</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>

<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><front>


<pb id="s177" TEIform="pb"/>
<titlePage TEIform="titlePage"><titlePart type="main" TEIform="titlePart">
HIERONYMI BALBI
EPISCOPI GURCENSIS,
DE CORONATIONE
LIBER SINGULARIS,
AD CAROLUM V. IMP.
IN QUO DE ROMANI IMPERII
ORIGINE, PROGRESSU, MUTATIONIBUS,
tum dignitate et <reg orig="praecellentiâ" TEIform="reg">praecellentia</reg>: denique quam necessaria sit
electo Imperatori coronatio Pontificia apud urbem
Romam, eleganter disseritur.
<gap desc="illustration" TEIform="gap"/>
ARGENTORATI,
TYPIS RIHELIANIS.
M. DC. XXIV.
</titlePart></titlePage>
<div type="comment" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s178" TEIform="pb"/>
<head>DE HOC AUCTORE ITA SIMLERUS IN BIBLIOTHECA.</head>
<p TEIform="p">HIERONYMUS BALBUS Episcopus Gurcensis, scripsit inter cetera volumen, cui titulum imposuit, Rhetoris gloriosi. Item librum ad Carolum V. Imp. de Coronatione, impressum Lugduni apud Gryphium, 1530. Eiusdem Epigrammata. De rebus Turcicis, Clementem VI. De civili et <reg orig="bellicâ" TEIform="reg">bellica</reg> fortitudine, et alia quaedam, impressa sunt Romae. Claruit anno MDXX. Haec ille. Exstat tamen praeterea eiusdem alius libet, De futuris Caroli V. Caes. successibus vaticinium. Quem et ipsum hic subiungendum curavimus.</p>
</div>
<div type="dedication" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">

<pb id="s179" n="1" TEIform="pb"/>
<head>HIERONYMI BALBI EPISCOPI GURCENSIS, AD CAROLUM V. IMPERATOrem semper Aug. in librum de Coronatione, PRAEFATIO.</head>
<p TEIform="p">OMNIUM, qui vel in civili negotio, vel in veri <reg orig="perspicientiâ" TEIform="reg">perspicientia</reg> versantur, una est stabilis, fixaque <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Animum heroicum quid deceat praecipue.</note> sententia. Nihil magno, et excellenti principi neque <reg orig="charius" TEIform="reg">carius</reg>, neque antiquius esse debere, quam rerum a se gestarum, et suae virtutis gloriam in omnem memoriam propagare. Quid enim est magis Principis, quam omni studio <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Laus quid.</note> sequi amplexarique virtutem? At laus nihil aliud est, quam ea significatio, per quam amplitudo magnitudoque virtutis declaretur. Nec satis perfectus, omnive numero sapiens ille est habendus: qui, licet praeclaris actionibus delectetur, sinit tamen eas in obscuro delitescere, et tamquam talentum (quod <reg orig="Evangelicâ" TEIform="reg">Evangelica</reg> lege prohibetur) in terram defodit. Nam si mens Principis quicquid agit, meditaturve, debet ad divinae mentis speciem referre (quam Plato Ideam vocat) et illa velle, et cupere, quae divina num rerum prae se ferunt imaginem. Qui gloriam illam divinam concupiscit, nec hanc quidem humanam contemnere debet: quae rerum praeclare gestarum est vel <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Caroli R. laus.</note> praemium, vel testimonium. Quod si ulli unquam ex omnibus mortalibus, tibi uni maxime ea laus debetur, quam nulla simulatio effingat: sed sincerus animus exprimat, veritas suggerat, pietas effundat. In quo adhuc iuvene (mirum dictu) eiusmodi Imperatoriae virtutes elucent, quas vix longo confecti senio, Nervae, Traiani, Antonini, et ceteri, quos vetus memoria commendat, nancisci potuerunt. Quid tuam referam magnanimitatem? quid in victum animi robur? quid tolerantiam? quid

<pb id="s180" n="2" TEIform="pb"/>
constantiam? quid rursus politicas illas virtutes, sine quibus nullus unquam clarus Imperator evasit, iustitiam, prudentiam, mansuetudinem, clementiam, temperantiam, abstinentiam voluptatum omnium? Tu unus ostendisti in praecoci virtutum cursu aetatem non esse exspectandam: qui (ut frequenti sermone usurpare soleo) virtute prius ad Imperium, quam annis maturuisti. Cum a <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> usque <reg orig="adolescentiâ" TEIform="reg">adolescentia</reg> rebus in maximis fortiter, innocenterque versatus, nihil unquam degenerans, foedum, turpeve commiseris: nihilque quod non omni ex parte sit honestum, pulchrum, admirabile, aut agis, aut cogitas. Quod vero gesseris bella maxima, maximeque periculosa: quod <reg orig="exiguâ" TEIform="reg">exigua</reg> manu ingentes saepe copias fuderis, quod de superatis et domitis hostibus, egregios triumphos <reg orig="reportâris" TEIform="reg">reportaris</reg>, haec tibi cum quibusdam communia sunt. Tam frequens autem Dei cultus, tam inconcussa religio, tanta in subditos clementia, in familiares benignitas, in afflictos misericordia, iustitia in omnes, nescio an ulli unquam antiquorum contigerint. Adde illam, qua inprimis excellis, innatam, peculiaremque prudentiam, qua duce et auriga et agere, et obire omnia <reg orig="consuêsti" TEIform="reg">consuesti</reg>. Quis secundis minus intumuit? quis adversis magis erectus? quis est repertus in utraque <reg orig="fortunâ" TEIform="reg">fortuna</reg> praestantior? in labore pertinacior, in remissione diligentior, et cautior? Quod si Socraticus ille Xenophon iterum reviviscat, Cyro Persarum Rege praeterito, te unum sibi deliget, ad cuius exemplum perfecti Regis, atque omnibus numeris absoluti simulacrum effingat: quippe cum in te unum confluant omnia, quae ille in suo Cyro non tam cernebat, quam optabat: ut pote qui in eo celebrando ad votum potius quam historiam, orationem <reg orig="accommodârit" TEIform="reg">accommodarit</reg>. Quod tuus iste in Italiam ad ventus maxime declaravit: ubi tria, <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> posteritate <orig reg="obliteranda" TEIform="orig">oblitteranda</orig>, peregisti. Primo fama illa, quae passim invaluerat, tuo iussu, atque Imperio, Urbem romam esse direptam, et ruinis deformatam, penitus est exstincta: cum plane declaraveris, te nihil pluris facere, quam Sedis Apostelicae decus, et dignitatem. Deinde cum rumor increbuisset, te paratum advenire: ut universam Italiam martis vi, et armorum terrore compleres, ultro pacem non minus <reg orig="salutaerem" TEIform="reg">salutarem</reg>, quam insperatam omnibus obtulisti, ardentissimasque bellorum faces, praeter omnem omnium opinionem subito extinxisti: plus nimirum laudis ex <reg orig="Italiâ" TEIform="reg">Italia</reg> <reg orig="pacatâ" TEIform="reg">pacata</reg>, quam <reg orig="domitâ" TEIform="reg">domita</reg>, et <reg orig="evictâ" TEIform="reg">evicta</reg> reportaturus. Postremo, si qui prius in te animo fuerant alieno,

<pb id="s181" n="3" TEIform="pb"/>
pietate, <reg orig="modestiâ" TEIform="reg">modestia</reg>, mansuetudine ita omnes in tui admirationem attraxisti, ut te velut numen decaelo missum, non minus colant, quam vereantur. Atque utinam tantum in me esset vel ingenii, vel eloquentiae, ut haec, non dico augere, sed vel satis digne attingere possem: ut si mea quantulacumque industria tibi et maioribus tuis aliquando usui fuit, hac ingravescente aetate, in tuarum laudum, rerumque non minus sapienter quam fortiter et fortunate gestarum, commemoratione acquiescerem. Hactenus tamen nihil neque agendo, neque scribendo praetermisi, quod ad hominis tibi deditissimi, atque obsequentissimi officium pertineret. Et hoc ipso tempore, quo una cum Clemente VII. Pon. Max. qui non minus re, quam nomine, CHRISTI veram, et expressam refert imaginem, ea consulis et moliris, quae ad Christianam Rem pub. labantem, ac pene collapsam, rursus erigendam, et in pristinam dignitatem vindicandam, maxime facere videntur. Libellum quendam exaravi, quo (ni fallor) quanta sit Imperii dignitas, et maiestas, quantaque tua in sedem apostolicam, et universam Italiam beneficentia, si non ornate, attamen dilucide declaravi. Tu munusculum hoc, velut meae in te observantiae, et pietatis pignus, hilari et sereno vultu accipies, et si minus eloquentiam approbabis, fidem certe, integritatemque non aspernaberis.</p>
</div>
<div type="preface" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>AMPLISS. PATRI GARSIAE DE LOAYSA EPISCOPO OXONIEN. ET CAESARIS CONFESSORI, IN LIBRUM de Coronatione Argumentum.</head>
<p TEIform="p">CUM te viscendi, et salutandi causa nuper adiissem, vidererisque a maioribus curis expeditus: inter nos ortus est sermo de <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg>, quae omnium in ore versatur, Coronatione: super qua cum multa ultro citroque commentaremur, eo deducta est oratio, ut ex recentis memoriae annalibus retulerim, quatuor fuisse Caesaris nostri proavos, qui <reg orig="continuatâ" TEIform="reg">continuata</reg> serie in Imperium successerunt. Quorum duo, Sigismundus, et Federicus nihil antiquius <reg orig="habuêre" TEIform="reg">habuere</reg>, quam Coronae adipiscendae gratia Romam usque magnis itineribus proficisci: Duo vero reliqui, Albertus scilicet, et Maximilianus, sive quod rem totam parvi fecerint, sive quid aliud in <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> fuerit, id munus neque appetere, neque oblatum

<pb id="s182" n="4" TEIform="pb"/>
suscipere curarunt. Quibus a me narratis, duo percontatus es: Unum, an haec ipsa Coronatio ad Imperii iura capescenda, stabilendaque aliquid afferat: Alterum, an his infularum sollennibus, ita praefixus et constitutus sit locus, ut alibi quam Romae fieri nequeant. Quem admodum nec Feriae Latinae, nisi in monte Albano: nec sacra Parasceves, nisi Hierosolymis celebrare fas erat. Ego cum ad utrumque explicandum me minus paratum viderem: quod ea studia iampridem intermiserim, quae nisi assiduo usu exercit ationeque alantur, e <reg orig="memoriâ" TEIform="reg">memoria</reg> prorsus evanescunt, in aliud tempus responsum distuli. Sicque a te discessi, ut mox in Bibliothecam divi Dominici me receperim: unde non prius sum egressus, quam evolutis grandibus quibusdam iuris Caesarei, ac Pontisicii voluminibus: adhibitoque amplissimi patris L. Cardinalis Sanctorum Quatuor, viri ad omne officium expositi, et de Caesaribus nostris quam optime meriti, consilio atque iudicio, hunc confecerim sive commentarium, sive farraginem, sive Cenionem malueris appellare: in quo nihil penitus est meum, praeter operam, quam navavi: ut ea, quae carptim, et ut quisque liber in manus venerat, celeri calamo ex <reg orig="scripseraem" TEIform="reg">scripseram</reg>, in unum veluti corpus offingerem, et totidem verbis <reg orig="cadem" TEIform="reg">cadam</reg> ipsa redderem. Nam ut apud veteres furis consultos, qui vel unae syllaba a <reg orig="praescriptâ" TEIform="reg">praescripta</reg> actionis formula cadebat, tota causa cadebat: Sic mihi cautum volui, ne transversa quidem linea in alienis scriptis afferendis attestandisque aberrarem. Boni itaque consule, si qua forte hic verba reperias, nec Latina Moneta percussa, nec Civitate donata: id enim feci non tam Latini sermonis inopia (licet et id quoque) quam ut sensus planior, explicatiorque reddatur: speroque fore, ut quantum mihi laudis adimet eloquentia neglecta, tantum gratiae conciliet veritas patefacta. Duo vero in causae sunt, cur hanc paucarum horarum lucubratiunculam tuo nomini <reg orig="dedicârim" TEIform="reg">dedicarim</reg>, et quod a te haec omnis disputatio est nata, et quod ubi colluctantium inter se iuris consultorum sententias recensui, ad divum Thomam, cui non minus pietate, quam <reg orig="sapientiâ" TEIform="reg">sapientia</reg> proxime accedis, tamquam ad sacram Anchoram confugio. Quo circa tuo gravissimo iudicio, exactissimaeque censurae, cuius omnis doctrina ex uberrimis Divi Thomae fontibus emanat, hoc quicquid est commendationis subicio: ad quam explicandam, ut commodior mihi aditus detur, quaedam de origine, et usu Coronarum paulo altius repetam.</p>
</div>
</front><body><div1><p/></div1></body></text>




</TEI.2>