<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Dissertationum Nomicopoliticarum Libri III. Ubi De Successione Quae Regni Fit Iure, et Electione Regia potissimum disputatur. Editio Secunda: Quae Priore Duplo Fere Auctior, Et Item Summariis ac Indice ornatior existit.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Besold" TEIform="author">Besold, Christoph</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Besold, Christoph</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/besold18" type="href" id="besold18" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">besold18</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">besoldusdissertationes.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">besoldusdissertationes.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">besold18/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Tubingae, Typis Theodorici Werlini. Impensis Johannis Berneri, Francof., 1617.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 January 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>





<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book">
<head>Libri II. <hi TEIform="hi">QUI EST DE IMPERIIS SUFFRAGIO QUAE DEferuntur,</hi></head>
<div2 id="BeDF.02.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Dissertatio I. DE REGNIS QUAE IN HANC CLASSEM REferenda. Quodque Electio, vel liberi vel restricti sit voti.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">1</note> NON semper quae Regna Electiva seu Successoria sint, constat: et de hoc inter Ordines ac Reges, lites <reg orig="nonnunquàm" TEIform="reg">nonnunquam</reg> exoriuntur periculosae, <reg orig="Ità" TEIform="reg">Ita</reg> <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> Ludovicus Hungariae Rex, in Mogaziano bello <reg orig="miserè" TEIform="reg">misere</reg> periiset; Proceres Iohannem Veidanum elegerunt. Et <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> Hungari contra Ferdinandum Austrium (ex pacto inter maxaemilianum et Ladislaum Hungariae Regem, Anno Christi 1491. inito; tum et hereditario iure, quia Ludo vici ultimi Regis sororem in matrimonio habebat) successionem in Regnum praetendentem; tam <reg orig="obstinatè" TEIform="reg">obstinate</reg> ius suum, quod <reg orig="frustrà" TEIform="reg">frustra</reg> pactionibus ereptum dicebant, urserunt: ut Turcicae perfidiae se committere; <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Sceptris hereditariis eum potirimaluerint. Ex quo florentissimum illud Regnum, bellis perpetuis turpiter fuit deformatum. <hi TEIform="hi">vide Mess. Guil. du bellay en l' epitome de l' <reg orig="antiquitè" TEIform="reg">antiquite</reg> des Gaules, ubi fol. 55. oratione <reg orig="prolixâ" TEIform="reg">prolixa</reg>, Iohan. Veivodae partes defenduntur. adde Sleidan. lib. 6. com. vid. infr.</hi>
<pb id="s161" n="157" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">num. 17. adde Goldast. 2. d. Maiorat. cap. 23.</hi> Et ii <reg orig="adhûc" TEIform="reg">adhuc</reg> praetenderunt ius Electionis, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> adversus Imperatorem Rodolphum, seditionem moveret Botskaius. <hi TEIform="hi">Mercure Franc. sub Anno, 605. fol. mihi. 24.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">2</note> Bohemis itidem in casu vacationis, ius eligendi Regi indulge Caroli IV. Aurea Bulla: <hi TEIform="hi">cap.</hi> 6. hocque priviliegium ipsi ab Imp. Pilippo, Anno 1200. in Comitiis Moguntinis, datum esse, refert Drefferus, <hi TEIform="hi">in Milleanar. 6. part. 2. ubi de Bohem. in et. Duce. vide Goldast. 2. d. Maiorat. cap. 17. num. 23. et adde infranum. 16.</hi> Quo tamen nomine Austriae Archiduces, ipsis litem movent. Et circumfertur Baronis cuiusdam Austriaci Consilium sive <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Bedencken, wegen des Königreichs Beheimb, ob dasselbigerblich oder ein Wahl Königreich seye:</foreign> ubi <reg orig="operosè" TEIform="reg">operose</reg> auctor ille approbare conatur, Bohemiae successionem Austriacis <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> deberi; liberaeque electioni <reg orig="tùm" TEIform="reg">tum</reg> <reg orig="demùm" TEIform="reg">demum</reg> locum esse, <reg orig="cùmdeficit" TEIform="reg">cumdeficit</reg> stirps, cui ius successionis debetur. Cumprimis <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> nititur successorio pacto, quod Carolus IV. Imperator, et Familia Austriaca pepigerunt. Inter alia ita scribens: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Und hates mit solcher <reg orig="Bündinus" TEIform="reg">Bundinus</reg> diese Beschaffeneit, daß anfangs gedachter keyser Carlder Vierdtel <reg orig="König" TEIform="reg">Konig</reg> Wentzl von Beheimbsein Sohn, und Iohann Marggraff von <reg orig="Mährten" TEIform="reg">Mahrten</reg> sein Bruder, ein <reg orig="Gemächtnus" TEIform="reg">Gemachtnus</reg>, Ordnung und Gab, mit Hertzog Rudolfen, und Albrechten <reg orig="Gebrüdern" TEIform="reg">Gebrudern</reg>, Herßogen von Oesterreich, und Frawen Margareth, weylund <reg orig="Marggaräfin" TEIform="reg">Marggarafin</reg> zu Brandenburg, Herßogin zu Bayern, und <reg orig="Gräfin" TEIform="reg">Grafin</reg> zu Tyrol, Ihrer Schwester auffgericht, deß Summarrschen Innhalts. Welcher Theil unter ihnen gar abgieng und verfuhr ohne Ehliche Leibs Erben, <reg orig="Söhn" TEIform="reg">Sohn</reg> und <reg orig="töchtern" TEIform="reg">tochtern</reg>, daß derselbe Theil den andern alle seine Lande, <reg orig="Fürsienthunb" TEIform="reg">Fursienthunb</reg> und Herschafften, die er hindershme ließ, billichen und von Recht <reg orig="günnen" TEIform="reg">gunnen</reg>, und auff dieselben auch derselben Erben <reg orig="Söhn" TEIform="reg">Sohn</reg> und <reg orig="Töchter" TEIform="reg">Tochter</reg>, erben und fallen sollen. Und des mit rechter Wissenheik, Racht, Willen und Gunst, aller shrer <reg orig="Fürsten" TEIform="reg">Fursten</reg>, Landtherin,
<pb id="s162" n="158" TEIform="pb"/>
Ritter, Knecht, Burger, Landsessen: zu dem Oesterzeichischen theil aber, ist damahlen auch König Ludwig von Hungern, Könnigin Elisabeth sein Mutter, und Fraw Elisabeth, Herßog Steffans Tochter, bevor genommen worden. Diese Bündtnus ist auffgericht vnd</foreign> datirt <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zu Brinn,</foreign> die S. Scholasticae (<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ist sonsten der</foreign> 10. Februarii) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Anno</foreign> 1364. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ligt</foreign> in Originali <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zu Wien. Auff solches haben auch Reyser Carl, König Wenßl un~ Marggraff Johann, den Landen Oesterreich, Steyr, Kärndten, hinwider ein Revers gefertiget, da die Land an sie Erblich geflelen, daß sie die Stände derselben, sollen und wollen bleiben lassen, völliglich und gänßlich, bey allen ihren Leuten und Gütern, Würden und Ehren, Gwehrn, Freyheriten, Gnaden und guten Gerwohnheiten, die sie von Alter gehabt und hergehr acht haben, und die sie dannzumal an sie bringend. Geben zu Brinn nach Christi Geburt, Anno 1364. den nechsten Montag vor S. Valentins Tag</foreign> (Valentini <foreign lang="GE" TEIform="foreign">fält auffdè</foreign> 14. Febravarii.) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Disen Revers haben die Stände in Desterreich under der Enß, unter ihren</foreign> Privilegiis in Originali. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Dargegen haben sich zu vorgedachter Vermachtnus, die Ständ in Osterreich, Steyr und Kärndten, durch sondere von jedem land darzu verordnete Personen, auch Reversirt und verbunden: deren Datum stehet, Wien, Freytag in der Fasten, vor dem Sontag, da man fingt</foreign> Oculi, etc. Anno 1364. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Dieses Reverß</foreign> Orginial, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">hat Ir Keys. Masest. Raht, Wilhelm Seeman, damalen Anwald der Landts Hauptmannschafft ob der Enß,</foreign> in Originali <hi TEIform="hi">angehendiget,</hi> etc. <reg orig="Hûc" TEIform="reg">Huc</reg> quoque Aeneas Sylvius respicere videtur, qui <hi TEIform="hi">histor. Bohemicae cap. 55.</hi> <reg orig="Exstinctâ" TEIform="reg">Exstincta</reg> Carcoli IV. Posteritate, Albetri Austriaci, <reg orig="tùm" TEIform="reg">tum</reg> Romanorum Regis legatos ita loquentes inducit: Inter Bohemiae Reges et Austriae Principes foedus extare, procerum consensu et imperiali auctoritate firmatum, ut deficientibus in <reg orig="alberâ" TEIform="reg">albera</reg> domo masculis herdibus, altera regnum accipiat. Defecisse masculos in <reg orig="Bohemiâ" TEIform="reg">Bohemia</reg> Regiae stirpis, successorem ex <reg orig="Austriâ" TEIform="reg">Austria</reg> vocandum, neque alium
<pb id="s163" n="159" TEIform="pb"/>
idoneum videri <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Albertum, qui et uxoris, et suo iure, et soceri Iudicio praeferendus sit. Iisdem <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> verbis Bonfinius utitur, <hi TEIform="hi">lib. 4. decad. 3. fol.</hi> 435. et quoque Cuspinianus nus <hi TEIform="hi">in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> Alberii v.</hi> Iohannes Cochlaeus in Histor. <reg orig="Hussiticâ" TEIform="reg">Hussitica</reg>, <hi TEIform="hi">lib. 9. fol. 314. et fol. 318.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">3</note> De <reg orig="Monarchiâ" TEIform="reg">Monarchia</reg> <reg orig="Romanâ" TEIform="reg">Romana</reg>, num ea hereditaria fuerit vel electiva, nonnihil dicam <reg orig="infrà" TEIform="reg">infra</reg>, <hi TEIform="hi">lib. 3. dissert. 3. ad fin.</hi> At Romano Germanicum inprimis Imperium, Electione <reg orig="liberrimâ" TEIform="reg">liberrima</reg> defertur: nec <reg orig="unquàm" TEIform="reg">unquam</reg> Familiae alicui certae, vinculo non solubili est alligatum, <reg orig="quamdiù" TEIform="reg">quamdiu</reg> fuit apud nostrates. <hi TEIform="hi">Vide Simon. Schard. tractat. de Elect. cap. 5.</hi> Hincque Guntherus. <hi TEIform="hi">in Ligur. libr.</hi> 1. canit.</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Regibus est aliis potiundi iure paterno</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Certa fides, sceptrumque patris novus accipit heres:</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Nos quibus est melior klibertas, iure vetusto,</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Orba suo quoties vacat incluta Principe sedes;</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Quodlibet arbitrium statuendi Regis habemus.</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p"><reg orig="Sanè" TEIform="reg">Sane</reg> Germanis, tenacissimi qui sunt Libertatis, ac inter quos <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> plurimos, genere et virtute nobilissimos potentissimosque Principes, reperirelicet; etiam ipso Innocentio III. P.M. (circa Annum 1200.) teste, Electio accommodatissima censetur. <hi TEIform="hi">c. vener abilem. 34. ex d. Elect. quod Simon. Schardius, in tract. de Electoribus. fol. 18. integrum edidit: <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> id Petrus Beneventanus, in compilatione Decretalium, ut et alia Iuris Canon. capita pleraque, <reg orig="mutilârit" TEIform="reg">mutilarit</reg>.</hi> Idemque liortatur Germanos, ut ius illud Electionis constanter tueantur. dum ait: Insuper si praedictus (Philippus Sueviae) Dux, Imperium obtineret, Libertas Principum in electione periret, et Imperium obtinendi, de cetero ceteris fiducia tolleretur. Nam si, pro ut olim Frater dicti Ducis, Patri eorum, sic Dux ipse fratri suo succederet; videretur Imperium non ex Electione, sed ex succesiione deberi: et in praeiudicium Principum redundaret, si non nisi de domo Ducis praedicti, videretur aliquis ad Imperium assumendus.</p>
<pb id="s164" n="160" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">4</note> Arnisaeus quidem, <hi TEIform="hi">relect. Polit. libr. 2. cap. 6. sect. 5. num. 32 etc. fol. 1042.</hi> Successores Othonis. I. Imperium iure hereditario habuisse putat; et Henricum III. patri sine <reg orig="controversiâ" TEIform="reg">controversia</reg> successisse, ac etiam tum, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> vix puer esset, Imperatorem dictum fuisse ait. Hunc excepisse Henricum I V. puerum septennem, sub <reg orig="tutelâ" TEIform="reg">tutela</reg> matris, et Conradi Suevi constitutum. Quae opinio (cui itidem Goldastus, <hi TEIform="hi">d. Marior at. 3. cap. 14. num. 14.</hi> et Aventinus <hi TEIform="hi">lib. 5.</hi> accedere videntur) à <reg orig="Matthiâ" TEIform="reg">Matthia</reg> <reg orig="Börtio" TEIform="reg">Bortio</reg>, <hi TEIform="hi">tract. de <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> Iur. Maiestat. cap. 2. thes. 9.</hi> refutatur. Et facit <reg orig="hûc" TEIform="reg">huc</reg>, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> eligendi libertatem, Guntherus ius vetustum vocat. Ac litem dirimit Otto Frisingensis: qui <hi TEIform="hi">lib. 2. cap.</hi> 1. de Friderici 1. electione agens, <reg orig="ità" TEIform="reg">ita</reg> scribit. Id iuris Romani Imperii apex (videlicet non per sanguinis propaginem descendere, sed per Principum electionem Reges Creari) sibi <reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> ex singulari vendicat <reg orig="praerogativâ" TEIform="reg">praerogativa</reg>. Adde Windeck. <hi TEIform="hi">comment. d. Electorib. c. 6. §. 3. fol. 19.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">5</note> Ex eodemque fundamento, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> Carolus V. Ann 31. Ferdinandum fratrem, Regem <reg orig="renunciâsset" TEIform="reg">renunciasset</reg> romanorum, creationem hanc esse vitiosam <reg orig="disertè" TEIform="reg">diserte</reg> protestabantur <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> multi. <hi TEIform="hi">Sleidan. lib. 7. ad find. Et lib. 8. fol. mihi. 223.</hi> Nec ullis artibus, is idem effeicere potuit Carolus V. ut filium in Imperio haberet Successorem: quod Thuan, et Sleidanus memorant non uno loco, et fatetur Windeck, <hi TEIform="hi">de Elector. cap. 19. adfin. V. Discurs. meum de Iuris d. quaest. 9. et <reg orig="infrà" TEIform="reg">infra</reg>, lib. 3. diß. 3. n. 16.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">6</note> Electiva seu Optiva Regna, duplicia esse Politici dicunt; voti seu suffragii, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> liberi, tum ex parte restricti. <hi TEIform="hi">Petr. Gregor. 7. d. R. cap. 15. Cabot. 1. cap. 8. Loel. Zecchius, 1. Polit. 3. num. 1. Kirchn. 4. de Rep. thes. 3.</hi> In illo ex omnibus deligitur Princeps. Et haec Electio de <reg orig="quâcumque" TEIform="reg">quacumque</reg> domo, non cives <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg>, sed et peregrinos assumit; nec <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> ex Principum ordine aut Optimatum, sed et è Plebe. <hi TEIform="hi">Matth. <reg orig="Börtius" TEIform="reg">Bortius</reg>. d. <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> Iur. Maiest. cap. 2. thes.</hi> 8. <reg orig="Quemadmodùm" TEIform="reg">Quemadmodum</reg> olim Poloni suum Piastum, Agriculturae et mellificii studiosum, voto liberrimo
<pb id="s165" n="161" TEIform="pb"/>
elegerunt. A <reg orig="stivâ" TEIform="reg">stiva</reg> et vomere in Regni solium deduxere Primislaum Bohemi, Bambam Hispani. <hi TEIform="hi">alia exempla habet Eberhard. à Weihe, dissert. d. Success praeraeg. D. 2. etc.</hi> Et milites Riomani, <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> civem, <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> peregrinum, ullo sine generis intuitu sumebant. Quin et Augustus ille, cuius nomen tam celebre habetur; Argentarium habuit avum, patrem asti pulatorem. <hi TEIform="hi">Cic. epist. ult ad Quint. Frat.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">7</note> Electio voti restricti, veladcertam conditionem, velad certam familiam est alligata. Sic ex certo hominum specie alicubi Rex est sumendus: <reg orig="quemadmodùm" TEIform="reg">quemadmodum</reg> <reg orig="nostrâ" TEIform="reg">nostra</reg> aetate, omnibus in <reg orig="Poloniâ" TEIform="reg">Polonia</reg> incolis, viam ad Regnum praeclusam esse dicunt Bodin. <hi TEIform="hi">6. d. R. 5.</hi> et Eberh. à Weihe, <hi TEIform="hi">dissert. de Success. <reg orig="Proerogatiuâ" TEIform="reg">Proerogatiua</reg>. F. 2.</hi> (quod tamen mihi fide dignum vix videri potest) Et ita inibi ex <reg orig="Lithuaniâ" TEIform="reg">Lithuania</reg> evocati sunt Iagellones, ex <reg orig="Galliâ" TEIform="reg">Gallia</reg> Henricus, ex <reg orig="Transylvaniâ" TEIform="reg">Transylvania</reg> Stephanus, ex <reg orig="Sueciâ" TEIform="reg">Suecia</reg> Sigismundus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">8</note> E <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> in Israelitico Regno, alienigenam eligi vel peregrin um, ab ipso Deo prohibitum fuit. <hi TEIform="hi">Deutr. 17. vers. 15.</hi> Id quod et Politici <reg orig="cosultiùs" TEIform="reg">cosultius</reg> esse censent. <hi TEIform="hi">Reinhard. <reg orig="König" TEIform="reg">Konig</reg>. Disputat. de Election. et Success. quoest. 2. quae habetur in Politicis Goldasti. fol. 654.</hi> Sicque <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> Alphonsus Castus, Hispaniarum Rex, liberos non habens, Regnum suum donaret Carolo Magno, <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> Lege, ut ex <reg orig="Hispaniâ" TEIform="reg">Hispania</reg> pelleret Mauros, donationem illam irritam fecerunt Hispani : dicentes se malle liberos mori, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> in Fracorum degere servitute, aut per eos incolumes esse. <hi TEIform="hi">quodex Rod. Toleta. et Marin. Sicul. repetit Cabot. 1. cap. 10. fol. 58.</hi> <reg orig="Saepè" TEIform="reg">Saepe</reg> legitimi heredes, propter mores saltem peregrinos deiecti: sunt: <hi TEIform="hi">vide <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> in Prodr in 7. ratione pro Success.</hi> quod factum fuit in <reg orig="Franciâ" TEIform="reg">Francia</reg>, ultimo ex stirpe <reg orig="Carolinâ" TEIform="reg">Carolina</reg>. <hi TEIform="hi">Girard. tomo. 1. libr. 6. in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> Ludov. 5. adde Iohan. Bapt. Lencciumobservat. Polit. 173.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">9</note> Sicut et ad fastigium Ro mano Germanici Regni, ob Legem Imperii, ab Othone III. (ut quidam putant)
<pb id="s166" n="162" TEIform="pb"/>
sancitam, non nisi Germanus evehi potest. <hi TEIform="hi">Petr. de Andlo. 2. de Imper. Roman. cap. 3. Lancellot. Conrad. Templ. omn. Iudic. 1. cpa. 1. §. 2. fol. mihi 59. et 67. Althusius. Polit. cap. 19. num. 76. Arumaeus, discurs. d. Iure publ. 6. heigius tom. 1. quaest. 5. Kirchner. disputat. d. Rep. 4. thes. 3. Dn. Collega Harpprecht. ad <reg orig="pröem" TEIform="reg">proem</reg>. Instit. num. 10. etc. Buxtorff. thes. 31. liter. E. etc. usque ad fin theseos. anton. Coler. disp. de Iure Imperii German. lib. 2. thes. 35. Windeck. in comment. de Electorib. Imperii. cap. 19. fol. 53.</hi> Namque alias hoc decus ad exteras nationes transferri, et libertas Germaniae in servitutem redegi posset. <reg orig="Sanè" TEIform="reg">Sane</reg> si rem <reg orig="accuratiùs" TEIform="reg">accuratius</reg> pensitemus, iam ante Otheonem III. Imperium penes Germanos erat, ad Germanosque pertinebat. Etenim ex cap. venerabilem. 34. <hi TEIform="hi">ext. de Electione.</hi> c. ad Apostolicae. 2. <hi TEIform="hi">d. sent. et re Iud. in 6.</hi> Clem. <hi TEIform="hi">1. de Iureiur.</hi> <reg orig="apertè" TEIform="reg">aperte</reg> probatur; Imperium Romanum, à Graecis translatum fuisse in personam invictissimi Caroli Magni. <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> audiendus est Bodinus, Germanici nominnis hostis; qui Carolum natione Gallum, in <reg orig="Galli1â" TEIform="reg">Galli1a</reg> natum, <reg orig="linguâ" TEIform="reg">lingua</reg> quoque, moribus et institutis, <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> cum maioribus suis educatum scribit; <hi TEIform="hi">in Meth. histor. 7. et. 1. d. Rep. 9.</hi> Francos etenim, antiquissimum Germaniae Populum fuisse, constat; <hi TEIform="hi">Ludolph. de Babenberg. lib. d. Iur. Regni. cap. 3. Wimpheling. rerum German. cap.</hi> 22. qui tandem in <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> Galliae parte consedit, quae ad hoc usque tempus Francis nominatur. <hi TEIform="hi">Procop. 3. d. Bell. Goth. Sigon. 13. d. Imperio Occident.</hi> Ita ut Germani Gallis, et non Galli Germanis caeperint dominari. <hi TEIform="hi">Vide Hieron. Gebvvilerium, in Polit. Goldasti fol. 839.</hi> Quin et Carolum M. Caroloburgi in <reg orig="Bavariâ" TEIform="reg">Bavaria</reg>, natum: et Ingelheymiae circa Wormatiam educatum fuisse, historiarum monumenta veriora testantur. <hi TEIform="hi">Vide Arumoe. d. Iure publ. disc. 3. ad fin. et Iac. Wimpheling. tract. singulari, cui titulus Carolus Magnus Germanus.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">10</note> Ad gentiles <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> remittendus est Tholosanus, qui 7. <hi TEIform="hi">de Rep. cap. 15.</hi> Gallorum Principes aeque eligibiles (ut verbo eius utar) ad Imperium esse adfirmat. Sed et Fulvius
<pb id="s167" n="163" TEIform="pb"/>
Pacianus 2. <hi TEIform="hi">deprobat. cap. 35. num.</hi> 50. opinatur; ob memoriam. pristinae possessionis, Gallum cum Germano in Electionis calculo concurrere posse. <reg orig="Verùm" TEIform="reg">Verum</reg> huic quaestioni, iam dudum praeclusae sunt fauces, in ambitu Francisci I. Galliae Regis, Trevirensi Electore <reg orig="quamplurimùm" TEIform="reg">quamplurimum</reg> in <reg orig="Francicâ" TEIform="reg">Francica</reg> <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, ast <reg orig="nequicquàm" TEIform="reg">nequicquam</reg> laborante. <hi TEIform="hi">Sleidan. libr.</hi> 1. Erroritidem alter crassissimus est Tholosani, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> existimat; ius Electionis, <reg orig="etiamnùm" TEIform="reg">etiamnum</reg> Gallis in Electore Trevirensi residuum esse, <reg orig="quùm" TEIform="reg">quum</reg> ipse sit Cancellarius per Galliam magnus, etc. Naique Archicancellariatusille in Trevirensi Electore, nihil iuris adudrsus Imperium Franciae Regi, à quoillud offcium non dependet, parere potest; sed Imperio potius et Imperatori, antiquam in Galliae <reg orig="maxumâ" TEIform="reg">maxuma</reg> parte (Regno <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> Arelatensi) iurisdictionem, Imperatoris nomine administratam, olim fuisse ostendit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">11</note> <reg orig="Hûc" TEIform="reg">Huc</reg> quoque pertinet gravissima illa Imperii Electorum, super Carolo V. eligendo, disceptatio apud Sleidanum <hi TEIform="hi">libr.</hi> 1. Quo tempore non infimi nominis I Ctus Henning. Goeden, à Georgio Spalatino consultus, quid de Carolo illo Hispaniae Rege, et Ferdinando Burgundiae Duce, fratribus (Maxaemiliani ex Philippo nepotib.) sibi videretur: an essent Teutonici sive Germanihabendi, et sic capaces Imperii Romani? Respondit, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> sic. <hi TEIform="hi">vide eius. cons.</hi> 1. <reg orig="Cùm" TEIform="reg">Cum</reg> praemortuo patre eorum Philippo ante avum; fuerint in potestate avi paterni, <reg orig="atquè" TEIform="reg">atque</reg> <reg orig="ità" TEIform="reg">ita</reg> sortiantur originem avi sui paterni, et habeantur Germani; Archiducesque Austriae (licet extra Germaniam) nati: non Hispani, propter matrem vel avum maternum. <reg orig="Maxumè" TEIform="reg">Maxume</reg> cum dignitates et terrae, primaevae origini adiectae (ut est successio Regni Hispaniae, aliorumque) non, mutent originem primam, nec minuant aut aufferant honorem. Quod et servatum sit in Friderico II. Imper. quiin, <reg orig="Siciliâ" TEIform="reg">Sicilia</reg> natus, ex patre tamen Germano, et <reg orig="nihilominùs" TEIform="reg">nihilominus</reg> electus fuit in Imperatorem, <reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> origine Germanus.</p>
<pb id="s168" n="164" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">12</note> Quamvis autem in omni <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> Regno Electivo, proximorum semper Agnatorum defuncti, ratio habeatur (Idque iure <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> fiat, per rationes ab Arnisaeo, <hi TEIform="hi">Relect. Polit. 2. cap. 2. sect. 5. num. 6. et seqq.</hi> et Paulo Windeck. <hi TEIform="hi">com. d. Elect. cap.</hi> 9. adductas. Attamen ex eo, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> arbitrium suum ad Regiam stirpem <reg orig="spontè" TEIform="reg">sponte</reg> plerumque limitant Electores, Rcgnum non esse Electivum, haut <reg orig="ritè" TEIform="reg">rite</reg> concludi putatur. Sicque Dani, <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> licetvi, Regum Electionem sibi eripi passuri videantur: Regum tamen Filios vel Agnatos, aliis anteferre solent. ex quo enim Anno 1448. Comitem Christianum ab <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Altenburg,</foreign> et <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Delmenhorst,</foreign> Principem sumpserunt, eius posteri Imperium non <reg orig="exiguâ" TEIform="reg">exigua</reg> cum laude, <reg orig="hactenùs" TEIform="reg">hactenus</reg> obtinuerunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">13</note> Sic et Sueciolim Regem electuri, Senatores ac Proceres, nuntiosque omnium provinciarum, communitatumque convocabant. Tum ex Senatu praecipuus, oratione <reg orig="circumspectâ" TEIform="reg">circumspecta</reg> proponebat, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> necessarium sit pro Regni, omniumque incolarum libertate, in unum Regcm ac Principem consentire: omnes exhortans, ut libero quem velint voto, <reg orig="quantocyùs" TEIform="reg">quantocyus</reg> ex nomine prosequantur. Nec moraprolixa interveniebat. Qui bonum publicum, Regniquevegloriam, pacem et concordiam semper tueri visus erat, qui privato regimine laeserat nullum, qui victor frequentior in bellis, qui totius populi, <reg orig="iustè" TEIform="reg">iuste</reg> vivendo favorem fuerat sortitus; is omnium unanimi consensu Rex appellabatur. Eo tamen respectu, ut si Filius, frater aut consanguineus Regis, praedictas virtutes habuisset; non hercditatis sed Electionis iure, ceteris omnibus anteferebatur. <hi TEIform="hi">Olaus Magn. histor. Sept. lib.</hi> 8. c. 1. Quod et olim tempore Taciti, Germania observabat. <hi TEIform="hi">Claude Fauchet. tract. d. origin. des dignitez. cap.</hi> 1. In signis namque nebilitas, aut magna Patrum merita, Principis dignationem, etiam adulescentulis assignabant. <reg orig="Quemadmodùm" TEIform="reg">Quemadmodum</reg> itidem, ex Saxoniae, Franconiae et Sueviae Principibus, multi <reg orig="successivè" TEIform="reg">successive</reg> ad Imperium Romano-Germanicum pervenerunt. Ut
<pb id="s169" n="165" TEIform="pb"/>
et hactenus in Austriacorum Archiducum <reg orig="familiâ" TEIform="reg">familia</reg>, id feliciter, nullo facto intervallo, ultra Annos 160. fuit conservatum. Semperque, tam in <reg orig="Romanoquàm" TEIform="reg">Romanoquam</reg> Constantinopolitano et Germanico Imperio, gentilium habitam fuisse rationem; <reg orig="latê" TEIform="reg">late</reg> probat Windeckus, <hi TEIform="hi">d. cap. 9. in tertio puncto.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">14</note> Et <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> superiores Poloniae Reges, continuato <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> temporum contextu, aler alterum exceperit ex genere eodem; <reg orig="hocrectè" TEIform="reg">hocrecte</reg> virtutibus, et innatis nobilitati Polonicae studiis erga Regiam prolem, adscribit Thuanus. <hi TEIform="hi">lib. 56. fol. 1115. vide Brevem descript. statuun Regni Polon. Stanislai Krzist anovvic. ad fin.</hi> <reg orig="Undè" TEIform="reg">Unde</reg> Laur. Grimalius <hi TEIform="hi">in praefat. tractat d. opt. Senat.</hi> ad Sigismundum Augustum ita scribit: Ipse Principatum istum, non ut <reg orig="pleriquè" TEIform="reg">plerique</reg>, aut hereditate, aut sanguine, aut occupatione; sed <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> quae in te, et maioribus tuis <reg orig="perpetuò" TEIform="reg">perpetuo</reg> floruit, constanti excellentis virtutis, ac sapientiae opinione, <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg> Polonorum omnium consensione es adeptus. Non negligunt et filias, ex filiabusque natos Poloni: <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> de <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg> Wenceslaus Bohemus, accitus Poloniae Rex, Filiam Primislai, ut gratior esset, sibi sumpsit uxorem. <hi TEIform="hi">Cromer. libr. 11. histor. Polon.</hi> Et inter conditiones, sub quibus Stephanus Battoreus Pooniae Rexfuit renuntiatus, et haec apparebat; ut antecessoris sibi desponsaret sororem. Profuit et Sigismundo Sueco, ex <reg orig="Iagelloniâ" TEIform="reg">Iagellonia</reg> provenisse matre. Sic et Darius quondam, principio Regni Cyri Regis filiam in matrimonium recepit; regalibusque uptiis Imperium firmavit. <hi TEIform="hi">Iustin. 1. ad fin.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">15</note> At si arbitrium Electorum, in ius verterenitantur heredes, <reg orig="maturè" TEIform="reg">mature</reg> obviam esteundum. <reg orig="Indè" TEIform="reg">Inde</reg> Poloni, Casimiro I. mortuo, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> filium impuberem reliquisset; rati tempus esse, ut à Successione Principis depellerentur, Regiamque auctoritatem, deducerent ad libera vota Palatinorum: <reg orig="diù" TEIform="reg">diu</reg> cunctati sunt, Principatum Paternum filio confirmare; ne perderent ius eligendi. <hi TEIform="hi">Cromer. lib. 7. à princ.</hi> Interdum namque Ordinibus consultum esse videtur, ut hunc negligant
<pb id="s170" n="166" TEIform="pb"/>
ordinem. <reg orig="Ità" TEIform="reg">Ita</reg> Sueci, quos semper <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> familiam Regiam respexisse, diximus: <hi TEIform="hi">num.</hi> 13. et tamen Anno 1249. Erico fatis absumpto, eum erexerunt ad Regnum, qui minimo ad id iure, <reg orig="minimâ" TEIform="reg">minima</reg> que spe potiundi teneretur. <hi TEIform="hi">Krantz. 5. Sueciae. cap. 23. adde supr. h. diß. n.</hi> 3. Tam <reg orig="rigidè" TEIform="reg">rigide</reg> item Electionem custodiebant populi in <reg orig="Insulâ" TEIform="reg">Insula</reg> <reg orig="Taprobanâ" TEIform="reg">Taprobana</reg>; ut senem <reg orig="proptereà" TEIform="reg">propterea</reg> eligerent liberos non habentem: aut si <reg orig="pòst" TEIform="reg">post</reg> contigisset, ut liberos susciperet, abdicarent; ne quo casu hereditarium fieret Regnum. <hi TEIform="hi">Plinius, 6. cap.</hi> 22.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">16</note> Aliud est, si ex <reg orig="Regiâ" TEIform="reg">Regia</reg> domo, <reg orig="necessariò" TEIform="reg">necessario</reg> debet sumi Princeps (quam <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> <hi TEIform="hi">num.</hi> 7. alteram speciem restrictioris fecimus Electionis) <reg orig="Quemadmodùm" TEIform="reg">Quemadmodum</reg> apud Abyssinos usu venire dicunt: mortuo enim Rege, non proximum agnatum; scd qui magis idoneus Cptimatibus et custodibus videtur, nominari Regem, ex Alvaresio recenset Bodin. <hi TEIform="hi">meth. hist. cap. 6. fol.</hi> 293. Et item in <reg orig="Bohemiâ" TEIform="reg">Bohemia</reg> olim, observatum fuisse, Aeneas Sylvius. <hi TEIform="hi">tr. d. Bohem.</hi> refert. Ut et Regnum Persarum, ad extremum, non tam Lege <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Procerum suffragiis fuisse delatum, haut uno loco Procopius ostendit: ita tamen, ut non, alii <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> qui stirpis Regiae essent, ad Regni culmen eucherentur. <hi TEIform="hi">Videatur Henning. Arnisae. d. cap. 2. sect. 5. à princip.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">17</note> <reg orig="Ità" TEIform="reg">Ita</reg> et Hungariae Regnum, hoc singulare memoratur habere; ut Filiis Regum exsistentibus, illi patrem defunctum sequebantur, iure quodam Successionis: sin <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> non hi supersint, liberam habeant ordines Electionem. <hi TEIform="hi">Betsius. d. pact. famil. cap. 7. fol.</hi> 227. In <reg orig="Holsatiâ" TEIform="reg">Holsatia</reg> etiam, Ordinibus ius esse videtur, cooptandi ex liberis defuncti Ducis quem velint. In quodam enim privilegio antiquo, sequentia verba habentur: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Nicht zuerben diese Land, einigen von unsern Kindern oder Freunden; sondern nach unserm Leben, als wir nun gefohren, zu diesen Landen von den Einwohuern ehegenandt, so <reg orig="mögen" TEIform="reg">mogen</reg> fie und ihre Nachkommen, so offt diese Lande loß werden, behalten ihre Chur zu kiesen zu einem Herzen, ein von unsern
<pb id="s171" n="167" TEIform="pb"/>
Kindern: ob deren keine wehren, zu kiesen einen von vnsern rechten Erben. Der dann gekohren würdt, als vorgeschrieben stehet, der sol sein Lehen suchen von seinem Lehen Herzen,</foreign> etc <hi TEIform="hi">Vultei, incons. Marpurg. tom. 3. com. 35. sub num. 63. qui tamen in rat. decid. hanc clausulam aliter interpretatur. Sed adi Cothman. consil. 3. à princ. vol. 4.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">18</note> <reg orig="Verùm" TEIform="reg">Verum</reg> ut prioribus modis, <reg orig="ubinempè" TEIform="reg">ubinempe</reg> ex omnibus, vel etiam <reg orig="certâ" TEIform="reg">certa</reg> hominum ex specie seligitur Princeps; Regnum constituitur <reg orig="merè" TEIform="reg">mere</reg> Electivum, nihilque participans de Successione. <reg orig="Ità" TEIform="reg">Ita</reg> posterior modus, ad certam domum, suffragia alligans; Successionis quid cum Electione commixtum habere videtur: Electione tamen aliquid praevalente. <hi TEIform="hi">Cabotius. 1. disput. cap. 8. et.</hi> 9. <reg orig="Quippénam" TEIform="reg">Quippenam</reg> haut censetur de iure tolli libertas elegendi, licet electio restringatur ad certum hominum genus. <hi TEIform="hi">Moditius, in §. lex. dubit. 69. num.</hi> 5.</p>
</div2>
<div2 id="BeDF.02.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Dissertatio II. DE MODO, LEGIBUS CAUTIONIBUSQUE Electionis.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">1</note> L Egitima Electio reputatur, secundum Leges et instituta, moresque quae peragitur Regni; et ab iis, qui Electionis iura habent. <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> ratione, <reg orig="iterùm" TEIform="reg">iterum</reg> varia discrepantia suboritur in Regno Electivo.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">2</note> Nihil autem pernitiosius in <reg orig="Republicâ" TEIform="reg">Republica</reg> habetur, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Electio si non sit suis limitibus, certisque personis ac Legibus finita et circumscripta. <hi TEIform="hi">Adde Arnisaeum, d. cap. 2. sect. 4. n. 30. et seqq.</hi> Quod et sciunt Barbari Mexicani, quos Electores
<pb id="s172" n="168" TEIform="pb"/>
certos et quidem quatuor habere, narrat Ios. Acosta. <hi TEIform="hi">hist. Ind. lib. 6. cap.</hi>24. Indeque inclutos Regni Poloniae ordines, prudenter monuisse Stanislaus Sarvicius videtur; <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> in praefatione super Historiam Polonicam (<hi TEIform="hi">referente Keckerm. disp. pract. 29. probl. 14. fol. 359. et seq.</hi>) ita scribit. Nec definitionem cligendi Regis, <reg orig="cuiâs" TEIform="reg">cuias</reg> et qualis esse debeat, nec modum prae scriptum, nec formam electionis celebrandae, haec Res publ. habet, per tot centenarios ex quo stetit: sine quibus necessitas ipsa, etiam bonos viros, <reg orig="interdùm" TEIform="reg">interdum</reg> cogit ad varias. artes, et compendia confugere. Alioquin enim in infinitum tempus, electionis nullo effectu; cum gravi autem periculo extraheretur: et tot voluntates hominum, <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> semper inter se variantes, ad unum scopum impossibile est sine arte reducere, etc. Sanciatis igitur aliquam amplissimam Legem; quam sive Capturum, more patrio perpetuum, vel Auream Bullam vocare licebit: Germanos in hoc imitati, qui huiusmodi voce, talis sanctionis laudes am plificare volentes, nomen eiab auro imposuerunt. Prudenter, inquam, Sarvicium ominatum esse puto. Quid enim <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> (<hi TEIform="hi">sunt verba Eberh. à Weihe d. success. D. 4. b.</hi>) capita ducentorum millium voluntariorum nobilium non moverent. <reg orig="Quippè" TEIform="reg">Quippe</reg> totibi esse Nobiles, Historici asserunt Poloni; et testatur Iohan. Choisnyn, <hi TEIform="hi">au disc. de l' Election du Roy de Polog fol.</hi> 117. plus esse in <reg orig="Poloniâ" TEIform="reg">Polonia</reg> nobiles, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> in <reg orig="Galliâ" TEIform="reg">Gallia</reg>, <reg orig="Angliâ" TEIform="reg">Anglia</reg> et <reg orig="Hispaniâ" TEIform="reg">Hispania</reg> numerari queant. Hinc <reg orig="saepiùs" TEIform="reg">saepius</reg> dissensiones pestilentes in valuerunt; ex quibus innumera mala, et iustitiae et iuris dicundi impedimenta, scelerumque impunitas orta. Olim quidem inibi ius creandi Reges penes Senatum erat. <reg orig="Pòst" TEIform="reg">Post</reg> etiam Equester ordo, id sibi vendicare coepit: ita ut tum demum in eo ratum sit iudicium Senatus, si cetera Nobilitas assentiatur. <hi TEIform="hi">Martin. Cromer. 2. à princ.</hi> <reg orig="Sanè" TEIform="reg">Sane</reg> ubi Electio Legibus caret, locum habet, quod olim Maximo et Balbino Impp. post necem Maximini, Senatus Populusque Romanus <reg orig="publicè" TEIform="reg">publice</reg> accalmavit: Sapienter electi
<pb id="s173" n="169" TEIform="pb"/>
Principes, sic agunt; per imperitos electi, sic perire solent. <hi TEIform="hi">Capitol. in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> Max. et Balb.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">3</note> Qui omnibus imperat, ab omnibus. quidem ( vel maiore parte) eligi debet: <hi TEIform="hi">arg. cap. 29. de reg. iuris in</hi> 6. Spectat namque Electio ad consociationem universalem. <hi TEIform="hi">Althus. Polit. cap. 19. num. 25. et seqq.</hi> Nihil tamen <reg orig="salubriùs" TEIform="reg">salubrius</reg>, ad bella civilia declinanda excogitari posse Politici volunt; <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> sim multitudini non tam Populi, <reg orig="verùm" TEIform="reg">verum</reg> et Optimatum pluralitati, Principis creandi eripiatur potestas. Quibus <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> eligendi arbitrrum est datum, ii populum ipsum, et communitatem quae ab Electo estgubernanda, <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> repraesentant; eiusque <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg> ad illam Electionem, <reg orig="vicariâ" TEIform="reg">vicaria</reg> utuntur potestate.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">4</note> Plerumque <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ubi legitima electio usurpatur, iureiurando adigi solent Electores, ut promittant; se <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> electuros esse cum, quem omnium dignissimum esse putent. Sicque iurant Electores Imperii Romani, ex constitutione, Aureae Bullae, Caroli IV. Sic et Cardinales in Electione Pontificis Romani, vigore Bullae Iulii 2. <hi TEIform="hi">Sleidan. lib. 21. commentar.</hi> Sic quoque Nobiles Dani, Poloniaeque Palatini, <reg orig="priusquàm" TEIform="reg">priusquam</reg> ad electionem novi Principis admittantur: Quod etiam iuramentum, sibi invicem Electores remittere non queunt: <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> publicum contineat favorem, cui privato renuntiare non licet. <hi TEIform="hi">Buxtorff. thes. 28. liter. A.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">5</note> <reg orig="Porrò" TEIform="reg">Porro</reg> <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> in iis quae ad plures, ut Collegium, spectant, maioris partis sufficiat consensus, neque una omnium sententia requiratur; <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> is, à maiore qui parte ius eligendi habentium nominatur, pro Regerecognosci debet. Ita ut sola maioritas numeri, non etiam quod votum magis sanum sit, inspiciatur. <reg orig="Quippè" TEIform="reg">Quippe</reg> <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> pro parte maiore praesumatur, nec ratio rerum humanarum aliter constet. <reg orig="Modò" TEIform="reg">Modo</reg> tamen Electio secundum pluralitatem votorum suscopta, non antiquam contra consuetudinem impingat; autin maximum Imperii vergat detrimentum. <hi TEIform="hi">Buxtorff. thes.</hi> 34.</p>
<pb id="s174" n="170" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">6</note> <reg orig="Proindè" TEIform="reg">Proinde</reg> ius illud eligendi, non ad singulos eligentes; sed ut ad Collegium et universos spectare censetur. <hi TEIform="hi">Lupold de Bebenpurg. d. iur. Regn. cap. 6. Petr. de Andlo. 2. d. Imp. Rom. cap. 3. ad fin. Goeden. cons. 1. Buxtorff. thes. 35. à princ.</hi> <reg orig="Aliàs" TEIform="reg">Alias</reg> etenim maioris partis consensus, non sufficiens esset: <reg orig="quùm" TEIform="reg">quum</reg> in causis, quae ad plures uti singulos spectant; omnium necessarius sit assensus: <hi TEIform="hi">Surd. cons. 65. num.</hi> 17. et quod omnes tangit, debeat ab omnibus approbari. At <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> Eligentes in locum populi succedant, qui non ut singuli, sed ut universitas sibi Principem optat; debent isti eodem censeri iure: ex <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> surrogatorum.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">7</note> <reg orig="Utrùm" TEIform="reg">Utrum</reg> <reg orig="veròic" TEIform="reg">veroic</reg>, quod de maiore <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> dicimus parte, intelligendum sit de parte maiore, concurrentium seu candidatorum habito respectu; an <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ipsius Collegii Electoralis? necessariae explicationis videtur. In Germanico quidem Imperio, respectum ad Collegium ipsum, et numerum eligentium habendum esse, Buxtorffius putat. <hi TEIform="hi">thes. 35. lit. D. et E.</hi> In <reg orig="Pontificiâ" TEIform="reg">Pontificia</reg> Electione, ex Alex. 3. constitutione, pro Pontifice haberi non potest, nisi quis duarum ex Cardinalibus partium, suffragia integra ferat. <hi TEIform="hi">Panvin. in addit ad Platin. in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> Clem.</hi> 5. Sed quid si à septenario numero Imperatoris Creatorum, tres eligantur, nec quatuor concordes esse quirent in uno, quod <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> fieri potest: anne tum clusoria electio, Electorumque constitutio erit? Quod vix est, ut credere queam.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">8</note> An quis ex Electoribus se ipsum eligere possit? dubitationem haut exiguam habere videtur. <reg orig="Certè" TEIform="reg">Certe</reg> Ioannes XXII. (aliis est 23. vel 24.) P. M. post mortem antecessoris, sibi ex compromisso, arbitrio iureque Pontificis eligendi permisso, se ipsum nominavit. Quod referens Iohan. Nauclerus, <hi TEIform="hi">volum. 2. generat.</hi> 44. Quamvis, inquit, in aliis Electionibus, quis se ipsum eligere non possit: tamen in Electione Papae non id prohibetur, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> sibi Electio est commissa. (<reg orig="Verùm" TEIform="reg">Verum</reg> is à Concilio Basileensi, <reg orig="posteà" TEIform="reg">postea</reg> de sede deturbatus fuit. <hi TEIform="hi">vide Nicol. de</hi>
<pb id="s175" n="171" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">Morbais, en la supplicat, sur les causes d' assembler un Concile. fol mihi 182. et seqq.</hi>) Et sunt qui Electorem, suffragio suo se nominare posse, dicant. Id quod in Electione Ruperti Palatini contigisse, ait Freher. <hi TEIform="hi">in not. ad P. de Andlo fol. 8. lib. 2. cap.</hi> 2. Ita de Sigismundo Imp. Dubravius scribit: <hi TEIform="hi">lib. 22. hist. Bohem.</hi> Moguntino comitia Electoribus indicente; ad quae <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> Sigismundus Rex Ungariae, <reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> Marchio Brandenburgensis venisset, dignitatisque Regiae <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg>, promus sententiam, esset rogatus, se ipsum nominavit. Me, inquiens, ego novi, alios non itidem, an <reg orig="aequè" TEIform="reg">aeque</reg> mecum Imperio Orbis sint digni, praesertim in tanto rerum motu. Miratos hanc tam liberam et apertam Sigismundi vocem ceteros Electores, communique assensu comprobantes, ipsum Caesarem <reg orig="consalutâsse" TEIform="reg">consalutasse</reg>: simileque exemplum, de Magistro quodam Ordinis Teutonici, ab Aen. Sylvio refertur. <hi TEIform="hi">in <reg orig="Europâ" TEIform="reg">Europa</reg>. c. 29. adde Buxtorff. th.</hi> 39.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">9</note> Rationes etiam optionis accelerandae, in concordiamque redigendi Electores, <reg orig="variaeà" TEIform="reg">variaea</reg> variis variis populis usurpantur. Cardinales in conclavis augustiam adducti, fame coguntur, stato tempore Pontificem renuntiare. <reg orig="Severiùs" TEIform="reg">Severius</reg> etiam sacrae militiae Equites quatuor et viginti, tam diu carceribus sine potuac cibo continentur, <reg orig="quòad" TEIform="reg">quoad</reg> ordinis Magistrum, qui non ex eo sit numero, concodibus animis <reg orig="renuntiârint" TEIform="reg">renuntiarint</reg>. <hi TEIform="hi">Bodin. de Republ. 6. cap.</hi> 5. Aurea item Caroli I V. statuit Bulla; <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> si infra 30. dies à praestito iuramento, distulerint Electionem, non nisi panem et aquam manducent. <hi TEIform="hi">capitulo 2. §. praestito.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">10</note> <reg orig="Vulgò" TEIform="reg">Vulgo</reg> ad Electionem etiam referunt Sortem. <hi TEIform="hi">Petr. Gre. gor. 7. d. R. cap. 14. Kirchner. disput. 4. thes. 3. lit. C. Eberh. à Weihe. d. Success. praerog. G. 4. etc. Iac. Simanca. 3. d. Rep. c. 5. <reg orig="Schônborner" TEIform="reg">Schonborner</reg>. 2. pol. cap. 2. Alemannus, in Palestr. Consult. consultat. 4. fol.</hi> 155. Sed illa neque suffragii, atque <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> ne Elcctionis quidem nomine, quae certum consilium et rationem sequitur, continetur: <reg orig="atquè" TEIform="reg">atque</reg> <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> non nisi in rebus dubiis, et à gubernatione
<pb id="s176" n="172" TEIform="pb"/>
consilii, rationeque desertis, et negotiis <reg orig="extremâ" TEIform="reg">extrema</reg> necessitate implicatis, locum invenit. In Magistratibus quidem eligendis, eandem Fortunae filiam Athenienses adhibuerunt. <hi TEIform="hi">Plutarch. Pericle.</hi> Illud <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> in statu <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> populari, ubi ratio ae qualitatis, electionis et consilii certi excludit rationem, admittendum esse Philosophus monet. 6. <hi TEIform="hi">polit.</hi> 2. Quam eandem ob causam, etiam à Venetis casum sortis, ad constitutionem. Magistratuum adhibitum fuisse, testatur Contarenus: 1. <hi TEIform="hi">de, Rep. <reg orig="Venetâ" TEIform="reg">Veneta</reg>.</hi> <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> non tam electio, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> sortirio ex paribus esset instituenda. Idem intuitus aequalitatis, in septem Principibus Persarum, sortis imposuit necessitatem, dirimendae electionis contentioni. <hi TEIform="hi">Herodot. lib. 3. Iustinus, lib.1. ad fin.</hi> Etitaque, <reg orig="quemadmodùm" TEIform="reg">quemadmodum</reg> divisio hereditatis, sortitione ordinata, ob immodicam rescindi potest portionum in aequalitatem: <hi TEIform="hi">Pruckman. cons.29. part.</hi> 1. ita et hoc nostro in casu, tum demum sortem duci posse putarem, si eorum ex quibus unus est eligendus, parilis <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> paritas inveniatur. <hi TEIform="hi">Keckerman. 1. polit. 4. fol. 119. et disput. practic. 29. probl. 15. Frider. Tileman. disput. ff. tomo 1. disput. 2. thes.</hi> 15.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">11</note> Nulla censetur Electio, redempta quae est donis muneribusque: quae <reg orig="masculè" TEIform="reg">mascule</reg> sprevit Fridericus Saxoniae Elector, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> Maxaemiliano I. successor quaereretur. <hi TEIform="hi">ex Erasmo, Sim. Guolart. 3. des histor admirabl. fol. mihi</hi> 203. Et libera suffragia, hanc regulam <reg orig="liberè" TEIform="reg">libere</reg> et <reg orig="seriò" TEIform="reg">serio</reg> sequantur, quam Imp. Alexander, in creationibus Magistratuum observandam praescripsit: <hi TEIform="hi">L. un. C. si propter inimic. creat.</hi> ut <reg orig="nimirùm" TEIform="reg">nimirum</reg> ex commodo Reip. et <reg orig="verâ" TEIform="reg">vera</reg> aestimatione creandorum fiant. Dignitasautem Reip. et utilitas metienda, non tam externis, <reg orig="quàminternis" TEIform="reg">quaminternis</reg> Principis bonis: neque respectus maior habendus ad divitias, ad potentiam, generisque antiquitatem, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ad eas animi facultates, ingeniique vires, quae <reg orig="primariò" TEIform="reg">primario</reg> ad gubernationis felicitatem requiruntur. <hi TEIform="hi">Petr. Gregor. 7. cap. 13. 16. et 17. Kirchner. disp. 4. thes.</hi> 3. b. <reg orig="Ità" TEIform="reg">Ita</reg> Archiepiscopus quidam
<pb id="s177" n="173" TEIform="pb"/>
Moguntinus, in Electione Rodolphi I. sapientiam et strenuitatem, divitiis et potentiae praeferendam esse, <reg orig="opportunè" TEIform="reg">opportune</reg> olim monebat. <hi TEIform="hi">Albert. Argent. in Chron. fol. 100. Adde Raudensem, decis. Pisan. 34. et seqq. ubi multis docet, qui prae aliis sint eligendi.</hi> Electio etiam fieri debet <reg orig="sollicitâ" TEIform="reg">sollicita</reg> <reg orig="curâ" TEIform="reg">cura</reg>, et ad gustum quamplurimorum; licet paucis ea concredita foret. <reg orig="Hûcque" TEIform="reg">Hucque</reg> pertinet, quod <hi TEIform="hi">in Marco Aurelio cap.</hi> 13. <reg orig="gravissimè" TEIform="reg">gravissime</reg> Guevara dcribit: Razon es, que nos dexeys muy bien mirar este ropa, pues tantas personas se han de vestir con ella. La vestidura, que à muchos ha de cubrir, àcontentamiento de todos se ha de cortar. Et <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> post: No todos los que nos agracen en la poaça, nos agradaran si los metemos en casa.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">12</note> <reg orig="Cùm" TEIform="reg">Cum</reg> etiam mortales, variis donis distinxerit Deus, multumque referat, hominis scire nationem: curae pretium <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> est, ex <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> gente et <reg orig="familiâ" TEIform="reg">familia</reg> sumere Reges, quae virtute, aliis antecellit. Existimat enim IC. Ulpianus, <hi TEIform="hi">in L. 31. §. 21. d. Aedil. Edict.</hi> quasdam nationes sceleribus infamatas, quasdam virtutibus conspicuas esse. quam sententiam etiam Salvianum Massiliensem approbare, constat: is <reg orig="quippè" TEIform="reg">quippe</reg> Gothos perfidos sed pudicos, Alemannos impudicos sed <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> perfidos, Francos mendaces sed hospitales, Saxones efferos crudelitate, sed castitate mirandos, Afros omnibus vitiis nobilitatos, et Albanos asserit esse rapaces. <hi TEIform="hi">d. guber. Dei lib. 7. fol. 239. ubi Rittershus. in not.</hi> (Sed non semper hoc procedere, vulgaribusque eiuscemodis dicteriis, fidem non esse habendam, <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> quod plura conficta sint contra nationes; vel peculiari odio scribentium, vel temeritate iudicii, recte monet Ioachim. Bumannus. <hi TEIform="hi">apud. Arumae. discurs. 15. thes.</hi> 66.) Et similiterfieri quandoque videmus, ut maximae Principum familiae aliorumque, peculiaribus virtutibus vel vitiis sint insignitae: et eandem naturam <reg orig="continuatâ" TEIform="reg">continuata</reg> serie servent. <hi TEIform="hi">Machiavell. 3. discurs. cap. 46. Bumannus, dicto loc. thes.</hi> 67.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">13</note> Quamvisin iure nostro, ad Remp. administrandam,
<pb id="s178" n="174" TEIform="pb"/>
minores 25. annis, admiti non oportere dicatur: <hi TEIform="hi">l. ad Rem publicam. 8. ff. d. muner. l. 6. et l. 11. ff. de Decur.</hi> et tamen varia in contrarium exempla suppeditant omnium gentium saeculorumque documenta. Ipsa Germania nostra, Ottonem III. <reg orig="admodùm" TEIform="reg">admodum</reg> puerum, Henricum III. duodecimo anno, Henricum IV. octavo; vigesimo Fridericum et Wilhelmum, Wenceslaum decimo quinto, Carolum V. decimo nono, sumpsit Imperatorem.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">14</note> In primis autem non atheus, omnisque Religionis contemptor, sed <reg orig="verâ" TEIform="reg">vera</reg> praeditus pietate (quam non ex simulato zelo promovendae tutandaeque Religionis, sed ex operibus <reg orig="verè" TEIform="reg">vere</reg> Christianis, et à <reg orig="Pharisaicâ" TEIform="reg">Pharisaica</reg> <reg orig="Iustitiâ" TEIform="reg">Iustitia</reg> quae toto genere distant, aestimare debemus) non Paganus, vel Haereticus in solium est collocandus. In <reg orig="Germaniâ" TEIform="reg">Germania</reg> forsan dubitari posset, an etiam Protestantium Religioni addictus, in Imperatorem, eligi queat? Id quod confidenter affirmat Buxtorff. <hi TEIform="hi">thesi 30. liter. D.</hi> Romani è <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> Pontisices hoc negant, et Imperium Romanum, sedis Apostolicae Feudum esse, Caesaresque Pontifici homagio obligatos exsistere contendunt. <hi TEIform="hi">Vide Lancell. Conrad. Templo omn. Iudic. 1. cap. 1. §. 2. fol. mihi 86. 88. 92. item §. 3. fol. 101. et multis seqq.</hi> Quod et vulgati illi arguunt versus:</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Rex venit ante fores, iur ans <reg orig="priùs" TEIform="reg">prius</reg> urbis honores;</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi"><reg orig="Pòst" TEIform="reg">Post</reg> homo fit Papae, sumit quo dante coronam.</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p">Hadrianas Papa, in celebri Principum Imperii conventu, tempore Frider. I. Barbarossae, per Legatos referri iussit: Romanum Imperium à Graecis translatum esse ad Alemannos, ut Rex Teutonicorum, non <reg orig="antè" TEIform="reg">ante</reg> <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ab apostolico coronaretur, pro Imperatore haberetur. <reg orig="Undè" TEIform="reg">Unde</reg> igitur (ita concludunt Legati) Imperium habet nisi à nobis? Sicut Zacharias transtulit Imperium à Graecis ad Teutonicos; itaab Alemannis ad Graecos transferre potest Papa: in cuius potestate est, dare illud cui vult. <reg orig="Proptereà" TEIform="reg">Propterea</reg> à Deo constitutus super gentes et Regna, ut destruat et evellat, aedificet et plantet. Si itaque
<pb id="s179" n="175" TEIform="pb"/>
quod Pontifices volunt, Imperium Romanum Papalis sedis Feudum exsistit; <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> eius capax esse non videtur, qui sedem, illam Regnum Antichristi, et Diaboli mancipium esse contendit: id quod faciunt Lutherani. <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> <reg orig="quippè" TEIform="reg">quippe</reg> iure Feudali, qui graves, vel inhonestas iniurias, intulerit Domino Vasallus; ben eficium amittat co ipso. <hi TEIform="hi">lib. 2. Feud. tit.</hi> 24.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">15</note> Sed <reg orig="quemadmodùm" TEIform="reg">quemadmodum</reg>, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> Adriani Pontificis Legatus, talia in Principum Germanorum conventu <reg orig="impudentissimè" TEIform="reg">impudentissime</reg> effundere auderet; tum Otto de Wittelspach stricto ense, quem ante Imperatorem progerebat, Legatum zelo <reg orig="verè" TEIform="reg">vere</reg> Germanico refutare conabatur: eumque dubio procul, si non intercessisset Imperator, confodisset; <hi TEIform="hi">teste Gunthero, Ott. Frisingens. et Radevico.</hi> Ita iam dudum solidisimis approbatum estargumentis, Imperialem dignitatem potestatemque, non <reg orig="aliumdè" TEIform="reg">aliumde</reg> ab antiquo, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <reg orig="immediatè" TEIform="reg">immediate</reg> à Dei Filio processisse. <hi TEIform="hi">l. 1. C. de vet. iur enucl. Novell. 28. cap. 4. in fin.</hi> Sique Imperium à solo Deo, conspirante Electorum venit consensu. nullum <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> beneficium adest, intuitu cuius Fidelitas iuretur. Regique <reg orig="indè" TEIform="reg">inde</reg> Romanorum, non <reg orig="quòad" TEIform="reg">quoad</reg> quascumque Imperii eminentias consequendas, Papae vel etiam Ecclesiae Romanae nominatio, vel Personae approbatio necessaria erit. <hi TEIform="hi">Hocque praeter auctores quos in tract. de Appell. cap. 2. f. 36. et alibi etiam adduxi, fir miter inprimis, nomine Ferdin. Imperatoris adstruxit D. Sigmund. Seld. Vicecancell. Imp.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">In einem Rahtschlag, von der Keyser vnd Päpst Gewalt,</foreign> etc</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">16</note> <reg orig="Cùm" TEIform="reg">Cum</reg> <reg orig="itaquè" TEIform="reg">itaque</reg> maiori Electorum placuerit parti, ex Protestantium ordine sumcre Imperatorem, Legitimus et summus is erit Magistratus: aut si Imperatori veram nostram amplecti libuerit Religionem, non eo <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> Imperiale fastigium retinebit. <reg orig="Quippè" TEIform="reg">Quippe</reg> si Principes Electores, per quos coepit, et in quibus consistit Imperialis gloriae celsitudo, qui et in sollicit udinis partem cum Caesare sunt vocati: <hi TEIform="hi">ut loquitur Sigismund. Imperat. in <reg orig="Bullâ" TEIform="reg">Bulla</reg>, d. Iur. et Success. Elect. Palatin.</hi> Si,
<pb id="s180" n="176" TEIform="pb"/>
inquam, Electores, et Principes alii, Pacis Religiosae beneficio fruuntur:quid, quaeso, absurdius fieri existimarique potest, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Imperatorem deterioris <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> in parte facere conditionis; et ius quod membra habent, capiti denegare?</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">17</note> Leges etiam Electo, <reg orig="antè" TEIform="reg">ante</reg>, velin <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> Electione sunt praefcribendae; non <reg orig="quippè" TEIform="reg">quippe</reg> hoc post Electionem fieri potest: scitum etenim est, illam donationem semel consumatam ac perfectam, non capere conditionem. <hi TEIform="hi">arg. l. post perfectam. C. de donat. quae sub mido.</hi> Et <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg>, simpliciter qui est electus, pari iure cum eo qui Imperium ex Successione habet, fruisci putatur. <hi TEIform="hi">ut dixi Comment. ad aliquos tit. lib. 1. ff. in Coroll. num. 12. et <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> lib. 1. diss. 1. nu. 4. et seq.</hi> Ita Peregrino est interdicendum, ne per Legatos Regnum administret: quod Polonos imprudenter neglexisse, notat Bodinus. 6. <hi TEIform="hi">d. R. 5. num.</hi> 721. In quas <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Leges Romani Impp. iurare cogantur, videre licet <foreign lang="GE" TEIform="foreign">auß der Verschreibung Köntg Carle des Fünfften, gegen des heiligen Röm. Reichs Chur Fürsten.</foreign> Cuius meminit Sleidanus, <hi TEIform="hi">lib.</hi> 1. et quae integra ponitur apud Goldastum. <hi TEIform="hi">tomo 1. Constit. adde cund. in Politicis Imperialib.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">18</note> Maxuma requiritur <reg orig="prudentiâ" TEIform="reg">prudentia</reg> in Legato, qui Principi suo Regnum peregrinum ambit: eiusque splendidum prebere potest exemplum Iohan. Monlucius, Episcopus Valentinus; cuius ductu, Poloniae Coronam acquisivit, Caroli 9. Galliarum Regis frater Henricus. <hi TEIform="hi">Vide <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> le discours de tout ce qui s' est paßè pour l' entiere negotiation de l' Election du Roy de Pologne; fait par Iehan Choisnin.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">19</note> Summa tandem prudentia est in Principe nuper electo; benevolum si etiam illis sese praestet, suam qui promotionem impediverunt: quod non neglexit Leo XI. P. M. erga Cardinalem Avilam, Hispaniae protectorem. <hi TEIform="hi">Mercure, Francois, fol. 3. b.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">20</note> Specialia nunc aliquot exempla, et formulas Electionum subiungam. In Romuleio Regno, Electio iussu Populi
<pb id="s181" n="177" TEIform="pb"/>
fiebat, auctore Senatu; per Interreges. <hi TEIform="hi">Livius lib. 1. Dionys. Halicarnass. lib. 4.</hi> Et memorabilis est <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> primis electio Numae: ubi duae Electorum factiones, ita convenerunt; ut una ex numero alterius, optaret omnibus Regem. <hi TEIform="hi">Plutarch. <reg orig="Numâ" TEIform="reg">Numa</reg>.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">21</note> Imperatorum Romanorum electionem, Militares copiae arripuerunt; divulgato magno Rei pub. malo, post obitum Neronis, Imperii Arcano, posse Principem alibi fieri <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Romae. <hi TEIform="hi">Tacit. 1. hist.</hi> Licet Militibus contradixerit semper, et non <reg orig="rarò" TEIform="reg">raro</reg> ius hoc sibi vendicaverit Senatus: <hi TEIform="hi">Vide Iul. Caesar. Bulenger. d. Imperatore Rom. libr. 2. cap. 1. et</hi> 2. et quidem non praeter rationem. <hi TEIform="hi">Arnisae. <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> d. cap. 2. sect. 4. num.</hi> 51. Milites <reg orig="nonnunquàm" TEIform="reg">nonnunquam</reg> ad defensionem afferebant, seid <reg orig="idcircò" TEIform="reg">idcirco</reg> fecisse, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> <reg orig="nescîscent" TEIform="reg">nesciscent</reg> Senatum Principem <reg orig="appellâsse" TEIform="reg">appellasse</reg>. Nam et Pescennium Nigrum, et Clodium Albinum, et Avidium, Cassium, et <reg orig="anteà" TEIform="reg">antea</reg> Lucium Vindicem, et L. Antonium, et ipsum Severum, <reg orig="quùm" TEIform="reg">quum</reg> Senatus iam Iulianum dixisset Principem, fecerant Imperatores. atque ista res severat civilia bella: quibus necesse fuit militem contra hostem paratum, par ricidialiter perire. <hi TEIform="hi">Lamprid. in Alexand. Severo. à pri.</hi> Hadrianus <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> scriberet ad Senatum, veniam petiit, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> de Imperio suo iudicium Senatui non dedisset: salutatus sc. <reg orig="praeproperè" TEIform="reg">praepropere</reg> à militibus Imperator, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> esse Resp. sine Imperio non posset. <hi TEIform="hi">Spartian.</hi> Hocque ius post tot electiones militares, tandem ad se rediisse (<reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> mortuo Aureliano, exercitus ad Senatum scripsisset, ut dignum mitteret suo iudicio Principem: <hi TEIform="hi">Vopisc. Aurel.</hi> et ex SC. Tacito Imperatore facto) <reg orig="quantùm" TEIform="reg">quantum</reg> Senatus gloriatus fuerit, refert Vopiscus in Floriano. Et quidem <reg orig="gloriarimeritò" TEIform="reg">gloriarimerito</reg> potuisset Senatus, si ius idretinuisset. Tumultuariae <reg orig="quippè" TEIform="reg">quippe</reg> et inordinatae Militares electiones, Imperium illud <reg orig="cùmprimis" TEIform="reg">cumprimis</reg> everterunt. <hi TEIform="hi">adde Onuphr. Panvin. d. Comitiis. cap. 1.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">11</note> Electio Pontificis Romani, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> solinunc sibi adscribunt Cardinales, ad Imperatores pertinuit olim, et <reg orig="adhûc" TEIform="reg">adhuc</reg>
<pb id="s182" n="178" TEIform="pb"/>
pertinere debebat. <hi TEIform="hi">Vasqui. illustr. 22. num. 7. <reg orig="usquè" TEIform="reg">usque</reg> 11. Matth. Stephani, 3. de Iurisd. 1. cap. 2. num. 13. etc. Simon Schard. in</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)namnhs1</foreign>. <hi TEIform="hi">Iuris, quod in aporob. Pontif. Impp. habuerunt: quae iuncta est tractatui eiusd. d. Elector. Iohan. Wolfius in Lect. memor ab. multis locis: quae notat Index, in verbo Papa. M. 4. fac. 2. col. 2. adde Thesaurum Politicum <reg orig="Italicè" TEIform="reg">Italice</reg> edit part. 1. fol. mihi. 43. etc.</hi> <reg orig="Cùm" TEIform="reg">Cum</reg> enim Carolus ille Magnus, à Romanis in auxilium ascitus, Regem Longobardorum Desideium vicisset, eamque ob causam Adrianus Pontifex Romanus, Concilium 153. Episcoporum <reg orig="convocâsset" TEIform="reg">convocasset</reg>; perpetuum, ut inquit Aventinus, <hi TEIform="hi">libr. 4. annal.</hi> factum est Patrum consultum, et in verba Caroli iuratum; Nullum post <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> <reg orig="nequè" TEIform="reg">neque</reg> Romanum, neque aliorum Templorum Antistitem fore, nisi quem Carolus eiusque Successores sciverint, iusserintque: refragantes huiusmodi Decreto, devoti sunt diris, et nisi rcsipuerint proscriptioadiecta. <hi TEIform="hi">Adde Rein. Reinecci, in not. ad Annal. de gest. Carol M. Anonymi Auct. fol. 47. b. et multis seqq. Petr. Gregor. Tholos. Syntagm. Iur. lib. 15. cap.</hi>12. <reg orig="Undè" TEIform="reg">Unde</reg> optat Ferrariensis IC. <hi TEIform="hi">in form. Libell. quo agitur ex Substit. in verb. ex suo corpore. num.</hi> 3. Surgat Imperator, et dicant omnes: Fiat Pax in virtute <reg orig="tuâ" TEIform="reg">tua</reg>, et abundantia in turribus tuis, et repetat utrumque gladium, Temporalem et Spiritualem, quem Imperium aliquando habuit. <reg orig="Adeò" TEIform="reg">Adeo</reg> ut Impp. conferent omnia Beneficia per universum Orbem; et <reg orig="ampliùs" TEIform="reg">amplius</reg> eligerent Papam, etc.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">23</note> Sed nec statim <reg orig="postquàm" TEIform="reg">postquam</reg> Cardinales soli, de Electione, Pontificum suffragia ferre solebant, Conclavis in ventus fuit usus. <reg orig="Quippè" TEIform="reg">Quippe</reg> Anno 1268. Clemens IV. Papa, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> Viterbii obiisset; Cardinales qui tunc in <reg orig="Curiâ" TEIform="reg">Curia</reg> <reg orig="Romanâ" TEIform="reg">Romana</reg> praesentes erant, numero 17. in creationefuturi Pontificis dissentire, coeperunt, electionisque ratio, <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> discordiis fuit agitata, ut <reg orig="propèin" TEIform="reg">propein</reg> triennium protraheretur. <reg orig="Saepiùs" TEIform="reg">Saepius</reg> siquidem congregati, negotium conficere <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> ratione <reg orig="valuêre" TEIform="reg">valuere</reg>, dum unusquisque ad Pontificatum adspirans, nemini cedere
<pb id="s183" n="179" TEIform="pb"/>
vellet. Eoautem tempore <reg orig="nequaquàm" TEIform="reg">nequaquam</reg>, ut nunc fert consuetudo, Cardinales in conclavi recludebantur; sed summo <reg orig="manè" TEIform="reg">mane</reg> singulis diebus <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> convenicbant, de Rom. Pontificis electione tractantes. Quo interim tempore, ad Curiam Romanam Viterbium venerunt Philippus Francorum, et Carolus Siciliae Reges, Collegiumque pro celeri et <reg orig="maturâ" TEIform="reg">matura</reg> Pontificis electione reogantes, parum profecerunt; sed rebus infectis sunt reversi. Tandem post longissimum duorum annorum, mensiumque novem interregnum, quod maximo Reip. malo et in commodofuit: à Viterbien sibus <reg orig="propemodùm" TEIform="reg">propemodum</reg> coacit, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> discordantibus animis, ut unum ex se eligerent fieri non posset; per viam compromissi in sex Cardinales facti, Pontificem Max. renuntiarunt Thealdum Vicecomitem, Placentinum, Archidiaconum Leodiensem, extra Collegium et absentem. <reg orig="Undè" TEIform="reg">Unde</reg> Cardinalis Portuensis, sequentes de <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> Electione versus edidisse, commemoratur:</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Papatus munus tulit Archidiaconus unus,</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Quem Patrem Patrum, fecit discordia Fratrum.</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p">Is <reg orig="posteà" TEIform="reg">postea</reg> Pontifex, et Gregorius X. dictus, altero post consecrationem Anno, Christi vero 1274. maximo Christianorum Concilio, Lugduni in Galiis congregato, multas super Ecclesiae Romano-Catholicae conservatione edidit Leges; inter quas quoque nonnullas, de <reg orig="futurâ" TEIform="reg">futura</reg> Rom. Pontificis tulit Electione, quibus Conclavis introduxit usum: <hi TEIform="hi">Girard. tom. 1. lib. 12. fol. 1024. Ieh. de Serrestom. 1. fol.</hi> 566. quae ad Comitia Pontificis pertinentia decreta, processu temooris <reg orig="paululùm" TEIform="reg">paululum</reg> variata, in eam redacta sunt formam; ut apud Onuphr. Panvinium, <hi TEIform="hi">in addit. ad Platinam, in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> Gregor. 10. fol. m. 234.</hi> videre licet. <hi TEIform="hi">adde Pedro Mexia, 1. de la Silv a de varia Lecion. c.</hi> 21.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">24</note> Nunc <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> Patres Cinclave ingressi, diem integrum sequentem, formandis legibus impendunt, ad sanam Pontificis Romani administrationem quae <reg orig="maxumè" TEIform="reg">maxume</reg> necessariae videntur, His actis, stato quodam die Comitia indicuntur:
<pb id="s184" n="180" TEIform="pb"/>
tum absolutis Spiritus San cti sacris, suo se loco per subsellia disponunt. Quisque autem quos eligere decrevit, in codicillo <reg orig="antè" TEIform="reg">ante</reg> describit, eumque suo annulo obsignat. Calix in quo illo die sacra sunt facta, ad medium constituitur Altaris; post hae singuli Patres ante Altare in genua procidentes, codicillum sigillatim in calicem dimittunt: numerantur mox codicilli, quorum utconvenisse numerus invenitur, <reg orig="singulià" TEIform="reg">singulia</reg> Decano aperiuntur, ac Diacono proximo pronuntiandi traduntur. Debitus autem numerus, si ex Codicillis adimpletur, tum Pontifex est creatus: sin minus, liberum est <reg orig="cuiquè" TEIform="reg">cuique</reg> quem voluerit Patrum, non <reg orig="electumà" TEIform="reg">electuma</reg> se seripto, eligere voce; quae electionis ratio, Accessus appellatur. Alius est quoque mos Pontificis creandi, qui dicitur per Adorationem: cum <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> duae Cardinalium partes, non exspectato, ut vocant, Scrutinio, sed <reg orig="vocetenùs" TEIform="reg">vocetenus</reg> omnium consensu, quempiam ex Cardinalibus venerantur. <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> ratione Iul. III. Marcell. II. et Paulus etiam IV. ac nuper Leo XI. renuntiati fuerunt. <hi TEIform="hi">vide Panvin. in addit. ad Platin. in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> Clement. V. Sleidan. hist. lib. 21. fol. 669. etc. Mercure François, enla suite de l' hist. de lapaix. à princ. Addatur etiam Supplicatio ad Imperat. Reges, etc. super causis generalis Concilii convocandicontra Paulum quintum.</hi> De electione item Pontificis, multa habet Lancellott. Conrad. <hi TEIform="hi">in Templ. omn. Iudicum, fol. mihi 558. usque 589. Pietr. Andr. Canonhiero, introduz. alla polit. fol. 122. etc.</hi> De Cardinalibus <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, vide eund Lancellott. <hi TEIform="hi">fol. 682. etc.</hi> et Petr. Molinaeum, <hi TEIform="hi">tract. de <reg orig="Monarchiâ" TEIform="reg">Monarchia</reg> Temporali Pontif. Rom. cap.</hi> 3.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">25</note> An absens, seu non in Conclavi exsistens, Pontifex creari possit? disquisitionis esse videtur noninelegantis. <reg orig="Certè" TEIform="reg">Certe</reg> Iovius, <hi TEIform="hi">in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> Hadriani;</hi> Creato, inquit, Pontifice Hadriano, et in <reg orig="Hispaniâ" TEIform="reg">Hispania</reg> versante, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> opifices puerique, minacibus oculis, voceque et manibus obstreperent Cardinalibus, nec à seditiosissimis probris abstinerent; Sigismundus Gonzaga Cardinalis, renidenti vultu his egit gratias: <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> adversus
<pb id="s185" n="181" TEIform="pb"/>
extrema supplicia meritos, contumeliis essent contenti, nec capitibus publicam iniuriam vindicarent. Ita et arcanum, fuit in <reg orig="Republicâ" TEIform="reg">Republica</reg> <reg orig="Romanâ" TEIform="reg">Romana</reg>, magno eius damno vulgatum; extra Romam creari potuisse Imperatorem. <hi TEIform="hi">ut iam dixi <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> dißert. num.</hi> 21.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">26</note> Venetiis scribit Caepolla, morum optimorum, consuetudinumque sanctissimarum domicilium esse. <hi TEIform="hi">tract. de Imperat. milit. deleg. in 35. privileg. antiquit.</hi> Et pariterii, tam in Duce, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> aliis Magistratibus eligendis, prudenti superstitione, ambitus praecavere solent: utadnotat Auctor <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Von der Venediger Herzligkeit,</foreign> <hi TEIform="hi">ex Ital. versus,</hi> passim.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">27</note> Episcopi et reliqui Praelati, à Collegiis <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> cooptantur; per electionem vel postulationem. Electio ex gremio Collegiifit, Postulatio <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> sumitur <reg orig="aliundè" TEIform="reg">aliunde</reg>. <hi TEIform="hi">Paurmeist. de Iurisdict. 1. cap. 26. num.</hi> 17.</p>
</div2>
<div2 id="BeDF.02.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Dissertatio III. DE ELECTORIBUS IN IMPERIO GERMAnico-Romano.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">1</note> IN Imperio Germanico-Romano, Electioni Imperatoris, certas Leges Caroli IV. praescribit Aurea Bulla: quas Imperator ille, ad unitatem inter Electores servandam, electionemque concordem introducendam, et divisionivariisque ex <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> periculis subsequentibus aditum praecludendum, Anno 431. in Comit. Norimbergae (<hi TEIform="hi">vide Goldast. in Rational. tom. 1. Const. fol.</hi> 101.) <reg orig="industriâ" TEIform="reg">industria</reg> <reg orig="curâ" TEIform="reg">cura</reg> sancivit, et eruditissimo nuper Commentario, Gerlacus Buxtorffius illustravit. Bulla
<pb id="s186" n="182" TEIform="pb"/>
autem <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg>, non Latina sed Graecanica vox est. Litteras enim Imper. Graeci posteriores <foreign lang="GR" TEIform="foreign">boula/s2</foreign> vocarunt, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> in iis consuleretur aut decernereturaliquid ab Imperatore:<reg orig="cuiinterdùm" TEIform="reg">cuiinterdum</reg> aurum adiectum, quod quasi pro sigillo erat. <hi TEIform="hi">Christ. Colerus parerg. cap.</hi> 4.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">2</note> Plenarium nunc ius Electionis, apud septem Electores residere videtur: forsan ad imitationem Persarum, ubi septem Consiliarii erant; qui etiam Darium Hystaspis filium, postmortem Cambysis suffragiis communibus Regem elegerunt. <hi TEIform="hi">Ioseph. 11. antiq. cap. 3. in fin. et cap. 5. à princ.</hi> At <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> de origine et antiquitate Electorum Germanicorum, varii varia tradiderunt: ut mirum non <reg orig="immeritò" TEIform="reg">immerito</reg> videatur, rei tam magnae, ita incertam et exiguam notitiam exiguam notitiam exhistoricorum monumentis hauriri posse. <hi TEIform="hi">udr, Franc. Irenic. 3. cap. 27. et cap. 31. Dubrav. in hist. Bohem. lib. 6. fol. 43. H. Mutius, hist. Germ. lib. 14. Peucer. in Chron. in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> Otth. 3. Simon. Schardius tract. de Princip. Elector. lib. sing. Nicol. Cisnerus Orat. d. Otthone 3. Mich. Beuther. animadv. Hist cap. 13. Martin. Crusius, Annal. part. 2. fol. 161. et 166. Heigius part. 1. quaest. 3. et 4. Knichen. de Saxon. non provoc. iure. ad v. Electorum. c. 1. Thuan. lib. 2. fol. 25. et seq.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Paurmeister</foreign> 2. <hi TEIform="hi">d. Iurisdict. cap. 8. Goldast. inreplic. advers. Iacob. Gretser. cap. 38. ad fin. Matth. Stephani. 2. de Iurisd. cap. 5. num. 3. 7. 8. Freherus ad Petr. de Andlo. 2. cap. 1. Betsius d pact. famil. cap. 7. fol. 247. Kirchner. disput. d. Rep. 4. coroll. 2. et 3. Arnisae. doctr. pol. cap. 8. fol. 180. Buxtorff. thes. 13. et seq.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Schönborner.</foreign> <hi TEIform="hi">polit. 5. c. 32. Christ. Matthias Dithmars. Colleg. Polit. 2. disput. 2. quaest. 12. Adde Dissertat. Politicam, Anonymicuiusdam Germaniae ICti, d. translat. Imperii Romani cap. 7. Et consule item de Electoribus, Electioneque Imperatorum Romanorum; Lancellott. in Templ. Iudicum, 1. cap. 1. §. 2. fol. 76. etc.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Lehman, in der Speyrischen Chromc.</foreign> <hi TEIform="hi">libr. 5. cap. 17. Arnisaeum relect. polit. 2. cap. 6. sect. 5. num. 10. folio 1033. etc. Onuphr. Panvin. de Comitiis Imperator. cap. 6. et 9. Ioachim. Cluten in Syllog. rerum quotid. thes. 24. <reg orig="Michaël" TEIform="reg">Michael</reg>. Schiffereri, disput. de Orig. et potest.</hi>
<pb id="s187" n="183" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">Electorum, per tot. Frider. Tileman. Disput. pandect. 2. thes. 50. vol. 1. Henr. Brunningi, Disput. de Universit. thes. 9. Anton. Coler. Disput. d. Iure Imperii German. section. 1. thes. 45. et multis seqq. Matth. Bortium, apud Arumae. in discurs. d. Iure publ. fol. 1017. et seqq. Reinh. Koenig. Disput. d. Statu Imper. Romani, et orig. Elector. quae exstat in Polit. Goldasti, f. 651. Christoph Gevvoldum et Ioan. Paul. Windeck. tr. <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> de re sing.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">3</note> <reg orig="Primò" TEIform="reg">Primo</reg> periculosissimam corum puto opinionem, qui Electores Imperii à Pontifice Romano constitutos fuisse, tradunt: sicque Electores, sedis Apostolicae mandatarios esse censent, necceteros Imperii ordines repraesentare quae sententia est Gevvoldi et Windecki. <hi TEIform="hi">vide</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Paurmeister</foreign> <hi TEIform="hi">d. Iurisd. 2. cap. 3. num</hi> 29. Hoc <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> dogmate (iam ante Lutheri nomen auditum, à cordatioribus reprobato) nihil scio, quod periculosummagis concordiae et saluti in Republicam nostram induci possit: quod cuiquam sineaffectu censenti, non potest non esse perspectum.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">4</note> <reg orig="Porrò" TEIform="reg">Porro</reg> historicam quod attinet veritatem: Multi <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> non praeter rationem, Electorum institutionem, <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> Othoni III. sed ei demum saeculo, quod Impp. ex Sueviae Ducibus creatos, fuit subsequutum, attribuere volunt. Auctoritate freti eorum, qui <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> Imperatorum Electiones accurate describant; nec tamen reliquos Principes iure suffragii ferendi, excludunt. Etenim neque Witichindus, neque Luitprandus, neque Lambertus, neque Rhegino, neque Marianus, neque Ottho Frisingensis, neque Abbas Urspergensis, neque Sigebertus, aliique veteres Germaniae scriptores; ullum verbum <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> de retradiderunt. Ac si nobis oboculos ponamus, omnes Imperatores, ab Otthone III. usque ad obitum Friderici secundi, deprchendemus; hosce omnes, <reg orig="tùm" TEIform="reg">tum</reg> ab universis, totius Romani Imperii Principibus, Ecclesiasticis et Laicis, <reg orig="tùm" TEIform="reg">tum</reg> etiam à quibusdam Populis, electos fuisse. <hi TEIform="hi">videatur Otth. Frising. lib. 6. cap. 27. et seq. ac libr. 7. cap. 22.</hi>
<pb id="s188" n="184" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">Urspergens. sub Anno 1035. et 1106. Sigebert. sub Anno 1126.</hi> aliique complures. Wippoin <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> Conradi Salici, <hi TEIform="hi">c. d. Elect. Regis, folio.</hi> 424. Inter Moguntiae, inquit, confinia et Wormatiae, locus est, amplitudine plantiei <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, multitudinis maxumae receptibilis. ibi dum convenissent cuncti Optimates, et ut ita dicam, vires et viscera Regni, cis et circa Rhenum castra locabant. Quaeritur de re <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg>, dubitatur de Electione <reg orig="incertâ" TEIform="reg">incerta</reg>: inter spep et metum suspensi, alterna desideia <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> invicem cognati, tum inter sefamiliares <reg orig="diutissimè" TEIform="reg">diutissime</reg> explorabant. Cum <reg orig="diù" TEIform="reg">diu</reg> certaretur, quis regnare deberet, inter multos electi pauci, et de <reg orig="paucisadmodùm" TEIform="reg">paucisadmodum</reg>, duo sunt sequestrati; in quibus examen extremum summorum virorum, <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg> <reg orig="diligentiâ" TEIform="reg">diligentia</reg> diu deliberatum, in unitatis puncto tandem quievit. Erant duo Chunones, etc. In maiore Chunone et Iuniore, diu reliqua nobilitas pendebat, ad extremum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> <reg orig="Divinâ" TEIform="reg">Divina</reg> <reg orig="providentiâ" TEIform="reg">providentia</reg> contingit, ut ipsi inter se convenirent; ut si quemillorum maiorpars Populi laudaret, alter eidem cederet sine <reg orig="morâ" TEIform="reg">mora</reg>, etc. Et <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> <reg orig="pòst" TEIform="reg">post</reg>, Maiorem Chunonem, Patruelem suum, ita adloquentem ficit historicus idem. Hoc modo animi mei vigorem, magnis gaudiis augeri sentio; <reg orig="quòdex" TEIform="reg">quodex</reg> <reg orig="tantâ" TEIform="reg">tanta</reg> Contione, consensus parilis omnium, nos duos <reg orig="solummodò" TEIform="reg">solummodo</reg> praevidebat. In omni Electione nemini licet de se ipso iudicare. Quod si alicuide se licerer, quot Regulos, ne Reges dicam videremus? Non erat nostrae potestatis, hanc dignitatem ex multis inter binos coarctare. Vota, studia, consensus Francorum, Lotharingorum, Saxonum, Noricorum, Alemannorum, qui optimam voluntatem habebant, ad nos conferebant, etc. Tandem Wippo pergens: Principes, ait, <reg orig="consedêre" TEIform="reg">consedere</reg>, populus frcquentissimus abstabat;</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Tunc quod quisque <reg orig="diù" TEIform="reg">diu</reg> velatum corde tegebat,</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Ferre <reg orig="palàm" TEIform="reg">palam</reg> licitum gaudebat iempus adesse.</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p">Archiepiscopus Moguntinus, cuius sententia ante alios accipienda fuit, rogatus à Populo quid sibi viderctur; laudavit
<pb id="s189" n="185" TEIform="pb"/>
et elegit maioris aetatis Chunonem. Hanc sententiam ceteri Archiepiscopi, et reliqui sacrorum ordinum viri, indubitanter sequebantur. Iunior Chuno, paululum cum Lotharingis placitans, statim reversus, maxumo favore, illum ad Dominum et Regem elegit, etc.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">5</note> Ad eundem <reg orig="fermè" TEIform="reg">ferme</reg> modum, et Guntherus in Ligurino, <hi TEIform="hi">lib. 1.</hi> Electionem Imperatoriam versibus repraesentat.</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Conveniunt Proceres, totius viscera Regni,</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Sede satis <reg orig="notâ" TEIform="reg">nota</reg>, rapido quae proxima Mago, etc.</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi"><reg orig="Hûc" TEIform="reg">Huc</reg> sacri, celebresque viri, quos laude <reg orig="serenâ" TEIform="reg">serena</reg>,</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Infula, vel gladius Mundo facit esse verendos.</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Ex omni regione fluunt, ad publica Regni</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Commoda: de summis agere ac disponere rebus</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi"><reg orig="Exactâ" TEIform="reg">Exacta</reg> ratione parant. &#151;&#151; &#151;&#151; &#151;&#151;</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Sic <reg orig="postquàm" TEIform="reg">postquam</reg> sedere Duces, dubioque volutant</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Pectore, cui tanti Regni tribunantur honores.</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Saxones et quorum Ripuaria nomine tellus,</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Westvaliaeque urbes, et Norica rura regentes,</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Allobrogumque Duces <reg orig="coëunt" TEIform="reg">coeunt</reg>, Cymbrique feroces.</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Vindelici, Rhaetique ruunt, quos Suevia nutrit, etc.</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Quaeque suos Urbes <reg orig="hûc" TEIform="reg">huc</reg> direxere potentes, etc.</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><reg orig="Paulò" TEIform="reg">Paulo</reg> <reg orig="pòst" TEIform="reg">post</reg>.</l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Sic ubi <reg orig="mellifluâ" TEIform="reg">melliflua</reg>, quisquis fuit ille, disertus</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Voce peroravit; concordi protinus omnes,</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi"><reg orig="Assensêre" TEIform="reg">Assensere</reg> sono, etc.</hi> &#151;&#151; &#151;&#151; &#151;&#151;</l>
</lg>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">6</note> Et insuper, olim Septemviros Imperii, ius eligendique potestatem ita habuisse, ut tamen cogerentur eum eligere, quem Principes communibus suffragiis <reg orig="praetaxâssent" TEIform="reg">praetaxassent</reg>, id est, <reg orig="praenominâssent" TEIform="reg">praenominassent</reg>; ex Alberto Stadensi colligere quimus. <hi TEIform="hi">sub Anno Domini 1240. fol. 215.</hi> Nec abnuit Historia Archiepiscoporum Bremensium, <hi TEIform="hi">quae exstat inter scriptores rerum Germanicarum Septentrional. editos ab Erpoldo Lindebrog. fol. 111.</hi> Quod idemnos docet auctor Speculi Saxonici, Ecco de Repkavv.
<pb id="s190" n="186" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">lib. 3. tit. 57.</hi> qui ita scribit: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">An des Keysers Wahl, sol der Erste sein, der Bischoff von Mentz, der Ander, der Bischoff von Tryer, vnd der Dritte, der Bischoff von Cöln. Vnder den Leyen Fürsten, ist der Erste an der Wahl, der Pfaltzgraffe beym Rhein, des Reichs Trucksäß, der Ander, der Hertzog von Sachsen, des Reichs Marschalck, der Dritte, der Marggraffe von Brandenburg, des Reichs Cämmerer, der Vierdte, der Schenck des Reichs, das ist der König von Behem. Vnd also kiesen in des Reichs Fürsten, beede Pfaffen vnd Leyen. Die aber zu dem ersten in der Wahl benandt seind, die sollen nicht wöhlen nach ihrem Mutwillen, wene sie wollen: sondern welchen die Fürsten alle zu einem Könige erwöhlen, den sollen sie auffs aller erst bey Namen nennen vnd kiesen.</foreign> In eandem sententiam, et in <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Landt: vnd Lehenrecht,</foreign> sive Speculo Suevorum <hi TEIform="hi">lib. 1. cap. 29. §. 4.</hi> Legimus ordinatum: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sie sollen dar zibietten</foreign> (Moguntinus scilicet et Palatinus) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zu dem Gespräche ihren Gesellen</foreign> (id est, <reg orig="Coëlectoribus" TEIform="reg">Coelectoribus</reg>) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die mit ihnen da wöhlen sollend. Darnach den andern Fürsten, als viel sie ihr gehaben mögen.</foreign> Quod et firmat <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Weichbild,</foreign> <reg orig="sivè" TEIform="reg">sive</reg> ius Municipale. <hi TEIform="hi">art. 13. et 14.</hi> ut et Ius Saxonum Feudale. <hi TEIform="hi">cap. 4.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">7</note> Ius <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> efficaciter eligendi, seu approbandi, ad omnes <reg orig="antiquitûs" TEIform="reg">antiquitus</reg> pertinebat: licet ius praetaxandi, Ministeralium, seu Officialium Imperii (et quidem haut parilis numeri semper) erat. Quod itidem firmat Amandus, Friderici I. Imperatoris Secretarius (laudatus à Paulo Windeck, <hi TEIform="hi">in Commentar. d. Elector. cap. 5.</hi>) Qui mihi probat (1) Non <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg>, ut <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> fit, Electores, sed multos alios, etiam extra Germaniam convenisse; <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> princeps summus esset eligendus (2) Numerum Officialium qui in Regnum sublimant Imperatorem, incertum exstitisse (3) Omnes qui praesentes erant nominationem habuisse (4) Eam <reg orig="demùm" TEIform="reg">demum</reg> electionem tutam ac firmam constitisse, quae omnium praesidiis fuerat munita. Hincque factum, ut <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> electo non omnes adhaeserunt, factiones
<pb id="s191" n="187" TEIform="pb"/>
suborirentur: quod <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> fieri non potuisset, si ut nunc fit, Ministeriales plenariam potestatem habuissent eligendi. Nec aliud astruit locus Wilberti, Conradi II. Imper. Capellani, ab eodem Windecko, <hi TEIform="hi">d. cap. 6.</hi> adductus. Ex illo etenim evinco (1) Simplicem nominationem omnes habuisse Status (2) Examinationem nominati, votivamque electionem, seu suffragium reale, paucis spiritualibus, et temporalibus competiisse (3) Nec <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> absque <reg orig="discordiâ" TEIform="reg">discordia</reg> Regnum fuisse, si per paucos electus, haut omnibus placuerit. <reg orig="Quandò" TEIform="reg">Quando</reg> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, <reg orig="quâv" TEIform="reg">quav</reg>è occasione haec praetaxandifa cultas ad paucos pervenerit, et cur Ministerialibus, non aliis Principibus fuerit data; de hoc, ut de re usu tacito paulatim <reg orig="introductâ" TEIform="reg">introducta</reg>, <reg orig="aequè" TEIform="reg">aeque</reg> <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> ignorantissimis sum ignorans.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">8</note> Quin et praedicti, non semper primi in Electione fuerunt: alios enim nominat Matth. Paris, <hi TEIform="hi">in hist. <reg orig="Anglicanâ" TEIform="reg">Anglicana</reg>, sub Henr. 3. fol. 655.</hi> Austriae <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg>, Bavariae, Saxonum ac Brabantiae (qui et Lovaniae) Duces. Et Praelatos principales, Archiepiscopum Coloniensem, Moguntinum, Salburgensem. <hi TEIform="hi">Vide tamen Windeck. com. de Elector. cap. 8.</hi> Ita ut probabile mihi videatur, Carolum IV. <reg orig="primitùs" TEIform="reg">primitus</reg> hanc potestatem Electoribus (qui secundum antiquam consuetudinem, iam <reg orig="antè" TEIform="reg">ante</reg> electionis directionem habebant) <reg orig="absolutè" TEIform="reg">absolute</reg> dedisse. Eundem ius Primogeniturae, in Electorales familias induxisse (<reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> plures olim ex <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> <reg orig="familià" TEIform="reg">familia</reg> adfuisse, in vetustis Chronicis legatur) ordinem item Collegii, modumque suffragiorum ferendorum, <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> alium <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> fuerat consuetudinis antiquae, instituisse.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">9</note> Mich. quoque Beutherus, <hi TEIform="hi">animad. hist. cap. 13.</hi> numerum etiam ab eodem auctum, et Regem Bohemiae additum, asseverat. Quamvis aliud ex <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> <reg orig="Aureâ" TEIform="reg">Aurea</reg> <reg orig="Bullâ" TEIform="reg">Bulla</reg>, Gerlacus Buxtorff. <hi TEIform="hi">thes. 18. lit. D. et thes. 49.</hi> adstruere conetur. Beutheroque refragri dicit Kirchner, <hi TEIform="hi">dict. coroll. 2. ad fin.</hi> historias Electionum, quae Bohemi faciunt mentionem. Sed tamen Albertus
<pb id="s192" n="188" TEIform="pb"/>
Abbas Stadensis, sub Anno 1240. scribit: Bohemiae Regem, Pincernae quidem munere fungi; <reg orig="verùm" TEIform="reg">verum</reg> non eligere, quia Teutonicus non habeatur. et Speculator Saxonici Iuris: 3. <hi TEIform="hi">art. 57.</hi> Bohemiae, inquit, Rex, Pincerna est, qui non eligit; quia nostrae non est nationis. <hi TEIform="hi">vide Freher. ad P. de Andlo. 2. cap. 2.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Schönborner.</foreign> <hi TEIform="hi">5. Polit. cap. 33.</hi> <reg orig="Undè" TEIform="reg">Unde</reg> ille in multis quoque Electionibus praeteritus fuit: vide Windeck. <hi TEIform="hi">in Comment. de Electorib. cap. 1. et cap. 15.</hi> Gevvold. <hi TEIform="hi">d. Elector. c. 9.</hi> Bertram. <hi TEIform="hi">apud Arumae. discurs. de Iure publ. fol. 123.</hi> At nunc Caroli IV. sanctione, nullo modo is excluditur ab electione: sed tertium votum illi attribuitur <reg orig="purè" TEIform="reg">pure</reg>; ita ut <reg orig="impunè" TEIform="reg">impune</reg> praeteriri non queat, ob poenam ibi expressam. Et <reg orig="indè" TEIform="reg">inde</reg> <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> in Electione Maxaem. I. Regis (credo <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> non satis conveniebat inter Frider. Imp. et Regem Ladislaum) exclusus fuisset; <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> non dissimulanter id tulit; ut poenam Aureae Bullae <reg orig="acerrimè" TEIform="reg">acerrime</reg> postulare non cessaret, et arma minitaretur. <hi TEIform="hi">Hartman. Maurus, in Coron. Carol. V. Imper.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">10</note> Moguntinus (qui iam in Electione Conradi Salici, primum suffragium habuit. <hi TEIform="hi">supr. num. 3. Goldast. 1. d. Maiorat. cap. 20. num. 14. et seq.</hi>) omnium suorum <reg orig="Coëlectorum" TEIform="reg">Coelectorum</reg> vota singulariter inquire debet. <hi TEIform="hi">Aur. Bull. cap. 4. §. ceterum. Buxtorff. thes. 42. et 45.</hi> Qui vicissim à Saxone interrogatur. <hi TEIform="hi">Petr. Albinus</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in der Meißnischen Land Chronick.</foreign> <hi TEIform="hi">fol. 217. et 219.</hi> Idem etiam Moguntinus (<reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> Collegii electoralis Decanus) Electionem ceteris intimare debet: licet eandem olim potestatem, vel <reg orig="alternativè" TEIform="reg">alternative</reg>, vel <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> cum Moguntino, etiam Electori Palatino competiisse, historiarum suadeant monumenta. <hi TEIform="hi">Buxtorff. thes. 15. 16. 17. adde Windeck. d. Elector. cap. 22. fol. 57.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Paurmeister</foreign> <hi TEIform="hi">2. cap. 2. nu. 109.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">11</note> Saeculares Electores, iure gaudent electionis, etiamsi Caesaream nondumacceperint investituram. Quod textus evincit Aureae Bullae <hi TEIform="hi">in cap. 20.</hi> ubi dicitur: Eum qui est in possessione Principatus, debere quoque ad ius, vocem et
<pb id="s193" n="189" TEIform="pb"/>
potestatem eligendi, absque contradictioneadmitti. Ut et <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> omnes Feudi fructus, ad Vasallum ante petitam Investituram intra annum; et <reg orig="pòst" TEIform="reg">post</reg> etiam, si investituram peterenon possit, spectare dicuntur. Ipsi quoque Principatus, quibus ius suffragandi, et alia Regalia adhaerent, statim heredibus cedunt, post apprehensam possessionem; iam enim per primam investituram, pro se suisque heredibus, ius id <reg orig="perpetuò" TEIform="reg">perpetuo</reg>, irrevocabilique acquisiverunt nexu. <hi TEIform="hi">Buxtorff. thes. 85. ad fin. et thes. 29. lit. c. Item, thes. 18. b. et thes. 48.</hi> De Archiepiscopis dubitatio maior moveri posset: qui <reg orig="demùm" TEIform="reg">demum</reg> <reg orig="postquàm" TEIform="reg">postquam</reg> Feudum ab Imperio susceperunt, non etiam <reg orig="antè" TEIform="reg">ante</reg>, iura Feudi exercere posse dicuntur. Sed nec hoc impediet forsan: et fieri <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> posset, ut multis vigiliis excogitatus, electionis ordo ritusque, à fine aberraret praefixo. Non puto ex <reg orig="formulâ" TEIform="reg">formula</reg> iuramenti, quae habetur <hi TEIform="hi">cap. 2. §. 1.</hi> Aureae Bullae (ibi. per fidem <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> Deo et S. R. I. sum adstrictus) concludi aliud posse. Non etenim Fidem (<foreign lang="GE" TEIform="foreign">auff die Truwe</foreign>) pro fidelitate seu iureiurando quod vasallus Domino praestat, <reg orig="necessariò" TEIform="reg">necessario</reg> accipiendam esse censerem. <reg orig="Adhûc" TEIform="reg">Adhuc</reg> <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> negotii facit; si Ecclesiasticos Electores, <reg orig="nondùm" TEIform="reg">nondum</reg> `Pontifice confirmatos vel infulatos, ut loquuntur, esse contingat: <reg orig="proptereà" TEIform="reg">propterea</reg> <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> ius eligendi, ad hos Archiepiscopos, non <reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> ad Ecclesiasticos, sed <reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> ad Principes Imperii spectet. <hi TEIform="hi">Molinae. in Consuetud. Paris. in praefat. num. 71. Matth. Stephan. de Iurisd. 2. part. 1. cap. 5. num. 58.</hi> Licet munia in Coronatione Imperatoris ipsis destinata (<reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> ea ordinis Episcopalis esse censeantur) non nisi post consecrationem obire queant.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">12</note> Conventus Electorum, Regis ordinandi <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> eis <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wahl Tag</foreign> appellitatur. Onuphrius Panvinius, Comitia Impeatoria vocat. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Paurmeister.</foreign> <hi TEIform="hi">2. d. Iurisd. c. 2. num. 8. et 100.</hi> Quibus Comitiis certus <reg orig="quoquè" TEIform="reg">quoque</reg> Lege definitus est locus, Francofurtum ad Moenum: <hi TEIform="hi">Heinznerus in Itinerar. fol. 177. <reg orig="Bôrtius" TEIform="reg">Bortius</reg>, apud Arumae. discurs. de Iure publ. 33. fol. 1025.</hi> quod etiam
<pb id="s194" n="190" TEIform="pb"/>
ante Caroli IV. legem, legitimi continuit suffragii finem: <hi TEIform="hi">ut ex Gunther. supr. num. 4. laudatis versibus apparet.</hi> <reg orig="Undè" TEIform="reg">Unde</reg> disputatum de quorundam Electionibus olim, quae alibi peractae. <hi TEIform="hi">Kirchner. disput. 4. thes. 2. a. ad fin. Buxtorff. thes. 21.</hi> Et refert etiam Munsterus <hi TEIform="hi">3. Cosmogr. cap. 19. sub. Imperator. 39.</hi> introitu Francofurtenses prohibere eum, qui discordi electione ad Imperium pervenit; si non aliquot <reg orig="priùs" TEIform="reg">prius</reg> menses adversarium ante Moenia <reg orig="exspectârit" TEIform="reg">exspectarit</reg>, venientemque depulerit victor. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wilhelm Dillich, in der Hessischen Chronick.</foreign> <hi TEIform="hi">part. 1. fol. 51.</hi> Ast hoc ad ea tempora pertinere videtur, quibus Electores <reg orig="nondùm" TEIform="reg">nondum</reg> plenarium ius eligendi habuerunt.</p>
</div2>
</div1></body></text>






</TEI.2>