<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Dissertationum Nomicopoliticarum Libri III. Ubi De Successione Quae Regni Fit Iure, et Electione Regia potissimum disputatur. Editio Secunda: Quae Priore Duplo Fere Auctior, Et Item Summariis ac Indice ornatior existit.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Besold" TEIform="author">Besold, Christoph</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Besold, Christoph</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/besold18" type="href" id="besold18" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">besold18</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">besoldusdissertationes.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">besoldusdissertationes.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">besold18/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Tubingae, Typis Theodorici Werlini. Impensis Johannis Berneri, Francof., 1617.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 January 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>

<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><front>


<pb id="s001" TEIform="pb"/>
<titlePage TEIform="titlePage"><titlePart type="main" TEIform="titlePart">
CHRISTOPHORI
BESOLDI,
IC.
DISSERTATIONUM
Nomicopoliticarum
Libri III.
UBI DE SUCCESSIONE
QUAE REGNI FIT IUre,
et Electione <reg orig="Regiâ" TEIform="reg">Regia</reg> <reg orig="potissimùm" TEIform="reg">potissimum</reg>
disputatur.
EDITIO SECUNDA:
<hi TEIform="hi">QUAE PRIORE DUPLO FERE
AUCTIOR, ET ITEM SUMMARIIS
ac Indice ornatior exsistit.</hi>
<gap desc="illustration" TEIform="gap"/>
TUBINGAE,
Typis Theodorici Werlini. Impensis
Iohannis Berneri, Francof.
ANNO CHRISTI M. DC. XVII.
</titlePart></titlePage>
<div type="epigraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s002" TEIform="pb"/>
<head>Daniiel. 5. vers. 18.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">DEus excelsus, Regnum et amplitudinem, gloriamque et decorem dederat Nebucadnetzari: sed <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> elatum esset Cor eius, et Spiritus ipsius obduratus esset ad <reg orig="superbè" TEIform="reg">superbe</reg> agendum; depositus est de solio Regni sui, et gloriam amoverunt ab eo. Nam à filiis hominum depulsus, Cor suum ad bestias applicuit, et cum onagris habitationem suam: donec agnovit;</hi> Dominari DEV Mexcelsum in Regno hominum, et quem vult constituerein eo.</p>
</div>
<div type="preface" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s003" TEIform="pb"/>
<head>AD LECTOREM MEUM. CUI SALUS.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">NON ingenI <reg orig="ullâ" TEIform="reg">ulla</reg> ostentatione, nec <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> id <reg orig="maxumè" TEIform="reg">maxume</reg> è re prudentiori litterature addictorum esse censeam, in huius argumenti nuncversor tractatione; ab aliis sparsim et iam multoties in Famae Scenam producti. Sed quia de Successione quae Regni fit iure, et <reg orig="Regiâ" TEIform="reg">Regia</reg> Electione, qualia</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">An. 1610. Nundin. vernal.</note> <hi TEIform="hi">qualia haec meditamenta, ante triennium et quod excurrit, in publico Francofurtensium Nundinarum Catalogo, nescio quo calore spospondi; promisso ac recepto, nunc veltandem satisfieri conveniebat.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Et insuper Systematis mei Politici (quod in quinque partes tributum, <reg orig="publicé" TEIform="reg">publice</reg> et in privato etiam <reg orig="Collegío" TEIform="reg">Collegio</reg>, à Nobilibus et <reg orig="perquàm" TEIform="reg">perquam</reg> eruditis quibusdam Studiosis ac Candidatis Legum, me Praeside nuper disputatum fuit) novam et uberiorem, nonnullorum invitationibus adductus, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> per tempora haec adornem Editionem:</hi><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">*Quae iam sub titulo <hi TEIform="hi">Collegii Politici,</hi> exstat.</note> <hi TEIform="hi">particulam hanc Operis totius (et quae materiae</hi>
<pb id="s004" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi"><reg orig="quoqúe" TEIform="reg">quoque</reg> propter amplitudinem, Systematis <reg orig="angustiâ" TEIform="reg">angustia</reg> <reg orig="coërceri" TEIform="reg">coerceri</reg> renuebat) praemittere; <reg orig="eâque" TEIform="reg">eaque</reg> vadum fluctuantium ac turbidorum huius Saeculi Iudiciorum tentare, et Faventiae tuae auram experiri <reg orig="priùs" TEIform="reg">prius</reg> volui, Lector candide. Quae si mihi bonam et certam praesagiet tempestatem; Ego ad conficiendum cursum longiorem, malum erigam, et parabo vela, animo fidenti.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">His te verbis allocutus sum, optime Lector, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> ineunte Anno 1614. prima harum Dissertationum editio lucem publicam adspexit. Sed quia semper licuit (ut est apud <reg orig="Poëtam" TEIform="reg">Poetam</reg>) <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> tornatos incudi reddere versus, atque etiam si res ita ferat, retexere de integro opus; et cum tempore ac studio in melius proficere soleant optimi etiam ac doctissimi quique: quod ait Hispanorum politissimus</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">De tradend disciplin. lib. 5. ad fin.</note> <hi TEIform="hi">Ludov. Vives, non est quod culpes curas hasce secundas. Oscitantem me multi, aliterac velint sentientem alii deprehendent. Illis Ant. Perez: Ay suennos de desvelados, como de dormidos (et vigilantes <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> haut rarenter somniare) His Evenus Parius respondebit:</hi></p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">*soi\me\n tau=ta dokou=nt) e)sti\n, e)moi\ de\ ta/de</foreign>.</l>
</lg>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Vale. P. Tubingae, Anno M. DC. XVII.</hi></p>
</div>
<div type="prolegomena" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s005" n="1" TEIform="pb"/>
<head>Disputationum DE SUCCESSIONE ET ELECTIONE <reg orig="REgiâ" TEIform="reg">REgia</reg>, Prodromus: <hi TEIform="hi">QUI CERTAMEN PRAEROGATIVAE, QUOD ELECTIONI cum Successione est, decernit.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">1</note> MONARCHICUM <reg orig="QUEMADMOdùm" TEIform="reg">QUEMADMOdum</reg> Imperium, in DOMINATUM et PRINCIPATUM, Iuris Imperandi dividitur respectu: <hi TEIform="hi">Disput. <reg orig="meâ" TEIform="reg">mea</reg> pol 5. thes. 12. et seqq. class.</hi> I. ita <reg orig="rursùm" TEIform="reg">rursum</reg>, Potestatis adipiscendae ratione, idem Imperium aut SUCCESSORIUM est, aut ELECTIVUM. uterque enim, tam Dominus scilicet <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Rex; vel Nascitur vel Eligitur. Natura equidem mortalium, avida <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> sit Imperii, et locum Principem affectent plures, nec Boniipsi nec bono fine: sapienter eos reprimit, et velut caput Regiae huius viae, Lex Gentium repagulo duplicimunit; Electionis et Successionis. <hi TEIform="hi">Iust. Lips. 2. polit.</hi> 4.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">2</note> ELECTIO dicitur, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> spreto Natalium iure, vocibus et scitis designatur Princeps. SUCCESSIO adpellatur, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> Princeps ex Principe nascitur, vel libero morientis substituitur arbitratu.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">3</note> Monarchiae constitutionem, <reg orig="Politicialiàs" TEIform="reg">Politicialias</reg>, Ordinariam faciunt, vel Extraordinariam. <hi TEIform="hi">Barthol. Keckerman. 1. polit.</hi> 4.
<pb id="s006" n="2" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">fol. 110. et 122. Phil. Hoenon. Disp. polit. 9. thes.</hi> 24. ORDINARIA illis est, per Electionem quaefit, vel Successionem. EXTRAORDINARIAM vocant: (1) Armis <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> Populus aliquis subigitur; (2) vel <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> iure Dotis, aut ex Pacto et Foederis iure, aut <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Emptione, Donatione, Cessione, Permutatione, etc. Imperium alicui obvenit. At nos Regniacquisitionem violentam, à Rei publicae constitutione separandam esse, docemus alibi: <hi TEIform="hi">Disput. Polit. 1. thes. 33. ad fin. Class. 1. addatur Arnisae. relect. polit. lib. 2. cap. 2. section.</hi> 6. et quae Dotis, vel titulo similialio Imperia comparantur, ad Regna Successoria referri <reg orig="commodissimè" TEIform="reg">commodissime</reg> possunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">4</note> Sed adhuc gradus est firmandus, et res cum iis <reg orig="cominùs" TEIform="reg">cominus</reg> gerenda, qui putant: Regna ab Electione quae dependent, Optimatum magis <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Regio statui ut adnumerentur, mereri; Electionemque sui <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> Aristocraticum, vel Mixtum constituere statum. Id quod cum <reg orig="Scholâ" TEIform="reg">Schola</reg> Politicorum communi, et Clariss. Paulo Busio, <hi TEIform="hi">disput. polit. 16. th.</hi> 26. <reg orig="prorsùs" TEIform="reg">prorsus</reg> nego. <reg orig="Sanè" TEIform="reg">Sane</reg> Lex Regia, <hi TEIform="hi">de <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> in l. 1. ff. de Constitutionib. Princip.</hi> de Principatu Electivo est scripta; <hi TEIform="hi">ut dicam infr. libr. 3. dissert. 3. ad fin.</hi> et nihilominus Regnum plenum constituebat. <hi TEIform="hi">Disput. <reg orig="meâ" TEIform="reg">mea</reg> polit. 5. th. 15. class.</hi> 1. Hoc etiam intuitu apud Sozomenum, <hi TEIform="hi">Histor. Ecclesiast. 6. cap.</hi> 6. Valentinianus Imperator dicit: Me ad imperandum deligere, ô Milites, penes Vos erat: sed <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> iam à vobis sim delectus, Vos, qui meo iam Imperio subiecti estis, conquiescere; Me autem, utpote Imperatorem, quid agendum siet considerare decet.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">5</note> Adstipulari <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> non possum Eruditissimo Arnisaeo; qui <hi TEIform="hi">Relect. polit. lib. 2. cap. 2. sect. 4. nis. 28. fol.</hi> 127. ad deteriorem partem animum applicante Principe, Electoribus in promptu remedium esse ait (quo Subditis contra Hereditarium Regem uti non liceat) <reg orig="nimirùm" TEIform="reg">nimirum</reg>, ut quem meritum investierunt, cundem immeritum devestiant. <reg orig="Cùm" TEIform="reg">Cum</reg> <reg orig="quippè" TEIform="reg">quippe</reg> gubernandiius, statusque forma, non Electio vel Successio, de
<pb id="s007" n="3" TEIform="pb"/>
removendo Principe <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> agitur, sit indaganda. Necitem adprobare queo, quod <hi TEIform="hi">ibid.</hi> dicit Arnisaeus: <hi TEIform="hi">num.</hi> 40. et 45. In Dominatu <reg orig="necessariò" TEIform="reg">necessario</reg> succedi; Regnum autem indifferens esse ad Electionem et Successionem. Dominatum et Tyrannides, nec stare posse nec propagari, nisi in heredes transmittantur: <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> corum naturae Electionem repugnare, etc. Et tamen Mameluci, Aegyptum occupantes, dominiceque inibi imperitantes; filios in electione novorum Sultanorum <reg orig="exclusêre" TEIform="reg">exclusere</reg> sempet. Ac <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> Mahometes Cathbey filius, contra Regni Leges, in vaderet Regnum, tot caedes <reg orig="indè" TEIform="reg">inde</reg> sunt sequutae; ut nisi ad Campsonem Gaurium, prisco instituto Imperium fuisset devolutum, totus ordo Mamelucorum interiturus videbatur. <hi TEIform="hi">Casp. Peucerus, lib. 5. Chron. in Selym.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">6</note> <reg orig="Enimverò" TEIform="reg">Enimvero</reg> <reg orig="optandumné" TEIform="reg">optandumne</reg> magis sit, per Suffragationem ut ascendant ad Imperium Monarcha, an iure Successionis accipere eundem, Subditis ac Rei publ. magis expediat? <reg orig="diù" TEIform="reg">diu</reg> verieque à variis discussa, <reg orig="nondùm" TEIform="reg">nondum</reg> decisa est quaestio. Eberartus à Weihe (qui Proteus in nomine, nunc Durus di Pascolo, nunc Waremundus est de Erenberg) scripto peculiari eruditissimo, <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> de <reg orig="controversiâ" TEIform="reg">controversia</reg> anquirit <reg orig="operosè" TEIform="reg">operose</reg>; ac eandem disputationibus <reg orig="hûc" TEIform="reg">huc</reg> et <reg orig="illûc" TEIform="reg">illuc</reg> trahunt passim alii: Marsil. Patavinus <hi TEIform="hi">in defens. pacis. 1. c.</hi> 9. et 16. Zepperus, 3. <hi TEIform="hi">de Legib. Mosaic. cap. 7.</hi> Bodinus 6. <hi TEIform="hi">d. Rep. c. 5. et meth. hist. c.</hi> 6. Petr. Gregor. Tholos. 7. <hi TEIform="hi">d. Rep. 4. nu.</hi> 10. Lipsius 2. <hi TEIform="hi">polit. 4. et monit. pol. 2. c.</hi> 3. et 4. Lael. Zecchius 1. <hi TEIform="hi">pol. 3. nu.</hi> 1. et 2. Paul. Busius, <hi TEIform="hi">Disput. Polit. 15. thes.</hi> 26. Reinhard. Koenig, <hi TEIform="hi">Disput. <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> de quaest. sing. quae est in Politicis Goldasti, part. 14. fol.</hi> 653. Pietro Andr. Canonhiero, <hi TEIform="hi">del introduz. alla polit. 8. cap.</hi> 1. Iacques Hurault, 1. <hi TEIform="hi">des offices d' est at. chap.</hi> 5. Ioachim. Stephan. 1. <hi TEIform="hi">d. Iurisdict. 1. nu. 25 etc.</hi> Henning. Arnisae. <hi TEIform="hi">omnium <reg orig="latissimè" TEIform="reg">latissime</reg>, lib. 2. Polit. relect. c. 2. fect.</hi> 4. Herman. Kirchner. <hi TEIform="hi">orat. 11. acseq. et Disput. d. Rep. 4. th. 2. lit. a.</hi> Ioachimus Cluten, amicus meus. <hi TEIform="hi">paradox. ult.</hi> Barthol. Keckerm. 1. <hi TEIform="hi">System. polit. 4. fol. 110. etc.</hi> Hoenon. <hi TEIform="hi">d. disput. 9. thes.</hi> 25. Georg.
<pb id="s008" n="4" TEIform="pb"/>
<foreign lang="GE" TEIform="foreign">Schönborner.</foreign> 2. <hi TEIform="hi">polit.</hi> 1. et 9. Ioh. Crugerius, <hi TEIform="hi">in Colleg. Polit. Disp. 4. th.</hi> 46. Henr. Velsten. <hi TEIform="hi">cent. quaest. polit. dec. 7. th. 9.</hi> Clemens Timpler. <hi TEIform="hi">polit. 2. cap. 2. quaest.</hi> 2. Iac. Alemannus, <hi TEIform="hi">in <reg orig="palaestrâ" TEIform="reg">palaestra</reg> consultationum, cap.</hi> 4.</p>
<p TEIform="p">Nobis ante omnia partis utriusque, argumentorum roboreacies instructissimas, lustrare lubet.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">7</note> Qui conditionem illius Regni cui Rex nascitur, meliorem, pacatiorem et digniorem esse volunt, eius cui eligitur; ita ratiocinantur.</p>
<p TEIform="p">I. Annosior <reg orig="quemadmodùm" TEIform="reg">quemadmodum</reg> arbos ex radice pullulat, et rancido qui subnascitur trunco surculus, iam vires accipit, effeti et senio confectiante ruinam: Successionis non secus tramite, in perpetuitate Imperium consistit, et discrimen praevortitur Interregni. Quod ipsum Anarchiam habet sine <reg orig="cuiusquàm" TEIform="reg">cuiusquam</reg> dominatu; et hebdomadas, menses, annos quandoque manet: ac quae fuerit <reg orig="saepiùs" TEIform="reg">saepius</reg> tali in statu tempestas, nemo nisi qui historias, potest nescire. <hi TEIform="hi">Matth. Wehner. in metamorph. Rerump. cap.</hi> 22. Pontifice mortuo carceres effringi, necari custodes, sontes Iudicibus eximi, omnia Divina humana misceri, <reg orig="quóad" TEIform="reg">quoad</reg> Collegium Cardinalium suffragiis concordibus Successorem <reg orig="renunciârit" TEIform="reg">renunciarit</reg>; parricidia quandoque in occasum Pontificis Max. solere differri, ac sicariis tunc <reg orig="tutò" TEIform="reg">tuto</reg> latrocinari licere, testificatur Bodinus. 6. <hi TEIform="hi">d. Rep. 5. nu. 718. ad fin.</hi> <reg orig="Quàm" TEIform="reg">Quam</reg> magnae confusiones, quot insignes mutationes, in Interregni simul inciderint tempus, quod Rudolphi I. Imperium praecessit; et ob funestas dissidiorum furias, nullum <reg orig="penè" TEIform="reg">pene</reg> tunc fuisse angulum <reg orig="uspiám" TEIform="reg">uspiam</reg> tranquillum, in Chronico suo, <hi TEIform="hi">libr. 5.</hi> exponit Casp. Peucerus, lateque persequitur Christophorus <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Lehman, in der Speyrischen Chronick.</foreign> <hi TEIform="hi">lib. 5. cap.</hi> 95. et Carolus Sigonius <hi TEIform="hi">d. Regno Italiae, ad finem.</hi></p>
<p TEIform="p">Moderatorem si quis Comitiorum, ac Regnihoc interim spatio fieri posse procuratorem supponat;</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">avius à <reg orig="verâ" TEIform="reg">vera</reg> <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> ratione recedit.</hi></l>
</lg>
<pb id="s009" n="5" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Sed enim non minor <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> suboritur difficultas, in Regni <reg orig="ordinandâ" TEIform="reg">ordinanda</reg> procuratione, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Rege creando ipsomet.</p>
<p TEIform="p">II. Lege si Successionis certus est Rex, turbis <reg orig="praestò" TEIform="reg">praesto</reg> est obsta culum <reg orig="quàmplurimis" TEIform="reg">quamplurimis</reg>: <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> alioquin novis et magnis conatibus, opportuni sint transitus rerum. <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> non studia partium, et metus seditionis propter competitores; nec inter illos qui quaerunt Principem, dissidii subest timor; non <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> multi inter se digladiantur Candidati de uno Brabio, et Regni semper periculo peccatur ubicumque. <reg orig="Undè" TEIform="reg">Unde</reg> multi Populi, quos <reg orig="anteà" TEIform="reg">antea</reg> Electio <reg orig="turbârat" TEIform="reg">turbarat</reg>; ad Successionem, <reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> ad Sacram quod a iunt Anchoram, confugere sunt coacti: <reg orig="hâcque" TEIform="reg">hacque</reg> ratione Electiva pleraque Regna, controversis Electionibus <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> non <reg orig="penitùs" TEIform="reg">penitus</reg> eversa, Successoria tandem facta fuerunt: Id quod Successionem in primis commendare videtur.</p>
<p TEIform="p">Regis eligendi libera potestas, quam prioribus Saeculis Sueci habuerunt (et de <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> etiam eorum loquuntur Leges; nuper à Iohan. Messenio <reg orig="denuò" TEIform="reg">denuo</reg> editae, <hi TEIform="hi">lib. 2. cap.</hi> 3.) Successioni <reg orig="parùm" TEIform="reg">parum</reg> absimilis erat: <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> non nisi ex <reg orig="Regiâ" TEIform="reg">Regia</reg> <reg orig="familiâ" TEIform="reg">familia</reg> Principes sumerentur. <hi TEIform="hi">Ioh. Magni, lib. 19. cap. 10. Olaus Magni, 8. cap. 1. vide infr. lib. 2. dissert. 1. n. 10. etc.</hi> <reg orig="Certè" TEIform="reg">Certe</reg> <reg orig="Divinâ" TEIform="reg">Divina</reg> <reg orig="providentiâ" TEIform="reg">providentia</reg>, magnoque Rei publicae bono crediderimfactum, ut à tempore Sancti Erici Regis, quem Sueones elegerunt, et Caroli; alternis vicibus, ex eorum posteritate Reges, qui Suecico <reg orig="simùl" TEIform="reg">simul</reg> et Gothico Regno praeessent, eligerentur. <reg orig="Quàm" TEIform="reg">Quam</reg> gravissima autem bella, tam intostina <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> externa fuerint orta, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> illam successionem mutare cogerentur; testatur saeculum ab Anno Christi 1400. tempore praesertim Erici Pomerani, Christophori, Caroli-Canuti, et Stenonis senioris: qui Moschum debellavit, Danum prostravit, et intestina bella, ab Archiepiscopo Iacobo mota, sedavit. <hi TEIform="hi">Iohan. Magn.</hi> 22. 23. Ac iam <reg orig="divantè" TEIform="reg">divante</reg>, Christianissimo Rege Stinckel defuncto, duobusque Hericis de Regno certantibus; omnes
<pb id="s010" n="6" TEIform="pb"/>
Suedorum potentes in bello occubuisse feruntur. Nam et ambo Reges ibi perierunt: ita <reg orig="prorsùs" TEIform="reg">prorsus</reg> deficiente omni Regali <reg orig="prosapiâ" TEIform="reg">prosapia</reg>, et status Regni mutatus; et Christianitas ibi turbata est <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg>; ut habet M. Adami hist. Ecclesiast. <hi TEIform="hi">cap.</hi> 170. lateque describit Crantz. 5. <hi TEIform="hi">Sueciae. c. 13. et seqq.</hi> Et item tristissim motus, quos post Annum 1400. occasione electionis concitatos fuisse dixi, haud cessaturi videbantur. Ideoque Gustavus Erici, Anno Christi 1527. non in <reg orig="praesentiâ" TEIform="reg">praesentia</reg> <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg>, quieti, honorique patriae consulere; <reg orig="verùm" TEIform="reg">verum</reg> ad omnem posteritatem, saluti et tranquillitati totius Regni, et <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> familiae suae dignitati prospicere cupiens; vagam illam ancipitemque, et turbis ac seditionibus assiduis obnoxiam eligendi rationem adstrinxit, et ad familiam unicam ius Successionis alligavit. Id quod factum est in Comitiis Regni, Arosiae <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> dicto Anno 1527. celebratis: ubi simul ordo Successionis certus, constitutione sollemni (quam Unionem hereditariam vocant) statutus sancitusque fuit. <hi TEIform="hi">Chytraeus, Chron. Sax. libr. 15. fol. mihi 407. et seq.</hi></p>
<p TEIform="p">III. Principis seligendi ratio, <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> inexplicabilis est. Non ab universo, <reg orig="maiorevé" TEIform="reg">maioreve</reg> parte Populi fit <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg>: <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> is, ut Libertate prudenteruti nescit; <reg orig="ità" TEIform="reg">ita</reg> nec in Electione se sat <reg orig="circumspectè" TEIform="reg">circumspecte</reg> gerere qucat. Et cui non <reg orig="tutiùs" TEIform="reg">tutius</reg> videatur, Naturae benignitati, paucorum <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Optimatum factioni, rem tanti concredere momenti: <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> praesertim, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> in <reg orig="Familiâ" TEIform="reg">Familia</reg> laus aliqua <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> floruerit, eam <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> qui eius sunt stirpis <reg orig="cupidissimè" TEIform="reg">cupidissime</reg> persequantur.</p>
<p TEIform="p">IV. Rara est Electio, quae sine privato cuiusque affectu aut respectu fiat: res <reg orig="saepiusculè" TEIform="reg">saepiuscule</reg> geritur promissis donisque, vel illicitis certatur artibus aliis. De eo substituendo Imperatore, qui <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> et ex usu publico regnet, nulli <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> cogitatio est vel cura. Quam in rem testimonio nobis esse possunt Conclavia Romana; factionibus, rixis, ambitiosis studiis, prensationibus, subdolisque machinationibus mirabiliter
<pb id="s011" n="7" TEIform="pb"/>
referta. <hi TEIform="hi">vide Thesauri Polit. part. 1. Relat. di Roma, fol. mihi 46. et multis seqq.</hi></p>
<p TEIform="p">V. Nullam quoque certitudinem Electio, vel <reg orig="exindè" TEIform="reg">exinde</reg> potest habere; in publicis quia muneribus, alii <reg orig="meliùs" TEIform="reg">melius</reg>, alii <reg orig="deteriùs" TEIform="reg">deterius</reg> sese plerunquevegerunt; <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> de iis opinio erat. <hi TEIform="hi">Vid. Scipion. Amirat. dissertat. Politic. ad Tacit. lib. 3. discurs. 11. Richter. axiomat. histor.</hi> 176. 249. et 255. Electioni etiam non improvidae, nec nisi ad salutem publicam respectum habenti, exfacili obicitur error: <reg orig="frequentiùs" TEIform="reg">frequentius</reg> quia falsa est de regnaturo opinio. Et <reg orig="demùm" TEIform="reg">demum</reg></p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)rxh\ to\n a)n/dra dei/knus1in</foreign>,</l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Imperia demonstrant Virum;</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p">sed et corrumpunt. Quod de filio suo Terentianus memorat Senex: <hi TEIform="hi">Andr. A. 1. Sc.</hi> 1.</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi"><reg orig="Quî" TEIform="reg">Qui</reg> scire posses, aut ingenium noscere,</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Dum aetas, metus, magister prohibebant?</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p"><reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> pariter ego dixerim de eo, qui Legibus solvitur omnibus, quibus <reg orig="anteà" TEIform="reg">antea</reg> tenebatur singulis; qui <reg orig="liberè" TEIform="reg">libere</reg> nunc imporat, <reg orig="antè" TEIform="reg">ante</reg> <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> in vitus obedire cogebatur.</p>
<p TEIform="p">Multi per ambitionem se probos simulant, terramque demisso vultu ad spiciunt humiles, et pro dominatione <reg orig="consequendâ" TEIform="reg">consequenda</reg>, omnia serviliter agunt; qui Clave, quam <reg orig="priùs" TEIform="reg">prius</reg> quaesiverant <reg orig="repertâ" TEIform="reg">reperta</reg>, <reg orig="altiùs" TEIform="reg">altius</reg> <reg orig="paullò" TEIform="reg">paullo</reg> cornua sunt sublaturi: <hi TEIform="hi">ex Erasm. Ebnero, Melander lib. 1. Iocoser. nu.</hi> 254. et personam capient Agamemnonis; cui apud Euripidem, <hi TEIform="hi">in Iphigen.</hi> obicit frater,</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Scis <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> cupiebas praefici Graecis ad Ilium,</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Specie quidem non volens; voluntate <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> cupiens:</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi"><reg orig="Quàm" TEIform="reg">Quam</reg> er as humilis, omnem dextram prehensans,</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Et habens fores patentes cuilibet popularium,</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Et dans alloquium ordine omnibus, etiamsi quis non volebat;</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Moribus quaerens Imperium à vulgo redimere.</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi"><reg orig="Deindè" TEIform="reg">Deinde</reg> <reg orig="postquàm" TEIform="reg">postquam</reg> potitus es Imperio, mutans mores,</hi></l>
<pb id="s012" n="8" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Amicis non amplius fuisti sicut <reg orig="antè" TEIform="reg">ante</reg> amicus;</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Difficilis aditu, et rarus intra claustra.</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p">Nemo arte <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> Imperium <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> petit, gerit. <hi TEIform="hi">Sallust. Iugurth. cap.</hi> 85. Et vera est apud Tacitum, <hi TEIform="hi">lib. 15. Annal.</hi> Thraseae quaerela: Initia Magistratuum nostrorum, meliora <reg orig="fermè" TEIform="reg">ferme</reg>; et finis inclinat. <reg orig="Senè" TEIform="reg">Sene</reg> si veteris historiae scrinia excutiamus, vix unus <reg orig="altervè" TEIform="reg">alterve</reg> exibit, cui non conveniat convitium Deianirae: Cepisti <reg orig="meliùs" TEIform="reg">melius</reg> <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> desinis, ultima primis cedunt. Tam potestatis magnitudo, nudare solet semper animorum vitia interna. Ex <reg orig="maxumè" TEIform="reg">maxume</reg> raro hominum genere iudicare debemus Vespasianum; in quo, asseverante Plinio, <hi TEIform="hi">Praefat. Nat. hist.</hi> nil <reg orig="quicquàm" TEIform="reg">quicquam</reg> mutavit fortunae amplitudo, nisi ut prodesse tantundem posset, et ellet. Paucissimi Antigonum imitantur: qui mirantibus omnibus, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> iam senectutem attigisset, <reg orig="benignè" TEIform="reg">benigne</reg> humaneque imperaret; olim se potentiam quaesivisse, nunc gloriam et benevolentiam captare, respondit. <hi TEIform="hi">Plutarch. Apophth.</hi> Los officios suelen gastar las personas, adobar pocas: plures officia perdunt <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> edolant. <hi TEIform="hi">Ant. Perez Aphorism. fol. 256. n.</hi> 134. Omnes <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> in peius ruunt Principes, et Imperium quaerunt <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg> <reg orig="gloriosè" TEIform="reg">gloriose</reg>, <reg orig="pòse" TEIform="reg">pose</reg> cum <reg orig="iacturâ" TEIform="reg">iactura</reg> famae exsequuntur et im potenter. <hi TEIform="hi">Regguagl. di Parnaso. 1. c. 29. ad fin.</hi> status obliviscuntut in quo acceperunt Regnum; <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> propter quem, et per quem. <reg orig="Adeò" TEIform="reg">Adeo</reg> <reg orig="numquàm" TEIform="reg">numquam</reg> non Honores mutant mores; et (ut <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> adiectum) <reg orig="rarò" TEIform="reg">raro</reg> in meliores.</p>
<p TEIform="p">Sunt etiam qui ab omnibus Principatui pares iudicati; <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> ad res gerendas <reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> ad ignem ventum est, instar adulterini numismatis, exspectationi hominum de se non respondent. <reg orig="Nimirùm" TEIform="reg">Nimirum</reg> ut inter vacua vasa non <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> discernas, quod eorum sit integrum, quod vitiosum; ubi <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> aliquid infuderis, statim apparet, quod rimosum sit et perfluat: <reg orig="ità" TEIform="reg">ita</reg> animae hominum, stultitiae rimis fathiscentes, infusam potentiam non continent, sed <reg orig="foràs" TEIform="reg">foras</reg> diffluunt ineptiis et <reg orig="ceterâ" TEIform="reg">cetera</reg> vitiorum conflage. Quod Galbae olim evenit, qui omnium
<pb id="s013" n="9" TEIform="pb"/>
consensu ccapax Imperii nisi <reg orig="imperâsset" TEIform="reg">imperasset</reg>, et maior privato visus dum privatus fuit; <hi TEIform="hi">Tacit. 1. histor.</hi> id multis accidit aliis, qui in <reg orig="bonâ" TEIform="reg">bona</reg> spe, adepti <reg orig="deniquè" TEIform="reg">denique</reg> Imperium, eo se ostendunt minores. De Isacio, Nicetas Choniates: Ipse <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Imperator, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> gubernationis cursum instituisset, instarignavicursoris, non proculab ipsis carceribus destitit. <reg orig="Nequè" TEIform="reg">Neque</reg> enim multos virtutis absol vit circulos, sed veluti fatigatus et enervatus, à contentione honesti instituti remisit <reg orig="plurimùm" TEIform="reg">plurimum</reg>.</p>
<p TEIform="p">VI. Civem aliumve optare alium non Principem, res est <reg orig="praetereà" TEIform="reg">praeterea</reg> in videntiae plena, et à ratione <reg orig="prudentiâ" TEIform="reg">prudentia</reg> que vacua. <reg orig="Saepè" TEIform="reg">Saepe</reg> optimus servus, dominus fit pessimus. Eorum <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg> magis despicatui est Imperium, <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> plus nimio ii se efferunt <reg orig="plerunquè" TEIform="reg">plerunque</reg>, et regnant <reg orig="crudeliùs" TEIform="reg">crudelius</reg>, Regali <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> sanguine prognati; ociusque vi convelluntur inassuetae dominationis. <hi TEIform="hi">v. Phil. Camerar. medit. hist. cent. 2. cap.</hi> 52.</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Asperius nihil est humili, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> surgit in altum:</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Cuncta ferit, dum cuncta timet; desaevit in omnes,</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Ut se posse putet.</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p">Noay mas sobervio animal, que hombre baxo muy subido. <hi TEIform="hi">Seb. Fernandez de Eyçaguirre, en la Ioya. n.</hi> 144. Et sapienter eundemin sensum, Theganus Chorepiscopus Trevirensis (<hi TEIform="hi">editus cum Scriptoribus Francicis coaetaneis</hi> XII. <hi TEIform="hi">à Pithaeo) de Ludov. Pii <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg>, cap.</hi> 20. <reg orig="Postquàm" TEIform="reg">Postquam</reg> tales culmen accipiunt, <reg orig="numquàm" TEIform="reg">numquam</reg> sunt, sicut <reg orig="anteà" TEIform="reg">antea</reg> tam mansueti, et sic domestici, ut non statim incipiant esse iracundi, rixosi, maliloqui, obstinati, iniuriosi, et minas omnibus subioctis promittentes: et per huiusmodi negotia cupiunt ab hominibus timeri et laudari. Turpissimam cognationem corum, à iugo debitae servitutis nituntur eripere, et libertatem imponere. Tunc aliquos eorum liberalibus Studiis instruunt, alios Nobilibus feminis coniungunt, et propinquas eorum, filios Nobilium cogunt accipere. Nullus cum eis aequanimiter vivere potest, etc.</p>
<p TEIform="p">Natus qui est Princeps, haut opus habet <reg orig="adscititiâ" TEIform="reg">adscititia</reg>
<pb id="s014" n="10" TEIform="pb"/>
reputatione, Barbaricoque fastu, quibus se efferat inter suos. Sicque Galliae Reges supra modum familiares, non necesse habent metuere contemptionem; quam ut <reg orig="potè" TEIform="reg">pote</reg> prohibet genus atque Natura. <hi TEIform="hi">Vide auctorem Politici Thesauri, part. 1. relat. di <reg orig="Franciâ" TEIform="reg">Francia</reg>, fol. mihi 182. §. Tutti questirispetti.</hi></p>
<p TEIform="p">VII. Extrariorum <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> civium, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> aequalium expetere Imperium, cum <reg orig="contumeliâ" TEIform="reg">contumelia</reg> iunctum est incolatum, et publicae libertatis periculitatione. <hi TEIform="hi">infr. lib. 2. diss. 1. nu.</hi> 5. etc. Indigenis Principibus, nationes <reg orig="procliviùs" TEIform="reg">proclivius</reg> et <reg orig="tutiùs" TEIform="reg">tutius</reg> <reg orig="sùbici" TEIform="reg">subici</reg> solent. <hi TEIform="hi">Ioan. à Chokier. in Thesaur. Polit. aphorism. lib. 1. c. 2. fol.</hi> 9. Extero quidem Principi obedire, dedecus esse haut videtur; si sanguinis iure (id quod <reg orig="rariùs" TEIform="reg">rarius</reg> fit) is capiat Regnum, <hi TEIform="hi">Conestagius, de Portugal. cum Castell. Regno coniunct. lib. 4. fol. mibi</hi> 176. Et tamen Carolus Lotharingius, ultimus ex <reg orig="Carolinâ" TEIform="reg">Carolina</reg> <reg orig="prosapiâ" TEIform="reg">prosapia</reg> heres, odio peregrinitatis reiectus, et Hugo Capetus Rex electus fuit. <hi TEIform="hi">Bernh. Girard. histor. de France. libr. 6. fol.</hi> 523. Quam <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> eandem propter rationem, Vononem, obsidem Augusto datum à Phrahate, petitum <reg orig="Româ" TEIform="reg">Roma</reg>, cum <reg orig="laetitiâque" TEIform="reg">laetitiaque</reg> ab initio acceptum Regem; quamvis gentis Arsacidarum, ut externum aspernabantur olim Parthi. Mox subit pudor (ait Tacitus, 2. <hi TEIform="hi">annal. à princ.</hi>) degenera visse Parthos; petitum alio ex orbe Regem, hostium artibus infectum.</p>
<p TEIform="p">Peregrinus, linguam, mores, statuta, vires, limites nescit: ex contrario populum sub Imperium subditum, peregrino more modoque vivere, alienam sectarier Religionem, officiales observare foraneos, aut assuefaciet, aut <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> coget. Ita patrii mores, ad arbitrium Principis externi accommodandi, et libertas turpi servitio mutanda erit. Caroli V. optimi Principis Imperium, Hispanici, Burgundicique Ministriexosum in <reg orig="Germaniâ" TEIform="reg">Germania</reg> reddiderunt. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Lazar. Schwendi, im Bedencken von Regierung des Röm. Reichs.</foreign> <hi TEIform="hi">nu. 15. et seqq.</hi> Et ille idem, quon dam <reg orig="Hispaniâ" TEIform="reg">Hispania</reg> excedere <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg>, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Germanos satellites et alios, ex <reg orig="Aulâ" TEIform="reg">Aula</reg> dimittere volebat:
<pb id="s015" n="11" TEIform="pb"/>
referente Chytraeo, <hi TEIform="hi">in orat. funebr. quae exstat Chron. Sax. lib. 19. fol. mihi. 509. et seq.</hi></p>
<p TEIform="p">Peregrinus quoque, Regnum si habet peculiare; vel ex duobus efficiet unum: vel illud <reg orig="curâ" TEIform="reg">cura</reg> complectetur <reg orig="unicè" TEIform="reg">unice</reg>, novum et alienum mandabit Legatis aut si neutrum liceat, auffugiendi capiet consilium; quod ut credamus, Henrici Valesii Polonorum Regis adducimur exemplo.</p>
<p TEIform="p">VIII. Suffragio sumptus Princeps, Regnum (quod ipsi est, sic <reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> res aliena) frequenter negligit commissum: Naturae quia ita communissimo ferente vitio, homines non <reg orig="aequè" TEIform="reg">aeque</reg> ac domum suam privatam, rem adamant publicam.</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Hic alienus oves custos bis mulget in <reg orig="horâ" TEIform="reg">hora</reg>;</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Et sucus pecori, et lac subducitur agnis.</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p">At filius ab ipsis incunabulis destinatus Regno, eius simul combibit amorem dum tener est: Regnum ei domus, Dii penates, arae, focique; Regni proceres et subditos, sibimet domesticos ac sanguine reputabit agnatos. Pater <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, qui Imperium ad allenos <reg orig="numquàm" TEIform="reg">numquam</reg> possessores deventurum certus est; vel succedentium filiorum <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, tum praesentia status naufragia, tum et futura incendia magis avertet <reg orig="sollicitè" TEIform="reg">sollicite</reg>.</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Omnis in Ascanio cari stat cura parentis;</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Verg. 1. Aeneid.</hi> Quis namque mortalium, ignoto et <reg orig="saepiùs" TEIform="reg">saepius</reg> ingrato successori, tam <reg orig="amicè" TEIform="reg">amice</reg> <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> suis in possessione provideret <reg orig="Regiâ" TEIform="reg">Regia</reg>?</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Undè" TEIform="reg">Unde</reg> Auctor Thesauri politici, <hi TEIform="hi">libr. 1. relat. di Roma, fol. mihi</hi> 40. De Patrimonio D. Petri sic notanter scribit: Che tocca il temporale del Pontefice, dico; che se un secolare fusse padrone dello Stato Ecclesiastico, et che come cosa propria locurasse, et governasse; haveria causa di cedere à poci Prencipi. Ma i Pontefici, che di tempo in tempo sono stati, poco hanno, pensato, non <reg orig="dirò" TEIform="reg">diro</reg> al miglioramento delle conditioni sue, <reg orig="nè" TEIform="reg">ne</reg> anco si <reg orig="può" TEIform="reg">puo</reg> dire, alla conservatione: onde non è da maravigliarsi, se in tutta la <reg orig="Christianità" TEIform="reg">Christianita</reg>, non si trova, forsi
<pb id="s016" n="12" TEIform="pb"/>
altro Stato manco armato, provisto, et diffeso di questo: esposto, posso dire, alla preda et al acquisto di che si risolvesse assalirlo da dovero.</p>
<p TEIform="p">IX. Omnia <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> parentes liberis ex voto parent; quod Tryphoninus respondet IC. <hi TEIform="hi">l. nihilinterest. 50. §. 2. de bon. libert.</hi> Electione <reg orig="proindè" TEIform="reg">proinde</reg> vocatus Rex, animo et consilio si valet, uni sibi concreditum Regnum relinquet posteris, in Successiv umque ut commutetur curabit. <reg orig="Accommodè" TEIform="reg">Accommode</reg> Peripateticorum Princeps: 3. <hi TEIform="hi">polit.</hi> 11. Pater <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> habeat omnia in <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> potestate, Regnum filiis non tradet? At <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> hoc difficile sit, et maioris <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> quae cadat in Naturam humanam virtutis, probabile non est. Et <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> constat, Carolum V. Principem <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> optimum, Germanico bello feliciter confecto; iam non <reg orig="ampliùs" TEIform="reg">amplius</reg> de <reg orig="Caesareâ" TEIform="reg">Caesarea</reg> dignitate fratri secundum Imperii Leges <reg orig="relinquendâ" TEIform="reg">relinquenda</reg>, sed filio iure hereditario <reg orig="attribuendâ" TEIform="reg">attribuenda</reg>, cogitare cepisse. <hi TEIform="hi">Thuanus. 5. fol.</hi> 101. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Lazarus Schwendi, Von Regierung des Röm. Reichs.</foreign> <hi TEIform="hi">num.</hi> 22.</p>
<p TEIform="p">X. De successione qui suis <reg orig="stabiliendà" TEIform="reg">stabilienda</reg> desperant, suffragiorum <reg orig="coëmptione" TEIform="reg">coemptione</reg> in stirpem propagare; nec rarenter parte <reg orig="aliquâ" TEIform="reg">aliqua</reg> ipsius Regni insigniori, posteris comparare nituatur Imperium. Ita Carolus IV. Wenceslaum, ex filiis suis natu maiorem, sibi in Imperio successorem, <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> adhuc manente, ordinare satagens; <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> Prineipes Electores haud <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> ad eam rem trahere posset, quod virture obtinere nequivit, pretio paravit: promissis cuique Electori centum aureorum milibus. Fidem <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> aliter praestare <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> nequiret; publica illis Romanae Reip. vectigalia obligavit: perpetuo Imperii malo. Hinc etenim Romanam potentiam ad nihilum redactam, nec <reg orig="posthâc" TEIform="reg">posthac</reg> attollere caput Imperium potuisse; testimonio est Aeneas Sylvius, <hi TEIform="hi">hist. Bohem. cap.</hi> 33. et in Fasciculo temporum <hi TEIform="hi">sub A.</hi> 1354. Wernerus Rolevvinck.</p>
<p TEIform="p">XI. Sin nec vota sunt venalia, liberis (<reg orig="privatâ" TEIform="reg">privata</reg> iam <reg orig="utpotè" TEIform="reg">utpote</reg> conditione, Patris propter dignitatem superioribus)
<pb id="s017" n="13" TEIform="pb"/>
vel agnatis item cognatisque, non sine incommodatione <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg>, Princeps electus prospiciet aliter: ita ut Regnum Electione quod defertur, Regiae quibuscumque illuxit <reg orig="unquàm" TEIform="reg">unquam</reg> dignitatis splendor, locupletare fortunis necesse habeat familias. Ipsum Sacrosanctum Divi Petri (quod vocant) patrimonium, haec mala est <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> sentit, in Pontificibus Romanis: quibus sollemne est, omnes qui eorum agnatione tenentur et gente, divitiis opibusque angendo, Aerarium evacuare Ecclesiae. Non enim in alio <reg orig="quoquàm" TEIform="reg">quoquam</reg> magis <reg orig="laborâsse" TEIform="reg">laborasse</reg> Pontifices, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ut Cognatos suos Principes post se relinquerent, refert in <reg orig="Historiâ" TEIform="reg">Historia</reg> Florent. <hi TEIform="hi">lib.</hi> 1. Nic. Machiavellus. Pauci sunt qui in usu habent apophthegma Clementis IV. quod narrat Boterus <hi TEIform="hi">lib. 2. de' detti. tit. beneficii Ecclesiastici, m. fol. 170.</hi> Non è ragionevole, cheio habbia <reg orig="più" TEIform="reg">piu</reg> rispetto alla carne, et al sangue, <reg orig="cheà" TEIform="reg">chea</reg> Dio, et alla Chiesa sua. Et testatum hoc facere potest, vel unicus Paulus III. qui moriens, <reg orig="subindè" TEIform="reg">subinde</reg> illud ex Psalmoingeminavit: Simei non fuissent dominati, nunc immaculatus essem, et emundarer à delicto maximo. <hi TEIform="hi">Thuan. lib. 6. fol.</hi> 119. Ferunt eundem, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> à Cardinalibus, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> Parmam et Placentiam in fraudem Ecclesiae, Agnatis <reg orig="donâsset" TEIform="reg">donasset</reg>, reprehenderetur; Divi Paulli verbis respondisse: Vellem à Christo separari propter fratres, qui mihi iuncti sunt secundum carnem. <hi TEIform="hi">Henr. Estien. en l' Apolog. pour. Herodot. cap. 25. fol. mihi 557. ad fin.</hi> Quibus rationibus nepotem suum Borghesium subgrandem locupletemque reddat, qui nunc rerum potitur, Paulus V. mira refert Nicol. de Morbais, <hi TEIform="hi">en la Supplicat. fur les causes <abbr TEIform="abbr">d'</abbr> assembler un Concile. fol. mihi 266. etc.</hi> Et idem <hi TEIform="hi">fol.</hi> 274. scribit: Que toutes et quantes fois, qu il <reg orig="crée" TEIform="reg">cree</reg> des Cardinaulx, ne se propose autre fin, ne <reg orig="viseà" TEIform="reg">visea</reg> aucum autre but; qu' à la chair, à l'avancement de son badaut de Neveu, à l'or et argent, etc.</p>
<p TEIform="p">Usu idem cognoscunt in <reg orig="Germaniâ" TEIform="reg">Germania</reg> <reg orig="crebrò" TEIform="reg">crebro</reg> Episcopatus: finitimis qui aliorum Magnatum provinciiis, haud
<pb id="s018" n="14" TEIform="pb"/>
magis florentes, divitiores, et <reg orig="laudandâ" TEIform="reg">laudanda</reg> gubernatione sunt beatiores; Electione quam vis trauseant in Successores, multiplici Legum vinculo <reg orig="adstrictâ" TEIform="reg">adstricta</reg>. <reg orig="Hûcque" TEIform="reg">Hucque</reg> pertinet Cardinalis Petri Gonçales de <reg orig="Mendozâ" TEIform="reg">Mendoza</reg>, dictum: Que ellinage, donde non avia corona, que nunca medrava. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß kein Geschlecht, darinn kein Pfaffenblatt auffkommen könne.</foreign> <hi TEIform="hi">Floresta Espagnola, part. 1. cap. 2. num.</hi> 11.</p>
<p TEIform="p">XII. <reg orig="Porrò" TEIform="reg">Porro</reg> Fundamentum quia Rei pub. nullum firmius est, obsequio subditorum erga Principem; <reg orig="Optivoproindè" TEIform="reg">Optivoproinde</reg> vel hoc nomine <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> praestabilius videtur Successorium Regnum: illo <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> adstrictioris Imperii, et reverentiae aut oboedientiae promptioris exsistit. Et <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> perfectae ac absolutae magis quadrare iudicatur Monarchiae: <reg orig="utpotè" TEIform="reg">utpote</reg> cuius proprium <reg orig="maxumè" TEIform="reg">maxume</reg> est, perpetuum ut unius quasi Principis sit regimen; ad rationem universitendens, ubi semper unus permanet intransmutabiliter. Ad quam perennitatem, Successionis ordo <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <reg orig="proxumè" TEIform="reg">proxume</reg> accedit: et eo Imperii transitus in aliam personam, qui semper in <reg orig="Republicâ" TEIform="reg">Republica</reg> metuendus (<reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> omnis mutatio occasio sit promptissima turbarum, <hi TEIform="hi">Iehan. de Marnix, des resolut. politiq. sect. 4. resolut.</hi> 6.) tolera bilior efficiatur: dum Imperium unius familiae <reg orig="continuatâ" TEIform="reg">continuata</reg> heredum nectitur serie; ut altero propediem priori succedente, vix <reg orig="unquàm" TEIform="reg">unquam</reg> obitus sentiatur Principis. Sicque <reg orig="verâ" TEIform="reg">vera</reg> cum <reg orig="gloriâ" TEIform="reg">gloria</reg>, de Successione praedicari potestid, quod Anglis olim post mortem Henrici II. referente Matth. Paride, <hi TEIform="hi">in hist. maiore, pag.</hi> 147. solatium dedit:</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Mira canam; Sol occubuit, Nox nulla sequuta est!</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p">Etiam nescio quo latentiductu, <reg orig="faciliùs" TEIform="reg">facilius</reg> obtemperat populus ex <reg orig="consuetâ" TEIform="reg">consueta</reg> <reg orig="familiâ" TEIform="reg">familia</reg> nato Domino: animoque aequiore ferunt homines, quem Princeps parum feliciter genuit; <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> quem <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> elegit populus. Quapropter itidem, <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> difficulter subditorum mores corrigit hereditarius Princeps, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> electus. <hi TEIform="hi">Traian. Boccalini, cent. 1. Ragguagl. 80. di Parnaso.</hi></p>
<pb id="s019" n="15" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">XIII. Nec in hereditariis <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> Imperiis, et alicui quae familiae <reg orig="parére" TEIform="reg">parere</reg> didicerunt, Principi plus iuris et obtemperationis; sed ewt in imperandi <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> ratione, <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> erit difficultatis: is maiorum suorum si saltem insistat vestigiis. Testem produco sat locupletem Nic. Machiavellum. Qui <hi TEIform="hi">Principalis Institutionis c. 2. et lib. 3. Disput. d. Rep. 5.</hi> Imperia <reg orig="hereditariò" TEIform="reg">hereditario</reg> obvenientia, non <reg orig="tammultùm" TEIform="reg">tammultum</reg> habere laboris ac asperitatis, ait, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ea quae recenter acquisita sunt. Sufficere enim inibi, si Princeps maiorum suorum non transgrediatur instituta; <reg orig="deindè" TEIform="reg">deinde</reg> tempori ad rerum novos casus inserviat. Ut sic Princeps huiusmodi, communi <reg orig="tantummodò" TEIform="reg">tantummodo</reg> et vulgari praeditus in agendo <reg orig="industriâ" TEIform="reg">industria</reg>, semper in Principatu se conservare queat. Etenim qui <reg orig="Naturâ" TEIform="reg">Natura</reg> est Princeps, minus causae acnecessitatis habere, ut laedat; quo fieri, ut etiam plus ametur. Ac nisi extraordinariis et praevalidis vitiis in odium offensionemque incurrat: <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> naturali quodam iure à suis diligi; et in <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> vetustate cohaerentis et continuati dominatus, obrutam iacere omnium mutationum memoriam, conversionumque multifarias causas.</p>
<p TEIform="p">XIV. Hinc pariter per Successionis viam, securior est ipsa Principis vita; et peream Regnum. <reg orig="Quippè" TEIform="reg">Quippe</reg> patrem quis occideret, cuius filius regnaturus est? Et <reg orig="indè" TEIform="reg">inde</reg> Vespasianus, assiduas in se sprevit coniurationes, quia de filiorum certus fuit Imperio. <hi TEIform="hi">Sueton. in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg>, cap. ultim.</hi> <reg orig="Econtrà" TEIform="reg">Econtra</reg> etiam vivente Principe, qui Electione in Regnum accessit, de eius consultatur Successore; <reg orig="struúntur" TEIform="reg">struuntur</reg> insidiae, ut occupandi detur locus, factiones, coniurationes oriuntur, texuntur calumniae; aliaeque conquiruntur caufaedestitutionis in eo, iniuriae qui suae ultorem non relinquit potentem. Ipsimet Sacrorum Pontifices, quos malum hoc omnium <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> pertingere deberet, non <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> vacant incommodatione. Hi, quamvis <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> iam aetate confecti, super pinnas statuantur
<pb id="s020" n="16" TEIform="pb"/>
Templi Catholico Romani; non tamen toleranter Cardinalium ambitio, eorundem praestolatur decessum: sed veneficiis identidem illos loco moveri, contritum est. Indeque suffragio ad Imperium evecti, aemulos ut destruant; non <reg orig="rarò" TEIform="reg">raro</reg> cogunturincitare animos populi ad seditionem, largitione caecare mentes imperitorum, fortes et praeclaros viros <reg orig="acbenè" TEIform="reg">acbene</reg> de Rep. meritos in malevolentiam vocare, vel carceri per Ostracismum mancipare, aliisque mediis sese tueri subdolis.</p>
<p TEIform="p">XV. Itidem per Successionem securus est magis ipse Status, mageque perennis ImperI Maiestas: absolutum nullibi <reg orig="perdiutinè" TEIform="reg">perdiutine</reg> Imperium durat, Electio ubi sollemnis est et trita. Inibi <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> solent Politicam quandam adhibere fallaciam subditi, ad Imperium ut non admittant, certis nisi legibus constrictum; quas non <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> aspernaturus est is, praeter Electionem regnandi qui nullum ius habet. Sicque sensim particula Maiestatis una post aliam, <reg orig="quâlibet" TEIform="reg">qualibet</reg> <reg orig="propè" TEIform="reg">prope</reg> in Electione decerpitur; tota tandem donec praecidatur, et vel Mixtum, aut Aristocraticum evadat et confletur Imperium: prout id in Lacedaemoniorum, Germanorum, Polonorum, Danorumque cernere licet Rebus publicis; et <reg orig="ampliùs" TEIform="reg">amplius</reg> illuftrat eruditissimus Arnisaeus. 2. <hi TEIform="hi">polit. 3. fol. 456. et seq.</hi></p>
<p TEIform="p">XVI. Consuetudine gentium receptior est Successio; et pro uno Electionis exemplo, centena sunt Successionis. A stirpeolim quaesiverunt Regem Assyrii, Medi, Persae, Macedones, Aegyptii, Parthi, Armenii: et etiam nunc regnandi spes in <reg orig="subsecuturâ" TEIform="reg">subsecutura</reg> dominorum sobole relicta est Turcis, Moscovitis, Aethiopibus, Afris, Hispanis, Francis, Anglis, Scotis: ac communi <reg orig="fermè" TEIform="reg">ferme</reg> omnium Populorum iure, non <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> Nobilitas ac Feuda, sed et dignitas successoria est omnis; Ducatus, Marchionatus, Comitatusque ad heredes perveniunt.</p>
<p TEIform="p">XVII. Lege tandem <reg orig="Divinâ" TEIform="reg">Divina</reg> approbatut in Regnis
<pb id="s021" n="17" TEIform="pb"/>
Successio; piisque Regibus, continuatum in filiis fore Imperium, supremus pollicetur Dominus. <hi TEIform="hi">Deuter. 17. v. penult.</hi> Ac excitari, gubernari, protegi divinitus Imperiosas familias, quaeque in Imperiis rerum potiuntur, inficiari nisi extreme impius ausit nemo: et exsequitur Rein. Reineccius <hi TEIform="hi">historiae Iuliae tom. 1. in prolegomen. cap. 3.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">8</note> At vero pro Electione gnaviterpugnant.</p>
<p TEIform="p">I. Veneranda vetustatis laudatissima consuetudo et exemplum: <reg orig="quòdque" TEIform="reg">quodque</reg> Electio Successione priorfuit; et Heroicis illis temporibus vix aliter factum: quamvis id neget Arnisaeus. <hi TEIform="hi">relect. polit. libr. 2. c. 2. sect 6. nu. 7. et seqq.</hi> Nam <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> primi illi Heroes, populum magnis beneficiis et meritis affecissent, aut inventione artium, aut <reg orig="bellicâ" TEIform="reg">bellica</reg> virtute, aut <reg orig="conciliatâ" TEIform="reg">conciliata</reg> hominum inter se communione et societate, aut augendis et amplificandis finibus; hi Reges luben ti et <reg orig="gratâ" TEIform="reg">grata</reg> civium <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> creabantur: ac tandem velut hereditario et patrio iure, Imperia continuabantur. 3. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*polit</foreign>. 10. <hi TEIform="hi">et 5. cap.</hi> 10.</p>
<p TEIform="p">II. Principatus in Populo non sanguini debetur, sed vitae: <hi TEIform="hi">can. Moyses caus. 8. quaest.</hi> 1. ca inutiliter regnat, Rex qui nascitur et non meretur. Potestas ideoque, optimo ac dignissimo cuiquee tribui debet: qualem Electio, cooptandique invenit iudicium integrum;</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">&#151;&#151; &#151;&#151; <hi TEIform="hi">quem mutua virtus</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Legit, &#151;&#151; &#151;&#151;</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Iudicio pulchram seriem non sanguine ducens.</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p">Nasci et generari a Principibus fortuitum; nec ultra aestimatur: flagitiosos et hebetes, ac qualescumque nati sint, gubernacula Reip. tractare; id vero absonum omnino est et absurdum. Ab omni prorsus ratione alienum esse videtur, uni alicui dare omnem absolutamque potestatem; idque ex nascendi sorte. Licentiam etenim habere omnia ex animi sui <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> agendi loquendique; id quidem si in homine sapiente spectaveris, esse causam publicae Felicitatis invenies:
<pb id="s022" n="18" TEIform="pb"/>
sin vero in stulto, communis perniciei. Ideoque qui eam potestatem homini indigno aut incapaci concedit, infanti scilicet ille aut in sano gladium porrigit: qui autem prudenti eam tribuit, hocefficit, ut is omnibus, ipsisque <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> fatuis, nec volentibus adferat salutem. <hi TEIform="hi">quae verba sunt Dionis, hist. Rom. lib. 52. fol. mihi</hi> 472. Si navigiolo suo gubernatorem praeficere volens, <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> eum sibi conducendum iudicaverit; qui licet se nautae alicuius celebris filium aut cognatum iactet; <reg orig="nondùm" TEIform="reg">nondum</reg> tamen ventos didiverit, <reg orig="nondùm" TEIform="reg">nondum</reg> syrtes ac fretorum <reg orig="explorârit" TEIform="reg">explorarit</reg> scopulos, <reg orig="nondùm" TEIform="reg">nondum</reg> ad sideritem clavum convertere edoctus fuerit: summae an tu potestatis heredem, <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> in <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> domo quaeras, non per totam civitatem circumferas oculos; acsi qua <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> praeclara exstiterit et probata familia, an tu ex <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> potius aetate superiorem, quam virtute insigniorem, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> optimum, et Deo quem simillimum inveneris, et cuius naturam, in Regnum <reg orig="antequàm" TEIform="reg">antequam</reg> introducatur, <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> perspectam cognitamque habes, elegeris? celuy à qui on donne, ne choisit pas. Hincque Antigonus secundus, adolescenti qui non <reg orig="admodùm" TEIform="reg">admodum</reg> bonus videbatur miles, natus tamen erat patre viro forti, stipendium paternum postulanti; Ego, inquit, mi adulescens, mercedem et munera dare propriae, non paternae virtutis <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> dignis soleo. <hi TEIform="hi">Plutarch. in apophtegmatib.</hi></p>
<p TEIform="p">Quam etiam propter rationem, in feudis dignitatum, successionem contra rationabilem esse usum; iuris nostri feudalis fatentur auctores. <hi TEIform="hi">Libr. 1. Feud. titul. 13. de alienat. F. ad fin.</hi> Et palmam accipit ab Aristotele Electio. <hi TEIform="hi">lib.</hi> 2. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*polit</foreign>. <hi TEIform="hi">cap. 9. et lib. 3. cap.</hi> 11.</p>
<p TEIform="p">III. Campum eadem aperit, in quo excurrere cognoscique possit virtus. Ad quam multi adspirarent, Principatus si spes, <reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> opimius praemium, communis foret omnibus virtute praeditis: si quod Lysander apud Plutarchum urget, non ab Hercule genus ducentes, sed virtutem Herculis
<pb id="s023" n="19" TEIform="pb"/>
(<reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> is Divinos honores in venit) imitantes, Regiae dignitatis afficerentur honore.</p>
<p TEIform="p">IV. Mediante Electione ad Regnum perveniendi viam, ipse nobis praescribit ac munit Naturae cursus: in Heroicis familiis, ad Imperii tuendam dignitatem quae requiruntur insignia dona non continuans, et ex macellario, ut est in Proverbio, Herculem non <reg orig="numquàm" TEIform="reg">numquam</reg> progignens; eoque nos in primis edocens, natalium ne incerto eventu, quemcumque et cuiuscumque conditionis nasci contigerit, ad Regnum adscendere sinamus.</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">&#151;&#151; &#151;&#151; <hi TEIform="hi">Virtus</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">haut sata stirpe venit. &#151;&#151;</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">AEquat rara patrem soboles, sed plurimi ab illis</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">degenerant; pauci superant probitate parentem.</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p">Adulatores sunt, qui multa garriunt de <reg orig="congenitâ" TEIform="reg">congenita</reg> magnatibus virtute, et <reg orig="subindè" TEIform="reg">subinde</reg> habent in ore, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">angeborne Fürstliche Milte, etc.</foreign> Quin et quasi Fato quodam, neminem <reg orig="propè" TEIform="reg">prope</reg> Magnorum virorum, optimum et utilem filium reliquisse, reputat Spartianus, <hi TEIform="hi">in Severo.</hi></p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">)*andrw=n h(ro/wn te/kna ph/mata</foreign>.</l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Heroum Filii noxae.</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p">Eiusque rei causas prudenter indagant; post Davidem Chytrae. Dignissimus nostrae Academiae Cancellarius, Dn. D. Andreas Osiander, <hi TEIform="hi">in not. adc. 9. Iudic. et vid. eund. disput. ad Form. Concord. 13. th.</hi> 18. Greg. Richterus <hi TEIform="hi">axiom. oeconom. 15. et seq. et idem axiom. histor.</hi> 112. Estienne Pasquier. 2. <hi TEIform="hi">epist. pag.</hi> 64. Christoph. Sturzius, <hi TEIform="hi">libr. de Imperio Germanor. cap. 17. num. 3. et multis seqq.</hi> Christian. Matthias Dithmarsus, amicus meus honorandus, <hi TEIform="hi">Colleg. Ethic. 3. disput. 5. disquisit.</hi> 2. Quin et a curiosis observatum invenimus, Familiarum et Liberorum felicem statum, <reg orig="rarissimè" TEIform="reg">rarissime</reg> ultra trinepotes durare. <hi TEIform="hi">Peucerus de divinat. gener. fol. 35. Richter. axiomat. Oeconom.</hi> 21. <reg orig="Quò" TEIform="reg">Quo</reg> diuturnior familia, <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> peior est: et quoque propter Parentum magnorum,
<pb id="s024" n="20" TEIform="pb"/>
scelera <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> magna; poenae publicae in totas <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> familias grassantur. <hi TEIform="hi">Richter. axiomat. Oeconomic.</hi> 23. Quod et innuit <reg orig="poëta" TEIform="reg">poeta</reg> gravissimus Nathan Chytraeus, ubi canit:</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">&#151;&#151; &#151;&#151; <hi TEIform="hi">si gens est ampla <reg orig="vetusqúe" TEIform="reg">vetusque</reg>,</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Multa etiam scelera et clades sectantur eandem.</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">&#151;&#151; &#151;&#151; Regnant caedes, occulta venena,</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Insidiae, ac stupra.</hi> &#151;&#151; &#151;&#151;</l>
</lg>
<p TEIform="p">Sed eorum quae dubia, rationes sunt afferendae; horum quae constant, exempla ponemus. Primus ex <reg orig="feminâ" TEIform="reg">femina</reg> natus homo, degeneravit à patre. Cham patrifuit dissimillimus: Isaaco primogenitus Esau. Filii Iacob fuerunt mali, et aliqui ex ipsorum numero pessimi. Magna fuit filiorum Eli impietas. Samuelis liberi non insistebant patris vestigiis. Tales erant et Davidis filii; Ammon, Absolon, Adonias. Roboam patris sapientissimi stultissimus fuit filius. Usu compertum est, romano Imperio non feliciter evenire successionem filiorum, ut scribit Crantzius 2. <hi TEIform="hi">Sueciae,</hi> 32. Unus Vespasianus Titum filium, virtutis suae imitatorem habuit: mox Domitianus deflexit. Marcus Antoninus nullum <reg orig="unquàm" TEIform="reg">unquam</reg> Reip. tulit incommodum, nisi <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> Commodum filium reliquit. Severus Caracallam fratricidam, post sein Imperio habuit: quem tamen omnibus rebus ad animi corporisque virtutem pertinentibus, excoluti <reg orig="studiosissimè" TEIform="reg">studiosissime</reg>; ut memoriae prodidit Suidas. Inter duos fortes Reges, in <reg orig="Angliâ" TEIform="reg">Anglia</reg> semper unum <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> sufficientem interponi, adnotat Iohan. Froissart, <hi TEIform="hi">histor. suae 1. cap.</hi> 2. quae forsan felicitas, non omnibus contingit Successoriis Regnis.</p>
<p TEIform="p">V. Sicque <reg orig="praetereà" TEIform="reg">praeterea</reg> Electivi Regni Princeps, nun <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> puer est. Electio Iuvenes arcet; quos successio <reg orig="saepiùs" TEIform="reg">saepius</reg> obtrudit: <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> tamen <reg orig="aliâs" TEIform="reg">alias</reg> <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> nihil <reg orig="aequè" TEIform="reg">aeque</reg> Reip. in metu ponendum sit, aetas ac Regis infirma.</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">&#151;&#151; &#151;&#151; <hi TEIform="hi">Tenero tractaripectore nescit,</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Publica Maiestas.</hi> &#151;&#151;&#151;&#151;</l>
</lg>
<pb id="s025" n="21" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Quod et monet fabula Phaetontis, <hi TEIform="hi">apud Ovid. 2. metam. fab.</hi> 2.</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">&#151;&#151; &#151;&#151; <hi TEIform="hi">Similis est currus inani:</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Quod simul ac <reg orig="sensêre" TEIform="reg">sensere</reg>, ruunt, tritumque relinquunt</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Quadriiugi spatium, nec quo <reg orig="priùs" TEIform="reg">prius</reg> ordine currunt.</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Ipse pavet, nec <reg orig="quà" TEIform="reg">qua</reg> commissas flectat habenas;</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Nec scit, <reg orig="quà" TEIform="reg">qua</reg> sit iter: nec si sciat imperet illis, etc.</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p">Sapienter Senator quidam apud Vopiscum <hi TEIform="hi">in Tacito.</hi> Dii avertant Principes pueros, et Patres Patriae dici impuberes: et quibus ad subscriben dum magistri literarii manus teneant. Quae, <reg orig="malùm" TEIform="reg">malum</reg>, ratio est habere Imperatorem, qui famam curare non noverit; qui quid sit Resp. nesciat, nutritorem timeat, respiciat ad nutricem, manuum Magiftra lium ictibus terrorique subiaceat: faciat eos Consules, Duces, Iudices, <reg orig="quorùm" TEIform="reg">quorum</reg> vitas, merita, aetates, familias, gesta non <reg orig="nôrit" TEIform="reg">norit</reg>? Tyrannidem exercere, tam consentaneum est iuventuti; <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> amare et ebrietati indulgere: ut apud Philostratum Apollonius ait. <hi TEIform="hi">lib. 5.</hi> Nihil magis Rei publicae metuendum esse, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Regis minoren nitatem, Stepha. Pasquierius probat. <hi TEIform="hi">5. des Recherch. capit. 5.</hi> Noes este iuyzio para moços; que no se saben a razon someter, ny se saben administrar. Miserable cosa es, pensar ser maestro, el que nunca fue discipulo. <hi TEIform="hi">Tragicomed. de Celestina. act. 1. fol. mihi 30.</hi> Idque <reg orig="cùmprimis" TEIform="reg">cumprimis</reg> historiae Gallicanae probare videntur. Et est cas merveilleux (ut notanter ait Bernard. de Girard. <hi TEIform="hi">tract. de l' Estat de France. lib. 2. fol. 166. et vid. eund. ibid. lib. 1. fol. 53. 54. 57. 91. et libr. 2. fol. 140. ac quoque hist. de France, lib. 2. fol. mihi</hi> 113.) qu' oncq'n'y eut Roy ieune, mesmes en France, qui aupres de luy n' ait eu des personnes, qui par leurs divisions et passions ont <reg orig="brovillè" TEIform="reg">broville</reg> l' Estat de leurs Maistres; et qui pour se venger de leurs competiteurs, ont fait des cruelles recherches, et grandement preiudiciables au public.</p>
<p TEIform="p">V. Qui <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> imperat, paruerit <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> necesse est. El que nunca fue mandado, mandando no sabra acertar. Et
<pb id="s026" n="22" TEIform="pb"/>
utilissimus acbrevissimus idem bonarum malarumque rerum est delectus; cogitare quid aut nolueris sub alio Principe, aut volueris. Plinius ad Traianum <hi TEIform="hi">in Panegyr.</hi> <reg orig="Quàm" TEIform="reg">Quam</reg> utile estad usum secundorum; peradversa venisse: vixisti nobiscum, periclitatus es, timuisti: scis et expertus es <reg orig="quantoperè" TEIform="reg">quantopere</reg> detestentur malos Principes, etiam quimalos faciunt; meministi quem optare nobiscum, quae sis queri solitus. Senatus Romanus ad Tacitum Augustum, <hi TEIform="hi">apud Vopiscum.</hi> <reg orig="Diù" TEIform="reg">Diu</reg> privatus fuisti: scis quemadmodum debeas imperare, qui alios Principes pertulisti: scis <reg orig="quemadmodùm" TEIform="reg">quemadmodum</reg> debeas imperare, qui de aliis Principibus <reg orig="iudicâsti" TEIform="reg">iudicasti</reg>. Et magnoapplausu Adrianus; talem se praestiturum recepit Imperatorem, qualem sibi <reg orig="optâsset" TEIform="reg">optasset</reg> privatus.</p>
<p TEIform="p">Sed <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> qui in <reg orig="purpurâ" TEIform="reg">purpura</reg> natus, in delitiis educatus aetatem fuit, et tam rerum afflictarum, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> politicae aequalitatis ac libertatis inexpertus est; <reg orig="undè" TEIform="reg">unde</reg> sciat <reg orig="quomodò" TEIform="reg">quomodo</reg> erga Principes affecti sint subditi, <reg orig="quidvè" TEIform="reg">quidve</reg> sibi ab iis fieri velint? Seape in proprio Regno, captivis assimiles sunt eiusmodi Principes: domi clausi sunt, vera non noscunt, coguntur hoc <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> scire quod alii loquuntur, nemo illis, in <reg orig="ipsâmet" TEIform="reg">ipsamet</reg> illorum <reg orig="patriâ" TEIform="reg">patria</reg> magis peregrinus est. <reg orig="Demùm" TEIform="reg">Demum</reg> mancipii instar, bonus, cautus, optimus venditur Imperator. <hi TEIform="hi">Vopiscus in Aurelian.</hi> Hincque <reg orig="memoriâ" TEIform="reg">memoria</reg> dignum est apophthegma Casparis Slikii, qui trium Imperatorum Romanorum, Sigismundi, Alberti, et Friderici III. Cancellarius fuit (qui idem Eurialus est Aeneae Sylvio) Optasse hunc ferunt; Omnes Reges <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> privatos, pauperesque fuisse; ut quales se erga privatos et miseros subditos exhibere oporteat, considerare <reg orig="faciliùs" TEIform="reg">facilius</reg> possent. <hi TEIform="hi">Chrytrae. orat. d. Ferd. Imp. quae exstat lib. 21. Chron. folio 550.</hi> Quam propter rationem, ex Successoriis Principibusii optimi <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> prudentissimique exstiterunt, qui in iuventute educati ut privati; ac Iuvenes <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> erant, miseri, afflicti, aerumnosi, calamitosique fuerunt. Testis esse potest
<pb id="s027" n="23" TEIform="pb"/>
huius enuntiati, Henricus Magnus Galliae Rex, Christophorus <reg orig="Würtembergiae" TEIform="reg">Wurtembergiae</reg> Dux, etc. Ac de Ludovico XI. Ita scribit Cominaeus; <hi TEIform="hi">lib. 1. cap.</hi> 10. Le travail qu' il eut en sa ieunesse, quand il fut fugitif de son pere, lui valut beaucoup: car il fut contraint de complaire à ceux, dont il avoit besoing; et ce bien (qui n' est pas petit) lui apprit <reg orig="adversitè" TEIform="reg">adversite</reg>. Etenim ut Hispani dicunt: Noay cosa que el iuyzio afine, como experientiay trabaxos. <hi TEIform="hi">Eyçaguirre, en la Ioya n. 154.</hi></p>
<p TEIform="p">VII. <reg orig="Indè" TEIform="reg">Inde</reg> etiam Regnum ita moderatius videtur: <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> nec innutriti sint potentiae, et ex <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> superbiae, assumpti Principes; Reges <reg orig="quemadmodùm" TEIform="reg">quemadmodum</reg> qui nascuntur, et à Regibus. Quorum <reg orig="frequentiùs" TEIform="reg">frequentius</reg> ingenia, insitam propter insolentiam, institutionem non admittunt: <reg orig="suâque" TEIform="reg">suaque</reg> origine indignum quidpiam se pati existimant, vilioris <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> hominis subiciuntur disciplinae. Stupris et adulteriis filios Principis agunt; nomen sedemque regis, <reg orig="nondùm" TEIform="reg">nondum</reg> ad curas intenti accipiunt. <hi TEIform="hi">Tacit. 4. histor.</hi></p>
<p TEIform="p">VIII. Quoque coronam qui se quaesivisse novit, Regno cui fuit adoptatus, magis se obligatum agnoscet: è <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg>, successionis qui beneficio Imperium sunt consecuti, nihil <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> Deo, nihil fortunae, nihil voluntati et subditorum voto, nihil aliorum hominum tribuunt suffragiis; sed quicquid est, illud omne in se, et suis viribus positum esse arbitrantur. <reg orig="Cùmque" TEIform="reg">Cumque</reg> à sui generis fastigio, omnem Maiestatis splendorem procedere sibi persuasum habeant; <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> solent devenire insolentiae, ut quicquid infra suam fortunam est, vilissimam quasi rem mancipi tractent.</p>
<p TEIform="p">IX. Sordidum ac servile <reg orig="prorsùs" TEIform="reg">prorsus</reg> est, unius familiae si Populus quasi hereditas sit: et sic Remp. Senatum, Populumque, ut villulam suam, ut colonos suos, ut servos suos à Principe relinqui. Loco libertatis esse <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> eligi coeperint Imperatores, <reg orig="ritè" TEIform="reg">rite</reg> concludit Sergius Galba. <hi TEIform="hi">Tacit. libr. 1. histor.</hi> Electioque liberioribus semper populis retenta fuit, et
<pb id="s028" n="24" TEIform="pb"/>
copia virorum quibus suppetebat, Imperiali oneri ferendo non imparium.</p>
<p TEIform="p">X. In Regno Electivo, morte consumpto Imperatore, Reip. omni ex parte subveniendi, novum Regem quibus expedit pactis constringendi: ac tunc de Principe defuncto absque metu loquendi reviviscit, libertas; nec <reg orig="indè" TEIform="reg">inde</reg> historiae veracioris luce defraudatur posteritas. Delecti successoris prima <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> cura est, antecessoris <reg orig="perperàm" TEIform="reg">perperam</reg> acta rescindendo; charitatem sibi conciliare subditorum. Vix quod faciet filius, patris qui iniuriam suam reputat.</p>
<p TEIform="p">Veraces punire historiarum scriptores, impudentia est, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> etiam scelus. <hi TEIform="hi">Amirato. lib. 4. discurs. 8. et attigi in Templo Iustitiae, num. 53.</hi> Amorte Regum producuntur crimina. Reges enim dum vivunt, passim audiunt <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg>, nequeu est qui vitia eorum veris nominibus perscribat: quicquid faciunt, si non laudatur, at non vituperatur. <reg orig="Ceterùm" TEIform="reg">Ceterum</reg> non semper <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> audire Principes à morte; sed tum <reg orig="demùm" TEIform="reg">demum</reg>, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> non relinquunt filios successores, ratio ipsa dictat. <hi TEIform="hi">vid. Ian. Gruter. in not. adtom. 2. Florileg. Ethicopol. fol. mihi 229. et seq. Amirato. libr. 17. discors. 7.</hi> De eoque filium etiam monuit, Regum qui nunc vivunt sapientissimus: Ne patiaris, inquiens, Principibus Parentibus tuis aliquam labeculam adspergi. <reg orig="Ingenuè" TEIform="reg">Ingenue</reg> hoc fatendum est, omnes nos nostris vitiis laborare: quae tamen tecum et cum DEO privatim meditando, tibi ipsi usui et exemplo ad vitae emendationem <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> esse debent, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> aliorumut sermonibus materiam praebeant, de <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> fabulenter. <hi TEIform="hi">Iac. magnae Britan. Monarcha, Inst. Regiae. 2. fol. 33. etc.</hi> Bui idem <hi TEIform="hi">lib. 2. fol.</hi> 98. Buchanani ac Knoxii Chronica, parilem propter rationem, libellis <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> famosis, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> historiis aggregat authenticis. Quamvis aliter censeat Gallorum Socrates Michel Montanus, et quem <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> inter septem illos Graeciae sapientes Iustus Lipsius refert, <hi TEIform="hi">cent. 2. Epist.</hi> 41. aut si quid sapientius illis septem. Ille ergo 1. <hi TEIform="hi">des Essais. chap.</hi> 3. Ita
<pb id="s029" n="25" TEIform="pb"/>
scribit. Entre les loix qui regardent les trepassez, celle-cy me semble autant solide, qui oblige les actions de Princes a estre <reg orig="examinéez" TEIform="reg">examineez</reg> apres leur mort. Ils sont compagnons, si non maistres dex loix: ceque la Iustite n' a peu sur leurs testes,c' est raison qu' elle l'ait sur leur reputation, et biens de leurs successeurs; chose que souvent nous praeferons à la vic. C'est une usance, qui apporte des commoditez singulieres aux nations ou elle est <reg orig="observée" TEIform="reg">observee</reg>, et desiderable à tous bons Princes; qui ont à se plaindre de ce, qu' on traicte la memoire des meschans, commela leur, etc.</p>
<p TEIform="p">XI. Nec parum est, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> nunc praecipuum Orbis Christiani caput, Imperator <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> Romano-Germanicus, <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> ratione constituitur in Imperio. Ducatus, aliique Principatus, superioribus qui parent; non ita necesse est examussim ab optimis ut gubernentur, et perfectissimis: at <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> id Natura videtur exigere, in co ut Imperio, quod virtutis et multiplicis praestantiae nomine, Princeps et aliorum summum est; optimorum optimus, non <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> propter nobilitatem generis, sed et insimul virtutis <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> Regno potiatur. <hi TEIform="hi">vid. plutarch. in compar. Lysandr. et Syllae.</hi> Et similiter Hungariae, Bohemiae, Daniae, Sueciae (non ita pridem) Poloniaeque Imperia, approbant suffragationem. Ac etiam in <reg orig="Germaniâ" TEIform="reg">Germania</reg>, tam Reformati, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> adhuc Catholici Episcopatus.</p>
<p TEIform="p">XII. Incommodis circa Electionem quae occurrunt <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg>; Interregno scilicet, et de <reg orig="controversâ" TEIform="reg">controversa</reg> Electione digladiationibus, comparia <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> sunt, successionem quae inconvenientia subsequuntur. <reg orig="Cùm" TEIform="reg">Cum</reg> <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> Princeps annis minor, Successione ad Imperium vocatur; tunc <reg orig="aequè" TEIform="reg">aeque</reg> aceo tempore quo Regnum vacat, Rex novus dum creatur, scelestum quemque, quasi <reg orig="patefactâ" TEIform="reg">patefacta</reg> ad concussiones, vexationes ac seditiones <reg orig="viâ" TEIform="reg">via</reg>, nihil non audere: cunctos <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> dignitate aut publico munere sibi commisso, <reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> re <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> ac
<pb id="s030" n="26" TEIform="pb"/>
patrimonio ad publicam iniuriam abuti; graviter Hospitalius conqueritur apud Thuanum <hi TEIform="hi">lib. 37. fol.</hi> 781. Quanto pariter incommodo, Successoria adficiat Regna pluralitas heredum, ac quae eam comitantur fraternae aemulationes, divisionisque et distractionis periculum; quas fecerint turbas Feminarum controversiae cum Agnatis, et quae de Successorio iure, orbus si moriatur Rex, non <reg orig="rarò" TEIform="reg">raro</reg> suboriuntur lites cruentae aliae, nulla ullius saeculi ignorat Historia. <hi TEIform="hi">Vide Matth. Wehner. in Metamorph. Rerum pub. cap. 9.</hi></p>
<p TEIform="p">XIII. <reg orig="Sanè" TEIform="reg">Sane</reg> imperfectionibus Electionis, sapiens legislatio, Electorumque prudens constitutio medicinam adferre possunt. <reg orig="Doctâ" TEIform="reg">Docta</reg> quidem et <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> <reg orig="interdùm" TEIform="reg">interdum</reg> plus valet arte malum: sed et <reg orig="saepiùs" TEIform="reg">saepius</reg> non obstante <reg orig="successoriâ" TEIform="reg">successoria</reg>, nil movente Naturae lege, patrios inquirunt in annos filii. Adolphus Geldriae Dux, iniustissimus patrii Imperii usurpator; genitori suo, etiam Ducis nomen et titulum invidebat, Ducisque Burgundiae Legatis, qui patrem aequissimis conditionibus filio reconciliare connitebantur respondit: Qu' il aimeroit mieux avoir iette son pere, la teste devant, en un puits, et de s' estre <reg orig="iettè" TEIform="reg">iette</reg> apres, que d' avoir faict cest appointement: et qu'ily avoit quarante et quatre ans que son pere estoit Duc, et qu'il estoit bien temps qu' il le fust. <hi TEIform="hi">Cominae. libr. 4. cap. 1. adde <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> eund. lib. 8. cap. 13. ubi docet, quo in metu sint ipsos propter suos filios parentes.</hi> Quoties violat aut polluit Successionis iura ambitio, et vim miscet ac fraudem? <reg orig="Quàm" TEIform="reg">Quam</reg> <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> sceptra sic delata non ad longin quos <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg>, sed et indignos? Nullum si Regnum sine <reg orig="domesticâ" TEIform="reg">domestica</reg> caede aut parricidio esse solet (quod identidem repetitur ab historicis, et exempla evincunt, quae congcssit Lips. 2. <hi TEIform="hi">monit. 5.</hi> et Camerar. 1. <hi TEIform="hi">meditat. 88.</hi> ac memoriae mandavit Philippus Cominaeus, suo tempore ad octoginta ex <reg orig="familiâ" TEIform="reg">familia</reg> <reg orig="Regiâ" TEIform="reg">Regia</reg>, ob ambitiosa studia morte in <reg orig="Angliâ" TEIform="reg">Anglia</reg> absumptos fuisse. <hi TEIform="hi">lib. 1. c. 7. et lib. 3. c. 4.</hi>) <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> mirum alicui videri debet, legum si fractis repagulis
<pb id="s031" n="27" TEIform="pb"/>
<reg orig="nonnunquàm" TEIform="reg">nonnunquam</reg> Electio turbetur. Et propter eam seditionumin Germanorum Imperio, causae aliae fuerunt accidentariae: easque Tyrannis Pontificum (quorum proprium est Caesares metuere et <reg orig="indè" TEIform="reg">inde</reg> odisse) non <reg orig="rarò" TEIform="reg">raro</reg> conflavit <reg orig="callidè" TEIform="reg">callide</reg>.</p>
<p TEIform="p">XIV. Omnia denique commoda Successionis, etiam Electio habere videtur. Namque si in stirpe occurrat quidam dignus, is sumi potest, et sumitur plerumque; ac eo simul redditur ratio benemerito patri.</p>
<p TEIform="p">XV. <reg orig="Rursùs" TEIform="reg">Rursus</reg> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> id emolumenti <reg orig="singulariè" TEIform="reg">singularie</reg> suffragia habent, vitia ut Successoris emendare, et improbus si speretur ex stirpe Rex, eum praevertere possint. Debetur etenim virtutibus; ut non praesentes <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg>, sed etiam ablatas è conspectu, colamus: <hi TEIform="hi">Senec. 4. d. benef.</hi> 30. et honos liberorum, gloria est parenti. Sed haut consultum esse videtur, ut (<reg orig="quemadmodùm" TEIform="reg">quemadmodum</reg> fit in Successoriis Regnis) pessimi patris filium subditi sumere cogantur. Quod ipsum instigat parentes, administratione ut Regni laudabiliori, institutioneque filii diligentiori et sobolem quoque commendent, de <reg orig="eâque" TEIform="reg">eaque</reg> <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> sperare faciant: ipsi etiam filii operam sicmagis dare solent, ut Regno non propter patres, sed et propter se potiantur. Laude et relatu digna est, Regios Liberos instituendi via, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> ad spem Regni, suos educari fecit Theodosius Imperator. Is <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> filios Arcadium et Honorium, Arsenio praeceptori, in timore, virtute et honestis disciplinis instituendos committeret; <reg orig="ità" TEIform="reg">ita</reg> dixisse fertur: Mei filii, delegi vobis praeceptorem eum, qui optimus et sapientissimus nostrorum hominum censetur, cui ego, vobis audientibus, iniunxi; ne vos Imperatores, sed liberorum atque discipulorum loco habeat, et ea vos <reg orig="priùs" TEIform="reg">prius</reg> doceat, quae Principi fingendo, et omnibus virtutis officiis instruendo, necessaria sunt: <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg> <reg orig="demùm" TEIform="reg">demum</reg>, si in posterum iis imbutos praeceptis, virtuti convenienter vitam agere videam, meorum bonorum et Imperii heredes relinquere iure possim. <hi TEIform="hi">Nicephor 2. cap. 23.</hi> <reg orig="Cùmque" TEIform="reg">Cumque</reg> idem vidisset
<pb id="s032" n="28" TEIform="pb"/>
<reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg>, suos quidem filios sedentes, qui Diadema gestarent, Arsenium <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> stantem, eosque docentem; excandescens ait: <reg orig="Egóne" TEIform="reg">Egone</reg> sic tibi mandavi? Num tu eos Imperatores facis? Eius rei pot estas in solius Dei manu posita est. Simul abiectis diadematis; Praestat, inquit, <reg orig="piè" TEIform="reg">pie</reg> mori, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <reg orig="impiè" TEIform="reg">impie</reg> regnare. <hi TEIform="hi">Mich. Glycas. annal. 3.</hi></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Sanè" TEIform="reg">Sane</reg> bonus Princeps, nisi bonis filiis Regnum relinquere non debet: id autem in Electivo <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> Imperio facere potest. <reg orig="Undè" TEIform="reg">Unde</reg> Apollonius, <hi TEIform="hi">lib. 5. apud Philostrat.</hi> ad Vespasianum. Filii duo tibi sunt ô Rex, et hi quidem (ut fertur) generosi; ipsis igitur <reg orig="fortissimè" TEIform="reg">fortissime</reg> impera. Nam si illi aliquid <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> deliquerint, tibi <reg orig="profectò" TEIform="reg">profecto</reg> calumniam afferent. Minitare quoque, te illis Regnum non traditurum, nisi boni honestique esse persevera verint: ne <reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> hereditatem aliquam Imperium existiment, sed quasi verae virtutis, honestatisque mercedem.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">9</note> Sed nos <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> tandem in hypothesi, nihil <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> definimus, nec enim privatis de <reg orig="constitutâ" TEIform="reg">constituta</reg> deliberare Rep. concessum. Diuturnus quod firmavit usus, id observandum <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg>: <reg orig="quippè" TEIform="reg">quippe</reg> in suo quae statu eademque manent, plus Reip. utilia sunt iis, quae vel meliora per innovationem inducuntur. Itidem ad bonum civem pertinere videtur; boni consulere Praesentem Rei publicae statum, et <reg orig="quantùm" TEIform="reg">quantum</reg> fieri potest in melius interpretari. <hi TEIform="hi">Gruterus discurs. ad Tacit. 3.</hi> Quo itidem consilio, apud Anglos olim, ex Druidum instituto; de <reg orig="Republicâ" TEIform="reg">Republica</reg> nisi per concilium loqui non concedebatur. <hi TEIform="hi">Ioh. Selden, lib. 1. Iani Anglorum. f. 25.</hi> Indeque iure merito, eos notat Bodinus, 6. <hi TEIform="hi">de Rep. 5. à pr.</hi> antiquitate qui vetustissima Regna, quae à stirpe ducuntur, ad suffragia populi, libris pervulgatis, aut contionibus ac disputationibus traducere moliti sunt persuasibilibus. Et non <reg orig="iniuriâ" TEIform="reg">iniuria</reg> <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> Lysander audit, <hi TEIform="hi">apud Plutarch. in vit.</hi> Lacedaemoniorum qui Regum constitutionem immutare, et duabus familiis, ad successionem quae
<pb id="s033" n="29" TEIform="pb"/>
solae admittebantur, adimere, omnibusque Spartanis communem efficere aggressus est: <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> utique, <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> si lege Reges designarentur, nullum sibi Spartanorum praelatum iri fidebat.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">10</note> At <reg orig="porrò" TEIform="reg">porro</reg>, si <reg orig="maxumè" TEIform="reg">maxume</reg> de Rep. <reg orig="aliquâ" TEIform="reg">aliqua</reg> <reg orig="constituendâ" TEIform="reg">constituenda</reg> ageretur, variae coincidentes circumstantiae, populi inclinatio, et Status quas vocant rationes, magis <reg orig="quâm" TEIform="reg">quam</reg> generales, et declamatoriae rationes perpendendae forent. <reg orig="Quò" TEIform="reg">Quo</reg> respicit Ich. de Serres, <hi TEIform="hi">en l' Invent. de l' hist. de France, tom. 1. fol. 358.</hi> <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> de Reip. conversione, quae <reg orig="exstinctâ" TEIform="reg">exstincta</reg> <reg orig="Carolinâ" TEIform="reg">Carolina</reg> <reg orig="familiâ" TEIform="reg">familia</reg>, in Galliis et <reg orig="Germaniâ" TEIform="reg">Germania</reg> est facta, in sequentia scribit: Les Francois n' estoient pas en moindre pouvoir que les Alemans, pour faire une Republique elective: mais leur humeur les reporta à ceste <reg orig="Royautè" TEIform="reg">Royaute</reg> hereditaire, sans laquelle ils ne pourroyent subsister.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">11</note> In thesi <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, suique <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg>, praestantior electio videtur: confusio <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg>, vitiaque et abusus alii, bonis <reg orig="dexterè" TEIform="reg">dextere</reg> avertantur legibus. In <reg orig="turbatâ" TEIform="reg">turbata</reg> Rep. et leges ubi haut suffecerint, aut ubi non idonei sunt Optimates, idoneum ut eligant Regem; firmior et tutior est Successio.</p>
<p TEIform="p">Solus autem Deus, felicis largitor Successionis, et Electionis moderator prudentis, utramlibet potis est vere facere optimam: utramque propter peccata populi interdum reddit deterrimam; Regem in furore suo dat, et auffert in indignatione <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>. Tandem ut cognoscant viventes, dominari Excelsum in Regno hominum. <hi TEIform="hi">Dan. 4. v. 17.</hi></p>
</div>
</front><body><div1><p/></div1></body></text>










</TEI.2>