<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Operis Politici Editio Nova. </title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Besold" TEIform="author">Besold, Christoph</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Besold, Christoph</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/besold1" type="href" id="besold1" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">besold1</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">besoldusopus1.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">besoldusopus1.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">besold1/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Argentorati : Zetzner, 1626.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 January 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no
spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>



<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book"><pb id="s014" n=""/>
<pb id="s015" n="1" TEIform="pb"/>
<head>DISSERTATIO PRIMA PRAECOGNITA PHILOSOPHIAE COMPLECTENS.</head>
<div2 id="BeO1S.01.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAP. I. Continens philologicam Dissertationem, de <reg orig="differentiâ" TEIform="reg">differentia</reg> divinae, humanaeque sapientiae.</head>
<p TEIform="p">CUM de <reg orig="Republicâ" TEIform="reg">Republica</reg> mihi dissertatio sit instituta;
necessario ab eius initiis repetendum existimavi, arg. l. 1. de orig. iur. Sed prius
tamen, sua Enca <reg orig="clopaediâ" TEIform="reg">clopaedia</reg> <reg orig="Philosophicâ" TEIform="reg">Philosophica</reg>, Politicae designanda est sedes. Quae res ut
altius transferatur, reputo operae pretium esse. Ad id quod bonum videtur, actiones suas
universas referunt universi. Aristoteles, lib. 1. Et hic. cap. 1. et lib. 1. polit. cap.
1. Acnaturaliter, tam mali, quam boni, desiderant quietem seu pacem; et omnes aequaliter
laborant, ut vitam beatam, seu selicitatem consequantur; ob insertam nempe verae
beatitudinis cupiditatem. Kempis. 3. cap. 54. a princ. adde Fr. Thomam Campanell. de
sensu rerum et Magia. lib. 2. cap. 26. Nemo vult peccare, sed omnes decipiuntur. Nemo
nisi invitus peccat. Malum ut malum, nullo appetitu appeti potest, nisi per accidens.
Manuel. Paleologus. oration. 2. B. Thomas, part. 1. summae quaest. 19. art. 9. Et sic in
vitis Patrum, part. 2. Senioris cuiusdam apophtegma refertur; si videris aliquem
peccantem, ne mittas culpam in eum, sed in illum, qui impugnat eum; apud temetipsum
dicens: vaeh mihi, quia sicut iste nolens victus est, sic et ego hodie vel cras; et
plange, et inquite Dei solatium. Sane bonum, nec in universali, neque in particulari,
odio haberi potest; et inde B. Thomas concludit; nec veritatis odium esse potest apud
aliquem. 12. quaest. 29. art. 5. Praeclare Divinus Eccardus <foreign lang="GE" TEIform="foreign">(in der
Predigt am dritten Sontag nach Ostern der Postill Tanleri beygesügt) alle Cregnnen / die
iagen unnd
<pb id="s016" n="2" TEIform="pb"/>
wirckend/Natürlich darumb/daß sie Gott gleich werden. Der Himmel lieff nimmer/jagte vnd
suchteer nicht Gott/ oder ein Gleichnuß Gottes. Were Gottnit in allen dingen/die Natur
würckte noch begehrte nichts an keinen dingen: Wann es sey dir lieb oder leid/du wissest
es oder nicht (doch heimlich) in dem minsten sucht die Natur/vnd meinet Gott. Nie kein
Mensch gedürst so sehr / der ihm trincken geb/ er begehrte es nicht/ were nicht etwas
Gottes darinn</foreign> etc. S. Dionysius Areopagita. de divin. Nominib. cap. 4. fol. m.
207. Si plane, omnique ex parte bonum sustuleris, nec essentia erit, nec vita, nec
appetitus, nec motus, nec quicquam aliud. Quod omni ex parte bono est privatum, id
nusquam ullo modo fuit, aut est, aut erit, vel esse potest. Ita etiam boni est particeps,
hoc ipso, quod movetur, cupitque ea, quae mala videntur, ad id quod bonum videtur
dirigere et convertere, etc. Ibid. fol. 217. Malorum etiam omnium principium et finis est
bonum. Boni enim causa sunt omnia, et quae bona sunt, et quae mala; quippe cum haec
quoque boni desiderio agamus. Nemo enim proposito sibi malo, facit, quae facit. Idcirco
non subsistit malum, sed subsistere videtur, cum boni <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, non
sui fiat. Aliud est quod expetitur aliud quod fit. Malum deflexit de <reg orig="viâ" TEIform="reg">via</reg>, est contra institutum et propositum; contra naturam, praeter
causam, praeter principium: a fine, a termino, a voluntate, ab hypostasi deflexit. vide
D. Thomam. part. 1. quaest. 48. Illud autem bonum, quod dicto iam modo, quaerunt omnes
creaturae; Quies et Tranquillitas est, monente Eccardo (conc. 1. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Auff
vnser lieben Frawen Himmelfahrt) Fragte man mich das/ daß ich das endlich berichten
solt/was der Schöpffer gemeint heit/da er alle Creaturen geschuff? Ich sprach/Ruhe. Der
mich zum andern mahl fragte/was alle Creaturen suchten in ihr natürlichem begierde? Ich
sprach aber/Ruhe. Der mich zum dritten mahl fragte/ was die Seel suchte in all ihrer
Bewegung? Ich sprach aber/Ruhe</foreign> Et postea, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Alle Creaturen
suchen Ruhe: Sie wissens oder wissens nicht. Der Mensch gerhut nimmer Aug auss noch zu/
er suchet Ruhe: Entweder er will von ihm werffen das ihn hindert/ oder er will zu ihm
ziehen daran er ruher.</foreign></p>
<div3 id="BeO1S.01.01.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p"> At vero, identidem quem plurimi, aut mentis errore, aut morum vitio, inducti,
deceptique falluntur: quorum utpote animus, caligante <reg orig="memoriâ" TEIform="reg">memoria</reg>,
summum quidem bonum repetit; sed velut ebrius, domum quo tramite revertatur, ignorat,
Severin. Boet. consolat. philosoph. lib. 3. pros. 2. per tot. et pros. 3. a princip. item
lib. 4. pros. 2. Val. Weigelius, tractat. de <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> <reg orig="beatâ" TEIform="reg">beata</reg> (ex Boetio transcripto) cap. 6. vid. Camerar. decad. 1. probl.
1. in tom 4. Dn. Gruteri. Non potest esse peccatum in voluntate, nisi sit defectus in
ratione. Duplex est error; intellectus et voluntatis: sed voluntas semper corumpit etiam
intellectum; ut putet verum
<pb id="s017" n="3" TEIform="pb"/>
bonum esse minus bonum Et hinc descendit hominis, non in <reg orig="viâ" TEIform="reg">via</reg> ad
verum bonum quae tendit, ambulantis, inquietudo, hincque superbus, avarus etc. cum falsam
boni imaginem insectentur, numquam quiescunt: ac si assecuti fuerint, quod concupiverunt,
statim ex reatu conscientiae praegravantur: quia sequuti sunt passionem suam, quae nil
iuvat ad pacem, quam quaesiverunt. Thom. a Kempis, de Imitat. Christi lib. 1. cap. 6.
Cumque hominis adpetitus sit infinitus, nec tamen ad vere infinitum, propter innatum
errorem tendat inde non solum sufficit ei praedium unum, nec civitas una, nec regnum
unum, et adeo non satiatur, ut nec ei mundus unus sit satis. Quodque Alexander Magnus
doluerit, cum non quiret ex hoc mundo transferri ad subiungandos Democriti mundos; haec
cupiditas nemini non inest.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.01.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p"> Idcirco sane, quodnam et quotuplex verum bonum sit? scire omnium interest perquam
maxume.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.01.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p"> Simpliciter et absolute Summum Bonum, aliud haud esse potest, quam Consortium Divinae
Naturae, 2. Petri. cap. 1. v. 4. Seu fruitio et participatio Dei Keckerman. System.
Theol. lib. 1. cap. 1. ad fin. adde Alcinoi. Inst. de doctrin. Platon. cap. 20. ibique
Carpentarii commentar. Qui quippe unicus, vere et per essentiam bonus, ipsaque bonitas
exsistit. Matth. cap. 19. vers. 7. Marc. 10. vers. 18. Lucae, 18. vers. 19. B. Thomas.
part. 1. quaest. 6. Sebastian. Franckh. paradox. 4. Desiderius Dialogus, part. 1. cap.
16. Thomas a Iesu, tractat. de contemplat. divin. Irb. 4. cap. 6. ac in quo omnia quae
beatitudo continere videtur, unitissime unita inveniuntur, vide hac de re omnino Boetium.
lib. 3. de consolat. pros. 10. Hieron. Savonarolam, in solatio itineris sui. lib. 1. ad
fin. Weigel. de <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> <reg orig="beatâ" TEIform="reg">beata</reg>. cap. 11. 13.
et seqq. et in Post illa Dominic. Iubilate, ad fin. Louys Guyon. tom. 3. des diverses
lecons lib. 1. cap. 4. Qui item, cum sit ipsum esse, totam rationem essendi, rerumque
omniumque perfectiones continebit. B. Thomas, part. 1. quaest. 4. Ac eius <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg> (sive ut ad ipsum respiciant, ab eoque dependeant) condita
sunt universa. Proverb. 16. Hominis perfectio seu beatitudo, non in multitudine, seu
particularitate bonorum externorum invenitur; sed ab intra, in summo unico Bono eadem est
exspectanda atque possidenda. Ubi Deus, ibi caelum Kempis. 3. caep. ult. Quis est mihi in
caelis, et tecum neminem volo in terra. Mihi bonum est, me adhaerere Deo. Psalm. 73.
vers. 25. et ult. Illudque bonum externum, cum extra hominem situm sit, nec eum faciat
felicem, Fortuna vocari meretur; quae suo more potest esse tam prospera, quam adversa,
tam noxia, quam utilis, pro diversitate utentis. vide Weigel. de <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> beaet. cap. 1. ad fin. et cap. 2. per tot. Salus, talis status
est, quo quis omnium bonorum possidet summum, eoque fruitur: namque qui ipsum
<pb id="s018" n="4" TEIform="pb"/>
possidet summum, is utique (et longe quidem exactius) omnibus perfruitur bonis, quae
summo subsunt. Cum igitur summum bonum, sit ipse rerum et bonorum omnium scaturigo, et
conditor Deus. (utpote, qui ut maxime ens, etiam omnis entis causa est; quique prima
causa exsistit exemplaris, omnium rerum. B. Thomas, 1. part. quaest. 44.) Adparet, in
nullo alio haberi posse omnium bonorum possessionem, quam in Deo Opt. Max. solo.
Quamobrem illi inhaerere, eoque frui, id est, quod nuncupamus salutem veram. Hocque est
quod Ethic. lib. 10. Aristoteles dicit: Felicitatis vitam superare hominis naturam; non
enim <reg orig="quô" TEIform="reg">quo</reg> homo est, ita vivere, sed <reg orig="quô" TEIform="reg">quo</reg> est
quid in ipso divinum. Et etiam legitur Ethicorum lib. 1. Si igitur, et aliquid aliud est
Deorum munus hominibus, consentaneum est rationi, et felicitatem a diis ipsis dari.
Quibus palam audire licet, rectum humanae beatitudinis iter, non aliunde, quam
supercaelestium dono innotescere simul et dari nobis. Paul. Ricius. de caelaest.
aegricultur. lib. 1. Sic Mercurius Trismegistus, lib. 6. Bonum in nullo est, nisi in solo
Deo; potius vero bonum est, ipse Deus semper vacuum nihil est ipso aut ab eo desertum.
Refertur ab Antonio <reg orig="Panormitâ" TEIform="reg">Panormita</reg>. lib. 1. num. 31. apophtegma
Alphonsi Aragonum Regis: Animum hominis a Deo profectum, non prius conquiescere, quam eo
rediret, unde profectus esset. Esse procul dubio animum nostrum, Dei et aeternitatis
capacem; propterea neque impleri, neque satiari posse iis rebus, quae fluxae et incertae
essent; sed Deum ipsum, veluti naturalem sedem, et suum quodammodo perfectum appetere
bonum etc. Non possumus alio bono satiari; quia ad eafruenda principaliter non sumus
creati. Scholastici Theologi, <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> de re ita rationantur: Beatitudo
est summum bonum, quo obtento, adpetitus satiatur. Namque beatitudinem miseriae opponi.
Ergo perfectam beatitudinem omnem miseriam excludere, et defectum. At si non esset summum
bonum, haut excluderet omnem defectum boni: quia omne bonum quod est infra summum bonum,
habet in se defe ctum alicuius boni, ac proinde non potest perfecte satiare adpetitum.
Praeterea dicunt, beatitudinem obiectivam, esse bonum illud, cuius possessione beati
efficiamur: Formalem esse ipsam illius boni possessionem. Huiusque formalis beatitudinis
obiectum, nil praeter solum Deum esse. vide Martin. Becanum, Scholast. Theol. part. 2.
tom. 1. tr. 1. quaest. 1. Idem hoc, non uno loco deducit Eccardus: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">(In
der andern Predigt auff Mariae Himmelfahrt) Ein Heilig sprach/und hat zu Gott/ Mein Gott
und alle Ding Als ob er sagte: Du bist allein mein Gott/ in dem ich alle Ding hab/die ich
such oder begehr. Iiem: Wenn ein ieglich dinglang auß seiner statt ist so verdirbt
es/wirff den Vogel herab in das Wasser/er ertrinckt. Wirff den Fisch in den Lufft/er
verdirbt. Der Fisch
<pb id="s019" n="5" TEIform="pb"/>
in dem Wasser geboren/ Wasser ist sein Natur. Bistu auß Gott geboren/ wilen leben ausser
Gott/warlich du stirbst. Ist dein vbung zergänglich ich glaub nimmer daß du seyest
geistlich. Ist dein Leben geistlich/ so ist auch dein übung Göttlich</foreign> /etc.
Item, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">(in der Predigt auff Sambstag nach Mitfasten) alle Creaturen
tragen in ihnen bitterkeit. Es ist wol wahr / daß alle Creaturen tragen in ihnen etwas
Trostes / aber als oben abgefeimet (oder abgeschaumet) diß ist alles Saamen mit einander
in Gott/was guts in allen Creaturen gesein mag. Davon stehet geschrieben in der Weißheit
Buch: Mit dirkompt mein Seel in alles gut/ vnd der Trost ist von Gott: Aber der Trost der
Creaturen ist nicht gantz/ wann er trägt in ihm ein Mangel/vnd vermischung. Aber Gottes
troft ist lauter/vnd ohne vermischung</foreign> /etc. Item, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">(auff
S.</foreign> Dominic. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Tag) was ist gut? daß sich gemeinet; den heissen
wir ein guten Menschen /der Gemein vnd Rutz ist. Gott ist das aller gemeinest / kein ding
gemeinet sich von dem seinen: Wann alle Creaturen von ihn selber nicht seind / was sie
gemeinet/das haben sie von eim andern/ sie geben sich auch nicht selb. Die Sonn gibt
ihren schein /vnd bleibt doch da stehende. Aber Gott der gemeinet das sein: vnd in allen
den Gaaben die er gibt / so gibt er sich selber je zu ersten</foreign> /etc. Deus nostra
requies est Didac. Stella, de amore Dei, meditat. 12. nec anima nostra placatur, <reg orig="ullâve" TEIform="reg">ullave</reg> in re requiem habet, nisi in Deo, suo centro. Stella ibid.
meditat. 10. In Deo super omnia dona et bona requiescendum, Kempis, 3. cap. 21. At qui
sensuum delitiis incumbit solisque terrenis pascitur umbraculis, parvulus non solum et
caecutiens est oppido mente, sed et corpore quidem effigiem gerens humanam, animo
expressam pecudis imaginem refert; quemadmodum divina illa et Davidica Oracula clamant;
Nolite fieri sicut equus et mulus, quibus non est intellectus. Et illud: Homo qui in
honore non commoratur, assimulatus est iumentis. Psalm. 31. et 48. Paulus Ricius, in
comment. in Psalm. Beaetus Vir. in princ. apud Pistor. tom. 1. artis Cabalist. fol. 199.
In <reg orig="solâ" TEIform="reg">sola</reg> Trinitate, quae auctor est omnium, bonitas substantialiter
inest; ceteri vero accidentem eam ac decidentem habent, et tunc in beatitudine sunt, cum
de sanctitate ac sapientia, et de <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> Divinitate participant.
Origenes Periarchon. lib. 1. cap. 6. Deus equidem maxume unus est: Card Bellarmin. 1. de
Christo. cap. 3. in eoque unitas transcentalis, non numerica exsistit; adeo ut Deus et
unus convertantur, seu pro eodem sumantur. Drusius, ad diff. loc. Exod. cap. 47. Sed
tamen, cum agnoscamus unum Deum in Trinitate, certe eadem est numero bonitas Patris et
Filii: hic namque illius recte imago adpellatur, quia neque aliunde est, nisi ex <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> principali bonitate. Vide Origen. ibid. lib. 1. cap. 2. Hinc
Sapient. 7. Filius dicitur imago bonitatis. Bellarminus, 1. de Christo cap. 8.
<pb id="s020" n="6" TEIform="pb"/>
fol. 105. col. 1. Ita itidem de Spiritu Sancto praedicatur. Psalm. 142. Spiritus tuus
bonus, deducat me in terram rectam. Haecce vero bonitas Dei, incomprehensibilis est.
Etenim, si quid illud est, quod sentire vel intelligere de Deo potuerimus, multis longe
modis, eum meliorem esse ab eo quod sentimus, necesse est credi. Origen ibid. lib. 1.
cap. 1. fol. m. 422. Ac laudat idem Philocaliae, cap. 15. Platonis de primo et summo bono
pronuntiatum qui ait, explicari non posse primum bonum, sed ex <reg orig="multâ" TEIform="reg">multa</reg> consuetudine repente ingenerari, veluti ab igni desiliente lumen
in <reg orig="animâ" TEIform="reg">anima</reg> accensum. Cumque homo infinitae cuiuspiam causae soboles
sit, non Solis et terrae tantunt (quomodo enim Sol potuisset largiri infinitum discursum
homini supra ipsum Solem, si tota humana anima, spiritus foret a Sole generatus) sana non
vana imaginatio est, (licet ita Aristoteles putet) tanta superexcogitare in altum, sed
potius cum Trismegisto censere, bestialitatem esse, animam vilificare, et curvare deorsum
ad ima et pauca. Sapientes ergo plerique, considerantes hominem <reg orig="totâ" TEIform="reg">tota</reg> <reg orig="terrâ" TEIform="reg">terra</reg>, rebusque eius satiari non posse,
modum investigarunt, erigendi se ad primam causam per religionem, omniaque mundi bona
tamquam exigua et inania desideriis ipsorum, spreverunt. Quod autem Aristoteles alicubi
dicit, Deum cum hominibus amicitiam non habere; quoniam non est proportio finiti ad
infinitum: Maiestatem, non bonitatem Dei consideravit. Thomas Campanella, de sensu rerum,
lib. 2. cap. 25. Rectius Cabalistae: qui monent, ut ab obiecto praesente, per medium
suum, exterior sensus transeat in sensionem interiorem, et illa in imaginationem, et
imaginatio in existimationem, et existimatio in rationem, et ratio in intellectum, et
intellectus in mentem, et mens in lucem, quae illuminat hominem, et corripit in se
illuminatum; hocque Deificationem indigitare solent. Iohann. Reuchlin. de art. Cabalist.
lib. 5. fol. m. 615. Nec aliud est veterum Theologia contemplativa; quae docet, oportere
hominem omnem supertransire creaturam, et se ipsum perfecte deserere, ac in excessu
mentis stare, et videre omnium conditorem, cum creaturis nil simile habere. Et nisi homo
sit in spiritu elevatus, et ab omnibus creaturis liberatus, ac Deo totus unitus, quicquid
scit, quicquid etiam habet, non magni ponderis esse, putant. Quicquid Deus non est; nihil
esse, et pro nihilo computari debere. Ideo paucos inveniri contemplativos; quia pauci
sciunt se a perituris et creaturis ad plenum sequestrari: magnamque differentiam esse,
<reg orig="saoientiâ" TEIform="reg">saoientia</reg> illuminati et devoti viri; et scientia literati
atque studiosi Clerici Kempis de imitat. Christi. lib. 3. cap. 31. Iohann Arnd. dum
viveret patris mihi loco colendus, traectat. de unione credent. cum Christo. cap. 10.
Vatietate quidem mundus animum delectat, sed non quietat; siquidem non tam multa homo
terrenis deditus
<pb id="s021" n="7" TEIform="pb"/>
videt, quln plura videre concupiscat etc. Te Domine si posse dero, nil moror caelum et
terram. Et haec est quies animae, satietas mentis, et vita aeterna. Hinc praeclara illa
vox: Apud te Domine est fons vitae, et in lumine tuo videbimus lumen etc. Et ita capio,
quod habet Seraphin. Fit manus, Speculi intern. cap. 10. ad fin. cum dicit: Nisi similem
aequalemve se faciat homo Deo, numquam posse illum cognoscere. Hominem se aequalem Deo
debere facere in <reg orig="omnipotentiâ" TEIform="reg">omnipotentia</reg>, fieri posse omniscium,
omnisapientem etc. Itidem idem hoc urget Petrus Bungius, de Numeror. Myster. num. 3. dum
ait: Qui aguntur spiritu Dei, hi filti Dei sunt. Pulsat assidue animum nostrum Spiritus
motor, si admittamus, statim Deopleni per orbem religionis ad Dominum reportamur, in eo
semper vitam possessuri, in quo et semper, antequam fieremus, vita fuimus. Haec est
hominis vera felicitas, ad quam religio nos promovet, dirigit et impellit. Est et his
consona, Areopagitica Philosophia: ita enim Dionysius, cap. 1. de divin. nominibus
scribit: Divinum Boni nomen, universos omnium auctoris progressus explicat. Item, eod.
lib. cap. 4. Bonum est, ex quo omnia constiterunt, et a quo, quasi <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> <reg orig="perfectâ" TEIform="reg">perfecta</reg>, in lucem prolata sunt, et
in quo omnia consistunt, quasi in fundo, quod capit omnia, custodiantur, atque capiantur,
ad quam omnia convertuntur, quasi ad suum quidque finem: et quod omnia adpetunt; ea
quidem quae mente et ratione praedita sunt, cognitione; ea autem, quae sensum habent,
iudicio sensus; quae vero sensu vacant, insito motu vitalis adpetitionis; quae vitae
expertia sunt, et tantummodo statum habent, vi <reg orig="quâdam" TEIform="reg">quadam</reg>, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> ad folam essentiae communionem sunt apta. Ita ipsam essentiam
divinam, appellat bonitatem; quod hoc ipso quod bonum est, ut bonum perse, et <reg orig="essetiâ" TEIform="reg">essetia</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>, in ea quae sunt omnia, bonitatem
diffundat. Ita quae sunt Caelestis Hierarchiae omnia, purificationes Angelis dignissimae,
divinae illustrationes, totiusque Angelicae perfectionis efficientia; a bonitate, quae
omnium causa est et fons, proficiscuntur etc Ex hoc bono lumen esse ait, imaginem
honitatis. Indeque lucis nomine, ipsum bonum celebrari, quasi in imagine primum exemplar
expressum. Ita lucem spiritalem dicit bonum, quod superat omnem lucem, quod quasi radius
fontis, lucisque manans effusio, mentem omnem quae mundum superat, quae circum mundum
est, et quae in mundo versatur, ex <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> plenitudine illustret;
omnesque mentis earum facultates renovet, omnes contineat suo complexu etc. Hoc idem
summum bonum, laudari a Theologis ait, et ut pulchrum, et ut pulchritudo: ut amor et quod
amandum est; et aliis divinis nominibus, quae digna sunt pulchritudine, quae effectrix
pulchritudinis et venusta est. Hanc se lucis instar, omnibus cum fulgore immittere
pulchritudinis effectrices, primi
<pb id="s022" n="8" TEIform="pb"/>
radii, effusiones: quod que ad se <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ka/lei</foreign>, id est, vocet
omnia, ex eo <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ka/llos</foreign>, seu pulchritudinem dici, et tota in
totis in se colligere. Itaque pulchrum idem esse quod bonum; cum pulchrum et bonum, <reg orig="quâvis" TEIform="reg">quavis</reg> de causa omnia expetant: nec quicquam sit eorum quae sunt,
quod boni, et eius quod pulchrum est, non particeps exsistat. Hoc porto quod pulchrum et
bonum est, ex petendum, amandum, diligendumque omnibus esse: ac propter ipsum, eius que
<reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, et ab inferioribus superiora, melioraque relationis,
conversionisque vi, ac nomine diligi, et societatis <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, paria
a paribus, prospiciendique ac consulendi <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, inferiora a
praestantioribus; et a se ipso quodque, conservandi sui <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>
amari: quaeque faciant ac velint, eius quod pulchrum est, et boni cupiditate <reg orig="ductâ" TEIform="reg">ducta</reg>, et facere et velle omnia. Atque hoc amoris verbum, vim habere
faciendi unum et colligandi, praestantique modo res inter se miscendi, quae in pulchro et
bono, propter pulchrum ac bonum, ante consistit, atque ex bono ac pulchro, pulchri
bonique <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> manat; continereque paria communi inter se
coniunctione, et superiora ad inferiorum procurationem impellere, inferioraque cum
superioribus, conversione corroborare. Eodem etiam modo, de Amore Kempisius ratiocinatur,
lib. 3. caep. 5. quem vide. Exinde adparet, quo intuitu Origenes lib. 2. periarchon. cap.
5. dicat: Bonitatem genus esse virtutum, species vero generis, iustitiam vel sanctitatem.
Docet etiam S. Dionys. cap. 4. de caelest. Hierarch. Esse hocomnium causae etr bonitatis,
quae ad omnia pertinet proprium; naturas ad sui communionem vocare, ut cuiusque captus,
modusque postulat etc. Sicque lib. de divin. nomin. cap. 4. ad fin. concludit: Bonum,
esse <reg orig="reverâ" TEIform="reg">revera</reg> admirabile, ut principium, finisque omnium, ut eorum
quae sunt complexus; ut speciei formaeque eorum, quae non sunt efficiens: ut bonorum <reg orig="omniuâ" TEIform="reg">omniua</reg> causa, ut mali nullius causa, ut providentia et bonitas
perfecta; quae que tam ea quae sunt, quam quae non sunt, superat: et ma.la bona facit,
suique privationem. Omnibus expetendum, amandum et diligendum. Subiungere <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> lubet, arcanam et vere mysticam Philosophiam, Philonic Iudaei, qui
lib. 2. de Cherubim. m. fol. 86. etc. sic scribit. Quin et doctius quiddam audivisse
memini a <reg orig="meâ" TEIform="reg">mea</reg> <reg orig="animâ" TEIform="reg">anima</reg>, quae nonnumquam divino
Spiritu correpta, solet ne sibi quidem nota prodere oracula: quod si reminisci potero,
dicam. Dicebat autem mihi: Secundum unicum illum verum Deum, esse duas supremas,
primariasque potestates, bonitatem et potentiam. Et bonitate quidem universa esse
condita; <reg orig="potentiâ" TEIform="reg">potentia</reg> vero creaturas omnes gubernari: Tertium vero
conciliatorem amborum, medium esse, sermonem sive rationem. Hoc enim sermone, Deum et
bonum esse, et principem: itaque harum duarum potestatum, principatus, bonitatisque, haec
Cherubim esse symbola; sermonis vero flammeu???
<pb id="s023" n="9" TEIform="pb"/>
gladium etc. Et mox: Proinde utriusque Cherubim, ô mens, formam excipe non adulterinam,
ut de causae summae bonitate ac principatu, evidenter edocta, fructum capias felicem: mox
enim cognosces, immortalium illarum potentiarum coniunctionem, contemperationemque;
quatenus Deus bonus est, elucente nihilominus maiestate, quatenus Princeps, eminente <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> quoque bonitate. Ut virtutes quae inde nascuntur adquiras,
humanitatem, pietatemque; neque prosperitate insolescens, memor illius Maiestatis Regiae;
neque in adversitatibus desperans, affulgente spe meliorum, per bonitatem magni,
benignique Dei. Igneus autem, ideo gladius dicitur, quia requiritur <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg>, una cum actionibus sermo servens, et igneus, qui numquam moveri
desinit, properans semper expetendo bona, fugiendoque contrariae Annon vides, quod et
sapiens ille Abraham, quando incepit iuxta Deum metiri omnia, nihil creaturae tribuens;
accipit ad ignei gladii similitudinem, ignem et gladium: cupiens resecare ac exurere,
quicquid mortale habebat, ut <reg orig="expeditâ" TEIform="reg">expedita</reg> cogitatione sublimis ad
Deum evolaret. Porro, cum Deus solus, summaeque bonus sit; subsequitur, omnia ad eundem,
tamquam ad finem ultimum, esse referenda. Ipse est merces nostra multa valde, Genes. 15.
v. 1. Galatin. de arcan. Cathol. verit. lib. 12. cap. 7. Deus debet esse finis supremus,
et ultimatus eius, qui vere desiderat esse beatus: ac si se ipsum in aliquo quis quaerit,
statim in se deficit et arescit. Sic singula sunt consideranda, sicut ex summo bono
manantia, et ideo ad Deum, tamquam ad suam origenem, cuncta sunt reducenda etc. vide
Thom. a Kempis, 3. de imitat. Christi cap. 9. Universa propter se ipsum Dominus operatus
est, Proverb. 16. vers. 4. Divina bonitas est sinis omnium rerum: et finis creaturae, est
consecutio suae perfectionis, quae consistit in participatione perfectionis Dei. B.
Thomas, part. 1. quaest. 44. art. 4. et quaest. 65. art. 2. et idem 1. 2. quaest. 1. et
seqq. Omnis vero unitionis et adhaerentiae ratio, dilectio est et amor Paul Ricius, de
caelest. agricultur. lib. 3. a princ. At item Deus mere, solumque propter se est amandus.
Pulchre Nicolaus <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von Dinckelspiel</foreign> (tractat. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von der Liebe Gottes</foreign> / cap. 7.) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die Menschen seind
lebendig Todt/die da Gott nicht vmb sonst lieb haben /etc. Ich hab ihn lieb / vnd dien
ihm auch nicht vmb sein Himmelreich; Ich will ihm dienen vnd will ihn lieb haben von sein
selbswegen will er mir darüber geben das Himmelreich das mag er wol thun</foreign>.
Divine Eccardus, (<foreign lang="GE" TEIform="foreign">in der Predigt auff S. Sebast. Tag) der Gerecht
sucht nichts in seinen Wercken Wann die da icht suchen in ihren Wercken/das seind alles
Knecht und Mietling: oder die umb kein warumb wirckent / wes sey umb Seeligkeit/oder umb
ewt ges Leben/oder umb Himmelreich/oder was es seye/ in Zeit oder in Ewigkeit die seind
alle nicht gerecht. Und darumb/ wiltu
<pb id="s024" n="10" TEIform="pb"/>
eingebildetsein / vnd vbergebilder / in die Gerechtigkeit / so meine nichts nicht in
deinen Wercken/vnd einbilde auch kein warumb in dich/weder in Zeit noch in Ewigkeit /
weder Lohn / noch Seligkeit / weder diß noch das. Vnd darumb ???eiltu leben vnnd das
deine Werck leben/so mustu allen dingen Todt sein / vnd zu nicht werden etc. Deß
Gerechten Lohn ist Gott selber. In den Gerechten soll kein ding wircken / wann allein
Gott/ etc.</foreign> Idem, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">(auff den ersten Sontag nach den H.
Treyfaltigkeit) Ausser dem innersten grund soltu wircken all deine Werck / ohn alles
warumb. Ich sprich / warlich alldieweil daß du deine Werck vmb Himmelreich wirckest /
oder vmb dein ewige Seeligkeit von aussen zu / so ist dir warlich vn recht. Mann mag dich
aber wolleyden / doch ist es das beste nicht. Wer Gott sucher in Weise der nimbt die Weiß
/ vnnd lasset Gott/ der in der Weiß verborgen ist etc.</foreign> vide omnino eundem,
<foreign lang="GE" TEIform="foreign">in der Predig auff S. Barnabas Tag. In der Taulerischen
Postill/</foreign> Anno 1522. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zu Basel getruckt</foreign> / fol. 277.
Item, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in der andern Predigt/ aufs Mariae Magdalenae Tag</foreign> fol.
282. Ac quoque <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in der Nachfolg deß armen Lebens Christi/</foreign>
lib. 1. cap. 31. fol. 13. Adde Theologiam Germanicam, cap. 10. et 36. In eundem sensum
Seraphinus Firmanus, tractat. de discret ione, cap. 13. scribit: Argumentum quod quis
perfectum sui ipsius odium sit adeptus, Deique perfectum amorem, illud est; si quis nec
tantillum proprium respiciat commodum, nedum corporis, sed et Spiritus; nedum temporis,
sed et aeternitatis. Ac vera docet discretio, perfectum amorem, non quaerere praemium
aliud, quam pure obsequi Dei voluntati; gratamque ita habere privationem atque posse
ssionem: si etenim vel Moyses, vel Paulus, mercedem respexissent, nun quam petiissent;
ille e libro deleri electorum, iste anathema esse Christo: qui summae fuit actus
discretionis; cum se ipsum nihilo redigere ad Dei gloriam, sit quam maxime rationi
consentaneum. Idem in speculo intervo, cap. 3. a princip. quot numero sunt, qui peccatum
derelinquunt, ne aliquod Deus illis immittat infortunium, in <reg orig="personâ" TEIform="reg">persona</reg>, re, vel <reg orig="familiâ" TEIform="reg">familia</reg>; et etiam ne
gehennam incidant. <reg orig="Hâcque" TEIform="reg">Hacque</reg> de <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>,
nedum mala dimittunt, sed et Templis accurrunt, et Stationibus seu Indulgentiis
captendis, multasque Eleemosinas elargiuntur. Haudquaquam tamen Deo possunt esse grati;
cum malo more supersedeant ex timore, eandemque asservent voluntatem, quam operi
mandarent, ni adesset poena. Auctor libri <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von der Gelassenheit, Es
solte allein Willen vor allem unserm Leben schweben / unnd nicht gunst oder liebe unserer
Seelen. Dann die ienigen/ so etwas thun oder lassen/ nicht umb Gottes Willen / sondern
daß sie nicht gestraffe werden / oder verdampt / die förchten ihrer Haut/ unnd der
Straffe: aber Gottförchten sie nicht/wegen seiner Gerechtigkeit. Ruhn muß gimst
liebe/zunergung zu
<pb id="s025" n="11" TEIform="pb"/>
vnserer Seele ersterben / so wir vnsere Seel in Gottes Gnade zuhaben/ vnd zubehalten
gedencken. Allhier sihe wie groß von nöchen vns Christus ist daß er alle vnsere Sünde vnd
Gebrechen trage/büsse rnd bessere: das ist/daß er das Recht vnd Reich der Sünden vnd deß
Todts breche. Ich wüste keinen Trost / wann ich Gottes Barmhertzigkeit nicht wüste: dann
es ist wahr/welcher seine Seel liebet/der verderbt sie vnd ist als ein lebendig Korn/das
ohne frucht bleibet</foreign> Subiungi potest, Frider. Mockel. amicus meus, in eleg. sua
de praemiis, dissert. num 8. et seq. Item ego, lib. 2. polit. cap. 2. num. 1. vers. 1. Ex
hisce tandem liquet, quam stulti sint ex malo qui lucrum sperant, qui praeter, vel contra
Deum aliquid quaerunt:</p>
<lg met="trim" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Si - - -</l>
<l TEIform="l" part="N">Pendent ab uno cuncta commoda Numine,</l>
<l TEIform="l" part="N">Uno ecquis usquam vivit illo stultior,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui se boni ullius futurum compotem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Boni omnis ipso auctore spreto, somniat?</l>
</lg>
<p TEIform="p">ut in Epigramm. Th. Beza canit.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.01.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>V.</head>
<p TEIform="p"> Ad metam hanc, in Statu integritatis, hominem sua duxisset natura; quae conditoris
excellentiam, <reg orig="pulchertimâ" TEIform="reg">pulchertima</reg> quadam similitudine exprimebat,
et inde hominem Deo arctissime coniungebat.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.01.05" n="5" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VI.</head>
<p TEIform="p"> Verum ab Adamo (in quo omnes <reg orig="peccârunt" TEIform="reg">peccarunt</reg>) reatus et mots
(quae est reorum poena, summique illius privatio boni) in omnes quoque pervasit. Et nos
ergo omni bono, felicitate que privati; tam in temporales, quam aeternas miserias et
cruciatus, quibus nil felicitatis est admixtum, digni sumus ut praecipitatemur. Iacob.
Martini, Metaphys. lib. 2. exercit. 6. th. 7. adde Dn. Iohan. Arnd. de unione credent
cap. 3. a princ. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es mag der Seelen / so von Gott verlassen/nichts zum
Leben vereinigt werden nichts zu gutem dienen nichts zum heyl wircken</foreign> Staupitz,
<foreign lang="GE" TEIform="foreign">in der Nachfolg deß willigen sterbens Christi</foreign> /cap. 2. Et
inde mors est praeter accontra naturam: Boucardus, tractat. de anima, part. 6. theorem.
1. et 3. cupitque anima separata iterum corpori uniti. Idem, theor. 11. Paulus Ricius,
lib. 1. de caelesti <reg orig="agriculturâ" TEIform="reg">agricultura</reg>: Scito, cum primae vus ille
parens, divinum consortium, eiusque adhaerentiam delinquendo amiserit, terrenisque
inhaeserit illecebris, mox caelesti Draconi, et terreni orbis potestati, (quam sacra
eloquia Principem huius mundi vocant) factus est obnoxius. Tritum siquidem est ore
sapientum, quod solus sapiens, qui sublimioribus et supercaelestibus principiis adhaeret,
dominabitur astris: qui autem superna illa numina deserit, deseritur et ipse; ac ideo cum
impellunt, et suppeditant astra: quapropter et eius seminariam massam, terrenae
concupiscentiae fomite contaminari, et versatili
<pb id="s026" n="12" TEIform="pb"/>
siderum gladio sauciari oportuit. Et paulo post: Bifariam ergo primi parentis
praevaricatio abstulit et turbavit aeternam humani generis salutem, Primo, quod ipse,
quem prae ceteris mortalibus decebat se exhibere mediatorem, factus praevaricator, se
ipsum et universum genus hominum, caelesti orbavit parente et salvatore. Secundo, quod
totam posteritatem, servam fecerit peccati, et huius Mundi Principi, caelestibusque
elementis reddiderit obnoxiam: quo factum erat, ut universa hominum multitudo, nullo
unquam studio, <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> <reg orig="potentiâ" TEIform="reg">potentia</reg> et vi,
ab exsecrando Idolorum et Daemonum cultu avocari, et divelli potuerit. Homo, ut iam dixi
supra, conditus fuit, appetitque quietem, sed peccato incidit, propagatque turbas, et
divisiones. Quod pulchre explicat Franciscus Arias, in exercitio dipino, de <reg orig="praesentiâ" TEIform="reg">praesentia</reg> Dei, cap. 6. Hominem, ait, eo fine conditum constat,
ut in <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> Deo firmissime coniungeretur,
per contemplationem et amorem; in <reg orig="alterâ" TEIform="reg">altera</reg> vero caelesti, per
claram visionem. Postquam autem per peccatum se a Deo separavit, et ad creaturas
convertit, quietem suam quaerere coepit in ipsis; nec tamen unquam invenit: quia propter
illas conditus non fuit, sed nec earum ulla, cupiditatem eius potuit explere. Unde factum
est, ut cogitationes suas et desideria, nunc in hanc, nunc in illam transferens, lapsus
sit in magnam cordis instabilitatem, quam deplorat Propheta. Ieremias, dicens: Thren. 1.
Peccatum peccavit Hier usalem, propterea instabilis est facta, erraus ab uno loco in
alium: ac in <reg orig="animâ" TEIform="reg">anima</reg> quidem, variis rerum terrenarum cupiditatibus,
in corpore crebris exiliis, et incarcerationibus divexata. Atque hinc mox consecuta est
divisio cordis, etc. Sane non tantum a Deo hominum avellit peccatum, sed et Spiritus S.
aditum praecludit; ac cum Diabolo unit. Anima peccatorum avulsa est a <reg orig="verâ" TEIform="reg">vera</reg> luce, quiete, et gaudio; optat quidem etiam anima damnata lucem,
verum extra Deum nulla est lux, sed tenebrae perpetuae et horrendae: optabit quidem
quietem, sed extra Deum nulla est quies, verum horror et terror etc. Arnd. de unione
credent. cap. 15. Perfectio hominis est unio cum Deo, in eoque (ut modo supra dixi) summa
exsistit beatitudo. Extrema vicissim miseria est, avulsio a Deo. Huic nemo mederi potest,
nisi <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> mali <reg orig="sublatâ" TEIform="reg">sublata</reg>, expiataque.
Reatus poenae, effectus est peccati. Et qui peccat, incurrit poenam, non solum a Deo,
verum et a se ipso; per conscientiae remorsum. Et peccatum mortale, quantum dese, inducit
reatum aeternae poenae; cumque peccator finem constituat in peccato, voluntatem in
aeternum peccandi: ideoque in aeternum punitur. S. Thomas, in sum. 1. 2. quaest. 87. art.
1. et 3. Et B. Gregorius, dialogor. lib. 4. cap. 44. ad illam quaestionem: Quomodo iustum
sit, ut culpa, quae cum
<pb id="s027" n="13" TEIform="pb"/>
fine perpetrata est, sine fine puniatur? Respondit: Hoc recte diceretur, si districtus
iudex, non corda hommum, sed facta pensaret. Iniquienim ideo cum fine deliquerunt, quia
cum fine vixerunt etc. Tractat it dem de hoc primorum parentum nostrorum peccato, idem
Thomas, 2. 2. quaest. 164. et ait: Sicut rebellio carnalis adpetitus ad spiritum, est
poena peccati primorum parentum: ita et mors, ac omnes corporales defectus. Mors est
naturalis, propter conditionem materiae: poenalis, propter amissionem doni praeservantis
a morte.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.01.06" n="6" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VII.</head>
<p TEIform="p"> Id quod etiam omnibus hominibus evenisset; nisi reconciliati iterum fuissemus,
iustique constitueremur, per mortem ac oboedientiam Filii Dei. Romanor. 5. v. 12. et 19.
Sane peccatum originale nos ita depravavit, ut necessaria fuerit generatio nova, parens
novus, scilicet Christus, Staupitz, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in der Nachfolgung</foreign> /
cap. 3. In hoc reperimus, quicquid amisimus in Adamo, Val. Weigel. §. 1. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">deß Gebetbüchlins</foreign> (qui liber, totus fere insertus est, part. 2. Dn.
Iohan. Arnd. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vom wahren Christenthumb.</foreign> cap. 34.) Is
sanctificatio est, sine <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> nemo vidit faciem Dei: Is redemptor et
pretium; is omnia, ut qui omnia propter eum dimiserit, unum inveniat pro omnibus: et
possit libere clamare: Pars mea Dominus! Ierem. Thren. cap. 3. pers. 24. Illum si quis
diligit, ad eum veniet, habitabitque apud eum Trinitas Sacro- sancta. Iohan. 14. v. 23.
et 26. Et sic mens hominis Christiani, novam accipit formam, ac spiritu Dei informatur
quasi: ratione cuius non amplius dicitur animalis homo, sed spiritualis; internus homo,
nova creatura, Helisae. Roslin. de operae Dei creaetionis. th. 118. et seqq. De Mysterio
redemptionis, ita origenes scribit, 1. periarchon. cap. 2. a princ. Non aliud est mors,
quam e vita discedere; et utique non esset consequens, ut ea, quae semel ad vivendum
fuerant procreata a Deo, penitus deperitent. Oportuit autem mortem esse talem virtutem,
quae futuram dissolveret mortem, et esset resurrectio in Domino ac Salvatote nostro; quae
resurtectio in <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> Dei <reg orig="sapientiâ" TEIform="reg">sapientia</reg>, et
verbo, ac <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> consisteret. Franciscus Costerus, in enchiridio
edit. An. 93. fol. 295. Causa meritoria iustificationis Impii, nulla prorsus est, vel in
ipso impio, vel in ullis aliis; seu viventibus hominibus, seu sanctis in caelo cum
Christo regnantibus, quia peccatum non, nisi per infimtum meritum deleripotest. Quod
infinitum meritum, in solis Christi operibus, et perpessionibus cernitur, ob infinitam
personae divinae dignitatem non autem in <reg orig="ullâ" TEIform="reg">ulla</reg> actione, aut merito
creaturae. Iacob. Schalling. in <reg orig="Philosophiâ" TEIform="reg">Philosophia</reg> transnaturali,
section. 5. fol. m. 27. et seq. Immutabilem, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)lhsqagasqi/an</foreign>
perdere nequit Satanas, et annihilare; quia Spiritus Iehovae, qui supra, per, et in
essentiam omnem procedit, numquam
<pb id="s028" n="14" TEIform="pb"/>
retrocedit; ut eius voluntati quis resistat. Interim perdidit Satanas, et suam et hominis
exsplendescentem, acceptamque bonitatem, sive usum (aptitudinem ad suum cuiusque finem)
adeoque se pariter et illum reddidit mutilem: nisi regnantis potenter Iesu scintilis, Hoc
est, nativae hominum conscientiae succurrat, uniaturque, <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg>
regenerantis, ac novum praestantis usum, seu bonitatem. Pulcherrime Ricius, lib. 1.
caelest. agricultur. fol. m. 36. ac multis seqq. usque 44 ubi demonstrat, non posse
hominem iungi cum Deo, nisi per hominem mediatorem: nec dari personalem humanae naturae
unionem cum <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> <reg orig="divinâ" TEIform="reg">divina</reg>; nisi in uno
tantum individuo generis humani. Unio Dei cum homine, creationis fuit finis, quae per
lapsum soluta; per redemptionem iterum est restituta, hancque unionem credentium,
mediante Christo Iesu, Ecclesiae capite, late deducit per plurima membra, Iohann. Arnd.
tractat. <reg orig="hât" TEIform="reg">hat</reg> de re singulari. De unione nostra cum Deo, ac quomodo
cum Christo unifiamus, passim multa et divina habet Gaudier, et Societ. Iesu, in tractat.
sing. de praesenti â Dei, praesert cap. 10. Perfectio nostra consistit in unione cum Deo.
Alvar. Paz. e Societat. Iesu, de <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> spirituali, pag. 8. Quo
intuitu Martinus Lutherus dicit, in Psalm. 4. Fides est radius quidam divinitatis, in cor
credentis infusus. Athanasius, ad Serapionem, Ubicumque dicimur participes Christi, Dei
etiam participes dicimut: constat igitur unguentum, quo imbuti sumus, et sigillum, quo
signati sumus, non esse naturae rerum conditarum; sed Filii, ob Spiritum, qui in eo est,
qui nos cooptat Patri. Et ii, in quibus est Spirtus, deificantur. Quod si ille deificat,
ambiguum non esse potest, quin huius natura, Dei sit natura. Sic et, non uno loco dicit
Augustinus: Fides tua de Christo, Christus est in corde tuo. Divine (ac sublimiori modo,
et hyperbolice aliquantum) <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> de <reg orig="nostrâ" TEIform="reg">nostra</reg>
cum Deo coniunctione, Seraphin. Firmanus, ad fin. problem. fol. m. 197. etc. Si
desideras, tibi innuam, inquit ille, quae sit omnium basis ac fundamentum mirabilium,
quae operatur Deus, in Sanctis suis. Dico, Dominum nostrum Iesum Christum, verum Deum,
pro nobis hominem factum, cum ad operis sui consummationem deveniret, suo ultimo in
Testamento, quando cum lacrumis orans Patrem, suos illi commendabat discipulos, dixisse:
Pater sancterogo, ut sint unum, sicut et nos. Non pro eis autem rogo tantum, sed et pro
eis, qui credituri sunt per verbum eorum in me; ut omnes unum sint, sicut tu pater in me,
et ego in te:ut et ipsi in nobis unum sint etc. (Sed aliter interpretatur hoc dictum
historia Tripartita, lib. 4. cap. 24. ad finem.) Desine iam, ô anima mea, demirari
copiosa, discipulis in adventu Patacleti concessa charismata. Variis enim loqui linguis,
et prophetare, et
<pb id="s029" n="15" TEIform="pb"/>
infirmos sanare, parum conferunt; quin et huiusmodi conceduntur reprobis munera. Hinc
autem obstupescere necesse est, <reg orig="quî" TEIform="reg">qui</reg> fieri possit, ut uniatur
creatura creatori, <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> ratione, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> ipse sibi
unitur: illeque idem Spiritus, qui tam perfecte Patrem unit et Filium, ut uniti et unitio
eadem sint <reg orig="essentiâ" TEIform="reg">essentia</reg>; animas quoque nostras Deo coniungat, in
Deumque transformet: in Deoque vivere faciat, <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> non iam
mutabili, sed immutabili, qualis est ipse Deus. Contemplare modum istius unionis;
videbisque illam modi nesciam: metire hanc transformationem; inveniesque sine <reg orig="mensurâ" TEIform="reg">mensura</reg>. quo vero est magis immensa, eo est et verior. Si hoc non
credis, vaeh tibil bene etenim Christiani non aliud te habere ostendis, quam
nuncupationem. Plane vero, si Christum fateris, vere esse Deum et Hominem, quare videatur
tibi esse impossibile, Hominem fieri Deum, et vere esse Hominem? Quin imo, <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> tantum de causa, factus est Deus Homo, ut Homo in illo fieri possit
Deus; fraterque esse Christi, et cohaeres et amicus. Hocque e stupendo, ac singulari
miraculo, qui est Deus Homo; educta sunt universa et antiqua, et recentiora miracula:
infinitaque id genus, et maiora educi possent; numquam autem quispiam hominum, quicquam
patrasset miri, ni divinae participasset unioni; quae adimpleta est in Christo Iesu.
Dicerene velis, hanc esse unitionem, qua lis animae intercedit et corpori? Immo immense
est maior. Dicerene velis: Creaturam, cum creatori unitur, creaturam desinere esse,
fierique creatorem? Immo ipsa est creatura: neque tamen minus est creatori unita; quod
iam non in <reg orig="seipsâ" TEIform="reg">seipsa</reg> sit, neque operetur, qualis in se; sed vivit,
operaturque in creatore: in <reg orig="ipsâque" TEIform="reg">ipsaque</reg> vivit, et operator creator
(hocque est, quod dicitur. 1. Corint h. 6. qui adhaeret Deo, unus Spiritus est cum illo.)
Eheu anima, ne distringaris huius indagandae unionis tationi, sed vaca semper laudibus
creatoris tui. Interim otiose non habebis, cum patefacta habeas domini tui vulnera, in
mysticae huius unitionis testimonium. <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> nidum colloca tuum, <reg orig="hûc" TEIform="reg">huc</reg> transfer cogitationes tuas omnes, hoc solum te iuvat meditari etc.
Sed haec omnia intelligenda sunt de <reg orig="gratiosâ" TEIform="reg">gratiosa</reg> inhabitatione,
non essentiali: nec est quod quis putet, pios in Deum mutari, ut phanatici et vetusti
haeretici, qui se liberos Spiritus indigitaverunt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Freye
Geister/</foreign> (quorum non uno loco in scriptis suis B. Rusbrochius, et etiam Iohann.
Nider. in Formicario, mentionem facit) iam olim senserunt. Sed ex super abundanti gaudio
atque affectu, loquuntur sancti et pii, nec sua metiuntur ad Regulas Logicorum. Nec
intermittere quoque possum, quin addam considerationem pii Eccardi, (quae habetur,
<foreign lang="GE" TEIform="foreign">in der ersten Predigt auff den H. Auffahrtstag) Ecliche Meisterheissen
die Seel/ein Funcken Göttlicher und
<pb id="s030" n="16" TEIform="pb"/>
Himmelischer Natur; und das füget sich nicht ubel: wann die Seel zu den Himmeln höret von
Natur. Wenn/ wo ein Erdscholl hinfallet/da fället die Erden allzumahl hin. Wann ein
Erdscholl beweiset/ daß die Erde sein rechte Ruhestatt ist. Bund wo ein Funck fähret von
seinem Fewr/der beweiset/daß das Fewrsein rechte Ruhstatt ist. Nun hand wor einen Funcken
gesand zu dem Himmel/das ist die Seel unsers Herien Jesu Christi die beweiset uns / daß
aller Seelen ruhstatt nienan sey/dann in dem Himmel. Aber der Leib ist gemacht / von den
vier Elementen/vnd deß Ruhstatt ist von Natur auff Erden. Nun ist die Seel also gäntzlich
vereiniget/mit dem Leichnam / daß sie Ewiglich mit einander bleiben sollen/vnnd doch
gehört der Leib zu der Erden/vnnd die Seel zu dem Himmel. Nun hat Gott ein weisen Rath
funden / vnnd ist selber Mensch worden/vnd ist mit engner Krafft gen Himmel gefahren/vnnd
darumb haben wir an ihm einen Erdenklotz gen Himmel gesand: darvon so höret auch alle die
Erde gleich zu dem Himmel. Wann vnsers Herrn Jesu Christi Ruhstatt ist anderst nienan /
dann an der Einigung seines Vatters etc. Also hat uns unser Herr Christus bereitet / daß
vnser Wesen/unnd auch unser Leben / Ewiglich sein soll an Göttlicher Einigung.</foreign>
Adde, si lubet, eundem <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in der Predigt auff Mitwoch vor
Mitsasten</foreign> ubi docet, quomodo omnia sint reducenda in unitatem, quam ille
paternitatem vocat etc. Consimilia hactenus dictis habet Cardanus, lib. 8. de rer.
variet. fol. m. 536. etc. in hoc minime atheus, ut alibi esse videtur.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.01.07" n="7" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VIII.</head>
<p TEIform="p"> Quia autem absolute hoc summum, et spiritualem seu gratiae vitam concernens bonum, in
<reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> non datur. B. Thomas, 1.2. quaest.
5. art. 3. sed insidelibus quidem, <reg orig="aliquâ" TEIform="reg">aliqua</reg> ex parte <reg orig="quottidiê" TEIform="reg">quottidie</reg> reparatur: attamen in lacrumarum <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> valle, tantum incipit: Hieron. Savonarola, lib. 5. de simplicitate
vitae Christianae, conclus. 11. (ubi etiam Deus vult credi, non intelligi, vel sciri.
Trithem. quaest. 1.) et in <reg orig="futurâ" TEIform="reg">futura</reg> demum <reg orig="gloriâ" TEIform="reg">gloria</reg>, omnibus suis numeris consummantur: <reg orig="cûm" TEIform="reg">cum</reg>
scilicet nos Christo redemptori nostro, plane conformabimur: Matth. 22. vers. 30.
Philippens. cap. 3. vers. 21. ubi Deum visuri sumus sicuti est, ubi plena erit unie cum
Deo, ubi sim milistudo erit perfecta. Arnd. de unione credent. cap. 14. Quia ad caeleste
illud bonum, omnes invitantur; sed eius haud participes fieri olunt omnes: quia etiam
fideles in mundo, et inter homines esse coguntur. Aliud itaque praeterea est bonum,
restrictum, et secundum quid consideratum: ad vitam corporalem, seu animalem, et civilem
pertinens incolumitatem, vide omnino Iacob Martini, de summo bono politico, disput. 4.
th. 1. quaest. 1. et pasim. Ac ut illud, de quo supra
<pb id="s031" n="17" TEIform="pb"/>
mentio facta fuit, impiis non datur, it hoc electis cum reprobis est commune, Math. 5.
vers. 45. et seqq. Quo etiam respectu dici solet; Ethicam facere hominem mortaliter
bonum, Paruta, in soliloqui, fol. mihi 493.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.01.08" n="8" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IX.</head>
<p TEIform="p"> Duplicis huius boni ratione, duo in homine lumina sunt; gratiae et naturae: duplex
itidem sapientia inibi invenitur. Wigelius, in Informatorio. lib. 1. cap. 7. et idem
<foreign lang="GE" TEIform="foreign">in dem Güldengriff</foreign>/ cap. 5. et seqq. Namque ad bonum illud
absolute summum, THEOLOGIA collimat: at vero bonum restrictum PHILOSOPHIAE, seu
sapientiae humanae finis ac scopus existimatur. Duplexest homo, internus et externus:
duplex item hominis conversatio est; interna et externa. Interna, bonum absolutum
concernit; Bonum quod externa obiectum existit, restrictum est ad aliquid, sinibusque et
conditionibus huius vitae coercetur: sicque non potest esse perfectum. Et tradunt (ii qui
cum Chymica Theologiam miscent, Theosophi gestiunt nominari) bonum hoc ad temporalem
pertinere vitam; hominemque externum venire ex limbo, seu spiritu sidereo. Bonum vero
summum, spectare ad vitam aeternam; et etiam hominem internum procedere ex spiraculo
vitae. Homo externus, animalis est, et astralis; eumque considerat et informat.
Philosophia, quae sidereo ex spiritu provenit. Internus seu spiritualis, occupatur circa
Theologiam; quae ex Deo est. Adde si lubetac licet Wigel. cap. 1. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vom
Ort der Welt.</foreign> Item nosce tiepsum. p. 2. cap. 17. <reg orig="Hâc" TEIform="reg">Hac</reg> de
re ita auctor anonymus Astrologiae Theologisatae, a princ. Astrologia (quo nonine, ut
puto, omnem sapientiam humanam comprehendit) et aptissima scientia boni et mali, quae est
et dominatur in rebus naturae subiectis. Quae scientia in homine vigens, nisi a <reg orig="Theologiâ" TEIform="reg">Theologia</reg>, id est, <reg orig="sapientiâ" TEIform="reg">sapientia</reg> <reg orig="divinâ" TEIform="reg">divina</reg> regitur ac gubernatur, tamquam famula a <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> <reg orig="Dominâ" TEIform="reg">Domina</reg>, vitiosa est. Et per ipsius
speciosam apparentiam, et concupiscibilem iucunditatem, homo se ipsum seducit, et quasi
de arbore <reg orig="vetitâ" TEIform="reg">vetita</reg> comedendo, aut cum creaturis scortando, animam
suam meretricem Babylonicam fa. cit, sedentem super bestiam, habentem capita septena: et
mortem aeternam sibi suaviter, a se ipso deceptus, asciscit. Theologia vero est totum
lumen gratiae, ex Spiritu S. de supernis effusum homini contingens: quod est universa
sapientia regni caelestis, rerum divinarum ac supernaturalium salutifera cognitio etc.
Ita etiam capio Philonem, lib. 1. allegoriar. ligis fol. m. 35. ubi ait; duplex hominum
genus: alter est caelestis, terrestris alter. Caelestis quidem, utpote ad imaginem Dei
factus, expers corruptibilis in totum terrenae essentiae; terrestris vero, e seminali
materia, quam humum vocat, compactus est: ideo caelestem, non
<pb id="s032" n="18" TEIform="pb"/>
fictum dicit, sed formatum ad imaginem; terrestre autem sigmentum, irrationalis progeniem
esse artisicis. Ceterum homo terrenus, accipeindus est intellectus, qui inseritur
corpori, nondum ei concretus: is terrenus <reg orig="reverâ" TEIform="reg">revera</reg> est, et
corruptibilis, nisi quod Deus inspiravit illi vim verae vitae. Idem quoque Philo, de
opificio Mundi fol. m. 23. fere eadem habet. Quod vero praeter disciplinas, ratione <reg orig="humanâ" TEIform="reg">humana</reg> investigatas, fuerit homini necessaria ad salutem doctrina
revelata de his, quae humanam rationem excedunt, D. Thomas in summa Theolog. part. 1.
quaest. I. late deducit. Est ea, propter mysterium redemptionis, alis; quam quae fuerit,
si homo non peccasset. Estque ita nunc Deus Religionis Christianae obiectum; tum ut
creator, tum ut restaurator in Christo Filio, dilectionis suae. Et sic Deus postulat ab
homine Religionem, quatenus factus est a creatore creatura; a restauratore, nova
creatura. Unde post ingressum peccatum, nulla hominum a Deo salus, nisi per Christum,
nullus salutaris cultus Dei, nisi in nomine et respectu Christi. vide Iacob. Arminium,
disputat. privat ar. thes. 32. per discurs. Sed anne filius Dei fuerit incarnandus, si
peccatum non introivisset Mundum? Quod Scotus et alii, postque eos Andr. Osiander,
Senior. tractat singular. adfirmavit.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.01.09" n="9" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>X.</head>
<p TEIform="p"> Theologia, tota practica est. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es muß beydes versucht / gesphlet
und geschmeckt werden / sonst weißt oder verstehet man nichts darvon: und
bleibt</foreign> Theologia <foreign lang="GR" TEIform="foreign">lo/gos peri\qeou=</foreign>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß man von Götlichen Dingen vielschwätzen kan: und nicht</foreign> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">lo/gos qeou= peri\ h(ma=s2</foreign>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß un Gott unsere
Hertzen</foreign> per verbum <foreign lang="GE" TEIform="foreign">rüberet</foreign> mortificando,
vivificando, ducendo ad inferos et reducendo. ex Thaulero et Luthero, Caspar Finckh.
canon. Theolog. centur. 1. can. 99. Theologiam nostram, practicam esse totam, etiam circa
praecipuas virtutes, censet Scotus; perperam, ut quidem mihi videtur, dissentientibus
Thomistis. vide Becan. Scholast. Theolog. part. 2. tractat. 1. cap. 1. quaest. 5. Finem
enim habet, qui operatione in subiectum est introducendus. Atque hoc est, quod Christus
saepe inculcat; non audiendum tantum esse verbum, sed praxi <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg>
exprimendum. 1. Timoth. 1. vers 5. Iacob. 1. vers. 22 et S. Bernhardus, in tractat. de
ordin. vitae. Is, inquit, Divinas scripturas recte legit, qui verba vertit in opera. Et
certe fides ipsa, quae est praecipua Theologica virtus, non nuda notitia est; sed fiducia
potius in affectibus residens. Keckerman. System. Theolog. lib. 1. cap. 1. Alii, qui se
accurate magis loqui putant; dicunt, Theologiam esse passivam: censentque, nec in
persuasionibus humani verbi, et contentione rationis; sed in <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg>
passione divinorum, non in discendo, sed patiendo divina, persici hominis
<pb id="s033" n="19" TEIform="pb"/>
mentem. Osvvald. Crollius, in praefation. admonitor. Basilic. Chymic. fol. m. 26. Quod
non discedere puto ab eo, quod Aegydius Romanus: Theologiam non esse practicam, nec
speculativam, sed effectivam, ait, ut ex soin conclus. Ioh. Pic. Mirandulanus refert.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.01.10" n="10" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>XI.</head>
<p TEIform="p"> Ethomogenee item, de iis tantummodo rebus tractat Theologia, quae secundum cursum
naturae, impossibilia sunt: nempe cumprimis de reparatione lapus. Et sublimior etiam,
quam Philosophia est, interpretatio Prophetiarum: (Spiritus S. est Deus, qui inspirat
Prophetas, et per eos futura praedicit, Bellarmin. 1. de Christo, cap. 13.) quae <reg orig="aequê" TEIform="reg">aeque</reg> ac mysterium redemptionis, superat ingenii humani captum.
Esaiae, cap. 29. vers. 11. et seq. Oseae, ult. vers. ult. 2. Petri. 1. vers. 20. Actor.
1. v. 7. Paracelsus, de arte <reg orig="praesagâ" TEIform="reg">praesaga</reg>, tr. 1. S. Thomas, 1.
quaest. 57. art. 3 et idem. 2. 2. quaest. 172. Hocque forsan dicitur sensu; nec Filium
(qua homo erat) scire novissimum diem, Matth. cap. 24. vers. 36. Marc. 13. vers. 32. (seu
potius non didicisse a Patre, ut etiam suis discipulis revelaret. vide omnino Bellarmin.
1. de Christo, cap. 8. fol. 104. col. 2. item, lib. 4. de Christo cap. 1. et seqq.) Deum
nemo vidit unquam: et ideo ille ad Mosen dicit; posteriora mea videbis. Ex quo colligunt,
non cadere Deum sub apodixin; cum eo nihil antiquius sit, unde et antiquus dierum
indigitatur. Druiius, ad loca Exod. cap. 39. et sin. Non etiam Deus definiri potest,
pulchre ex Evagrio Historia Tripartita. lib. 6. cap. 21. Quomodo, ac cur Deus
invisibilis, vide Bellarmin, eleganter <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> de re disserentem, lib.
1. de Christo cap. 7. Sic et B. Maximinus, in scholiis ad S. Dionys. cap. 4. de caelest.
Hierarch. Nullus inquit, cogitare aut explicare potest, vel poterit, quid sit Deus? Si
vero factae fuerint aliquibus Sanctorum Dei adparitiones; cogita, quod unusquisque pro
merito propriae fidei <reg orig="aliquâ" TEIform="reg">aliqua</reg> dignus habitus sit visione, ipsi
divinitatem repraesentante: per quam illustrationem divinarum ad ipsum venientium
cognitionum suscipiebat. Et idem, ad lib. d. Divin. nominib. cap. 1. Deus omnem essentiam
superat; cum nihil rerum exsistat, sed res superet, et sit, ex quo omnia subsistunt: nam
solius Dei, occulta omnibus divinitas, est potestas ad divinitatis principium spectans,
quae imperat iis, qui dii dicuntur; seu Angelis, seu Sanctis hominibus: Sicut etiam
Creator est eorum, qui per participationem sunt dii, reapse ex <reg orig="seipsâ" TEIform="reg">seipsa</reg>, et sine <reg orig="ullâ" TEIform="reg">ulla</reg> <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, ipsa divinitas exsistens. Nemo Deum vidit unquam: ideo Dei
sapientes, gloriam Dei, non autem Deum, vidisse aiunt. Et paulo post: Solus Deus ipse sua
cognoscit, scienter et proprie se ipsum, pront est, cognoscens: ceteris vero omnibus
ignotus est in eo, quid sit, et qualis sit? Nullus emm novit Patrem, nisi Filius; et
Filium, nisi Pater. Nam Pater cognoscens suamadorandam imaginem, id est, Filium; se ipsum
cognoscit. Eodem
<pb id="s034" n="20" TEIform="pb"/>
modo S. Spiritum: Nullus enim novit Deum, nisi Spiritus, qui ex Deo est. Ac alibi: Deum
nec cogitari posse, dicit etiam Gregorius Theologus; explanans illud vulgatum Platonis,
in Timaeo: Deum intelligere quidem impossibile, elogqui autem impossibile magis. Idem
Maximus ad cap. 2. Ignoratione Deus cognoscitur. Ignorationem vero non eam, quae ex <reg orig="imperitiâ" TEIform="reg">imperitia</reg> oritur, accipias; haec enim est caligo mentis: Verum
<reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> ignoratione, is, qui cognosci potest, cognoscitur, per quam
supra cognitiones simplices efficimur: quae, dum multiplicantur, dividuntur, iterumque
coniunguntur, cum non sint unitas. Idcirco igitur, omnem de Deo cogitationem
transcendentes, simplices efficimur: ignorantes deinde, et non discernentes, propter
unitatis statum permanentes, et firmiter in unitate consistentes; ignoramus nos ignorare.
In hac siquidem persistentes ignoratione, efficimur forma eius, quod ante omnia exsistic:
negligentes quidem formas omnes; in silentio autem, sermone omni praestantiori
constituimur, etc. Idem hoc ipse S. Dionysius habet, lib. de divin. neminib. cap. 1. Non
audendum est quicquam de <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg>, <reg orig="abstrusâque" TEIform="reg">abstrusaque</reg> divinitate, aut dicere, aut cogitare, praeter ea,
quae nobis divinitus enuntiaverunt. Ign orationis enim summae eiusEssentiae ac Naturae,
quae omnem orationem, sensum essentiamque vincit, scientiam eitribuere debemus;
eatenusque ad supera contendere, quatenus divinorum scriptorum radius se ipse offert: ita
duntaxat, ut ad superiorem splendorem, moderatione et <reg orig="reverentiâ" TEIform="reg">reverentia</reg>, quam rebus divinis debemus, coereamur. Item, eodem
lib. cap. 5. a princip. Nobis hoc loco propositum est, non eam essentiam, quae omnem
essentiam superat, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> ex parte essentiae praestat, exponere, (hoc
enim dici non potest, estque incognitum, nec penitus exprimi potest, atque ipsam
coniunctionem superat) sed laudare divinae, principatumque tenentis essentiae, ad ea,
quae sunt omnia, progrefsum, qui essentiae auctor est. cap. 7. a princ. Est hoc in more
positum Theologis, ut in Deo, ea, quae sunt privationis, contrario sensu negent. Sic et
non aspectabile dicunt scripta divina, lumen splendidifsimum; et eum, qui multis laudibus
ornandus est, multaque nomina habet, inexplicabilem, carentemque nomine; et qui omnibus
praesens est, atque ab omnibus invenitur, ut ita dicam, incomprehensibilem. Ac paulo
post: Intelligendum est, mentem nostram, vim quidem ad intelligendum habere, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> ea, quae intelliguntur cernit; sed coniunctionem praeterea, mentis
<reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> superiorem, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> cum iis, quae ipsam
superant, coniungitur. Haecigitur divina, non ingenio nostro, intelligere debemus; sed
ita, ut nostoti extra nos simus, totique Di fimaus. Praestat enim nos Dei esse, quam
nostros. Ita enim demum nobis divinatradentur, si cum Deosimus. Hanc ergo rationis et
mentis
<pb id="s035" n="21" TEIform="pb"/>
expertem, stultamq; sapientiam, praeter modum laudantes, eam omnis mentis, tationis,
sapientiae, et intelligentiae causam esse dicamus, etc. et vide passim per discursum in
hoc cap. plura: item in tractat. de <reg orig="mysticâ" TEIform="reg">mystica</reg> <reg orig="Theologiâ" TEIform="reg">Theologia</reg>, ubi de caligine <reg orig="divinâ" TEIform="reg">divina</reg>.
praesertim cap. ult. ubi tandem concedit, quod Deus necest ratio, nec sapientia, nec
bonus, nec bonitas, nec nervus, nec veritas, nec vita, nec lumen, nec virtus, nectrinus,
nec Trinitas. Non quod ista nequaquam conveniant Deo, sed quod incomprehensibiliter
altius, infiniteque plenius competant ei, quam cognoscere in hac vita, aut comprehendere
valeamus. Iunge Thomam a Iesu; de contemplat. lib. 4. cap. 11. 12. lib. 5. cap. 8. et
seqq. Sic etiam Lactantius ait: Dei opera, solus Filius scit. lib. 4. cap. 8. passim. Et
idem lib. 4. cap. 7. Christi nomen ineffabile et incognitum exsistit. Deus, quia unus
est, nomen non habet. Lactant. 1. cap. 6. ex Trismegisto. Item cap. 7. ex Oraculo Apoll.
et cap. 8. ex Plaetone, tradit: quod Deus habeat nomen, ne verbo quidem capiendum. Quia
Dei principium non potest comprehendi, nec quaeri quidem debet. Lactantius. 2. cap. 5.
Cur item veritas divina, sensibus nequeat comprehendi, vide Lactant. 1. cap. 1. Egregius
plane locus de Deo exstat apud Arnobium, lib. 1. contra gentes, ante medium: his verbis:
prima, inquit, tu causa es, locus rerum ac spatium, fundamentum cunctorum quaecumque
sunt, infinitus, ingenitus, immortalis, perpetuus, solus, quem nulla delineat forma
corporalis, nulla determinat circumscripsio qualitatis, expers quantitatis, sine situ,
motu et habitu, de quo nihil dici et exprimi mortalium potest significatione verborum;
qui ut intelligaris, tacendum est; atque ut per umbram te possit errans investigare
suspicio, nihil est omnino mutiendum. Da veniam Rex summe tuos persequentibus famulos, et
quod tuae benignitatis est proprium, fugientibus ignosce tui nominis, et religionis
cultum. Non est mirum, si ignoraris; maioris est admirationis, si sciaris. Plura in hunc
sensum B. Angela de Fulginio habet, in prolog. passim. Ex multis in ipsius opuseulo
(egregio certe) occurrentibus, pauca adnotabo, cap. 20. fol. 58. Si quaeras, quid vidi,
Vidi veracem rem, plenam maiestate, immensam, quam nescio dicere, sed videbatur, quod
esset bonum. et cap. 21. fol. 62. Si quaeras, quid vidi, dico quod vidi ipsum; et aliud
nescio dicere, nisi quod videbam unam plenitudinem, unam claritatem, de <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> sentiebam in me tantum implementum, quod ego nescio dicere, nec scio
dare aliquam omnino similitudinem, nec vidi aliquid corporale, sed erat sicut est in
caelo, videlicet pulchritudo tanta, quod nescio aliquid aliud dicere, nisi quod vidi
summam pulchritudinem, continentem omne bonum, et omnes Sancti stabant ante illam
pulcherrimam maiestatem ad laudandum eam. cap. 22. fol. 65. Nulla creatura potest tibi
dare
<pb id="s036" n="22" TEIform="pb"/>
consolationem, nisi ego solus, ego volo tibi ostendere de potentia mea. Et statim fuerunt
aperti oculi animae meae, et videbam unam plenitudinem Dei, in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg>
comprehendebam totum Mundum, supra, ultra mare, et citra mare, et mare et abyssum et
omnia, in quibus non videbam, nisi tantum potentiam divinam modo omnino inenarrabili, et
anima nimis admirando exclamavit dicens: est iste Mundus plenus de Deo? Et comprehendebam
totum mundum, quasi quid parum. Et videbam potentivam Dei excedere omnia, et implere
omnia. cap. 26. fol. 77. passim. Et post illud vidi eum in una tenebra, et ideo in
tenebra, quia est maius bonum, quod possit cogitari nec intelligi, et omne quod potest
cogitari vel intelligi, non attingit ad illud. Et tunc data fuit animae fides certissima,
una spes secura et firmissima, una securitas de Deo continua, ita quod abstulit omnem
timorem, et in illo bono quod videtur ita in tenebra recollegime totum, et effecta sum
ita secura de Deo, quod numquam possum dubitare de eo, quin Deum habeam certissime, et in
illo bono efficacissimo, quod videtur in tenebra, est modo spes mea tota recollecta et
secura. Frequenter igiru video Deum illo modo, et in illo bono, quod narrari exterius non
potest, nec etiam cogitari corde. In illo inquam, bono certissimo et incluso, quod
intelligo cum <reg orig="tantâ" TEIform="reg">tanta</reg> <reg orig="tenebrâ" TEIform="reg">tenebra</reg>, liabeo
totam spem meam, et in videndo quicquid volo habere, totum liabeo, quicquid volo scire,
totum scio, et video ibi omne bonum. Et etiam illud, quando anima videt divinam
potentiam, et quando videt divinam sapientiam, et etiam id quando videt divinam
voluntatem, quae mirabiliter et inenarrabiliter alias vidi, est minus illo bono
certissimo. Illud enim bonum quod video, est totum, illa vero omnia alia sunt pars, et
quando videntur illa alia, quamvis sint inenatrabilia, adportant tamen magnam laetitiam
redundantem in corpus. Sed isto modo quando videtur Deus in <reg orig="tenebrâ" TEIform="reg">tenebra</reg>, non apportat risum in ore, nec fervorem, nec devotionem in
corde, nec serventem amorem, quia corpus non tremit, nec movetur, nec sic alteratur,
sicut consuevit fieri in aliis. corpus enim nihil videt; sed anima videt: et corpus
quiescit, et dormit, et truncatur lingua, quia tunc nihil potest loqui. video enim
Sanctam Trinitatem in <reg orig="tenebrâ" TEIform="reg">tenebra</reg>, et in <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> Trinitate, quam video in tanta <reg orig="tenebrâ" TEIform="reg">tenebra</reg>,
videtur mihi, quod ego stem, et maneam in eius medio: et illud trahit me plus, quam alia
res aliqua, quam hactenus habnerim, vel aliquod bonum quod viderim, ita quod istius non
est comparatio ad illa. Et quicquid dico de hoc, videtur mihi quod nihil dicam, immo
videtur mihi quod aliquid dicendo maledicam, et meum dicere videtur mihi blasphemare,
tantum excedit illud bonum omnia verba mea. Cum etiam videam illud bonum, non recordor
tunc, quando sum in illo, de Christi humanitate, nec
<pb id="s037" n="23" TEIform="pb"/>
de Deo homine, nec de <reg orig="aliquâ" TEIform="reg">aliqua</reg> re, quae formam habeant, et tamen
omnia tunc video, et nihil video. In separatione vero ab illo bono iam dicto video DEUM
hominem, et trahit animam cum <reg orig="tantâ" TEIform="reg">tanta</reg> mansuetudine, ut dicat
aliquando, Tu es ego, et ego sum tu, et video illos oculos, et illam faciem tuam
placabilem, ut amplexetur, attrahat animam meam cum <reg orig="immensâ" TEIform="reg">immensa</reg>
arctitudine. cap. 27. fol. 86. Et ideo non potest aliquid dicere omnino de illo: nec
aliquod verbum reperiri potest, quod illud dicat vel sonet, nec etiam cogitatio, nec
intellectus aliquis potest se extendere ad illa, tantum superant omnia; et sic taliter
quod Deus per aliquid quod dicatur nec contegitur, commendari non potest. Scriptura tamen
divina est ita alta, quod non est homo ita sapiens in toto mundo, etiam si habeat
sapientiam, quantum potest in isto statu: quod possit eam ita plene intelligere, quin
superetur intellectus eius ab ea. Et de illis operationibus divinis ineffabilibus illius
manifestare Dei, quae sunt et fiunt in <reg orig="animâ" TEIform="reg">anima</reg>: nihil omnino loqui
vel balbutire homo potest. Et quia anima mea saepe levatur in secreta divina, ideo
intelligo illud quod facta est scriptura divina, et id quo videtur dicere et
contradicere: et id quo facta est facilis et difficilis: et illud quo nullam utilitatem
habet aliquis de ea: quia non observantes damnantur ex ea: et illud quo alii observantes
salvantur in ea. Et sto desuper haec cognscens: et ideo rediens de fecretis Dei, secure
loquor aliqua verbula, quae sunt de extra illas operationes divinas ineffabiles, nullo
modo appropinquans eis, imo meum loqui de eis, et meum dicere, est devastare: unde et
dico me blasphemare. cap. 53. fol. 166. Quandoque quando fui reducta in me, cognovi
certissime, quod illi, qui magis sentiunt de Deo, minus praesumunt loqui de Deo: quia eo
ipso quod sentiunt de ipso illo infinito et indicabili, loqui de Deo minus praesumunt,
reputantes in comparatione quicquid dicunt, nec dicere possunt, quasi nihil. Unde si
aliquis praedicator divinorum intelligeret, sicut et ego quandoque intellexi: nihil
sciret dicere, neque praesumeret loqui de Deo aliquid, immo obmutesceret et taceret. Unde
ita homo videns per intellectum, ita efficaciter in tanto stupore videt in comparatione
ad id, quod dici potest verbo corporali, quod si aliquis praedicator esset in isto statu,
et vellet loqui de Deo, diceret populo: Ite, quia nihil vobis scio loqui de Deo,
quantumcumque esset sufficiens. Et ideo intelligo et dico, quod omnia quae dicta sunt per
scripturam, vel per omnes homines a principio mundi, non videtur mihi, quod dixerint
aliquid de medulla illius bonitatis divinae, nec unum medium granum milli in comparatione
totius mundi. Parilia in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> S. Elzearii inveniuntur, cap. 12.
ubi ille S. ait: admissum se fuisse ad intimum divinitatis sacrarium, quo omnipotens
rerum Pater <reg orig="sanctissimâ" TEIform="reg">sanctissima</reg>
<pb id="s038" n="24" TEIform="pb"/>
fecunditate Filium generat, illum pulcherrimum sapientiae et mentium flerem, et quo
eundem mire sibi iucundum ac placitum dulcissime complectitur, et ab ipso contra ten
errime diligitur. Et sensi, inqui, ista ita esse, et rationem intellexi, qua filius a
Patre discernitur, et ab utroque Amor, unica tamen ac simplici tres Maiestate et Numine,
ô quam felici, inquit, et admirabili? de quo nec verba, nec exempla, neque cogitationes
amplius reperio, ut planius exsequar, de quo qui docte et perspecte sapit, tatus ingenti
religione sermonem abstinet. Ita etiam S. Augustinus alicubi dicit: Tres esse in Deo
personas, non ut dicantur, sed ut non taceantur, vide Illustriss. Bellarmin. 2. de
Christo. cap. 2. et cap. 5. fol. m. 124. Quodque Trinitas nequeat sciri: docet Taulerus
(in edit. Surii Latin. in 4. fol. 304. etc. 308. etc. ac 313.) Et item Mysteria
Hierarchiarum, sunt ex revelatione; eaque B. Paulus didicit, in tertium Caelum raptus.
Dionys. de caelst. Hierarch. cap. 6. Imo tota S. S. Scriptura, mysterium iuge et
perpetuum est: eoque intuitu Iudaei scribunt: Etiam singulas legis literas, continere
intrase sapientiam infinitam: ut etiamsi cui Deus eam det intelligendam; numquam tamen
eius finem apprehendat. Dn. Wilhelmus Schickardus, amicus meus, in exaemin. interpretat.
Hebraicar. in Genes. <reg orig="solidâ" TEIform="reg">solida</reg> eruditione cumulatiss. fol. m. 7. et
seq. Ac ne homo perspiceret operationem Dei; voluit is eum creare, et ducere in hunc
Mundum, omnibus iam perfectis. Lactantius, 2. cap. 9. <reg orig="latê" TEIform="reg">late</reg>.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.01.11" n="11" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>XII.</head>
<p TEIform="p"> Ex hactenus propositis axiomatibus, tamquam Principiis certis, rite (ni fallor)
definiri queunt nonnulla; haud extra controversiam quae posita esse videntur. Exinde enim
I. deduco: duas illas disciplinas, Theologiam scilicet et Philosophiam, <reg orig="reverâ" TEIform="reg">revera</reg> distinctas et collterales, nec ita subordinatas esse, altera
ut alterius pars fiat. Balthas. Meisner. Philosoph. Sobriae. sect. 1. quaest. general.
Iacob. Martini, centur. 1. quaest. illustr. disputat. 1. quaest. 2. Physica et Medicina,
quia utraque disserit de corpore naturali, haec tamen magis specialiter: subalternae ideo
scientiae exsistunt. Physica vero et Mathesis, quia diversimode prorsus considerant
corpus idem, collaterales censentur. Sic itidem Theologia ac Philosophia, eundem
informant hominem dispariliter. (1.) Illa in caelum quatenus tendit, et futuram inquirit
Civitatem. Philipp. 3. vers. 9. Hebr. ult. vers. 14. Haec pro <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> praesentis vitae tradit nobis praecepta. (2.) Theologia omni
carni abscondita, temporibusque saecularibus tacita, ex solo descendit auditu verbi
<foreign lang="GR" TEIform="foreign">qeopneu/s2ou</foreign>. Matth. 16. vers. 17. Roman. 10. vers. 14. et
cap. 16. vers. 25. ac 26. Savonarola. 1. de simpl. conclus. 4. et multis seqq.
Keckermann. in praecogn. Philosoph. 1. cap. pen. fol. 118. etc. et sapientiae humanae
scandalum est. 1. Corinth. 1. vers. 23.
<pb id="s039" n="25" TEIform="pb"/>
Videtur quippe negare mens humana, hominem ad bonum, a quo semel defecit, posse reduci.
Iacob. Martini 2. Metaph. exercit. 6. thes. 7. Inde fides et alia spiritualia Dei dona,
non abusu rationis dependent: ac ratio impedit potius spiritualia, quam ut eadem
promoveat. Andreas Osinander. disput as. ex libr. Concord. 13. fol. 544. Quo etiam
respectu dici videtur; neminem nisi conversum, et effectum sicut puellum, ingredi in
regnum caelorum. Matth. 18. vers. 1. Osinander. dict. disput. fol. 546. E contra vero
Philosophia ex rationis luce, et naturae <reg orig="internâ" TEIform="reg">interna</reg> oritur
commotione, eaque principia habet, ex quibus gentes, quae legem nesciunt, <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> quae legis sunt faciunt. Roman. 2. vers. 14. et spiritu etiam
falvifico cerentes, scientiarum, artiumque indgandarum pollent virtute. vide Hafenreff.
3. locor. theolog. statu. 1. loc. 4. fol. 209. de libr. arbitr. in rebus terrenis. adde
Meisner. Philosoph. sobriae sect. 2. cap. 1. quaest. 1. Bened. winckler. 1. de Princip.
lur. cap. 14. Ad haec, ut puto, alludunt Paracelsistae, cum dicunt: Theologiam ex Deo,
Philosophiam ex sidereo descendere spiritu, ut et supra dixi. In <reg orig="Philosophiâ" TEIform="reg">Philosophia</reg> nos agere; in <reg orig="Theologiâ" TEIform="reg">Theologia</reg>
pati etc. Wigel. nosce teipsum. 1. cap. 3. et 2. cap. 17. Eiusdem, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Guldengriff/</foreign> a princip. item, cap. 12. et 14. ad fin. Hocque sensu et
Philo alicubi scribit, in divinis, passive se animam habere. fol. operum. m. 37.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.01.12" n="12" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>XIII.</head>
<p TEIform="p"> Philosophia irreprehensibili rationum discursu, etiam divina assequitur. Deus quod
sit, quidve possit, intelligit: eum <reg orig="purâ" TEIform="reg">pura</reg> mete colendum esse docet.
Sed non eius novit voluntatem, in nos peccatores salvificando. Abscondita enim haec sunt
a sapientibus, et revelata parvulis; ut venirent ad eum laborantes et onerati. pulchre
Augustin. 7. confess. cap. 9. 20. et 21. Cognoscimus Deum ex operibus et creaturis; sed
illa cognitio non prodest ad salutem, tantumque homines inexcusabiles reddit. Reman. 1.
vers. 19. et seq. Ceterum de ex <reg orig="cellentiâ" TEIform="reg">cellentia</reg> reliquae in homine
rationis, pulchre disserit ex nostratibus Petr. Heigius. part. 2. quast. 38. Et quantum
rationis lumen, ad Dei cognitionem elevari possit; disquirit Henning. Arnisaeus. epit.
Metaphys. fol. 284. etc usque ad fin. lib. Iac. Martini, 2. metaphys. exercitar. 4. thes.
1. 2. 7. etc. Item exercitat. 6. th. 6. etc. et in partitionibus metaphys. fol. 659. etc.
fol. 681. etc. ac fol. 841. etc. Meisner. philosoph. sobr. part. 1. sect. ult. cap. 9.
quaest. 1. Num Philosophia cognoscat Trinitatem, disquirit R. P. Martin. Becanus, in
scholast. theolog. part. 1. cap. 3. quaest. 5. fol. 248. B. Thomas. 1. quaest. 32. artic.
1. et quaest. 45. art. 7. An carnis resurrectio ex natura erui possit, lis est inter
Protestantes. Iacob. Martini, et Wenceslaum Schilling, ex scriptis utiius que partis
nota. Scholastici Theologi, non disputant philosophice, ut ostendant Trinitatem; sed ut
solvant sophismata philosophorum. Bellarmin. 1. de Christo. cap. 14. Congruentiae
<pb id="s040" n="26" TEIform="pb"/>
naturales non demonstrant fidem: Sed <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> <reg orig="suppositâ" TEIform="reg">supposita</reg>, ostenduntid, quod asserimus, non esse contra rationem.
Bellarmin. d. tract. lib. 2. cap. 6. Et huc pertinet egregius tractatus R. P. Theophili
Reinaudi, de <reg orig="Theologiâ" TEIform="reg">Theologia</reg> naturali, liber omnium lectione
dignus. Origo humanae philosophiae est, ratiocinatio ex posteriori. Philo, de Mundi
opific. fol. 8. et seq. Et progreditur tamen altiori ex principio, Platonica,
Pythagorica, et consimilium Philosophia: ubi multa sunt ex traditione Hebraeorum,
aliorumque Orientaiium populorum, quaedam etiam ex revelatione a spiritibus <reg orig="factâ" TEIform="reg">facta</reg> adde Mich. Piccart. de critiriis scient. Et Dn. Tob. Adami, in
praefat. prodromi passim. Inde etiam quoad divina, nullam certitudinem Platonici, ex <reg orig="philosophiâ" TEIform="reg">philosophia</reg> <reg orig="humanâ" TEIform="reg">humana</reg> hauriri posse
reputaverunt: quod posterior Academia, ad cuncta alia etiam sensibus patentia perperam
traduxit. Lactant. lib. 3. cap. 2. et quatuor seqq.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.01.13" n="13" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>XIV.</head>
<p TEIform="p"> In S. S. <reg orig="Scripturâ" TEIform="reg">Scriptura</reg> multa philosophica continentur; imo ex
iis haurienda sanior, et corrigenda est profana philosophia. Et impius est Paracelsus,
qui Moysen optimum Physicum esse negat, lib. de lign. et lin. vitae tit. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vom Menschlichen Brot/</foreign> tom. 2. oper. fol. 542. Et certe divina
philosophia, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> nostri sapientes, excellentiori spiritu, quam pro
<reg orig="humanâ" TEIform="reg">humana</reg> natura usi; non humanitus sed divinitus arcana edocti
fuerunt. vide Origen. in philocal. cap. 22. passim, et praesertim. fol. m. 369. Illa
divina philosophia, cognoscit creaturas ex priori: eoque intuitu apud Taulerum, fol. m.
279. col. 1. et 2. dicit Eccardus, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der ist Weiß/der das Wesen einer
Blum erkennt.</foreign> adde S. Bernhard. in operib. fol. m. 372. ac de Maiestate
divinarum literarum, quodque Moyses nil nesciverit, vide Schickardi mei, Bechinat. diss.
1. nu. 2. et 3. Disciplinae certe omnes, quamplurimum iuvari possent; si doctissimi viri,
aliis perlustratis, in divinis libris praecipue laborarent, sua quisque tractantes: ut
pulchre Franciscus Valesius scribit, in prooemio sacrae philosoph. Nec videtur illorum
opinio probanda, qui ea omnia, quae in sacris literis traduntur, statim volunt esse
propria theologiae. Keckermann. 1. system. theolog. cap. 8. fol. 167. et seq. item, fol.
492. et seq. Et usus aliquis est legis atque Decalogi <foreign lang="GR" TEIform="foreign">politiko\s2</foreign>; consistens in conservatione disciplinae externae; seque
extendit ad omnes pariter non renatos. vide Formul. Concord. art. 6. Eoque sensu scribit
Albericus Gentilis, 1. de nupt. cap. 10. et seq. Secundam Decalogi tabulam ad politicos
pertinere. Sic ex legibus Moysis, omnes honestas constitutiones provenisse; a Iudaeis
gubernandarum et constituendarum rerum publicarum rationem accepisse Graecos, ex Iosepho
et aliis, Ioach. Stephani deducit. 1. de iuris dict. 6. num. 9. et 12. ac Zepperus 1. de
legib. Mosaic. cap. 13. vide etiam Alsted. Archeolog. cap. 15. fol. 64. etc. ac 86. etc.
Et ex Mosaicis scriptis, omnia bona in Munde,
<pb id="s041" n="27" TEIform="pb"/>
accepisse Philosophos et Legumlatores. Euseb. docet. 1. bistor. cap. 1. veteresque
Sophos, divinorum dogmatum fuisse fures, Cresollius habet, in Theatr. Rhetor. 5. cap. 9.
singulare vero est Satanae stratagema, rerum inventionem ad Idola, et gentium Deos
referre, aut ad eos homines, qui in <reg orig="propagandâ" TEIform="reg">propaganda</reg> <reg orig="Idololatriâ" TEIform="reg">Idololatria</reg> egregiam operam <reg orig="navârunt" TEIform="reg">navarunt</reg>.
Id namque praecipue cavit, sibi et suo tenebrarum Regno metuens, ne quid homines
resciscerent de Scripturis Divinis: et ne quid esse melius Aegyptiorum aut Chaldaeorum,
aut Graecorum Scriptis putaretur. Matthaeus Beroald. Chronic. lib. 1. fol. 49. Ex eo
artium et Philosophiae Ethnicae vanitas atque incertitudo proventi: protoplastorum nempe
vitio impedimur, quo minus etiam in humanis hisce pleno Naturae lumine fruamur. Unde
Scorates nihil se scire professus est, Phyrro de omnibus dubitavit: Democritus in puteo
veritatem submersam esse, dixit. Vide du Bartas. num. 26. etc. fol. m. 15. de premier
iour de la 2. Septmaine. vide il duello dell' ignoranza et della scienza. de Constantino
Notari, part. 1. per tot.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.01.14" n="14" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>XV.</head>
<p TEIform="p"> Philosophia sine Theologia nil prodest quicquam. Sapient. 13. vers. 1. Marc. 8. vers.
36. Hanc qui negligit, nonis duntaxat, ut in aliis fieri solet, Scientiae; sed ipsius
quoque vitae, et aeternae felicitatis facit iacturam. Quamvis namque praesentis, seu
brevioris huius vitae ratione, aliquid perfectionis tribui debeat Philosophiae; et
subsidio eiusdem, non arum iuventur, ipsimet in hoc Mundo Christiani: et Die enim est
donum. Iacob. Martini, centur, 1. quaest. miscell. disput at. 1. thes. 1. et idem,
disput. Ethic. 2. thes. 1. quaest. 5. ac disputat. 4. thes. 2. quast. 1. Vicissim tamen
Philosophia, omnesque morales et intellectuales, quas illa promovet virtutes, (per se
quidem bonae) personam quatenus Deo non placentem ingrediuntur, foetorem contrahunt; nec
nisi ad Christum referantur, completae virtutes, sed potius (ut B. Augustinus loquitur,
19. de Civitat. Dei cap. 15. splendida exsistunt peccata. Keckermann. in praecogn. Ethic.
fol. 17. etc. Clemens Timpler. Ethic. general. 1. cap. 2. quaestion. ult. Hoc intuitu B.
Paulus, non quicquam scire voluit, nisi IESUM Christum, eumque crucifixum, (in cuius sane
contemplatione, maximas percipiunt delectationes Christiani. Savonarol. 5. de sim plic.
conclus. 13. et 14. nullaque sublior ac utilior etiam meditatio est; quam passionis
nostri Salvatoris) et sapientiam se loqui gloriatur, non huius saeculi, neque Principum
huius saeculi (id est Politicam) qui destruuntur; sed DEI sapientiam in mysterio. 1.
Corinth. 2. vers. 26. vide ad Philippens. cap. 3. vers. 8. Omnes, qui extra Ecclesiam, et
multi in <reg orig="Ecclesiâ" TEIform="reg">Ecclesia</reg> <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg>, etsi <reg orig="doctrinâ" TEIform="reg">doctrina</reg>, honestateque praefulgeant, et coram Mundo decenter,
beateque vivant; respectu nihilominus Theologiae, omne in aevum, nisi convertantur,
infelicissimi sunt futuri. Caeca est Mundi Theologia, quae
<pb id="s042" n="28" TEIform="pb"/>
hominibus persuadet, si modo Civilem vitam degant, hoc est, aequos et pacificos se
omnibus praestent, neminem laedant etc. coram Deo excusatos esse: Matth. 5. vers. 20. cum
in vita, quae DEO placeat, altius aliquid; Fides nempe (novam gignens creaturam)
requiratur. Romanor. 14. vers. ult. Galat. 6. vers. 15. Haebraeor. 11. vers. 6. vide
Lactantium, 6. cap. 9. Sic licet in gentilibus multis venerabilis fuit virtutum imago
plurimarum, et interdum reprimentem quam vocant, habuerint gratiam: ac quam vis eiusmodi
naturalis luminis effecta, propenso quandoque affectu dignatus fuerit Deus. Marc. 10.
vers. 21. ubi Beza, in annotat. maior. Gesnerus, ad Formulam Concord. disputat. 6. cap.
2. Aegid. Strauch. illustr. quaest. Et hic. dec. 5. thes. 9. Quia vero Christum non
cognoverunt, in cogitationibus <reg orig="superbiâ" TEIform="reg">superbia</reg> tumescentes, <reg orig="verâ" TEIform="reg">vera</reg> humilitate carentes et humanam gloriam appetentes, ac se ipsos
sapientes esse aestimantes ac dicentes: Stulti facti sunt, et in cogitationibus suis
evanuerunt. Roman. 1. Augustin. 5. confess. 3. Polycarp. Leyser, Iun. dispitat. ex
formul. Concord. dec. 5. quaestion. 3. thes. 22. etc. Quia scilicet non suam vanitatem
philosophando invenerunt; sed sibi, suisque viribus omnia adscripserunt, seque deo
aequipararunt. Montaigne des essais. fol. m. 456. et seq. lib. 2. cap. 12. Quia rationem
et cogitationes suas pro Deo arripuerunt, ex his Deum, et quae Dei sunt iudicantes. Hoc
intuitu duplex est conscientia, politice bona et Christiana. Duplices item sunt virtutes,
multum differentes; Ethicae et theologicae. Meisnerus, in <reg orig="Philosophiâ" TEIform="reg">Philosophia</reg> <reg orig="sobriâ" TEIform="reg">sobria</reg>, sect. 2. cap. 1.
quaest. 3 Pariter etiam differentia est, inter Patientiam Philosophicam et Christianam.
Strigelius in append. com. ad lib. 2. Ethic. fol. m. 172. Camerar. 2. cap. 58. Louys
guyon. tom. 3. des diverses lib. 4. cap. ult. Inter Theologicas et Phrlosophicas
consolationes. Camerar. 3. medit at. hist. cap. 31. et seq. Sic item discretio duplex:
Seraphin. Firmanus tractat. de discret. cap. 12. duplex item charitas. (Divina, et
Naturalis) Firmanus. tractat. de intern. orat. cap. 20. ac etiam duplex contemplatio est:
Catholicorum et Philosophorum. Alb. Magnus. de adhaerend. Deo cap. 9. fol. 33. Et differt
imprimis iustitia Spiritus ac Carnis. Sic et alia Philosophica, alia Theologica
consolatio exsistit. Illa: Stoica non curat casum orbis, et quasi se Deo opponit.
Epicuraea, non curare Deum res humanas, credit, ac naturaliter fieri cuncta censet: ac in
eo confidit, quod morte omnia finiantur mala. Theologica e contra; Deo confidit et
adhaeret, quicquid fiat: Deum non linquit, etiam in morte, manetqu semper in fide, et
Spiritu humili erga Deum. At Philosophiam Paedagogiam esse in Christum; Deum per Logicam
et Metaphysicam accendere voluisse lucem sui spiritus in hominibus, non ego dicere ausim.
Polycarpus Leyser, Iunior. in Disput at. ex formul. Concord. dec. 6. quaest. 7. Quod
tamen facere videtur
<pb id="s043" n="29" TEIform="pb"/>
Nicol. Taurel. Triumph. Philosoph. tractat. 1. cap. fin. fol. 85. etc. vide Colleg.
Ethicum Christ. Matth. Dithmarsi, disput. 1. disquisit. 2. et 5. Iacob. Martini,
disputat. Ethic. 1. thes. 1. qu. 3. Et cum <reg orig="micâ" TEIform="reg">mica</reg> salis
intelligendum est, quod Iacob. Scheckhius. lib. 1. de Demonstratione, scribit. Ego quidem
sic iudico, tum demum fore quietas et beatas Ecclesia, si aut Philosophi veri dentoperam
Theologiae, aut Theologi philosophentur pie. Magis mihi votis efflagitandum videtur; ut
Christum non legendo et disputando solum, sed cumprimis sequendo, adprehendere studeamus:
Nam timor Domini initium est sapientiae. Proverb. 1. vers. 7. Epistol. 1. Iohann. 2.
vers. 27. Ego hoc video (ait ipse Martin. Lutherus, in praefat. comment. ad Psalm.) non
esse Theologum, qui magna sciat, et multa doceat; sed qui sancte et Theologice vivat.
addatur omnino Arnd. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vom Wahren Christenchum.</foreign> 1. cap. 38. et
seq. De Vanitate Philosophiae humanae, vide B. Eucher. de contemptu Mundi, m. fol. 35.
etc. Quodque ea cum Theologia non sit permiscenda, monet Drusius, ad loca Exod. cap. 46.
Certe cautum olim fuit apud Hebraeos, ne scripturarum arcana philosophicis dictionibus
enuntiarentur. Ricius. 4. agricult. theorem. 21. huiusque neglectus hereses peperisse
videtur. Quemadmodum Luna, humores excitare, non vero concoquere potest. Erasmus, in
Adagiis, Lunae radiis non maturescit botrus. ita profanae disci plinae, excitant hominem
ad Deum, praestare autem nequeunt veram humilitatem.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.01.15" n="15" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>XVI.</head>
<p TEIform="p"> Esi Philosophia humana, multiiugi <reg orig="differentiâ" TEIform="reg">differentia</reg> a <reg orig="Theologiâ" TEIform="reg">Theologia</reg> sit separata: cum <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> tamen
neutiquam pugnat. sed una simul consistere queunt ambae. Keckerman. in praecognit.
Philosoph. lib. 2. ad finem fol. 181. etc. Regnum etenim Christi, quamvis non sit de hoc
Mundo. Iohann. 18. vers. 36. (Non me Pater iudicem, aut partitorem fecit, Luc. 12. vers.
13. Non ego te condemno; vade et ne deinceps pecca. Ioann. 8. vers. 11.) Verum Regnum
novum spirituale; hoc est, in corde notitiam Dei, timorem Dei et fidem, Iustitiam
aeternam et vitam aeternam Evanglium inchoet. Foris tame interim <reg orig="Oeconomiâ" TEIform="reg">Oeconomia</reg>, et politicis ordinationibus legitimis, quarumcumque
gentium inter quas vivimus, uti nos sinit, Sicut et non prohibet nos frui <reg orig="Medicinâ" TEIform="reg">Medicina</reg>, <reg orig="Architectonicâ" TEIform="reg">Architectonica</reg>,
artibusque necessariis, et liberalibus aliis; non secus ac cibo, potu, aere etc. Apolog.
Confess. Augustanae, in respons. aed argum. 1. adversariorum art. 16. <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> de re etiam annotanda sunt verba Philippi Melanch. comm nt. ad
Coloss. 1. cap. 2. Rursus, inquit, ut desiperent etiam ii qui dicerent; artem sutoriam
pugnare cum <reg orig="doctrinâ" TEIform="reg">doctrina</reg> Christi. ita desipiunt, qui Naturae, et
Morum Civilium cognitionem, dicunt pugnare cum Religione. Ideo Paulus non ait,
Philosophiam malam esse, sed ait, videte ne quis vos decipiat per philosophiam: abusus
vituperatur, res ipsa non improbatur, ut si
<pb id="s044" n="30" TEIform="pb"/>
quis dicat, vide ne te decipiat Vinum. Similiter Strigelius, in proleg. Ethic. Arist. a
princip. Philosophia, ait, non srgnificat opiniones undecumque ortas; sed certas
notitias, quae sunt demonstrationes aut earum membra: id est, principia, vel
conclusiones. Has veras noritias, quae habent suas metas, et recte accommodantur, non
damnat Paulus sed confusionem Evangelii et philosophiae. adde Michael Piccart. dissertat.
3. Ita et Origenes, aliique, utramque coniunxerunt. Euseb. histor. 6. cap. 15. ac de nexu
profanarum et sacrarum literarum, vide Filesacum. 1. select. cap. 19. Hocque in sensu (si
nempe perperam confundantur) percipio vituperia Philosophiae, in SS. Patrum lectione,
quae passim occurrunt. Nempe haereticorum Patriar chae dicuntur a Tertulliano, lib.
advers. Hermog. et Hieronymo, epist. ad Ctesiphont. Concussio veritatis, indigitatnr ab
eodem Tertulliano, lib. de anima. Et quod haereses a <reg orig="Philofophiâ" TEIform="reg">Philofophia</reg> subornentur, ait idem, de praescript. adversus
haeret. Philosophi item Rants et insectis, quibus Deus Aegyptios percussit, a <reg orig="glossâ" TEIform="reg">glossa</reg> iuris Canonici, alicubi comparantur. Neminem Theologum fieri
posse, nisi id fiat sine Ariftotele; Martin. Lutherus dicere solebat. Finck. can. 17. Sic
etiam potest aliquid verum esse in <reg orig="Theologiâ" TEIform="reg">Theologia</reg>, quod Naturae
(ordinario) cursui repugnat: et interim tamen Physica non contradicit Theologiae. vide
meisner. Philosoph. sobriae part. 1. section. 4. cap. 2. quaest. 3. Keckerman. in
praecognit. philosoph. lib. 1. cap. penult. 106. etc. adde Lutherum, disput. de Anno
1539. 11. Ianuar. tom. 1. lenens. fol. 528. Alsted. archaeolog. cap. 18. Virginem
peperisse, impossibile est Philosopho, si refpectum habeat ad Naturam: haud negat, illud
per omnipotentiam Dei fieri posse. Et omnino damnanda est Philosophia Galeni, qui, lib.
11. de usupart. cap. 14. ita scribit: Non sat erat, Creatorem pilos duntaxat velle esse
tales: neque enim si lapidem repente velit facere hominem, efficere id poterit. Atque id
est, in quo opinio nostra ac Platonis, tum aliorum, qui apud Graecos de rerum <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> recte conscripserunt, a Moysis dissidet. Satis enim habet is,
si Deus materiam exornate velit, ea autem repente est exornata. Omnia enim Deum facere
posse arbitratur, etiamsi ex cinere equum aut bovem facere velit. Nos autem non ita
sentimus; sed consirmamus, quaedam naturam facere non posse, eaque Deum ne aggredi quidem
omnino: sed ex iis, quae facere potest, quod melius est, eligere. Hactenus ille.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.01.16" n="16" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>XVII.</head>
<p TEIform="p"> Quemadmodum Bonum spiritus, et omnis de illo tractatio, non ad corpus referenda;
omnisque ibi secundum carnem, historiam et literam, non sufficit cognitio. Ioann. 4.
vers. 24. et cap. 6. ver. 63. 2. Corinth. 3. vers. 6. et cap. 5. vers. 16. Iacobi 2.
vers. 19. ita bona omnia temporalia, ac ipsa etiam sapientia humana; tum demum cum
<pb id="s045" n="31" TEIform="pb"/>
spiritualibus simul subsistere possunt salubriter, animum si non intrent, mentemque
coinquinent, et Idolum siant. vide Lutheri, explicat. 1. praecepti, in Catechesimaiori.
Auctor item Sanctus, libelli egregii, divine; Hoc opus est, ait, perfecti viri, numquam
ab intentione caelestium animum relaxare, et inter multas curas, quasi sine <reg orig="curâ" TEIform="reg">cura</reg> transire: non more torpentis, sed <reg orig="praerogativâ" TEIform="reg">praerogativa</reg> <reg orig="quâdam" TEIform="reg">quadam</reg> liberaementis,
nulli creaturae <reg orig="inordinatâ" TEIform="reg">inordinata</reg> affectione adhaerendo. Kempis. 3.
de imitat. Christi. 30. In quem eundem sensum B. Paulus 1. Corinth. vers. 29. etc. Hoc
autem; aio, fratres: ut et qui habent uxores, sint ut non habentes; et qui fient, ut non
flentes; et qui gaudent, ut non gaudentes, et qui emunt, ut non obitnentes; et qui
utuntur hoc mundo, ut non abutentes. In hoc beata et spiritualis consistit paupertas. Hoc
uno opus est, quod qui elegit, paitem bonam eiegit, quae non anferetur abeo. Lucae. 10.
vers. ult. Quo intuitu Philosophia (non illa humana, sed Theosophica, cuius gustum
aliquem habuerunt prisci quidam gentiles) a Platone, in Phoedone, mortis meditatio
indigitatur. Goclenius, quaest. Ethic. 1. Et vera sapientia ab eodem definitur, fuga ex
hoc mundo. Augustus Steuchus. 10. de perenni <reg orig="philosophiâ" TEIform="reg">philosophia</reg>
cap. 3. Quae omnia inculcantur a Taulero, in operibus suu passim et praesertim <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in seiner nachfolg deß Armen Lebens Christi.</foreign> (quem librum, numquam
antea ut puto vulgatum praelo, ex manu scripto quem apud me servo, imprimi curavi) a
Caementario, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in dem Geyftlichen Kauffmann</foreign> / a Iohann.
<foreign lang="GE" TEIform="foreign">Arndro/vom Wahren Christenthumb.</foreign> Val. Andreae. in Cosmexeno.
aliisque: Nempe Eccardo; cuius quaedam Contiones Taulerianis sunt insertae. Henrico
Susone, Rusbrochio, (quorum opera ex Germanico vertit, et Coloniae imprimi fecit Laur.
Surius.) hen. Harphio. Kempisio, seu quicumque fuerit auctor libelli optimi, de
imitatione Christi a patribus e societat. Iesa admodum commendato: ut in Asceticis
Nigronius docet, Petro Gerlaco (altero Thoma a Kempis dicto) Auctore Theolog. Germanicae
(Coloniae et Antuerpia impressae) Didaco stella. Ioh. Lansp. Fr. <reg orig="Ariâ" TEIform="reg">Aria</reg>. e focietat. Iesu in tr. de praes. Dei Constantino de Barbanson.
Seraphici Ordin. in tractat. de occultis semitis amoris Divini. Albert. Magno. de
adharendo Deo, Ludovico Granatensi, Alcantata, Seraphino Firmano, Ludovico Blosio Praxin
horum libellorum suggerunt Vitae Patrum, eorumque argumentum figuris expressit Daniel
Sudermannus. Definitur et agitur de hac <reg orig="Mysticâ" TEIform="reg">Mystica</reg>, seu aff <reg orig="ectivâ" TEIform="reg">ectiva</reg> <reg orig="Theologiâ" TEIform="reg">Theologia</reg>, in praefatione
Dedicator. operum Tauleri Latinorum. Eaque fere contemnitur a Theologis vel carnalibus,
vel philosophicis, etiam et Scholasticis subtilitatibus, nimium immersis. Vide Bellarmin.
in tract. de Scriptor. Ecclesiasticis. ubi de Rusbrochio et Taulero. Ac quoque Heinricus
Sufo, cuiusdam hereseos suspectus fuit. vide eius vit am passim.
<pb id="s046" n="32" TEIform="pb"/>
Et Gerson, Rusbrochium, Eccius Taulerum condemnavit. Nec Taulerum et similes, aptum suis
discipulis censent Patres e Societ. Iesu. Nigron. in Asceticu. Quemadmodum Arndii
scripta, ad hanc normam confecta, respuunt multi Lutherani. Sed certe omnis singularitas,
novitas, et affectata ratio loquendi, periculo non caret vide tractat. Dionys. Carthus.
de probat. spirituum. Et plurimi sublimia nimis appetentes, humilitateque carentes,
falsum lumen sequuti sunt, quod ne fiat, sedulo monet Theol. Germanicae Auctor, cap.
<foreign lang="GE" TEIform="foreign">vom falschen Liecht.</foreign> Et olim tales haeretici fuerunt, et
iugiter ea secta in Belgio mansit, ibique in Anabaptismum transit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Fren Geister</foreign> dicebantur, Nolhardi item et Begardi, et nunc etiam idem
spiritus Wigelianus, Paracelsistas, Metistas, Stifelianos etc. turbare videtur:qui se iam
cum Deo unitos, imo in eum transformatos iactitabant, nec ideo <reg orig="ullâ" TEIform="reg">ulla</reg> lege teneri concludebant. vide Rigordum, de gestis Philippi
Augusti Francorum Regis, sub Anno 1209. ubi eius opinionis auctorem prodit Almaricum,
adde Rusbroch, in Samuele et passim. Taulerum, contion. 3. domin. Trinitat. 13. et aliis
in locis, quae Index monstrat. Formicar. Iohann. Nideri, fol. m. 214. et 221.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="BeO1S.01.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAP. II. De partitione Philosophiae, et ad quam eius speciem Politica sit
referenda.</head>
<p TEIform="p">POrro philosophicum bonum, vel est intellectus vel voluntatis. Intellectus in cerebro,
voluntas residet in corde. Pasquier, 7. des recherch. cap. 8. Bonum intellectus,
contemplationem veri; seu rectum de natura, et rebus occultis iudicium voco, congruentiam
rei cum intellectu, ad Theoreticam seu speculativam pertinens philosophiam. Themistius;
in paraphrasi. lib. 1. physicor. a princ. ad quam etiam Physicam commode referri posse
puto. vide Talenton. lib. 1. variar. cap. 15. Peterium, de rer. princip. lib. 1. Summum
appetitus et voluntatis bonum (de quo practica seu activa dispuntat philosophia) in bene
compositis sue honestis moribus est constitutum. Iacob. Martini, disput at. Et hic. 1.
thes. 1. quaest. 1. Quibus duabus sapientiae humanae partibus, Logica et alia similia
instrumenta rationis, ad miniculantur. Idem Iacob. Martini, centur. quaestillustr. 1.
disputat. 1. quaest. 3. et seq. Quae tamen, si non occultentur, sed terminos suos
importune ingerant, ingratissimam efficiunt tractationem. D???ellum Scientiae et
Ignorant. Italic. part. 1. lib. 2. cap. 15. fol. 87.</p>
<pb id="s047" n="33" TEIform="pb"/>
<div3 id="BeO1S.01.02.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p"> Cum inconveniens sit, semetipsum ignorare; dico quod intellectus et voluntas, una
sunt res: affectus nempe animi proprii, ratione distincti. Ille apprehendit, haec
extendit sese ad rem cognitam, ut <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> potiatur. 3. Ethic. 1. et 1.
Rhetor. 10. lib. 10. Metaph. cap. 7. et. 3. de <reg orig="animâ" TEIform="reg">anima</reg>. 10.
Scaliger, exercitat. 307. section. 15. et 27. et lib. 3. Poetic. 1. Piccolomin. grad. 8.
ae moribus, cap. 1. et seq. Heinricus Alstedius, Szstem. mnemon. 1. cap. 36. fol. 317.
Sic pariter Decreta atque praecepta philosophiae, varias appellationes sortita suntÖ non
quod <reg orig="reipsâ" TEIform="reg">reipsa</reg> disiungenda, et singula quaeque extrema sibi delecta
haberentö verum accuratioris et facilioris perceptionis fini. vide apo crisin. respons.
ad famam Fratern. fol. m. 6. etc. de Anno 1614. Sed gravissimus error est Averroistarum,
qui unicum statuunt intellectum, quodque una sola anima intellectualis, in omnibus
corporibus exsistatÖ quodque post separationem, non remaneat in omnibus, nisi una animaö
et unus intellectus. Petrus de Prussio. in vit â Alb. Magn. cap. 32. fol. 238.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.02.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p"> Practica philosophia, a bonis Auctoribus <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kaq) e)coxh\n</foreign>
nominatur philosophia: quatenus in <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> totiva continetur vis
philosophiae; et ea philosophiae pars ita eximia et nobilis exsistit, ut merito sibi
vendicet nomen totius, cum in ea totius philosophiae ratio contineatur. Lactant. 3. cap.
7. et 13. adde Philon. de agricult. aprinc. Nihil enimaliud est philosophari, quam
virtutem exprimere factis Themist. orat. 1. Ad hanc se philosophiam, omnibus abiectis,
Socrates ille, Apollinis oraculo sapientissimus iudicatus dicitur contulisse. Xenophon.
1. memorabile Quin etiam pro axiomate venditavit, caelestia et naturalia,
imperscurtabilia esse, Lactantius. 3. cap. 20. Unde pereleganter Cicer. 5. Tusculan. O
vitae philosophia Dux, virturis indagatrix, expultrixque vitiorum: quid non modo nos, sed
omnino hominum vita, sine te esse pot visset? Tu urbes peperisti, tu dissipatos homines
in societatem vitae <reg orig="convocâsti" TEIform="reg">convocasti</reg>. Tu inventrix legum, tu
Magistra morum et disciplinae fuisti: Ad te confugimus, a te opem petimus: tibi nos, ut
<reg orig="anteâ" TEIform="reg">antea</reg> <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg> exparte, si nunc penitus:
totosque tradidimus. Ac cerre ut virtus moralis, praestantior est intellectuali; ita et
phliosophia practica, speculativae praeferi debet. Consule B. Thoman. 2.2. quaest. 179.
Bellarmin. 1. de Pontisic. cap. 12. a princ. Richard. de Sancto Victore. tract at. de 12.
Patriarch. cap. 1. et 2. Tyr. Maxim. dissertat. 5. et seq. Piccolomin. grad. 5. cap. 44.
etc. Christ. Matthiam Dithmars. colleg. polit. 1. dispurat. 1. quaest. 4. Iacob. Martini.
disputat. Et hic. 1. thes. 1. quaest. 2. et 4. ac thes. 3. quaest. 3. henric. Gebhardi.
de princip. iur. conclus. 15. Iohann. Cruger. in colleg. politic. disput. 1. thes. 1.
etc. Qui omnes, partim pro dignitate Theoreticae, partim pro Maiestate Practicae
philosophiae pugnant, et adhuc alios idem
<pb id="s048" n="34" TEIform="pb"/>
argumentum pertractantes, enumerant. Adde etiam Eccardum <foreign lang="GE" TEIform="foreign">benm
Tetuschen</foreign> Taulero, fol. m. 269. b. etc. item fol. 387. b. et notas cuiusdam
Religiosi, ad lib. 2. Harphii, ubi de methodo contemplation. Virtus moralis perse est
laudabilis: intellectualis non, nisi cum morali iuncta. Haec improbis est communis <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> nemo abuti potest; <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> quilibet. Et adparet
id en eo, quod Charitas, non sapientia aliqua, perfectio dicitur vitae. Ludovit.
Granatens ??? flurib. part. 8. cap. 3. Quicquid scriptum est in literis sacris, aut
charitas est, aut pertinet ad Charitatem. DEUS ipse dicitur Charitas: et ea tam grata,ram
accepta est Deo, ut propter Charitatem placet illi omne, quod placet. 1. Corinth. 13.
vers. 2. eleganter Bellarmin. 2. de Monach. cap. 2. Kempis. 3. cap. 55. num. 4.
Praestantius est diligere Deum, quam eundem contemplari, quia maior unitas in dilectione.
imo ipsa contemplatio;quam Theologi tam praeclare commendant; in voluntate, non in
intellectu consistit. Alcantara, tract. de Meditat. part. 1. cap. ultim. docum. 8
Becanus, Theolog. Et Scholastic. part. 2. tom. 1. tractat. 1. cap. 1. quaest. 5. Nec enim
Metaphysicam intelligunt contemplationem, sed cum simul in actione ex amore effunditur,
quod in contemplatione haustum fuit. vide Iohan. Tauler. serm. 2. in circumcis. Domin.
Talesque Philosophi contemplativi, olim Monachi fuerunt. Bellarmin. 2. de Monach. cap. 1.
Ac de <reg orig="Theologiâ" TEIform="reg">Theologia</reg> affectiva, vide vitam Albert. Magni. cap. 19.
fol. 175. et seq. Etiam contemplativi cum Deo conversantur. Ita et Lactantius dicit. lib.
3. cap. 9. Dei contemplatio est, venerari et colere, communem Parentem generis humani. Et
scimus Deum, cum diligimus, non cum eum scimus quod etiam diaboli facere videntur:
Dilectio non contemplationes cum Deo unit. Deus voiuntatis renuntiat perfectionem, et
defectum punit voluntatis, non intellectus,. Ergo magis vult ut voluntatem purgemus, quam
intellectum exaltemus. Alii dicunt, vitam ex contemplativa et <reg orig="activâ" TEIform="reg">activa</reg> mixtam, praestantissimam esse. Firmanus, in speculo inrerno,
ad fin. Quo etiam intui dicit Lactantius, lib. 3. cap. 8. Virtutem cum <reg orig="scientiâ" TEIform="reg">scientia</reg> coniunctam sapientiam esse. Ac lib. 4. cap.3 probat
eleganter, quod sapientia et Religio conhaereant inseparabiliter. Deus vult diligi, et
intelligi. ibid. cap.4.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.02.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p"> Addere <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> lubet dissertationem, olim a me vulgatam eiusdem
argumenti: An Practica Philosophia speculativae sit praeponenda? Practica num
Philosophia, speculativae debeat praeferri; seu, quod fere idem est virtusne moralis
praestantior sit intellectuali? disputatio est anceps. Et hinc inde varii pro theoreticae
dignitate, varii pro Maiestate Practicae Philosophiae propugnant. Virtus tamen moralis,
per se laudabilis est; Intellectualis non, nisi cum morali iuncta. Improbis haec communis
est, haut rarenter: <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> nemo, quilibet <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg>
abuti potest. Charitas, (quo
<pb id="s049" n="35" TEIform="pb"/>
uno, et quasi communi nomine, omnis laudata actio denominatur) haud vero scientia vel
sapientia aliqua, perfectio dicitur vitae: adeo ut <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ludo Gic. Granarens. in slorib.
part. 8. cap 3.</note> qui perfectus est in charitate; perfectus etiam sit in hac <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg>. Deus est quasi centrum rationalis creaturae, in quo solo
invenitur omne id, quod comprehendere humanus intellectus, et quicquid humana voluntas
appetere potest. At inter alias virtutes, quae animam nostram uniat Deo, quae eandem ad
suum centrum, finemque suum ultimum adducat, sola Charitas est. Deus est Charitas, et qui
manet in Charitate, in Deo, et Deus in eo manet. 1. Iohan. 4. Solus Deus, quema dmodum se
ipsum perfecte cognoscit: sic etiam solus perfecte se amat. At homo conditus est, ut
diligat Deum et proximum suum. Fonsque ac scaturigo omnis mali, concupiscentia est
proprii amoris: cum <reg orig="eâque" TEIform="reg">eaque</reg> charitas continuo certat, bellumque
gerit. Quicquid scriptum est in literis Sacris, aut charitas est, aut pertinet ad
charitatem: eaque tam grata, tamque accepta exsistit Deo, ut propter charitatem placeat
illi omne, quod placet. Etenim si habuero prophetiam, et noverim mysteria cuncta, et
scientiam omnem, sique habuero fidem omnerm, ut transferam montes, non autem habuero
charitatem, nil plane sum. 1. Corinth. 13. vers. 2. Deum haec amplectitur, Angelosque
hominibus sociat. Haec Christum de Virgine nasci fecit, et pro <reg orig="humanâ" TEIform="reg">humana</reg> salute crucifigi. Haec de peccatoribus facit iustos, de servis
liberos, de hostibus amicos, de peregrinis cives, de ignotis familiares, de vagis
stabiles, se superbis humiles, de perversis mites, de tepidis fervidos, de tristibus
laetos, de tenacibus largos, de terrenis caelestes et in doctis sapientes. Omnia haec
Charitas, in credentium cordibus diffusa, per Spiritum Sanctum eis de caelis datum,
operatur. Alas haec latissimas et longas habet: super Cherubim et Seraphim, et super
omnes Angelorum choros volat. Infimis summa coniungit, per media transit, et ad summa
redit, unum essicit de multis. Non ergo confidamus in nobis, nec alta sapiamus, nec
commoda nostra quaeramus: fed in omnibus nos humiliemus, subiecti Deo, et omnihumanae
creaturae, propter Deum in <reg orig="verâ" TEIform="reg">vera</reg> charitate. Ipsa perficit
diligenter honesta, delectatur viliora sibi ex <reg orig="oboedientiâ" TEIform="reg">oboedientia</reg>
iniungi. Non abhorret tangere vulnera infirmorum, lavare pedes, sternere lectulos,
purgare vestes, tergere sordes. Ipsa patienter fert aspera, inter opprobria laetatur.
Praestantius est diligere Deum, quam eundem contemplari;quia maior unitas in dilectione.
Imo ipsa contemplatio, quam Theosophi tam praeclare multi commendant; in voluntaten; non
in intellectu consistit. Nec enim Metaphysicam intelligunt contemplationem; sed cum ex
amore simul effunditur in actione. Hocce studium actionis, exigit et intendit ipse Deus:
ne scilicet duntaxat nobis, sed et proximis inserviamus atque vacemus. Quod ipse quoque
<pb id="s050" n="36" TEIform="pb"/>
Salvator; abundantissime fecit; et ab eiusmodi <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> non exhortatus
nos solum est; sed et eam in se ipso, omni incolatus sui tempore magnisice expressit.
<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Alcantara. tr. de Medit. part. 1. cap ult. docum. 8.</note> Contenti interim simus
<reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> cognitione, quam nobis fides subministrat, atque huic
cognitiont voluntatem et amorem nostrum adiungamus; cum haec sola sit quae Deum
amplectitur, et in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> totius meditationis fructus consistit.
Intellectus enim vix aliquid de cognitione Dei comprehendere sufficit, quem tamen
voluntas plurimum diligere potest. Innotescit exinde quoque dignitas Iurisprudentiae
nostrae; ut pote quae in <reg orig="totâ" TEIform="reg">tota</reg> actione, non in speculatione <reg orig="quâdam" TEIform="reg">quadam</reg> consistit, et quae si pietatis fundamento superstruatur,
quamplurima suggerit media charitatis exercendae, proximoque inserviendi.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.02.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>V.</head>
<p TEIform="p"> Hominis vero voluntas et affectus, primum, quatenus in se, et per se est homo, ullius
sine certi status in hac vita respectu perfici debet. Ethice, quod cura:quaeque civem
mundanum (qualem se Socrates, et etiam Marc. Antonius Imperat. 6. de <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> sua. fol. 248. appellavit) informat, respiciens ad universalem
societatem omnium creaturarum, solius Dei, tamquam supremi Monarchae Imperio subiectarum.
vide Chr. Iavellum in proem. super libr. Et hic. Aristot. et tract. 2. cap. 7. super lib.
6. Ethic. Casum, specul. moral. 6. cap. 8. Timpler. 1. Ethic. cap. 1. qu. 7. Iacob.
Martini, centur. 1. disp. 4. th. 9. et disputat. Ethic. 1. thes. 2. per toam. diss.
Bernhard. Sutholt. tractat. de iurisd. num. 11. etc. Et quae ideo tam Naturae, quam
doctrinae ordine, primo loco discenda est. Idem Martini, disputat. Ethic. 2. thes. 1.
quaest. 3. Insuper, quia ex <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> descendit, Maris atque
Feminae coniunctio, liberorum procreatio, educatio. l. 1. §. 3. de Iust. et Iur. quia
omnium primo marem; et feminam, quorum alterum alterius indiget societate, copulari est
necesse, procreandi <reg orig="cuasâ" TEIform="reg">cuasa</reg>, ut scribit Aristot. 1. Polit. 1. Unde
is, ibidem probat; uxoriam et herilem societatem, esse omnium primam, ex <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> oritur domus. Idcirco <reg orig="Oeconomicâ" TEIform="reg">Oeconomica</reg> quoque
<reg orig="prudentiâ" TEIform="reg">prudentia</reg> indigemus (quae a D. Thoma. 2. 2. quaest. 48.
definitur; Prudentia rectiva mulitudinis unius Familiae) cuius finis est bonum Civile, ad
Familiam sive Domum restrictum:</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.02.05" n="5" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VI.</head>
<p TEIform="p"> Tandem etiam in Civilem societatem, Bonum illud Morale introducendum; atque id adeo
ex privato; quantum fieri potest, publicum est faciendum. Maiorque hominum caetus, <reg orig="beatissimâ" TEIform="reg">beatissima</reg> inde emergenti utilitate, commode frui ut queat,
procurari debet. Cui rei politicae meae Dissertationes principaliter sunt destinatae.
Exinde patet, errare Antonium Mirandulanum, qui practicam Philosophiam per se consistere
in libris Ethicis, putat: librosque Politicos, et Oeconomicos, non ob artis nece
ssitatem: sed per accidens ob hominum pravitatem confectos esse putat. vide Heinricum
Velstenium, centur. quaest. politic.
<pb id="s051" n="37" TEIform="pb"/>
decad. 1. quaest. 1 Oeconomica quidem prudentia, Politicen antegreditur. Non enim idoneus
tractandae Rei publicae videtur, qui rem privatam suam recte gubernare nescit: non Res
publica salva esse potest, ni familiae singulares recte administrentur. Unde sapienter
olim Chilon admonebat; ut disceret quisque suae domui praeesse. Diogen. Laertius. Sed
tamen Politica ad Practicam Philosophiam constituendam, insuper necessaria est: neque
enim homines domestico Imperio, vel etiam naturalibus Legibus potuerunt esse contenti,
per rationes, quas Bolognetus, de lege, Iur, et aequitat. cap. 7. num. 8. etc.
assignat.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="BeO1S.01.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAP. III. De Origine Civilis Societatis.</head>
<p TEIform="p">NUnc porro de Civilis Cocietatis (quam singulari disputatione persequitur Dn.
Gryphiander) origine, dicendumerit. Quandam inter nos cognationem constituisse Naturam,
recte scribit Florentinus IC. in l. 3. d. Iust. et Iur. ubi Coral. num. 9. Generaliter
enim ita est comparatum, ut qui cummune aliquid habent, tendant ad id, quod est generis
eiusdem. Itaque et omne id, quod est communis mentis particeps, si militer ad cognatum
suum contendit. Ac quanto est aliis rebus praestantius, tanto et paratius est, ut
commisceatur cum eo, quod est generis eiusdem. Marc. Anton. Imper. de vit â sua. lib. 9.
fol. m. 292. et seq. Inde hominem <foreign lang="GR" TEIform="foreign">zw=on politiko\n</foreign>; omni
ape, omnique animante gregali, civilius et urbanius animal esse, probe Aristoteles dicit
1. polit. 2. vid. 1. 2. ad fin. ibi: <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kai\ tw=n fu/s1ei politikw=n
zw/wn</foreign>. ff. de legib. eleg Bellarmin. de Laicis. cap. 5. Homines ad <foreign lang="GR" TEIform="foreign">koinwni/an</foreign>, seu quandam communem societatem et cohabitationem, impetu
ac instinctu quodam naturali trahi; aperte indicat sermo, hominia <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> datus; utpote qui solitario supervacaneus esset. Ad vitam
insuper symbioticam amplectendam, ducitur et quasi impellitur homo; dum omni auxilio
destitutus, nudus et inermis, quasi ex naufragio, omnibus rebus amissis, in huius vitae
eicitur aerumnas:neque etiam in <reg orig="adultâ" TEIform="reg">adulta</reg> aetate, propriis viribus,
omnia vitae subsidia parare potest. Lactant. de opific. Dei. cap. 4. August. de Civitate
Dei. lib. 21. cap. 12. Eugub. Steuch. 6. deperenn. philosoph. cap. 9. Althusius. 1.
Polit. 1. a princip. Timpler. 1. polit. 3. quaestion. 5. Et quod Imperatores in l. 5. §.
1. C. ad Leg. iul. Maiest. de filiis reorum Criminis maiestatis rescribunt; mortem illis
solatium, et vitam supplicum esse: Ad hoc Albericus Gentilis, disputat. 4. ibid.
prudenter adnotat; poenam ipso leto maiorem exsistere, versari inter homines, et hominum
suffiagiis carere. Ac item, quia homines si soli
<pb id="s052" n="38" TEIform="pb"/>
sint, timeant et expavescent; adparet exinde, societatis adpetitum esse a <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg>. Certe etsi homo corpore sit enutritus, non tamen lumen animi
exercere, neque in <reg orig="adultâ" TEIform="reg">adulta</reg> aetate, etiam externa illa, quibus in
vita commode <reg orig="degendâ" TEIform="reg">degenda</reg> opus habet, in se vel apud se potest
invenire; quo scilicet necessitate adactus, ad coniunctim vivendum, vel Symbioticam vitam
invitaretur: Iohann. Althus. 1. polit. a princ. At cum Deus ipse per naturam dederit
rebus singulis facultatem se conservandi suisque contrariis resistendi, quantum ad
incolumitatem salutis opus est; nec homines facultatem hanc exsequendi dispersi
potuissentexequi. argum. Genes. 2. vers. 18. instinctus, iisdem adiectus est gregatim
vivendi; societatemque Civilem constituendi. <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> ratione manifestum
est, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">po/lin</foreign> seu Civitatem, omnium Societatum perfectionem,
in utero naturae conceptam, ab <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> partam, in eiusque veluti
gremio et ample xu enutritam, ad legemque naturae referendam esse; post Arist. Casus. 1.
poslit. 2. Keckermann. in praecog. System. polit. can. de <reg orig="politiâ" TEIform="reg">politia</reg> generali. Intuitu etiam naturalis huius propensionis, acute
Scaliger. 4. Poet. 1. Hominem ab <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o(mw=s2</foreign>, derivatum
opinatur; quasi <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> notatione significetur, illum societatis esse
studiosum. Vide tamen. Christian. Becman. de origin. Latin. Linguae, in verbo Pumilus.
Che ciascuno attenda solamente a casi suoi, non e altro, cheunrender l'huomo simile alle
fiere. Guazo, de Civil. conversat. 1. Quamvis autem ICC. Urbis constitutionem Iuris
gentium esse secundarii, ex l. 5. ibi: aedificia collocat a. d. Iustit. et Iur. proben:
id tamen ita intelligi debet, quod aedificatio et structura urbium, communi gentium
consensu approbata, et postquam aliquandiu homines exstitissent, demum abiis conditae
fuerunturbes. Genes. 4. vers. 17. Danae. vetust. primi mundi antiquit. cap. 3. prope fin.
Civitas vero, seu ut certi quidam hominum caetus sint, Iuris consensu, utilitatisque
communione sociati, id a natura, eiusque <reg orig="primaevâ" TEIform="reg">primaeva</reg> lege,
originem trahit.</p>
<div3 id="BeO1S.01.03.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p"> Societatem vero, omnium quae habetur, perfectissima omnium aliarum Princeps, quaeque
<foreign lang="GR" TEIform="foreign">th=fu/s1ei</foreign>, seu intentiove Naturae prima exsistit, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">po/lin</foreign> seu Civitatem vocamus. 1. Polit. 2. in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> omnes, et singule aliae societates umuntur, ac conspirant: et quae
est potissimum eorum, quae <reg orig="humanâ" TEIform="reg">humana</reg> ratione constitui possuut, ut
ait B. Thomas. 1. Polit. lection. 1. Hunc caetum Deo gratissimum esse, Ethnici quoque
noverunt et inter alios Cicero, qui in Somnio Scipion. Nihil est, inquit, illi Principi
Deo, qui hunc Mundum regit, quod quidem in terris fiat, acceptius; quam concilia
caetusque hominum iure sociati, quae Civitates appellantur: Civitatem autem Venerabilis
Beda, in Genes. cap. 19. dictam existimat: quod plurimorum conseiscat, et in unum
contineat vitas, aut quod unicas sit Civium. A coeundo nominari putat Cicero, d. loco.
quo in <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg>
<pb id="s053" n="39" TEIform="pb"/>
Cives vinculo quodam societatis coeant in caetum unum. vide Bodin. 1. cap. 6. Eaque de
finitur, caetus multitudinis, iuris consensu, et utilitatis communione securatus. S.
Augustin. 19. de Civitat. Dei, cap. 21. Omnia continens, ad vitam optime degendam
necessaria. Et hoc, ut obiter drcam, inter Urbem et Civitatem interst: quod Urbis termini
muri sunt, et iisdem ipsa finitur. Civitas autem, non in parietibus aut muris; sed in
iure et hominum multitudine posta est. Alioquin enim Atheniensibus, cum se classi marinae
comnitterent; (eo quod ab Oraculo Delphico responsum acceperant, Civitatem a Persis
invictam moenibus ligneis fore) Alioquin item Senatui, Populoque Romano, cum urbem
adventu Caesaris trepidi desererent, non fuisse Civitatem, dicere cogeremur. Urbs, teste
Nonio Marcello, aedificia; Civitas, incolas respicit. Cicero, pro <reg orig="Muraenâ" TEIform="reg">Muraena</reg>. Roma Urbs est, eam Civitas incolit. Hincque olim Roma a
Gallis capta, non habita fuit pro Civitate:et recte Camillus reputa vit, obesessos tum in
Capitolio, eam repraesentare. Plutarch. Camill. Ut et in Carthaginis deditione, cum
Legatis a Senatu Romano responsum esset: obsides cum classibus traderent, Civitati et
privilegiis nihil ademptum iri:id male Carthaginen ses de muris quoque sunt interpretati.
Appian. in Lybic. Et Nycias apud Thucy didem, lib. 7. Viri, inquit, Crvitas sunt, non
moenia aut naves hominibus inanes. Denique una numero Civitas, haud est alligata ad unam
aliquam certam Urbem; sed in diversis Urbibus, imo et in pagis consistere potest.
Undecumque Clariss. Barthius, lib. 58. animadvers. cap. 5. ut et in tractatu de
iureterritorior. cap. ult. dixi. Vide de Civitatis ac Urbis significationc ac
differentiis variis. Bodin. 1. de Republic. 6. num. 49. etc. Paulum Busimu, lib. 1. de
Republ. cap. 4. sub num. 2. Alberic. Gentil. lect. Vergil. cap. 8 Frid. Tilemann. disp.
ff. 3. thes. 24. vol. 1. Arnisae. relect. polit. lib. 1. cap. 5. sect. 2. Schonbörner. 1.
polit. 13. Timpler. 1. polit. 6. quaestion. 3. Iohann. Crugerum, Colleg. Politic.
disputat. 3. thes. 3. etc. Iohann. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Von Elßwich</foreign> / disputat.
polit. 2. thes. 2. et 4. Quamvis non raro hae appellationes confundantur: quod et
Interpretibus disciplinae Civilis est familiare. Et Civitas nunc denotat hominum coetum,
nunc locum illum, in quo habitat ille coetus: quod et de <reg orig="Ecclefiâ" TEIform="reg">Ecclefia</reg> dici solet. Bellarmin. de concil. et <reg orig="Ecclesiâ" TEIform="reg">Ecclesia</reg>. lib. 2. cap. 1. De Civitate, item Urbe, <reg orig="Republicâ" TEIform="reg">Republica</reg> gente etc. adi Leonhard. Aretin. lib.3. Epistolar. fol.
m. 105. etc. Gryphiandr. disputat. de Democrat. thes. 18. et 19. Paurmeister. 2. cap.
ult. a princ. Casum. Sphaer. Civit. lib. 3. cap. 2. De Republique, Cite, Ville consule
Guyon, tom. 3. lib. 3. cap. 18. et seq.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.03.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p"> Hanc igitur in utero Naturae conceptam, ab <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> editam in hanc
lucem, in eius gremio enutritam, ad legemque Naturae pertinere (neque inchoative solum et
materialiter, sed etiam quoad partium
<pb id="s054" n="40" TEIform="pb"/>
conglutinationem (extra controversiam positum esse videtur, post Aristotel. Casus, t
polit. 2. quaestion. 1. Keckermann. in praecogn. System. Politic. Canon. de polit.
generali. fol. 9. etc. Velsten. centur. quaest. politic. decad. 4. thes. 3. Iohann. Arnd.
<foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vom Wahren Christenthumb.</foreign> cap. 26. Quam vis <reg orig="industriâ" TEIform="reg">industria</reg> hominis excolatur. Sicque agricuitura est naturalis,
licet hominum requirat curam et operam. Quamvis item ex metu, <reg orig="indigentiâ" TEIform="reg">indigentia</reg>, aliisque similibus externis causis impellentibus,
politica societas oriatur; attamen causa propinqua, et intrinsecus urgens, est
luxnaturae: quae nobis eam habilitatem implantavit, ut ex <reg orig="ternâ" TEIform="reg">terna</reg>
<reg orig="aliquâ" TEIform="reg">aliqua</reg>, etiam leviter quandoque <reg orig="oblatâ" TEIform="reg">oblata</reg>
occasione, ad Civilem cohabitationem perveniamus. vide Lactantium, 6. cap. 10. Sicut et
Matrimonium, quod indubie est iuris naturalis, l. 1. §. 3. de lust. et Iur. non semper
<reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg>, sed variis occasionibus aliis conciliatur. Numquam fuit
tempus, in quo non fuerit societas et communitas aliqua vitae inter homines; nisi vi <reg orig="aliquâ" TEIform="reg">aliqua</reg> maiore coacti, ab <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> in solitudines
abirent. Utridiculi haud immerito videantur, qui audacter affirmant, homines primum more
ferarum vitam degisse, in silvis et montibus oberrantes, quod prisci communiter sunt
opinati. Diodor. Siculus 1. num. 8. Thucydides, ab initio. Lucretius, et ad eum Lambinus,
mibi fol. 679. et vide ibid. fol. 696. 701. adnotat. Unde et Gratius Phaliscus, in
Cyneget.</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">--- <reg orig="Nudâ" TEIform="reg">Nuda</reg> silvas virtute movebant</l>
<l TEIform="l" part="N">Inconsulti homines, <reg orig="vitâque" TEIform="reg">vitaque</reg> erat error in omni.</l>
</lg>
<p TEIform="p">donec a quibusdam in coetum inducerentur. Petr. Gregorius Tholosanis 1. de Republic.
2. Bellarmin. de Laicis cap. 5. Keckermann. in praecog. Politic. fol. 11. etc. et
disputat. practic. 29. problem. 2 Frideric. Tilemann. disp. ff. vol. 1. disputat. 1.
thes. 2. Cruger. colleg. polit. disputat. 1. thes. 38. etc. Velsten. decad. 2. quaestion
2.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.03.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p"> <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> paulatim subsistere lubet, et illam multorum ingeniis
iactatam excutere quaestionem; An ea vita, in quasunt homines <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mis1a/nqrwpoi,</foreign>, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)po/lides2</foreign>, hospitis
aut peregrini instar, sine certolare aut domicilio, et sede exsistentes, aut
solitariorum, monasticum seu eremiticum, aut contemplativum, ut vocant, vivendi modum
amplectentium; a Civili societate penitus abhorrentium, et in latebris suis
delitescentium: an, inquam, ea vita beatior sit, quam illorum, qui in communi coetu, qui
in civitate vivunt?</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">-- -- Pars invenit utraque causas.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Sed regulariter tamen (et quoad maiorem hominum partem) id negari solet. Guazzus, de
Civil. conversat. a princ. Richter, axiomat. histor. 4. Timpler. 1. polit. 3. quaest. 6.
Charron. 1. de Sagesse, cap. 54. Guyon tom. 2. lib. 2. cap. 1. des diverses Lecons. et
tom. 3. lib. 1. cap. 26. Montaigne 1. cap. 38.
<pb id="s055" n="41" TEIform="pb"/>
Et quidem Atistotelis auctoritate. 1. polit. 2. qui scribit: eum, qui non <reg orig="fortunâ" TEIform="reg">fortuna</reg>, sed <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> alienus est a Civitate,
qui in societate esse nequit, aut nihilo indiget propter copiam, et pars Civitatis non
habetur; hunc aut improbum esse, aut homine praestantiorem: bestiam nimirum aut. Deum. Ut
qui ab Homero per contumeliam dicitur:</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">--- Iure, tribuque domoque carens.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Misera est talis vita: hincque Cicero, neminem esse, ait, etiam cui abunde omnia,
tamquam <reg orig="virgulâ" TEIform="reg">virgula</reg>, quod aiunt, <reg orig="divinâ" TEIform="reg">divina</reg>
suppeditar entur, qui in solitudine vivere velit. Sibi ac aliis inutilis est eadem haec
vita: recteque Stoicis placuit, ea quae in terris gignuntur, ad usum hominum creari
omnia. Homines autem, hominum <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> generatos: ut ipsi inter se
alii aliis prodesse queant. Et proximi amorem cultui divino aequiparat: Deus, Matth. 22.
vers 39. 1. Corinth. 13. vers. 2. et 3. Atquomodo proximi nostri commoda promovere
quimus, societati humanae nisi nos insinuemus propus? Nec qui se a vulgo segregat, minus
cum mundo, et munduscum illo commune habet: non ab hominibus; sed a rebus, et primum a
suis secedendum est. Te animo populis subtrahe, non pede, atque dura. Seneca, Epistol.
56. Quires et homines fugit, ille est quem cupiditatum suarum infelicitas relegavit: qui
alios feliciores videre non potuit, qui se velut timidum atque iners animal, metu
occultavit, ille sibi non vivit, sed quod turpissimum est, ventri, somno, libidini: nen
sibi vivit, qui nemini. Divine Gregorius Magnus, Pontifex, super Ezecbiel. 9. homil.
Saepe cum de <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> proximorum querimur, mutarelocum conamur, et
secretum vitae remotioris eligere; videlicet ignorantes, quod si desit spiritus, non
adiuvet locus. Loth enim Sanctus in Sodomis exstitit, in monte peccavit. Quia autem loca
mentem non muniunt, ipse humani generis primus testatur parens, qui in Paradiso cecidit:
sed minus sunt omnia quae loquimur ex <reg orig="terrâ" TEIform="reg">terra</reg>; nam si locus salvare
potuisset, Satan de caelo non caderer. adde Anton. de Sales. Episcop. Genevens. praxin
spiritual. part. 1. cap. 3 et part. 3. cap. 24. Anima quidem nostra, tranquilla et sedata
esse debet: Sed vera illa <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)uqumi/a</foreign> et securitas, haud
ecstasi, et spirituali monastico gaudio; sed potius carnis et affectuum <reg orig="victoriâ" TEIform="reg">victoria</reg> definiri debet. Arnd. in praef. lib. 3. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vom wahren Christenthumb.</foreign> Granatensis, in floribus, part. 7. cap. 11.
Didacus Stella. 3. de contemptu Mundi. cap. 10. Quodidem emphaticis admodum verbis,
docetauctor quidam sanctus, laudatus in <reg orig="Harmoniâ" TEIform="reg">Harmonia</reg>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">etlicher punckren und Articuln Christlicher Lehre.</foreign> fol. 42. b. ita
loquens: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Welcher Mensch aber sich selber außer Göttlicher Mhne (Liebe)
mit einem lautem hertzen / unnd mit einem wahren /vesten / ungestiffien Glauben in allen
dingen läßt / und sich Gott gäntzlich ergibt und bevihlet/ in Lieb und in Leide/ und mit
<pb id="s056" n="42" TEIform="pb"/>
schlechten worte/in allen eeyden/Widerwertigkeit und Betrübnuß/ vnd dem Göttlichen Willen
demütiglich mit williger geduit vnnd gelassenheit danckbarlich gehorsam ist. Sthe diß ist
rechte/ wahre vnnd gewisse Andacht, vnd ist auch je vnd je gut vnd gerecht/von
Gottallezeit/vnnd niche von der Natur/noch von dem bösen Beist/vnd ist auch ein sicher
gewiß Zeichen/rechter wahrer Heiligkeit/vnnd rechter Andacht: vnnd daran mag man sich
sicherlich wolgelassen/vnd davon halten in der warheit ect. Folgtbatd: Vnnd zu dieser
Andacht gehöret nicht engentlich at beit deß Leibes/ oder das man in einen Winckel
schlieffe/ oder das man sich versperren lassen in ein Closter/ oder das mann fliehe in
einen Wald/ oder das man viel faste/ mit Wasser vnnd Brot alle Tag/ oder das man viel
bette/eylff Psalmen/vnd eylff Vigilte/ oder eylff tansendt</foreign> Pater noster,
<foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder das man ander groß arbeit vnd vbung thue / mit sich selber
geißlen/ vnd ein</foreign> Cilicium <foreign lang="GE" TEIform="foreign">antrage/vnd Parfuß gehe/ vnnd auff
der Erden lige/ vnd deßgleichen/ ect.</foreign> vide etiam de hac spirituali solitudine,
hoc est, de <reg orig="profundâ" TEIform="reg">profunda</reg> humilitate, resignatione, nostri ipsorum
abnegatione, et excessu in Deum, <reg orig="piêadmodum" TEIform="reg">pieadmodum</reg> disserentem
Henricum Susonem, apud Taulerum. Domin. 4. advent. Sermon. 1. Hanc solitudinem quaere,
aut socius non eris in conversatione Dei! Tempora et loca, et negotia quae tractamus
omnia, quaecumque videmus, audimusque, occasionem praebent multis modis et effectibus
corad Deum elevandi. Qui Deum vereamat, in omnibus rebus Deum conspicit: et possunt ad
Dei amorem singula ipsum in vitare. Quin et vetustissimi olim Eremitae agnoverunt, in
omni ordine humanae vitae, animas esse Deo placentes, et habentes actus aliquos occultos,
quibus delectatur Deus. Nectantum professionem vitae, aut habitus speciem, Deo placitam
esse; quantum sinceritatem atque affectionem mentis, et operum probitatem. vide Vitam
Paphnutii, in vita Patrum. Sed vero solitaria vita, atque in ea contemplatio, res plane
sacra est. Beat. Hieron. in epistol. ad Heliodor. Eucherius, delaudibus Eremi. Sed <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> pauci rite uti queunt. Sicque capio, quod Bellarminus, egregie vitam
eremiticam desendit, de Monachis, cap. 39. quodque de Laicis cap. 5. dicit: super
homines, et contra naturam ex <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg> fuisse, quod quidam
Eremitae vixerint soli. Ac B. Hieronymus, epist. ad Rustic. incip Nil Christiano
felicius. docet, tutius esse iuveni vivere in caenobio, quam in eremo. Alia item
disputatio esse videtur, an hic vel ille homo, hoc vel illo tempore, solitudinem quaerere
debeat: qut num tempora ferant, ut aliquis sese immisceat publicae rei. Futurum enim, imo
adest nunc tempus; quo tamquam si in dulcibus aquis inveniuntur salsae, ita amici omnes
inter se pugnabunt. Et tunc latebit prudens, et intelligens separatus manebit, tamquam in
<reg orig="cellâ" TEIform="reg">cella</reg> <reg orig="snâ" TEIform="reg">sna</reg> conditus, et quaesitus a multis,
<pb id="s057" n="43" TEIform="pb"/>
non invenietur. lib. 4. Hezrae. cap. 5. vers. 12. 9. et 10. Sapiens illo tempore silebit,
ait alicubi Oseas.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="BeO1S.01.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAP. IV. De Scopo seu fine Civilis Societatis.</head>
<p TEIform="p">CIvilis haecce commutiio, duos fines habent. Quorum primus est, (<foreign lang="GR" TEIform="foreign">w(=</foreign>, aut cui) ut coniunctim viventes; quasi membia membris sibi
inservitent: Societates namque hominum, inter ipsos, vitae tutius, commodiusque degendae
<reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, inveutae fuerunt. Ad hunc finem respexit Plato. 1. de
Republic. ubi Civitatis causam ab <reg orig="indigentiâ" TEIform="reg">indigentia</reg> victus et
cultus exstitisse; sociatosque esse homines, ait, ut mutuis auxiliis adtuti, commoduis
feliciusque viverent. Hincque Civilis societatis finis, publica appellatur Salus. 3.
polit. 4. Quam supremam Legem vocant; et quae privatae Saluti, a quolibet anteponi debet:
nam ita sese curare debent membra, ut semper respiciant ad totum. <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> ratione dicitur in l. 2. de Iustit. et Iur. ut Patriae pareamus,
iuris Gentium primaevi, id est, iuris naturalis humani esse: et in l. 1. §. 15. de ventr.
in possess. mittend. Nos non tantum paretibus, sed et Rei publicae nasci. Publica
instituta, <reg orig="paternâ" TEIform="reg">paterna</reg> pietate potiora esse. in l. 14. in princ. ad
Trebell. Sciteque a quodam dictum est: dum nos cavemus singuli, perimus Universi. Hunc
finem plerumque <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)u/ta/rkeia</foreign> sequitur, sive bonorum omnium
affluentia: publica quippe utilitas singulos beat.</p>
<div3 id="BeO1S.01.04.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p"> Sed Civitas, quae <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg> coniunctim vivendi, <reg orig="primûm" TEIform="reg">primum</reg> (ut iam dixi) nata est. bene tamen beateque, et recte utvendi,
hoc est actionum honestarum feliciter fungendarum <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>,
consistit principaliter. 1. polit. 2. et lib. 3. pol. cap. 4. ac 6. Sicque finis Rei
publicae non est bellica potentia, aut magnitudo, Paruta, 1. discors. 1. fol. 23.
Isocrat. contra Lacedaem. et Aristoteles. 7. polit. cap. 14. ac 15. Sed ut Benedict.
Wincklerus, 3. de princ. Iur. cap. 12. rectescribit, agnitio et fruitio iuris naturalis.
Et hoc intuitu aiunt; iuris finem proximum, iustitiam esse: remotiorem, publicam salutem.
Matth. Stephani, de art. iuris. cap. 5. In hac etenim societate, summum est bonum
quoddam; quod per se, et propter se, atque etiam primo expetituriipsa nimirum iustitia
Universalis, Virtutes in sese quae continetomnes: et quae universum chorum, seu comitatum
Virtutum complectitur. Quippe institia cum descendat ab ordine rectitudinis, generasster
convenire potest omni Virtuti. Est nam que iustare idem, quod rectificare. B. Thomas.
part. 3. qu. 21. ubi inquit: quicquid Deus in rebus
<pb id="s058" n="44" TEIform="pb"/>
creatis facit, facit secundum convenientem ordinem, et proportionen suam, in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> consistit ratio iustitiae, indeque homo iustus, id est, suae
naturae, seu rectae rationi convenienter agens, omnibus Virtutibus est praeditus. Quas
Virtutes, ut exercere possit, ad eas Virtutes operandas ut adigatur homo, Civilem
societatem natura (hoc est, ut pie et philosophice loquitur, gl. 1. Inst. de Iur. nat. in
pr. ipse Deus. §. sed naturalia, ibi: <reg orig="Divinâ" TEIform="reg">Divina</reg> <reg orig="quâdam" TEIform="reg">quadam</reg> providentia. dict. tit.) humano generi monstravit,
implantavit. Quicquid in <reg orig="liberâ" TEIform="reg">libera</reg> Civitate, aut <reg orig="Republicâ" TEIform="reg">Republica</reg> geritur; quicquid a Legislatore, vel Iureconsulto,
deliberationis atque consilii suscipitur: omne id iustitiae, id est Virtutis et
Honestatis <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg> fieri debet. Ad hanc aliarum rerum usus,
commoditatesque et opportunitates, ipsa etiam Salus publica, per se ac primo diriguntur.
Christoph. Ehemius. lib. 5. cap. 1. et cap. 6. princip. Iur. Non <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> de <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> Salus publica colenda, quam ut
hoc bono, beatissimaque inde emergente utilitate, Civilis hominum caetus commode semper
fruiqueat. Indeque tum demum in Civitate beatitudinem exsistere, et exinde felicitatem
exoriti civilem, eutaxianque politicam, si bonum illud morale in Civitatem introducatur,
quod bonum civilis communicationis finis primarius est (Aristoteles finem: <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ou(=</foreign>, Latini Logici finemcuius, vocant (quem efficiens assequi
intendit, et ad agendum movet, motu scilicet amoris et desiderii etc. Sique Bonum illud
Morale in civitate exsistat, Beatitudo et Felicitas exoritur Civilis: Politica scilicet
<foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)utaci/a</foreign>. Hanc pone subsequitur pax interna publica, sive
communis tranquillitas, honorque publicus in statu Politico, vide: Hilliger. ad Donell.
2. com. cap. 1. A.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.04.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p"> <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> disputati potest, quatenus Vir bonus distet a bono Cive?
vide Tileman. disputat. ff. 1. thes. 3. vol. 1. Sane in <reg orig="optimâ" TEIform="reg">optima</reg>
<reg orig="Republicâ" TEIform="reg">Republica</reg> eadem est boni Viri, quae boni civis virtus.
Aristotel. 3. polit. cap. 3. et lib. 7. cap. 2. ac. 3. Quam vis politice non immediate,
sed disciplinarum aliarum adminiculo reddat Civem vere bonum; et per se contenta sit
externorum dispositione. (Unde duplex est iustitia, Legalis, quae reddit bonum Civem; et
moralis, quae bonum Virum. Aristot. 8. Ethic. cap. 13.) Eleganter Cicero, epistol. 5. ad
Lentul. Ego cum <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> <reg orig="Republicâ" TEIform="reg">Republica</reg> quasi
sum collocutus, ut mihi promeritis id praestaret; ut, quem bonum Civem seinper habuisset,
virum quoque bonum esse pateretur: videatur idem Cicero. extrem. lib. de opt. gener.
orat. et <reg orig="Rabirianâ" TEIform="reg">Rabiriana</reg> Orat. <reg orig="extremâ" TEIform="reg">extrema</reg>,
aliisque eundem locis pluribus. Sed an Res publica faciat viros bonos, tradit Carnin. in
turr. Babylon. cap. 12. et cap. 16. ac 17. ex professo.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.04.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p"> Coronidis vice subnecto; in <reg orig="solâ" TEIform="reg">sola</reg> virtute Summum Bonum esse,
eamque ad beatitudnem sufficere: nec externa aut fortuita requiri, id quod rationabiliter
Stoici defendunt, et ex iis passim, in epist. Seneca,
<pb id="s059" n="45" TEIform="pb"/>
Lips. 2. manuduct. dissert. 20. et seqq. Lactant. 3. cap. 11. Aquibus perperam
Aristoteles dissentire videtur. 7. Ethic. 8. Beatitudo enim est aliquid perfectum,
perfectum autem perfici non potest; nisi illa perfectio essentiam intret, nuncvero bona
externa de <reg orig="essentiâ" TEIform="reg">essentia</reg> beatitudinis esse, absurdum est. Nec de
<reg orig="exsistentiâ" TEIform="reg">exsistentia</reg> eius sunt illa Bona. Bonum namque quaerendum,
assignandumque est, quod nostri sit arbitrii, quod casu non adimatur, casu non detur.
elegantissime Boetius, de consolat. Philosoph. lib. 4. pros. 3. adde Originis Philocal.
cap. 25. passim. Hocque facile largientur ii, qui cum Proclo, tractat. de <reg orig="animâ" TEIform="reg">anima</reg> et Daemone, finem ipsum in <reg orig="animâ" TEIform="reg">anima</reg>
collocant, corporeis non egentem, hominemque ipsum putant esse animam, utentem corpore:
qui passiones in strumentorum, ab ipsis utentibus seiunctas esse sciunt. Instrumenta ad
beatitudinem necessaria sunt; sed ad veram felicitatem summa sufficit miseria: nam et in
rebus adversis exercitium Virtutis (et quidem illustre magis) esse potest. Ex quo porro
et hoc resultat, quod beata possit dici Res publica, si exercitia habeat virtutum
publica, licet ab hoste obsideatur etc. Keckerman. in praecog. Polit. fol. 26. modo
Civitatis nomen adhuc mereatur. Interim, quod Lactantius ait, 7. cap. 7. omnem sectam
Philosophorum, vidisse aliquid ex vero: id et in quaestione de summo Bono adprime placet.
Nempe sententias tam discrepantes inter se philosophorum, ad veram normam conferendas; et
qui ideo propius ad rem ipsam accesserint, qui longius recesserint. (nam nulla
simpliciter reicienda videtur) indagandum erit. Inferiori in gradu Peripateticos loco;
qui externa admiscent. Inducendo scilicet Bonum, quod non sit in hominis potestate:
sicque totum hominem alienae subiugat ditioni. Lactantius. 3. cap. 8. Quibus sul. imiores
Stoici sunt, <reg orig="virtutesolâ" TEIform="reg">virtutesola</reg> contenti. Epicurei in super
requirunt, ut virtutis possessione delectemut in uttaque sorte. vide Senec. Epistol. 21.
Lactantium lib. 3. cap. 7. et 27. Sicque non adeo sunt absurdi. Nec enim optandum est, ut
voluptas plane absit ab actionibus nostris. Michael Palaeolog. oration. 4. et 5. Quamvis
ignoratione veri Dei in horrendos errores prae ceteris fuerint lapsi. Lactantius, lib. 3.
cap. 17. eoque sensu regidior Stoicis dicitur Epicurus. Montaigne. 2. cap. 11. fol. 388.
etc. Sicque Aristoteles dicit. 1. er hic. 8. Non est Vir bonus habendus, qui honestis
actionibus non laetatur, nec dissentit Sarisberiensis, cap. ult. lib. ult. addatur
Bernart ad Boetium, in Comm. fol. 281. Plato plane divine (vide Halloix in notis ad Vitam
S. Iustini, fol. 285. Montaigne 1. cap. 19. inprinc.) haud in nostris iuste vel bene
factis, sed in <reg orig="aboslutâ" TEIform="reg">abosluta</reg> virtutis specie et forma (Ideam
vocatille) ponit felicitatem: hoc est, in ipso Deo. Iavellus, philosoph. pract. fol. m.
13. hocque intuitu Lactantius. 3. cap. 12. dicit: Euclidem statuere summum bonum, quod
simile sit et idem semper, cuius
<pb id="s060" n="46" TEIform="pb"/>
participatione bonisumus et felices. ut dixi supra. idque sit per veram religionem.
Lactant. 3. cap. 10. et seq. vide eundem Lactantrum. 3. cap. 7. et Duellum Scientiae ac
Ignorant. 1. cap. 8. part. 2.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.04.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>V.</head>
<p TEIform="p"> In <reg orig="Practicâ" TEIform="reg">Practica</reg> ergo <reg orig="Vitâ" TEIform="reg">Vita</reg>, Civitatem
practicam consectamur, et ad practicum, quae dirigitur finem. Sicque in limine Bodinum.
1. de Republic. 1. impingere videri posset: Civitatis quifinem in <reg orig="pulcherrimâ" TEIform="reg">pulcherrima</reg>, <reg orig="suavissimâque" TEIform="reg">suavissimaque</reg>
sublimium rerum constituit contemplatione. Quando in rerum naturalium, humanarum ac
Divinarum cognitione exercentur Cives, iique contemplationis huius fructus, praepotenti
Deo, totius Naturae Principi ferunt acceptos. Cum tamen in <reg orig="practicâ" TEIform="reg">practica</reg> <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg>, Civitrtem practicam
nosconsectare deceat, et ad practicum directam finem. Dn. Cluten. in paradox. thes. 2. de
fine Republicar. vide Carnin. In destruct. Turris Babylon. cap. 12. et 12. ac seqq. ubi
de fine Ecclesiasticae Legis. Quodque Patres e societate Iesu, et fere Theologi omnes,
qui politica tractant, specioso dogmate Religionem, Cultumque Divinum, Civilis Societatis
finem statuunt et fundamentum. Mariana, Rossaeus, et Ribadeneira in Instit. Princip.
Bozius, de ruinu gent. lib. 1. hoc forsan explicationem ulteriorem requtrit. Magistratus
praecipuum munus esse puto, curare Religionem, hoc est essicere, ut in omni pietate ac
honestate vivamus. 1. Timoth. 2. Sed non tamquam id esset Rerum publicarum finis
essentialis. Etenim si Civitatis finis esset contemplatio, vel vera Religio, uniformisque
ad Deum de votio, eaque ad esse Civilis consociationis, absolute pertinerent: exinde
sequeretur, ubi talis finis non est, vel ubi media desunt, ad eum finem deducentia; nec
ibi ullam societatem legitimam, sed colluvionem potius, et rurbam latronum esse.
Imperantes non veros et iustos Magistratus, sed impostores atque Tyrannos estistere
Hocque principio decretum illud, de Principibus Haereticis solio deturbandis, clamve ac
palam, ferrovel veneno, a quolibet privato e medio tollendis: iisque populis, quos
Pontifex Romanus, perperam de Religione sentire iudicat, <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg>
<reg orig="habitâ" TEIform="reg">habita</reg> vullarum pactionum aut foederum ratione, debellandis
inniti ait. Keckerman. in praecogn. polit. fol. 24. Et hoc etiam theoremate, finis
hominis, qui est vera Dei Agnitio, cum fine politicae conversationis, (hoc est, Divina et
Humana) <reg orig="periculosâ" TEIform="reg">periculosa</reg> mistione confundi, reputatur. Vid. omnino
Paulum Busium, lib. 1. de Repub. cap. 4. num. 6. etc. Mitigate quoque hoc dogma
videnturea; quae Bellarminus disputat, lib. 5. de Rom. Pontific. cap. 2. ubi ait,
Dominium haud fundari in <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg> ac fide. Et ibidem cap. 3.
Christum non abstulisse Regna iis, quorum erant: nam Christum non venisse destruere ea,
quae benese habebaut; sed perficere. Augusti itidem Imperium, non veram fpectabat
Religionem, et tamen Salvator noster voluit dari Caesari, quae
<pb id="s061" n="47" TEIform="pb"/>
Caesaris sunt: etiam ab ipsis Iudaeis, qui veram habebant tum temporis Religionem. Sicque
Res publica est, ubi non est vera Religio; sed <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> deficiente, nec
etiam ibi est vera honestas; et scelera horrenda subsequuntur. Vera Religio finis hominis
est, et qui eam non habet, vix hominis meretur nomen. Sed tamen non tam nobilis finis
potest esse praefixus toti caetui civili. Namque nostra Res publica, quoad substantiam,
non differt a <reg orig="Republicâ" TEIform="reg">Republica</reg> Ethnicorum. Sique Religio in animis
hominum esset, statim Rem publicam novam, optime constitutam haberemus. Ergo Religio est
principium bene constitutae Rei publicae, nonfinis. Ac quoque Tostatus, in anigmat.
Sacru. sol. mihi 231. scrrbit: Religionem non esse Rei publicae finem, si consideretuv,
ut estapudomnes gentes. Christiana Res publica aliud est, quam Res publica simpliciter.
Ac inde est harmonicum et mutuum officium Episcoporum ac Regum. Choppinus de Polit.
Ecclefiastic. Hinc etiam non est distributio generis in species, quando aliam facimus Rem
publicam profanam; ex principiis naturae, et rectae rationts deductam: aliam Christianam,
ex principiis S. Scripturae concinnatam. Timpler. 1. polit. 1. quaest. 6. Nonenim Lex
Naturae et ratio recta, SS. Scripturae adversantur.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="BeO1S.01.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAP. V. Quod Felicitas Civilis, non nisi per Politian, seu imperandi et parendi
rationem impetretur.</head>
<p TEIform="p">HUnc in Civitate progignit finem: hunusque Practicae et Civili Felicitatis,
isntrumentalis causa est <foreign lang="GR" TEIform="foreign">politei/a</foreign>, Res publica, seu ad
ministratio Civilis. Quippe per quam multitudo seu communitas recte instituta, bene
beateque vivit; et quae Civilis Societatis Anima est, et vita quaedam. 4. Politic. 11.
Iacob. Bornitius, tract. de Maiestat. cap. 5. Lipsius, in notu ad z. Polit. cap. 6.
Divine Isocrates, in Areopagit. Est anima Civitatis niliil aliud, quam administratio
illius; quae non minores, quam in corpore anima effectus producit. Videlicet haec est,
quae de omnibus consulit; simul conservans profectum, simul nocivum devitans. Huic
oportet et leges et Oratores, et privatos homines esse similes; et sicunumquemque agere,
prout illam sit nactus, <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> <reg orig="cepravatâ" TEIform="reg">cepravata</reg>,
nos nihil habemus pensi, nec folliciti sumus, quemadmodum redintegretur. Civilis haecce
administratio (ut Seneca ait) Spiritus ille vitalis est, quem tot
<pb id="s062" n="48" TEIform="pb"/>
milia trahunt; nihilipsa per se fututa, nisionus et praeda, mens illa si subtrahatur.
lib. 1. de <reg orig="Clementiâ" TEIform="reg">Clementia</reg>. cap. 4. Hanc etiam in rem
elegantissimus et Livii locus, lib. 36. De Urbe, agroque (de <reg orig="Capuâ" TEIform="reg">Capua</reg> loquitur) reliqua consultano fuit: quibusdam delendam
censentibus urbem praevalidam, propinquam; inimicam. Ceterum habitaritantum, tamquam
Urbem Capuam, frequentarique placuit nullum Corpus Civitatis, nec Senatus, nec Plebis
Concilium, nec Magistratus esse. Sine consilio publico, sine Imperio, multitudinem
nullius rei inter se sociam, ad consensum inhabisem fore.</p>
<div3 id="BeO1S.01.05.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p"> Differt a <reg orig="Republicâ" TEIform="reg">Republica</reg> Civitas; quod haec quasi materia est,
in quam Res publica tamquam forma inducitur. late Arnisaeus, relect. 1. cap. 5. sect. 3.
Rem publicam choris et harmoniis: Civitatem personis et numeris comparat. Interdum
sumitur Civitas formaliter, prout <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>
est inducta; tum saepissime Rei publicae nomine venit. Sic Cicero 1. de Republic. ait:
Omnis Civitas, quae est constitutio populi, Res publica est. Sic etiam Iureconsulti
quandoque Urbem pro Republica sumunt. Anton. Faber. inrational. ad l. 3. de offic.
Praefect. Vigil. De <reg orig="homonymiâ" TEIform="reg">homonymia</reg> vocabuli Rei publicae, vide
Christian. Matthiam, Colleg. polit. 1. disp. 5. tbes. 4. etc. Ac num Politica, Res
publica ac Civitas idem sit? consule Timpler. 1. polit. 2. quaest. 2.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.05.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p"> Cum autem Res publica, seu <foreign lang="GR" TEIform="foreign">politei/a</foreign> (quae Synonima
sunt, vel invito Scaligero. lib. 3. Poet. cap. 21.) Imperio contineatur et subiectione:
(potentia etenim manus iustitiae est) Regere itaque et subici; Regi et Gubernare,
consentanea esse apparet, tum Naturae, tum et Divino in sacris literis revelato iuri. 2.
Chronic. 19. vers. 6. Psalm. 82. vers. 6. Proverb. 8. vers. 15. Habacuc. 1. vers. 3.
Sapient. 6. vers. 3. Roman. 13. vers. 1. et 4. Tit. 3. vers. 1. 1. Petr. 2. vers. 13.
Ferdinandus Vasquius. 1. illustr. cap. 1. num. 25. cap. 21. num. 23. etc. Petrus
Gregorius Tholosan. 1. de Republic. cap. 2. Bellarminus de Laicis. cap. 5. Reinkingk.
lib. 1. class. 1. cap. 2. Athus. 1. polit. cap. 1. adfin Loelius Zecchius. 1. de Princip.
administr. cap. 1. num. 2. et 3. Henric. Velsten. centur. quaest. pol. decad. 8. tbes.
???. vide tamen Albert. Bolognet. tractat de lege. iur. et aequitat. cap. 12. Namque et
recta ratio, quae finem hominiindidit, etiam instrumenta monstravit; et instrumenta ac
media, ad illum finem perveniendi, naturalia erunt. Recteque Oppianus, 5. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a(leut</foreign>. vers. 45.</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Benivoli o Reges Caelestes mari et terrae.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Ubi vide in Comment. Rittershus. fol.: 14. Et etiam Aristoteles scribit: Impetare et
parere, non solum naturalia; sed et necessaria quoque, itemque utilia Naturae ac rerum
naturalium munia sunt. 1. polit. 5. Idem inter homines Imperium exsistit, quod in rebus
non viventibus
<pb id="s063" n="49" TEIform="pb"/>
Harmonia; ut elegantissime Aristoteles 1. polit. 3. Nihil tam aptum esse censetur, ad
ius, conditionemque Naturae, quam Imperium. Sine quo nec Domus ulla, nec Civitas, nec
gens, nec homium Universum genus, stare; nec rerum Natura omnis, nec Mundus ipse potest.
Cicero, 3. de legibus a princip. Nihil est, quod sine Moderatore consistere postet: Sic
Domus ab habitatore deserta, drlabitur. Navis sine gubernatore, pessum abit. Lactantius.
3. cap. 21. Ordo est optimum quiddam: at Ordo sine Imperio esse nequit. Aurea notetur
sententia Aristotelis. 1. polit. 2. Sicut homo animalium est optimum; ita sine <reg orig="iustitiâ" TEIform="reg">iustitia</reg>, sine iure ac lege, est omnium deterrimum. Sed iustitia
est res maxime politica etc. Quam sententiam docte explicat Ludovicus Vives. 7. de caus.
corruprar. artium a princip. ubi dicit: Hominem res ipsa testatur, conditum esse a Deo ad
societatem, ac in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> hac mortali; et in <reg orig="alterâ" TEIform="reg">altera</reg> illa sem <reg orig="piternâ" TEIform="reg">piterna</reg>. Idcitco et
glutinum ei societatis addidit, animum ad benevolentiam mirifice appositum: quae <reg orig="benevolenitâ" TEIform="reg">benevolenita</reg> ex ardore interno foras ebulliens ac respectans;
refrigerato ardore illo, intro se recipit ad se ipsam, ut quisque tenerrimese unum amet,
in reliquos rigidus atque asper. Quae esset maximorum in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg>
tumultuum causa, quando ad se, ac suas utilitates quantum quisque vel ingenio valeret,
vel viribus pertraheret: nisi in locum mutuae benevolentiae iustitia successisset, quae
avidas manus comprimeret, atque ab hominum convictu, iniuriam omnem arceret etc. No ay
animal mas contrario al hombre, que el hombre mismo, veriverbium est Hispanorum. In
eandem fere sententiam D. Thomas, 1. de Regim. Princip. cap. 1. Naturale est, iqnuit,
homini, ut in Societate multorum vivat; et necesse est esse in hominibus, per quod
multitudo regatur. Nam cum unusquisque id, quod sibi est congruum, provideat, multitudo
in diversa dispergitur; nisi sit, qui boni communis curam gerat. Unde Salomon inquit; ubi
non est Gubernator, dissipabitur Populus. Nec enim idem est, quod proprium, et quod est
commune, nam ur sunt propria, differunt, et ut sunt communia, uniuntur: diversorum autem
diversae sunt causae. Oportet igitur, ut praeter id, quod movet ad proprium bonum
uniuscuiusque; sit etiam aliud, quod moveat ad bonum commune multorum propter quod et in
omnibus, quae in unum ordinantur, aliquid invenitur, quod alia regat etc. Cyclopica est
eorum vita, inter quos obligatio est nulla, ubi nullus alteri obtem perare cupit: et
iuxta illud Poetae:
<foreign lang="GR" TEIform="foreign">ou)dei\s2 ou)deno\s2 a)kou/ei</foreign>.
Si homo <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> est socialis; etiam
<reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> requirit regimen et rectorem:
nam societas est multitudo ordinata. Inde Plato, in polit. recte, primam originem
Politiarum Deo adscribit. et 1. de ligib. Legum
<pb id="s064" n="50" TEIform="pb"/>
ventionem eidem attribuit. Itaque potuit ac debuit saecularis potestas, cum totus populus
per se vix possit talem exercere, a multitudine in unum vel plures, iure
naturalitransferri. Ether. Mohr. disputat. de Iuris diction. thes. 3. 5. et 6. Si est,
quae dutities in Imperio, exaccidenti est. S. Augustinum audi. lib. 1. quaest. super
Genes. cap. 153. Haec in dominationibus et servitutibus clara Iustitia est, ut qui
excellunt ratione, excellant dominatione: quod cum in hocseculo per iniquitatem hominum
perturbatur, vel per natutatum carnalium diversitatem; ferunt iusti temporalem
perversitatem, in finem habituri ordinatissimam et sempiternam felicitatem. Nec ex eo,
quod multi detestandis artibus Imperia gerunt, velacquirunt, rite colligi potest, Imperia
praeter vel contra naturam esse. Nam et Matrimonia (ut iam supra innui) interdum
illicitis mediis conciliantur, varieque turbantur. adde Carnin. de Turre Babyl. part. 2.
cap. 1. Campanell. cap. 1. polit. §. 1. Ettandem a <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg>
introducta esse Imperia, vel ex eo elucescit; quia haec imperandi, parendique diversitas,
apudomnes gentes peraeque custoditur; eamque omnibus in Mundi partibus deprehendere
licet, ut nec defuit in Occidentalis Indiae, priori saeculo primum pervestigatis
Regionibus. Nihil fere nobiscum commune habent eae, nisi aliquam Rei publicae formam. In
<reg orig="Americâ" TEIform="reg">America</reg> namque multae sunt Regiones, quae Regecarent, et
Principibus ac Capitaneis, a semetipsis necessitate <reg orig="aliquâ" TEIform="reg">aliqua</reg>
volente electis parent. Peruvanum ac Mexicanum territoria, Reges habent; <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> electione, ibi <reg orig="legitimâ" TEIform="reg">legitima</reg> constitutos
successione. Ioseph. Acosta, histor. Ind. 6. cap. 11. etc. Levin. Appollon. de rebus
Peruvin. lib. 1. fol. m. 36. et seq. Non obstat l. 5. de Iustit. et Iur. ubi habetur,
exiure Gentium secundario, introducta esse bella, discretas gentes, Regnacondita etc.
iure enim naturae humanae seu gentium primario, communicatio hominum inter se mandatur.
l. 3. et ut Patriam non minus ac Parentes amemus, praecipitur. lib. 2. de Iust. et Iur.
Iure timen Gentium secundario, humanae communicationis modi quaeruntur eiusque contraria
tolluntur, et naturae, ut nunc post lapsum est, accommodantur.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.05.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p"> Nec solum necessarium est, ut quam ex cuiusque animo pellebat, vel tarditas cordis,
vel prava affectio societatem, vis aliqua maior, Iustitiaeque ac Legum firmaret potestas;
hominesque fieri, Imperii beneficio, Circeae quasi Virgulae mitescerent tactu; sed et
omnes licet probi praesupponerentur; attamen adhuc Civitas <reg orig="Politiâ" TEIform="reg">Politia</reg>, imperantiumque ac parentium indigeret distinctione. l. 2.
in fin. ibi: praesidere bonis et malis. et ibi: praeceptriae faciendorum. l. 7. ibi:
vetare, permittere. ff. de legibus. Henning. atnisaeus, doctrin. politic. cap. 2. a
princip. Quia etenim singuli homines separatim, egregium nullum perficere possunt opus;
quasi
<pb id="s065" n="51" TEIform="pb"/>
ad decorem universi orbis, ad concentumque pertinet, Imperantis ut nutu ceteri
commoverentur: non setius atque ad capitis arbitrium, membra reliqua omnia. Optime
Guicciardin. hore di recreation. tit. Natura quantumque ella paeia, non esser veramente
partigtana d'alcuno. Xenophon. 3. expedit. Si desint, qui imperent, <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> in repraeclari quicquam geri potest. <reg orig="Hûc" TEIform="reg">Huc</reg>
pertinet quod scribit Imperator Antonius. l. 7. devit âsua. Quam rationem in unitis et
compactis corporibus habent membra; eam obtinent ratione praedita animalia in divisis
prae parata ad unam quandam actionem. Licet item <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> usurpare illud
D. Pauli. 2. Corinth. 12. vers. 19. etc. Quod si omnia essent unum membrum, ubi corpus?
Nunc vero multa quidem membra sunt, unum vero corpus etc. <reg orig="Eâ" TEIform="reg">Ea</reg> inde
<reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg>, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> quidam, in statu, quem
Innocentiae vocant, suturam non fuisse quandam Rei publicae speciem, domesticae
dominationi dissimilem, perhibent, absurda videtur, ut cap. seq. latissime
demonstrabo.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.05.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>V.</head>
<p TEIform="p"> Merito itaque <reg orig="Anarchiâ" TEIform="reg">Anarchia</reg>, nihil esse periculosius scribit
Plato 1. de legibus: praestareque censetur sub malo Principe quam sub nullo esse. <reg orig="Quâlibet" TEIform="reg">Qualibet</reg> enim confusione, melior est ordo quilibet. Themist.
Euphrada. Bellarminus. de laicis cap. 4. Temporibus illis non erat Rex in Israele,
quisque quod rectum videbatur in oculis suis, faciebat. Iudic. 17. vers. 6. cap. 19.
versa. cap. ult. vers. ult. Quo respexit lex illa Persica, quae iubebat <foreign lang="GR" TEIform="foreign">anomi/an e)=inai pe/nq) h(merw=n/</foreign>, defuncto Rege, ut liceret cuique
quinque diebus facere, quod vellet Ac quia Pax publica turbabatur, Subditi Rege denuo
constituto, leges et Magistratum revereri et magnifacere, maximique beneficii loco habere
discebant. Stobaeus. sermon. 42. Sic quoque sapientes Haebraei dicunt: Ora pro Pace
Regni, nisi enim metus esset, (id est Magistratus) alter alterum devoraret vivum. In
capitulis Patrum. fol. m. 42. vide etiam Drusii apoph. Arabic. fol. 775. n. 163. Eo
pertinet item, quod de Nerva dicebatur: deterius esse sub eo Principe vivere, per quem
omnia liceant, quam sub eo, per quem licet nihil. Bolognet. de lege iur. etc. cap. 34. n.
14.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.05.05" n="5" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VI.</head>
<p TEIform="p"> Prorsus damnandi sunt, ex <reg orig="humanâ" TEIform="reg">humana</reg> qui <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> Politias et Magistratus tollunt: quod non solum anarchi et
<foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)/taktoi</foreign> faciunt ac seditiosi homines, qui in <reg orig="pessimâ" TEIform="reg">pessima</reg> libertate vivere satagunt; sed et olim fecerunt Hessaei.
Ian. Drusius. 5. annotat. in Nov. Testam. Actor. 21. fol. 187. et seq. Post Donatistae,
teterrimi haeretici; eodemque errore, nostro tempore commaculati sunt Anabaptistae,
quorum illi ab Augustino, hi a variis sunt refutati. vide Benedict. Wincklerum, 5. de
princip. iur. cap. 5. Antonium Albizium, exercirat. Theolog. part. 1. tit. de Magistrat.
quaest. 6. fol. 250. Gerhardi, loco de Magistrat. numer. 27. et num. 48. etc. Quamvis et
corum maior pars, Rem publicam fere Platonicam habeat: minime
<pb id="s066" n="52" TEIform="pb"/>
oboediendi et imperandi ratione prosus carentem. Hincque errant, qui dicunt, Res publicas
(sui <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg>) non esse â Deo propitio, sed irato: et poenae loco
in genus humanum inductas. Quos vel Platonis convincere potest auctoritas, qui, in
politico. prima recte originem Politiarum Deo adscribit, ut et dixi iam supra. Deus enim
in <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> generis humani perturbatione ac depravatione, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)utacia/n</foreign> Imperiorum, et leges hominibus tribuit; ad ipsorum
societatem continendam, et amoliendas difficultates, quae ex <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)taci/a</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)nhrmosti/a</foreign>, ac intemperie
motuum humanorum proficiscuntur. Certum eis exitium allatura, nisi Imperiorum et Legum
obices opponerentur. Verum, an et quatenus impius ac Ethnicus Rex sit a Deo, vide
Gerhardi loc. de Magistrat. num. 79 et seqq. Et certe sunt infinitae Res publicae a Deo
irato; ut olim fuit Regnum Israelitarum, Bellarminus, de laicis. cap. 6. Hoc quidem
negarine quit, Deum interdum regnare facere hominem hypocritam, propter peccata Populi.
Iobi. 34. Non semper Princeps populi et Ecclesiae Iudex, per Dei arbitrium datur; sed
prout merita nostra deposcunt. Si mali sunt actus nostri, et operamur malignum in
conspectu Domini, dantur nobis Principes secundum cor nostrum. Origin. in lib. 1. Iudic.
homil. 4. et adde Martam, tractat. de iurisdiction. part. 1. cap. 6. num. 18. Atque tali
Principi, etiam invasori, post deditionem oboedientia debetur. Scultetus, in notis ad
Matth. cap. 60. Iubet enim dare Caesari, quae Caesaris sunt: hicque Iudaeam obtinuit iure
belli.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.05.06" n="6" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VII.</head>
<p TEIform="p"> <reg orig="Regiâ" TEIform="reg">Regia</reg> aberrant <reg orig="viâ" TEIform="reg">via</reg>, qui praetendunt; a
Christiano Imperium accipi, gerique <reg orig="illaesâ" TEIform="reg">illaesa</reg> <reg orig="conscientiâ" TEIform="reg">conscientia</reg> haud posse. 1. Chronic. 19. vers. 6. etc. Psalm. 2.
et 71. Esaiae, 49. et 60. Matth. 22. Rom. 13. 1. Timoth. 2. Titum. 3. 1. Petr. 2. egregie
Bellarminus, de laicis, cap. 2. etc. Gerhard. loc. de Magist. num. 57. Laelius Zecchius.
1. de Princip. cap. 5. num. 1. Zepper. de legibus Mosaicis. 2. cap. 5. ad fin. Iohann.
Forster. in disputat. ad Decal. dec. 2. problem. 1. Melchior Iunius, quaestion. politic.
80. Henric. Scotanus, in parat. Cod. lib. 1. tit. 26. fol. 129. Dn. D. Harprecht. in
process. Iudic. decad. 1. conclus. 1. Dubitari etiam, non praeter rationem, posset, num
<reg orig="salvâ" TEIform="reg">salva</reg> <reg orig="conscientiâ" TEIform="reg">conscientia</reg> geri illud
Imperium queat, ubi duris vellegibus vel consuetudinibus, Ghristiani opprkmuntur, contra
ius naturale et christianam charitatem: ubi Regnum ad Principis solius utilitatem, plane
contra naturalem rationem (extra casum necessitatis) est constitutum; ubi vetera
victorum, et dominica iura nimis urgentur, nec cum sale Christianae discretionis
temperantur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">da man zu hart auff die tägliche Fron tringet/da Grundt
und Bonden der Herrschafft zugetygnet wird ect.</foreign> nec dissentit Bellarminus. de
laciis, cap. 3. lit. D. Quod vero dicitur, in Conc Roman. can. 16. Nemo Clericus, vel
Diaconus aut Presbyter, propter suam
<pb id="s067" n="53" TEIform="pb"/>
causam quamlibet intret in Curiam; quoniam omnis Curia a cruore dicitur, et immolatio
simulacrorum est. In Concilio Elibert. can. ult. Magistratum vero, anno quo agit
Duum-Viratum, prohibere placet, ut se ab Ecclesia cohibeat etc. In deterrimam partem
etiam a me olim raptum fuit; sed per Dei gratiam, didici iam, de antiquorum pietate,
mitius non solum loqui; sed et praeclare semper sentire. hocque sublimiori videtur niti
ratione. Et hic non potuit David Templum aedificare, quia Vir sanguinum fuit. Sic et
Iudaei Praetorium ingredi noluerunt, ne polluerentur. Iohan. cap. 18. vers. 28. etc. ubi
Drusius, in parerg.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.05.07" n="7" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VIII.</head>
<p TEIform="p"> Errare etiam dicuntur, qui assertant, Magistratus et Imperia esse iuris positivi.
Eckard. tractat. de ordine Ecclesiast. et polit. fol. 197. pulchre Christian. Matthias,
colleg. polit. 2. disput. 1. thes. 10. usque 21. evem quoque errorem errare aiunt,
Robertum Bellarminum, qui lib. 8. de Cleric. scribit: Quod Regum auctoritas atque
functio, non immediate ex Deo descendat; neque ex iure Divino; sed duntaxat ex iure
gentium. Oboedientiam Regi non alio respectu deberi, quam propter ordinem politicum. Vide
Anton. Albicum. part. 1. Theolog. exercit. tit. de Magistrat. quaest. 1. fol. 241.
Leidresser. dissertation. polit. lib. 1. cap. 2. et 3. At certe Bellarminus, in omnibus
locis, ubi ex politicis fundamentis aliquid deducit, egregiae eius disciplinae
cognitionem prodit: et hae quoque opinationes diversae, foedere distinctionis optime in
concordiam redigi possunt. Imperium est ex iure Divino, sed ratio imperandi, ex humano
descendit instituto. Ac consimili ratione Bellarminus. 2. de Pontific. cap. 12.
distinguit, inter successionem, et rationem succedendi, ac in tractat. de laicis. cap. 6.
optime se explicat, circa hanc quaestionem???dem.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.05.08" n="8" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IX.</head>
<p TEIform="p"> Exinde itidem deduco, legem etiam civilem in <reg orig="Conscientiâ" TEIform="reg">Conscientia</reg> obligare. haud namque frustra tam propter iram, quam
ob conscientiam magistratui subicit Christianos. D. Paul. 13. Roman. vers. 5. Servosque
monet idem, ut auscultent in omni re Dominis, non ad aspectum oculi; sed vorde simplici.
Coloss. 3. vers. 22. ac propter Dominum, cuivis parere iubet ordinationi, S. Petrus,
epistol. 1. cap. 2. vers. 13. Leges nempe non solum quatenus ex iuris Divini ac Naturalis
visceribus sunt erutae, conscientiam obstringunt; sed nec eae, quae mere sunt Civiles, ex
contemptu et <reg orig="pervicaciâ" TEIform="reg">pervicacia</reg> transgrediendae; ac insuper Conci
vibus nostris, et proxumo cuique, ius suum, secundum eas est distribuendum. Videlason. in
l. 2. num. 143. (de iur. Emphyteut. et eundem, in §. item si quis. ??? de action.
Covarruv. inc. peccatum. part. 1. n. 4. Ludovic Molina de iu??? t. et iur. tom. 6. disput
at. 73. Bellarminum de laicis, cap. 11. Becanum. Theolog. scholast. tit. de legib. cap 6.
quaest. 2. et 3. latissime
<pb id="s068" n="54" TEIform="pb"/>
Carnin. in Turri Babyl. cap. 18. et seqq. ac part. 2. cap. 2. et seqq. multis. Vasquium.
1. Illustr. cap. 29. Iohann. Gerhard. loc. de Magistrat. num. 267. etc. Calvin. Inst.
Relig. Christ. lib. 4. cap. 10. §. 5. Anton. Fabrum, in Bod. in <foreign lang="GR" TEIform="foreign">prw/tois2</foreign> in 4. et 7. propos polit. ubi Iacob. Lectius, in
praescript. Morla, empor. iuris. tit. 1. quaest. 7. 8. 9. Perkinsus, in anatom.
Conscient. et ex eo Simon. Goulard. es considerat. touchant la conscience cap. 10.
Christian. Matthias. Colleg. politic. 2. disputat. 4. disquisit. 3. Velsten. decad. 6.
thes. 4. Iacob. Martini, disputat. Et hic. 6. thes. 1. quaest. 7. Benedict. Winkler. de
princip. iuris. 5. cap. 10. ego, in oeconom. tit. de legibus. quaest. fin. Aclicet leges
civiles, non quidem immediate a Domino conscientiae proficiscantur; quia tamen Deus
constituit Magistratum, ei omnino et ex animi <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg>
parere debemus. Convenit etiam, ut cum proximo secundum leges vivamus, nec eas
negligamus. Quo etiam intuitu dicitur, vectigl in conscientia ligare. Klock. de vectigal.
th. 82.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.05.09" n="9" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>X.</head>
<p TEIform="p"> Ex quibus adstrui itidem potest, non satis reverenter de Imperiis sensisse Bodinum:
qui 1. de <reg orig="Republicâ" TEIform="reg">Republica</reg> cap. 6. (ut et Tileman. disputat. ff.
part. 1. disput. 1. thes. 2. et 3.) respectu causae primae, Imperia legitima esse
concedit. Sed si de causis intermediis quaeras, omnia Regna vi primum coaluisse: et ita
imperandi rationem, sui <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> violentam; vimque et cupiditatem
imperandi, Rei publicae causam efficientem esse, censet, vide Herman. Kirchner. disputat.
polit. 1. th. 4. Bornit. tractat. de Maiestat. cap. 4. ad fin. Clement. Timpler. 1.
polit. cap. 3. quaest. 8. Paschalium, de legat. cap. 12. quamvis interdum per
usurpationem, et occupationem Regna nascantur: hocquo modo Annis 249. post Diluvium, (ut
Annius ad Methastenem notat) primus potens in <reg orig="terrâ" TEIform="reg">terra</reg> esse caeperit
Nimrodus. Genes. 10. vers. 8 et 9. ubi Gualtperius, in collat. Interpret. Philipp.
Melanchthon. in Chron. Kirchner, disput. 1. de Republ. coroll. Velsten. decad. 7. thes.
4. Duret. histoir. des langues. cap. 4 Messias. variar lection. 1. cap. 8. quem ideo
Interpretes amarum indigitant Dominatorem, quemque fere omnes Magnorum Imperiorum, seu
Monarchiarum Fundatores sunt sequuti. D. Marta. de iurisdict. 1. cap. 4. ac de Alexandro
eleganter Lucanus. lib. 10. a princip.</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Illic Pellei proles Vesana Philippi</l>
<l TEIform="l" part="N">Felix praedo iacet terrarum -</l>
<l TEIform="l" part="N">-- non utile Mundo</l>
<l TEIform="l" part="N">aditus Exemplum, terras tot posse sub uno</l>
<l TEIform="l" part="N">-- esse Viro --</l>
</lg>
<p TEIform="p">Attamen et Magnates fuerunt, Principesque legitimi, ante Diluvium quoque: ita enim
Filii Dei. Genes. 6. vers. 2. a Paraphraste Chaldaeo exponuntur; qui postea Gigantes, id
est, Tyrannos <reg orig="procreârunt" TEIform="reg">procrearunt</reg>. Marta de
<pb id="s069" n="55" TEIform="pb"/>
iuris dict. part. 1. cap. 2. num. 2. etc. Mox item a Diluvio, Deus Optim. Max. Imperia
firmavit: cum Magistratui ius gladii concessit. Genes. 9. vers. 6. et praecepit, ut
homicida quod fecit, exspectet; non a patre, sed <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg>
auctoritate. Vide tamen Bortium apud Arumaeum, discurs. 30. cap. 5. thes. 1. fol 901. et
2. Samuel. 14. vers. 7. ac 11. Etiam tempore Nimrodi (quem novorum gigantum, alicubi. S.
Augustinus, nominat auctorem) et posteum quoque rationi Naturali quae convenirent, alia
Regna exstiterunt: quae Aristotel. 3. polit. cap. 10. Heroica vocat. et vide Piccart. in
notis fol. 462. Tali enim Imperio in <reg orig="Europâ" TEIform="reg">Europa</reg> <reg orig="nostrâ" TEIform="reg">nostra</reg> Aschenaz potiebatur, id est, sacri ignis custos; quem
Tuysconem vocant Germani, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Spangenberg in der Manßfeltischen
Chronick.</foreign> cap. 4. et 5. mox in Chananaea, Melchisedech, id est, Rex iustitiae;
in Philistino Regno, Abimelech. id est Pater meus Rex. Reiner. Reineccius, in prolog.
histor. Iuliae cap. 2. Et talis Imperator fuit ipse Moyses, Princeps legationis DEI. et
eius Rei publicae constitutus. Marta, part. 1. cap. 3. Rerum publicarum itidem
voluntariam constitutionem, Amphionis firmant Thebae; Lycurgi Sparta, et tum Athenarum,
tum Romulei initia Regi. Certe etiam quatuor Monarchiae, respectu sucrum Subditorum,
naturalia initia habuerunt. Nimrod a suis electus sine dubio suit; et item Cyrus.
Alexander, successit Patri. Romulus volentibus imperitavit. Tandem alios sibi, suisque
fubiecerunt. Et primitus Regna divisa fuerunt. Secundum Linguas, et samilias, non altera
Gens in alteram dominatur. Genes. 10. vers. 5. Idem eleganter firmat iustinus, 1. a
princip. cum ait. Principio rerum gentium nationumque Imperium penes Reges fuisse: quosad
fastigium l???ius Maiestatis, non ambitio popularis, sed spectata inter bonos moderatio
provexerit. Fines Imperii tueri magis, quam proferrre solitos fuisse. Primum omnium
Ninum, Regem Assyriorum, veterem et quasi avitum gentibus morem, <reg orig="novâ" TEIform="reg">nova</reg> lmperii cupiditate mutasse, etc. Sicque monet Lactantius. lib. 1.
cap. 11. Iovem antiquissimum fuisse Regem, in Olympo habitantem: ad eumque venisse, si
quae inter aliquos controversia erat, ac item si quis invenisset aliquid novi. Sic
Polonici Regni initia fuerunt tranquilla. Fulstin. 1. cap. 2. <reg orig="Hûc" TEIform="reg">Huc</reg>
refer, quod probat Conrad. Lancellot. in templ. omn. iudic. lib. 1. cap. 1. §. 1. quaest.
1. leges prius fuisse, quam arma.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.05.10" n="10" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>XI.</head>
<p TEIform="p"> Sunt quaedam Monarchae, de quibus dici potest, quod Tamerlanes de se ipso: Tu ne me
hominem esse arbitraris? falleris: ira dei ego sum, et vastitas orbis. ex Aenea Sylvio.
Abr. Bucholtzer. in Indice Chronolog. fol. 381. Sed de his mihi non hic est sermo.
apagegus, quo minor fit praeda maiori: ubi pro iure sunt Vires. vide Illustr. Enenckel.
ad Thucydid. 5. fol. 617. Rittershus. in Commentar. Oppiani. 5. Halieut. vers. 54.
<pb id="s070" n="56" TEIform="pb"/>
fol 315. Bella enim subditis inferre, et inde in cetera procedere, ac populos sibi non
molestos, <reg orig="solâ" TEIform="reg">sola</reg> Imperii conterere cupiditate; hoc non Regnum
acquirere, grande sed est potius perpetrare latrocinium. B. augustin. 4. de Civitat. Dei.
cap. 5. Ac in omni <reg orig="memoriâ" TEIform="reg">memoria</reg>, gentibus invisi cunctis fuerunt,
qui ita, ut Monarchae nationes sibi sub, ecerunt. Unde Tamyris, Scitharum Regina, caput
Cyti ramputatum, in utrem humano sanguine impletum, conici olim iussit, cum <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> exprobratione crudelitatis: Satia te, inquit, sanguine quem sitisti,
cuiusq insatiabilis semper fuisti. Iustinus, lib. 2. Quandoque tamen praeter naturalia
initia Regnorum, auctoritate <reg orig="Divinâ" TEIform="reg">Divina</reg> non destituuntur. Isaiae,
cap. 45. Christo meo Cyro, apprehendi dextram, ut subiciam ante faciem eius gentes, et
dorsa Regum vertam. Iuste enim Regnum de gente in gentem transfert Deus, propter
iniustitias, et diversos dolos. Syracid. cap. 10. Richter. axiomat. historic. 230. Quin
et Imperia violenta et scelere parta, nisi mox ad naturalem redeant imperandi rationem,
potestatem vix tuentur. Tyranni quoque iustitiam, Politicasque virtutes alias, non
propter amorem et excellentiam; sed propter se ipsos introducere et colere sunt coacti:
eo ut pacto Regnum firmarent, quod iustitiae absque praesidio et observatione, diu
consisterenequiret. Optime Bellarmin. de Laicis cap. 6. Tamerlanis et Attilae bella
fuerunt vastationis, nec acquisita durare potuerunt; quia non in formam legitimi Imperii
fuerunt redacta. Philipp. in Chron. lib. 3. sub Martiano. Quod et accidit Alexandro
Magno. Quamvis is apud Curtium, lib. 8. dicat. Veni in Asiam, non ut funditus everterem
gentes, nec ut dimidiam partem terrarum solitudinem facerem; sed ut illos quoque, quos
bello subegissem, victoriae meae non paeniteret. etc. Bortius, apud Arumaeum, discurs.
30. cap. 5. thes. 3. fol. 902. Sicque multa qui moliuntur, et pauca firmant, egregii
quandoque belli Ducis, numquam prudentis Principis nomen tueri queunt. Traian. Boccalin.
centur. 1. di parnaso. ragguagl. 35. fol. 149.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="BeO1S.01.06" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAP. VI. Ubi disquiritur singulatim, An et qualis futura fuisset Res publica ante
lapsum, seu in Innocentiae statu?</head>
<p TEIform="p">DUplex Hominum genus est, quo saeculum nostrum maxime tur barinunc, et ni DEUS
prohibessit bonus, porro magis atque magis
<pb id="s071" n="57" TEIform="pb"/>
turbatum iri, videtur. Fanaticos autem indigito, atque Ministros Tytannorum. Quorum illi,
nil nisi Cerebri sui Figmenta probantes: Imperium Politicum, in veteri Testamento quod
floride vegebat, in novo quod Salvator noster non abrogavit, quod Ecclesia primitiva
sancte venerata est, cui Imperatores, Reges, alii que Magnates pie praefuerunt; temere
conculcant, impieque condemnant. Hi vero, (Tyrannorum puta Ministri) potestatem
legitimam, in tempestatem immoderatam transmutantes; ex subditis servos, imo captivos aut
in ministerium metallicorum damnatos; ex Principibus Carnifices efficiunt atque tortores.
Errorem hunc utrumque, Theologi, quos Scholasticos vocant, homines ingenio praestantes,
otio abundantes, nec rerum domesticarum <reg orig="curâ" TEIform="reg">cura</reg> impediti, in docendo
et discendo indefessi; acute et subtiliter sane, <reg orig="notârunt" TEIform="reg">notarunt</reg> haud
solum, sed et fortiter penitusque prostraverunt. Dum satis edocuerunt, Servilem quidem
subiectonem, Adami post peccatum caepisse: attamen Politicum Principatum, etiam in
Innocentiae, quem vocant, statu, futurum omnino fuisse. Id quod B. Thomas. 1. quaest. 96.
artic. 3. et 4. ac post eum Cardinalis Bellarminus, lib. de laicis cap. 7. aliique
infiniti, firmiter assertant: ac quoque nostrates, consensu fere unanimi probant. Ioh.
Gerhard. tom. 6. loc. de Magistr. Polit. num. 25. et seq. Ac item nominatim; quod <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg>, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg>
quidam in statu integritatis futuram non fuisse Rei publicae speciem quandam, dissimilem
domesticae dominationi, perhibere audent; nihil ad tuendam hominum Societatem,
pernitiosum magis, nihil ad Res publicas retinendas periculosius dici, fingive possit,
probe et plene scribit Lambertus. Danaeus Polit. Christl. lib. 1. cap. 4. et id apud
Politcos dubio caret. Gregorius Tholosanus, lib. 1. de Republic. cap. 2. Bartholomaeus
Keckerman, disput. practic. 29. problem. 3. Clemens Timpler. lib. 1. cap. 4. quaest. 10.
Petrus de Andlo. de Imper. Roman. lib. 1. cap. 1. ad fin. Etinconsiderate ideo, Iohann.
Driedo, libr. de libert. Christ. neque potestatem iurisdictionis spiritualis, neque
saeculare Imperium esse a Deo, humanum genus instituente: Et nempe sub Innocentiae statu,
non fuisse opus ullis Legibus, aut a malo coercentibus, aut ad bonum inducentibus; sed
potestatem saecularem demum post lapsum, a Deo, per lumen rationis internae docente,
primitus institutam, autumat: magisque adhuc impingere videtur Doctor Marta, tractat. de
iurisdict. 1. cap. 1. num. 15. etc. dum nec post lapsum, diu in <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> Mundiaetate Politiam aliquam fuisse sentit.</p>
<div3 id="BeO1S.01.06.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p"> Sed <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> nunc ego dere, verbis et rationibus aliorum, hinc inde
coacervatis, paucissimis disputabo. Et quidem Innocentiae statum, non omni prorsus
Politiae forma fuisse cariturum, probabile redditur ex eo; quia et tunc quoque, homo
naturaliter fuisset animal sociale atque
<pb id="s072" n="58" TEIform="pb"/>
civile, Ac idcirco propagato genere humano, ex familiis diversis, hinc inde pertotum
terrarum orbem dispersis, fuissent constituendae diversae societates Civiles, ad vitam
commodius et melius inter se peragendam. Utque familias singulas, quoddam oportuisset
habere caput: ita pariter familiae plures, non <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)ke/falai, kai\
a)/taktai</foreign> esse potuissent. Vita etenim socialis multorum, haud subsistit, ni
praesideat aliquis, qui intendat in commune bonum.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.06.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p"> Cuncta quae sunt a Deo, exsistunt ordinata; Roman. 13. vers. 1. Sine ordine, ut
Scaliger, inquit, exercitat. 2. de subtilitat. Natura constare nequit. nihilque absque
ordine meditata est, vel effecit ea unquam; quae multa sunt, unum quodammodo per ordinem
fiunt. Ordo vero, in disparitate maxime consistit. B. Augustinus, de Civitat. Dei lib.
19. cap. 13. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">to\ a)/narxon</foreign>, inquit Naxinzenus, lib. 3. de
Theolog. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)/taktone)sti\</foreign>. Ideo Deus ex Viro Mulierem fecit,
et ideo non creavit idem simul multos Viros, sed unicum tantum, ex quo omnes alii
nascerentur; ut ordinem et praefecturam indicaret, quam inter homines esse volebat, quod
B. Chrysostomus observat, 1. Corinth. 34. Mulier tam ante, quam post peccatum, socia et
subiecta fuisset Viro; socia in generatione, <reg orig="subiectâ" TEIform="reg">subiecta</reg> in
gubernatione. Namque quod post prolapsionem, speciatim Viri potestati subdita fuit.
Genes. 2. vers. 16. non hoc induxit quamcumque subiectionem, sed voluntariam illam, ac
cum <reg orig="tristitâ" TEIform="reg">tristita</reg> et timore iunctam: qualem ut plurimum experiuntur
Mulieres coniugatae, quod adprobat Augustin. lib. 11. in Genes. cap. 37. nec in illo
statu solum, sexus disparitas fuisset; sed et aetatum, ingeniorum, sapientiae atque
probitatis. Quae certe disparilitas, praefecturam atque subiectionem necessario exigere
videtur: ut scilicet quemadmodum Femina a Viro; sic iunior a sentore, sapiens a
prudentiore, et bonus a magis bono regeretur.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.06.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p"> Quod autem hae diversitates, etiam tunclocum obtinuissent, <reg orig="operâ" TEIform="reg">opera</reg> facili ostendi potest. In illo quippe statu generatio non
defuisset, filiique ac filiae procreatae fuissent, ut eruditiss. Pererius deducit, lib.
4. ad Genes. fol. 256. etc. cum ad illos primos parentes nostros, necdum lapsos, dixerit
summus DEUS; ut crescerent et multiplicarentur. Genes. cap. 1. vers. 28. videatur
Augustinus, de Civitat. Dei. lib. 14. cap. 22. et seq. Atquemadmodum generationem,
necessario praecedit disparitas sexus: sic eandem subsequitur diversitas aetatum, eamque
disparilis sapientia et probitas concomitantur. Nec enim nati tum fuissent homines omnino
perfecti, sed discere paulatim, et proficere debuissent Namque et Salvator noster, ut
aetate, ita <reg orig="sapientiâ" TEIform="reg">sapientia</reg> atque <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg>
procedebat. Luc. 2. vers. ultim. Fuissent equidem nati omnes benevolente DEO, et plane
cum maiori cognitione, quam nunc fieri solet. docente B.
<pb id="s073" n="59" TEIform="pb"/>
Augustino. lib. 1. de baptis. parv. c. 38. Verum sine dubio non fuissent tam perfecti
statim, ac adulti; et inter adultos ipsos poterant, propter arbitrii tum vigentem
libertatem, magis alii, alii minus tendere ad perfectionem. Quod enim alicubi B.
Gregorius Magnus ait, ubi non deliquimus, pares sumus omnes: id excludit eam
disparitatem, quae est secundum differentiam iustitiae et peccati; non quam ordinis
pulchritudo requirit. Sicque fuissent tum corpora, magnitudine, <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg>, robore, et consimilibus diversa. Non quippe a Naturae legibus
exempta fuissent, ciboque et aeris in spiratione indiguissent; ac ita Caelorum influxibus
benignis et benignioribus, forsitan subiacuissent. Quae omnia, et ingeniorum efficiunt
diversitatem. Et idcirco, quod quidam produnt, singulos homines ante lapsum, sibi
suffecisse, nectum mutuo auxilio indiguisse: Omnem una ordinem, conversationem,
societatem, et humanitatem, id consequenter tollere videtur.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.06.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>V.</head>
<p TEIform="p"> Haud fuissent inibi forsan, leges coercentes; sed tamen dirigentes, et ad bonum
inducentes. Claudius de Carnin. in oppugnat. Turris Babel. part. 2. cap. 5. fol. 428.
<reg orig="Illâque" TEIform="reg">Illaque</reg> directione omnino opus erat, ne Protoplasti laberentur:
necenim fuerunt firmati, ut Beati in gloriae statu. Legibus et Magistratibus Civilibus,
licet non fuisset opus, ad improbitatem et iniustitiam hominum coercendam: opus
nihilominus fuisset iisdem, ad tuendam et regendam hominum societatem; ut unusquisque
nempe sciret, quid officii sui esset, ad idque obeundum, iugiter iis excitaretur.
Etsiautem de <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> legis sit coercere, et punire, lib. 7. ff.
de legib. At fuissent tamen eaeverae, verique nominis leges cum poena et coercitio
actualis, haud requiritur ad essentiam legis, sed coercitio in potestate: id est, ut lex
<reg orig="Naturâ" TEIform="reg">Natura</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> sit coercitiva, et coercere
possit, suppetente <reg orig="materiâ" TEIform="reg">materia</reg> peccati, coercitione <reg orig="dignâ" TEIform="reg">digna</reg>. Quae cum defutura fuisset eo in statu; ideo peraccidens tantum,
et ex eventu, fuissent leges istiusmodi non coercentes. Ac quid, quaeso, ambiguum
habemus, num Adam in statu primaevo habuerit legem praeceptivam, aceventualiter, ut ita
loquar, punitivam? vide Philonem. lib. 1. allegor. legis. fol. m. 44. etc. Cum sub
aeternae mortis <reg orig="poenâ" TEIform="reg">poena</reg>, ipsi fuerit iniunctum; ut abstineret ab
arbore scientiae boni atque mali: Genes. 2. vers. 17. quod certe praeceptum, capitula
quamplurima habet, ac omnes omnino complectitur Virtutes; vetat et prohibet quicquid ab
homine, utcumque speciatim exigi potest: ut intelligunt non difficulterii, quibus notum
est mysterium lapsus; qui norunt eundem cuncta simul vitia secum ferre, hominemque in
omnibus suis partibus <reg orig="planê" TEIform="reg">plane</reg> deturpare. Theolog. Germanic. cap. 2.
3. 4. et alibi passim. Sebastianus Franckh. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von dem Baum deß Wisseus
guten vnd bösens.</foreign> Adde si lubet, et lege, sed caute,
<pb id="s074" n="60" TEIform="pb"/>
informatorium Wigelii, part. 3. passim, praesertim cap. 5. 6. 7. et eiusdem. Nosce
teipsum. part. 1. lib. 2. cap. 6. et cap. 7. item 9. 10. et part. 3. fol. 15. Vide
Barthasii, se ptimanam secundam. tit. Eden. vers. 666. etc. fol. m. 38. item in tit.
Impostura. fol. 76. etc. Ac quoque de statu Innocentiae egregie disserit Nicolaus
Cigninius, in quaesiion. Theolog. Utrum Adam in statu Innocentiae fuisset immortalis.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.06.05" n="5" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VI.</head>
<p TEIform="p"> Et porro, hominem non lapsum, haud politico ordine fuisse cariturum; in conspectum
nobis dat omnino rerum Universitas tota, visibilia et in visibilia universim. Ita
comparatum est <reg orig="Naturâ" TEIform="reg">Natura</reg>; ut praeter Optim. Max. Deum, (absque
cuius directione si esset, ne quidem ad momentum persistere aliquid posset) ubique
inveniatur aliguis ductor; et pars quaedam Principalis ceteras ordinans et renens: adeo
ut etiam in iis, quae vitae expertia sunt, Imperium quoddam velut concentus, cunctis
rebus insit, Arsstotel. 1. Polit. cap. 3. Naturam, omnem, quae non est simplex, sed cum
alio connexa, necessario aliquem in se habere Principatum. Cicero lib. 2. de natura Deor.
inquit: acin om nibus partibus: Mundi, imperandi ac parendi diversitatem deprehendere
licere, ostendit Casus. lib. 1. Polit. cap. 5. Sic nempe et discrimen quoddam, ipsas
inter stellas, et harmonicam inibi videmus inaequalitatem Hoc cum in iis, quae Naturam
retinent integriorem, liceatinvenire, quis homines, utcumque mansissent puri, lege <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> eximere ausit? In animantibus sane brutis, ubivis fere Rei publicae
simulacrum adumbratur; quorum Natura primaeva essentialis, etsi propter homines
iniquitati subiecta; sed tamen post lapsum immutata non fuit. In Gruibus unus tamquam Rex
et ductor, reliquos eminet inter omnes, illisque ducatum praestat. Plinius lib. 10. cap.
23. Sicque et Apis, conversatione gaudet, et mores, Consilia, Rem publicam, Reges,
Imperium, et oboedientiam, Leges et instituta, ac propemodum omnia officia Civilia habere
videtur: ut illustri opere docuit, conlectis omnibus eruditae vetustatis locis, Ulysses
Altrovandus, tom. de insect.</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">His quidam signis, atque haec exempla sequuti,</l>
<l TEIform="l" part="N">Esse apibus partem Divinae mentis et haustus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aethereos <reg orig="dixêre" TEIform="reg">dixere</reg>. -- --</l>
</lg>
<p TEIform="p">Etpro miraculo est, formicas umbram quandam Rei publicae habere; sed tamen esse sine
Duce. Messia, lib. ult. variar. Lectionum. cap. <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> dere
singulari.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.06.06" n="6" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VII.</head>
<p TEIform="p"> Conditio Hominis illo in statu melior non fuisset, conditione Angelorum. At inter
Angelos bonos aeque ac malos, praefectura et subiectio omnino exsistit. Nec ratio dari
potest, cur idem inter homines non fuisset, puriores si ii permansissent. Sane etiam
Diaboli
<pb id="s075" n="61" TEIform="pb"/>
Principatum habent, et capiti cuidam, impuri quoque illi spiritus subiciuntur. F. M. le
Heurt. en la Philosophie des esprits. lib. 5. discours. 3. Binsfeld, de confession.
Malefic. praelud. 10. Non <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> ingero Monopolium Sathanicae
factionis, seu Daemonum Pseudo-Monarchiam, ex Acharonticorum Vasallorum Archivo
subtractam, et ab illo sagarum Patrono, Iohanne Wiero, publicatam: ubi Reges, Duces,
Marchiones, Comites et praesides infernales; plebeiorum item Daemonum legiones
recensentur, enumerantur, notis et proprietatibus suis insigniuntur. Veruntamen gradus et
praefecturas inter eos esse, innuere videtur B. Paulus, ult. Ephes. vers. 12. dum ait;
colluctationem nobis esse adversus Principes et potestates, adversus Mundi Rectores harum
tenebrarum: nomenque Principatuum ac potestatum; Idem etiam alibi tribuit regno
tenebrarum. ad Cotoss. 2. vers. 15. Pariter Diabolus distinguitur ab Angelis suis. Matth.
25. vers. 41. ubi Theodorus Beza, in annot ationibus, monet, numquam Diaboli nomen numero
multitudinis dici; cum tamen passim daemonia dicantur: quae pro Angelis subiectis, illum
pro Principe sumere debeamus. Consentit Scultetus in notis Critic. ad Matth. cap. 25.
Unde a consuetudine scripturae recedunt, qui omnes daemones diabolos vocant, R. P. Petr.
Halloix. in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> Iustin. fol. 258. Ac quoque Principis Daemoniorum
mentio fit, Matth. 9. vers. 34 ube vid. annotat. eiusd. Bezae. Hicque nominatim Beelzebub
indigitatur. Matth. 12. vers. 24. Quem sane Principatum haud per peccatum, aut post
peccatum suum acquisivit: sed secundum Naturae conditionem, quem ante habebat, retinuit
in Angelos eos, qui secuti sunt illum. Quippenam per lapsum, sua naturalia haud amisit.
Et est ea praelatio, inter Angelos malos quae invenitur, in <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> atque <reg orig="Divinâ" TEIform="reg">Divina</reg> institutione; ut
Scholastici tradunt: sua etenim conditione data est eis vis ministrativa, et etiam talis,
apud unum quam alterum potentior quae exsistat. vide Hieronym. Mengum, in fuste Daemonum.
cap. 6. Etsi autem ordo pertineat ad rationem boni, non tamen ideo is tolli a daemonibus
debet; cum habeant substantiam bonam. Daemonumordinatio, sacra est ex parte Dei: qui
utituriis propter se ipsum. At vero ex parte propriae voluntatis, illi potestate
abutuntur ad malum. Praelatio Daemoniorum, fundatur super <reg orig="iustitiâ" TEIform="reg">iustitia</reg> Dei, cuncta ordinantis: concordia eorum, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> unus alteri oboedientiam praestat, ex amicitia haud est, verum ex
<reg orig="nequitiâ" TEIform="reg">nequitia</reg> communi, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> homines oderunt,
iustitiaeque repugnant. Pariter quod aliqui praesint, non id est bonum ipsorum, cum
miserum sit in malis prae esse. B. Thomas. 1. quaest. 109. art. 1. et 2. Politia ergo et
concordia exsistit inter eos, qualis invenitur inter latrones, Hocque respectu cassianus,
collation. 7. cap. 17. et 32. dicit: Non Daemones omnes universas hominibus inurere
passiones, sed unicuique vitio, certos
<pb id="s076" n="62" TEIform="pb"/>
spiritus incubare; non item cunctos esse eiusdem desi derii atque ferocitatis; ac ne
fortitudinis quidem et nequitiae unius; quot in hominibus studia, tot esse in spiritibus
immundis. vide P. Ros Weid. ad Vitam S. Antonii, num 14. et 34. lib. 1. Vit. Patr.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.06.07" n="7" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VIII.</head>
<p TEIform="p"> Angelos quod attinet Bonos, non ii solum dominium habent in malos. S. Thomas. 1.
quaest. 109. artic. 4. sed et inter semetipsos, gradibus sunt disiuncti. Quo intuitu
habetur Apocalyps. cap. 12. Michaelem et Angelos suos, pugnasse contra Draconem, sicque
ut Dux ille, hi ut Milites praefigurantur. La Philosophie. des esprits. libr. 2.
discours. 7. Scriptura item Archangelos ab Angelis distinguit. 1. ad Thessal. cap. 4.
vers. 16. Illosque septem esse, pia antiquitas prodit. Sic ex illis unus Raphael, Tob.
12. vers. 18. Se ex septem Angelis esse profitetur, qui iugiter consistunt coram Deo,
vide Ian. Drusium, ad loca Genes. cap. 32. Sic et Gabriel, ad gloriosissimam Virginem
dixit: Ego sum Gabriel, qui asto ante Deum. Luc. 1. vers. 19. Et accommodant docti
Theologi omnes, ad gradus et ordines Angelorum, locum Apostoli Pauli, ad Coloss. 1. cap.
1. vers. 6. per eum condita sunt omnia, quae in Caelis sunt, et quae in <reg orig="terrâ" TEIform="reg">terra</reg>: Visibilia sive invisibilia, sive Throni, sive Dominia, sive
Imperia, sive Potestates. Sicque S. Gregorius magnus, Homil. 34. in Evangelia, ait:
Nomina Principatuum et Dominationum Angelis attributa, aperte significare, quod alii
aliis praesint. Nec solum Rei publicae quandam formam inter Angelos exsistere docent,
iisque Poten tatus et Principatus, rerum sacrarum attribuunt indagatores: sed et
nominatim tres Hierarchias, in illis spititualibus ponunt; quarum quaelibet contineat
tres ordines Angelorum ad figuram nempe Trinitatis, quam et cuncta quae sunt creata,
gestant. Card. Cusa. lib. 1. de Concord. Cath. cap. 2. Eorumque Angelorum excellentias in
virtute, et nominnm descriptiones: quodque spiritus illi superiores, triplex habere munus
communiter dicantur: perficere, illuminare, et purgare Angelos inferiores, speciatim S.
Dionysius ponit in tract de Caelest. Hierarch. cap. 36. et 9. B. item Gregorius, in
Homil. ac cesserunt ad Iesum Publicani. Glycas, annal. part. 1. fol. m. 105. Tauler.
contion, in Fest. S. Michaelis et omnium Angelor. B. Thomas, 1. quaest. 108. perr tot.
Hieronym. Savonarola, in revelation. latinis, mihi literam. Philosophie des Esprits.
dict. lib. discurs. 5. Aegydius Guthman, in lib. 11. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Offenbahrung
Göttlicher Mayestat</foreign>. cap. 17. 18. 20. 21. et 23. aliique illam materiam
pertractantes. Ac quidem Dionysius, in <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> <reg orig="Hierarchiâ" TEIform="reg">Hierarchia</reg>, Seraphim ut primos, Cherubim ut medios, Thronos ut
ultimos ponit. In <reg orig="secundâ" TEIform="reg">secunda</reg> seu media, Dominationes, Virtutes et
Potestates. In <reg orig="ultimâ" TEIform="reg">ultima</reg>, Principatus, Archangelos et Angelos
locat. Haecque nomina secundum convenientiam ad spirituales eorum perfectiones, ex ponit.
At vero Gregorius
<pb id="s077" n="63" TEIform="pb"/>
Magnus, horum in hominum expositione, extersora Ministeria magis attendit. Ex eiusque
mente, Angeli dicuntur minima, Archangeli summa nuntiantes. Virtutes, per quas miracula
fiunt. Potestates, quod iis adversa imperia cohibeantur: Principatus, quia bonis
ordinibus praesunt etc. Adi omnino S. Bernhardum, in Cant. Cant. serm. 19. Quomodo autem
hisce novem Angelorum choris inseri queamus, ex revelat. B. Mechtildis recenset R.
Drexeliuse soc. Iesu, in tract. de Angelo Custode, hor. noct. 2. fol. 183. Ad primos
inquit Angelorum ordines, viam sibi sternunt, qui egenis, aegris, peregrinis, Dei <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> inserviunt. Ad secundam Archangelorum coronam contendunt, qui
orationi, rerumque Divinarum meditationi se dedunt. Ad Principatus spectant, qui omnem in
se noxiam cupidinem expugnant. Inter Potestates censentur, qui aliis, <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> par est <reg orig="curâ" TEIform="reg">cura</reg>, amore,
<reg orig="vigilantiâ" TEIform="reg">vigilantia</reg> praesunt. Virtutibus annumerantur, qui opibus
paupertatem praeferunt: qui se patientiae ac oboedientiae totos emancipant. Ad
Dominationum chorum anhelant, qui devotissimis studiis, omnem suam voluntatem ad Divinam
in omnibus conformant. Throni dicendi sunt, qui assiduis rerum Caelestium meditationibus,
cor suum dignam Deo sedem faciunt. Ad Cherubinos extollendi, qui, quod in Deo per
meditationem vident; quod in <reg orig="operosâ" TEIform="reg">operosa</reg> <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg>
mentis quiete discunt, in aliorum animos sermone transfundunt. Seraphinis accensentur,
qui Deum toto pectore amant, ardentque, et ipsos etiam, propter Deum, inimicos; si quid
amant aliud, in Deo amant; solius Dei <reg orig="iniuriâ" TEIform="reg">iniuria</reg> percelluntur. Et
haec via est ad sublimes illas Angelorum hierarchias.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.06.08" n="8" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IX.</head>
<p TEIform="p"> Sunt equidem nonnulli, qui temerarie haec asseri velint. Daniel. Cramer. orat. de
Angelis, contra Areopap. Iacobus Martini. metaphys. lib. 2. exercit. 3. ad fin. Ac licet
Augustinus cap. 11. contra Priscillianistas, fateatur; se rationem huius distinctionis
ignorare: numquam ausim tamen convellere ego, tam consentientem, et vetustam Theosophorum
traditionem. Hisque omnibus fere gemina, Proclus etiam Platonicu habet, et ex Dionysio
surripuisse, ex parteque <reg orig="contaminâsse" TEIform="reg">contaminasse</reg>, verosimile videtur
omnino. Ponit ergo ille tria genera Deorum sive Angelorum: intellectos scil. intellectos
et intelligentes, ac intelligentes solum, quae plane sunt tres nostratium Hierarchiae.
Unitatem, idem ait, divinas quasdam producere unitates, simillimas ipsi Principi Unitati.
Inde esse unam Unitatem, et multas Unitates ante res omnes; unam bonitatem, et multas
post unam: ac quae alia Augustinus Steuchus, in tractat. egregio de Perenni Philosophia
habet, lib. 8. cap. o. et seqq. multis. Et hos denique ordines, etiam post iudicii diem
remansuros, Theologi censent. Cumque differentia naturae, et gratiae tolli nequeat, nisi
Naturis
<pb id="s078" n="64" TEIform="pb"/>
corruptis. Inde etiam in <reg orig="vitâs" TEIform="reg">vitas</reg> <reg orig="aeternâ" TEIform="reg">aeterna</reg>,
fulgebunt alii quasi splendor firmamenti, alii quasi stellae in perpetuas aeternitates.
Daniel 12. vers. 13. Remanebunt gradus illi, ut in fine, cessabunt, ut ad finem. Sicut
pariter alia sunt officia ordinum militarium in <reg orig="pugnâ" TEIform="reg">pugna</reg>, alia in
Triumpho.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.06.09" n="9" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>X.</head>
<p TEIform="p"> Haec hactenus quae dicta sunt cuncta, eo omnia tendunt; ut eorum destruant opinionem,
qui Res publicas generi humano poenae loco inductas esse, putant: quasi tot sint
Testimonia Divinae maledictionis, quot inter homines Res publicae atque Regna vigent, et
constituta nunc adparent. Patescit ergo hic eorum, qui id dicunt, vehementia minus
discreta; imo intemperantia nimis prorsus obstinata, qui non contenti communi <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg>, vitae que civilis societate, dum per anarchiam et pa. trimoniorum
exaequationem, maxume communia promoveri iactant, privata communibus praeferunt
inconsiderate. Namque eandem illam, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> toties testibus
conscientiis suis Deum offenderunt; propriam scil. voluntatem, nunc iterum Magistram
habent. Illa eos non parcere Naturae, non acquiescere rationi, non consilio seniorum, non
antiquitatis exemplo obtemperare, docet Exindeque constat, Chorum Virtutis, quem Fanatici
iactant, perfectum non esse; dum inibi oboedientia deest, et sub humilitatis larva,
ingeniosissima superbia imperiose dominatur.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.06.10" n="10" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>XI.</head>
<p TEIform="p"> Sed porro, quemadmodum non pugnat libertas, in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> creati
sumus, cum <reg orig="politicâ" TEIform="reg">politica</reg> subiectione: ita vicissim per iam deducta,
simul evictum esse spero; <foreign lang="GR" TEIform="foreign">des1po/tikon</foreign> dominatum, quem multi
Magnates nimis exquirunt, et subditos non aliter ac vere et proprie servos, tractant;
Primaevae Naturae, et rationi etiam, contrariam esse. Ab hacque servili subiectione,
Imperium Politicum omnino differre. Quippenam serviliter subiectus, propter alium est, et
operatur: subiectus politice est, et operatur propter semetipsum. Servus regitur non in
sui, sed in Domini commodum. Civis autem gubernatur in commodum suum; non in Magistratus
emolumentum. Sicut e contrario, Politicus Princeps dum populum regit; sua haud, sed
populi utilitatem quaerit: Tyrannus vero, non Populi salutem, sed suam spectat
voluptatem, ut Aristoteles docet, lib. 8. Ethicor. cap. 10. Politicum Imperium efficit
tranquillitatem; summaeque benedictionis loco est: Dominium autem et Tyrannis,
turbationem important, nec sunt nisi poenae subiectorum. Unicuique enim, (ut alicubi S.
thomas ait) contristabile est; si bonum quod deberet esse suum, alterius solum in
commodum cedat. Itaque <reg orig="reverâ" TEIform="reg">revera</reg>, si ulla est servitus in Politico
Principatu, proprie magis meretur dici servus, qui prae est, quam qui subiectus exsistit:
quod edocet Augustinus, lib. 19. de Civitat. Dei cap. 14. Hocque et innuit Dominus
noster, Matth. 20. dum ait: qui voluerit inter vos fieri primus, erit omnium servus.
Hinc,
<pb id="s079" n="65" TEIform="pb"/>
ut idem inquit Augustinus, lib. 5. de Civitat Dei cap. 12. Rex a regendo et consulendo;
non a regnando atque dominando, denominatur. Unde est et illud Salvatoris nostri, Lucae
22. Reges gentium dommantur eorum: quasi aliud facere debeant Christiani. Attilae id
convenit, aliisque similibus Dei flagellis, non qui subiectos, in Christo fratres
agnoscunt. Quomodo etiam Episcopi boni, servos se plebium suarum, et Pontifex summus,
servum se profitetur servorum Dei. Et inde cum Augustino, 4. de Civitat. Dei cap. 3.
concludo: si verus colatur Deus, et sacris ei veracibus, bonisque moribus serviatur;
utile est, ut boni longe lateque et diu regnent: neque hoc tam ipsis, quam illis utile
est, in quos Imperium habent.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.06.11" n="11" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>XII.</head>
<p TEIform="p"> Attamen non inficias eo, primaevam et naturalem hanc imperandi rationem, superveniens
propter peccatum, mutatam fuisse in multis. Aequalitas quippenam hominum, in <reg orig="essentiâ" TEIform="reg">essentia</reg> et specie <reg orig="humanâ" TEIform="reg">humana</reg>, haud permittit
quidem, ut unus in alterum dominetur, quomodo bestiis homo dominatur; sed politicum
tantum, et directivum Imperium praesupponit: Unde et alicubi B. Gregorius ait;
Abaequalibus velle timeri, esse contra naturam superbire. Verum cum nunc per peccatum,
homines inaequales fiant, bestiisque similes reddantur: dum degenerant ab ea Naturae
integritate, in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> fuerant creati. Recte nunc unus alteri dominari
caepit, cum terrore minando, rigideque puniendo, quod in statu Innocentiae non fuisset.
Ast haec non nisi ad delinquentes, potestatique, quae Dei ordinatio est, resistentes,
spectare videntur. Quod innuit B. Paulus, cap. 3. ad Roman. Principes, inquit, non sunt
timori boni operis, sed mali: vis autem non timere potestatem, bonum fac, et habebis
laudem ex illa. Dei enim Minister est, tibi in bonum. Sin autem malum feceris, time: non
enim sine causa gladium portat. Dei namque minister est. vindex iniram, ei qui malum
agit. Fuisset itaque Imperium Politicum ante lapsum, longe diversum ab Imperiis hisce,
quae post peccatum, et nunc habemus. Quemadmodum namque Res publicae etiam hodie, pro
diversitate subditorum naturae, aliarumque Circumstantiarum variantur: Ita et Imperium
tunc civile, multum iis politiis, post peccatum quas habemus, necessario dissimile
fuisset, adde Iohann. Wigelium, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vom ort der Welt</foreign> / cap. 24.
Aequitate nempe et <reg orig="iustitiâ" TEIform="reg">iustitia</reg> ordinati ssimum exstitisset,
sanctissimum, iustissimumque fuisset; bene superioret omnia <reg orig="imperâssent" TEIform="reg">imperassent</reg>, sponte inferiores obtemperassent Idque pariter
innuunt, et ii qui docent, Imperium seu coeroitionem non sui natura; sed tantum propter
malitiam, subsequi iuris dictionem Hanc, non item illam; iuris verenaturalis esse.
Conrad. Pincier. tr. de iuris diction. cap. 1. num. 11. 18. et seqq. Sicque etiam
Imperium Angelorum bonorum,
<pb id="s080" n="66" TEIform="pb"/>
benig num maxime est, et quod monui iam supta, in illuminatione magis et purgatione, quam
coactione consistit: fortificata scilicet virtute <reg orig="intellectivâ" TEIform="reg">intellectiva</reg>, per conversionem superioris ad inferiorem. Est
enim lex Divinitatis immobiliter fitmata; ut inferiora reducantur in Deum, per superiora.
B. Thomas. 1. quaest. 106. artic. 1. 3. et 4. Sicque pariter et Principes boni, haud suam
quaerere utilitatem, non sibi voluptatem, cum incommodo subditorum, procurare, sed mere
pureque salutem illorum promovere debent. Cum quippe Creaturae cunctae, participent ex
<reg orig="Divinâ" TEIform="reg">Divina</reg> bonitate; sequitur, ut hancce Dei benignitatem imitantes,
in alia diffundere gestiant, bonum quod habent. Idque exigit ratio boni. Et proinde,
quanto aliqua agentia, magis in participatione Divinae bonitatis constituuntur; tanto
magis perfectiones suas, in aliostransfundere niti debent: ni velint lapsu eo
periculosiore, quo in alto magis positi sunt, prorui in malum, et cum Daemonum <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> participare.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.06.12" n="12" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>XIII.</head>
<p TEIform="p"> Sed quod differentiam constitui inter Rem publicam eam, quae fuisset in statu
integritatis; et hancce saeculi nostri. Hoc idem innuere videntur et Poetae, dum aureum
aliquod nobis saeculum proponunt; ubi nec litem, nec controversiam, nec arma exstitisse,
sed omnia placide et tranquille, per meram dictionem iuris, sine vi, a superioribus
administrata fuisse produnt. Lactantius, 5. cap. 5. quem omnino vide. Sic et Ovid. 1.
Fastor.</p>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Proque metu populum, sine vi pudor ipse regebat:</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Nullus erat iustis, reddere iura labor.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Ac idem Ovidius. Metamorph. 1.</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Aurea prima sata est aetas, quae vindice nullo</l>
<l TEIform="l" part="N">Sponte <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> sinelege fidem, rectumque colebat:</l>
<l TEIform="l" part="N">Poena, metusque aberant etc.</l>
</lg>
<p TEIform="p">et quae sequuntur: Eaque ex Hesiodi, de operibus et diebus; desumpsit. Sic et Tacitus
lib. 3. Annal. cap. 26. de Principiis iuris tractans, ita scribit: Vetusti ssimi
mortalium, <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> adhuc <reg orig="malâ" TEIform="reg">mala</reg> libidine; sine
probro, scelere; eoque sine <reg orig="paenâ" TEIform="reg">paena</reg> aut coercitionibus agebant:
neque praemiis opus erat, cum honesta suopte ingenio peterentur; et ubi nihil contra
morem cuperent, nihil per metum vetabantur. At postquam exui eaqualitas, et pro <reg orig="modestiâ" TEIform="reg">modestia</reg> ac pudore ambitio et vis incedebat, <reg orig="provenêre" TEIform="reg">provenere</reg> Dominationes: multosque apud populos, aeternum <reg orig="mansêre" TEIform="reg">mansere</reg>. quidam statim, aut postquam Regum pertaesum, leges
maluerunt. Et haec item pluribus illustrat, ad aliosque plures hanc circa rem nos
remittit, nobilissimus Goldastus, in eruditissimo suo seniore, seu de Maioratu. lib. 3.
cap. 8. a princip. De <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> dem que re, Lactantius Firmamus.
Institution. Divinar. lib. 1. cap. 11. Videamus, inquit, quid in eo (Staturno) fuerit Deo
dignum: imprimis
<pb id="s081" n="67" TEIform="pb"/>
illud, quod aureum saeculum narratur habuisse, quod iustitia sub eo fuerit in <reg orig="terrâ" TEIform="reg">terra</reg>. Quid enim tam conveniens Deo, quam iustum regimen, ac pium
saeculum? Proclus item Diadochus, auream sub Saturno vitam, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kaqaro\n</foreign> intelligit, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kai\ a)/lupon, kai\
a)paqh=</foreign>, id est puram, et tristitiae ac perturbationum expertem. Idque et aurum
commonstrat, sicut in Cratylo docet Plato: <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)dekton</foreign> enim
<foreign lang="GR" TEIform="foreign">i)ou= kai\ s1h/yews2</foreign>, id est, rubiginis, ac putredinis
nescium est; quo nomine <foreign lang="GR" TEIform="foreign">th=s2 a)paqei/as2</foreign>, imperturbati
status ac lenitudinis quodam modo typum habet. Exinde item Saturnalia apud gentiles
restabant, adumbrantia primae vam felicitatem. Pasquier. des recherch. lib. 4. cap. 8.
ubi nihilominus Rex creabatur, ut videamus, non fuisse sine Rege, saeculum illud
Saturninum. At haec vero omnia in saeculis subsequentibus, mox mutationem esse passa; et
argenteum post, demum ferreum, perhibent, successisse. Vera cum falsis <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> commixta latent, ut fere in omnibus fabulis priscorum Poetarum.
Veritas sine dubio ex Patriarcharum traditione profecta, et paulatim ipso temporis
progressu obscurior reddita fuit. Non post lapsum erat aureum saeculum ullum: nam et mox
Cain fratrem Abelem occidit, Cainum Lamech. Cain eiusque filii regni speciem, statum et
iura constituerunt. Unde haec statim, haec semper, haec necessario sunt secuta; discretae
gentes, dominia distincta, agris termini positi, aedificia collata bella introducta,
servitia constituta, obligationes, contractus, et gentium iura, quae iure consulti late
persequuntur. Ille Cain hominum secundus, impius et atheus, cum filiis ac nepotibus suis,
posuit os in Caelum, providentiam et Maiestatem Dei negans, dicens: non esse post hanc
vitam iudicium aeternum, neque iudicem omnipotentem; non praemium immortale pro iustis,
nec poenam impiis esse constitutam, neque etiam Dei <reg orig="misericordiâ" TEIform="reg">misericordia</reg> et bonitate creatum esse mundum, nec ab eo regi,
et moveri, ut Iosephus, ac etiam Targum Hierosoly mitanum, scriptum reliquerunt. Atqui
iste Cain, cum <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> prole et <reg orig="familiâ" TEIform="reg">familia</reg>, fuit
totius orbis, omniumque populorum Dominus et propagator: et talem parentem secuta est sua
proles; in sacris volum inibus fam osis huiu smodi titulis notata: latrones, Venatores,
Tyranni, Gigantes, potentes a saeculo etc. Vide David d' Argente, in oratione eius notis
selectis <reg orig="suffixâ" TEIform="reg">suffixa</reg>, de aureo hoc saeculo agente. Et ideo quae de
aureo hoc saeculo Poetae tractant, aetati nulli, sed statui solum Innocentiae adplicari
posse, puto. Egregie anonymus, in libello observationum in mytholog. Natalis Comitis.
tit. aetas aurea et ferrea. adde Danaeum de Vetustissimis primi Mundi antiquitat. lib. 1.
cap. 3. ad fin. fol. m. 65. etc. Maxime ideoque errant, qui nobis aliud aliquod aureum
saeculum, aliam libertatem comminiscuntur, et dispersos per agros, per silvas, per
spelaea homines referunt, et ita felicissime eos vixisse, putant. Quemadmodum
<pb id="s082" n="68" TEIform="pb"/>
etiam Albertus Bolognetus in tract. de iure, Legibus, et aequitat. prodit: Aureum
saeculum diversis temporibus, apud diversas gentes exstitisse. Cum nempe viverent in
simplicitate; ut Americani, gentesque vicinae ante ad ventum Hispanorum; aut etiam hodie
nunc antarctici Meridionales, quod censet Michael Montanus. 1. des essais cap. 30. fol.
172. etc. Sed vero colluvies ferarum haec est, non hominum libertas: non felicitas: sed
miseria deploranda; nec in solitudine est libertas, si animus subditus sit peccatis.
Iacob. Typotius, lib. 1. de fortun. num. 48. ego, de princip. iur. fol. 13. Idque idem
anim advertit etiam eruditissimus Fredericus Tilemannus, in tractat detversion. Rerum
publicar. in princip. B. 4. ubi ita scribit: Primum hominum genus nil prius habuisse,
quam obvios quosque spoliare, diripere, occidere. Haec fuisse primaevi saeculi praeclara
facinora, ait; haec aureum nomen, integramque iustitiam meruisse. Et addit: Dominetur
aureum saeculum in contionibus, iaceat in iudiciis, valeat in opinionibus, et sermonibus
imperitorum; ab ingeniis prudentum repudietur: rectius veriusque cum historicis sentiunt
illi, quibus persuadere difficillimum et quantum recolligo, impossibile erit, ut
Scythismum illum ullis statuant virtutibus emicuisse.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.06.13" n="13" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>XIV.</head>
<p TEIform="p"> Sed nunc finem imponam huic dissertationi, verbis quae a B. Petro se accepisse S.
Clemens fatetur. 1. recogn. fol. m. 15. DEUS, cum fecisset mundum, tamquam Universitatis
Dominus, singulis quibusque creaturis, Principes statuit; ipsis quoque arboribus,
montibusque ac fontibus, et fluminibus, et quae fecerat universis. Multum est, per
singula ire. Statuit ergo Angelis Angelum Principem, et spiritibus spiritum, sideribus
sidus, daemonibus daemonem, avibus avem, bestiis bestiam, serpentem serpentibus, piscem
piscibus; hominem hominibus, qui est Christus Iesus. Hunc Deus constituit super omnem
Principatum, potestatem, Virtutem et Dominationem; super nomen omne, quod nominatur, non
solum in hoc saeculo, sed et in futuro. Ephes. 1. vers. 19. Huic Imperantes ita subditi
sint, et eius se vicarios agnoscant, quasi eius vicem gerentes; per clementiam et
benignitatem. Subditi Imperantibus oboedientiam praestent propter Christum, nec propter
iram solum, sed et propter conscientiam quoque; ac ita quod caput rei est, nos invicem
omnes diligamus. Rom. 13. vers. 5. et 8. Haec est graduatio ab infinito usque ad nihil.
Licet namque graduatio media, a primo sit ordinata, nil tamen esse potest, per ipsam
totam lineam hierarchalem, quod absque principio fontali (ipso scilicet Christo Deo) a
medio constitui possit, adde Cardinal Cusam lib. 1. de Concord. Catholic. cap. 2. Hic si
non colatur, adoretur, huius si imitatio negligatur; dissolvitur rerum ordo, dissonat
<pb id="s083" n="69" TEIform="pb"/>
rerum har monia, remittit gluten, quo omnia cohaerent; pax et tranquillit as abit,
subsequitur confusio talis, quam nunc ubique, non nisi cum stupore videmus, cohorremus,
formidamus, et quorsum eruptura sit; tunemus.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="BeO1S.01.07" n="7" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LUBUIT ETIAM SUBIUNGERE, QUOD iam olim scripsit Aegydius Guttman, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">In der Offenbahrung Göttlicher Majestät</foreign>. lib. 11. cap. 21.</head>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es seind vil Bisthumb/Apteyen und Probsteyen abkom~en/daß man ietz
nicht weist/wo die Bisthumb gestanden seind. Mag dieser unfall auß dem entsprungen
sein/daß etwa erliche Geystliche ein Gottloß/schandlich/ärgerlich Leben geführt/ die
Gottesdienst nit gebührlich verrichtet/ das Wort Gottes nicht lauter und rein
gepredigt/unnd also ihrem Ampt nicht außgewartet / dardurch viel Seelen verführt worden.
Darumb wird Gott der Herr verhängt haben / das Sodoma und gomorra zu einem Spiegel unnd
Schawspiel/unnd den zukünfftigen Gottlosen zu einem Ebenbild gesetzt worden / daran sich
alle die Ienigen/ so allda fürüber gehen/stossen/unnd fragen sollen / was das fürbild
bedeute. Also seind auch etliche Weltliche Für stenthumb verändert/verkehrt und zerrissen
worden / da die Fürsten zu grossen Pracht getrieben / ihre Underthanen beschwert/die
benachtbarte Mitfürsten bekriegt/und alles anders ubel gestifftet / biß sie umb Leib und
Leben / Land und Leut kommen / und ihre Fürstenthum~ zu stücken zerrissen sein worden.
Das alles ist auß dem erfolgt/ daß sie ihrem Obersten fürgesetzten Keyser kein rechte
Gehorsam geleistet / von ihm kein Friedbott noch Ordnung angenommen/und ihn noch darzu
veracht. Derhalb hat sie Gott der Herr in schand unnd spott fallen lassen/auch zugesehen
/ daß sie von Land und Leut vertrieben / verdorben und erschlagen worden / An etlichen
Orten steht es auch in Regimenten / als wolte alles zugrundt gegen / da schreyen Wittwen
unnd Weisen / auch die armen Underthanen / und werden Hilssloß gelassen: Niemand ist da /
der Einsehen there/ also daß ihr geschrey unnd seusstzen durch die Wolcken und gar in
Himmel hinauff tringen. Und wo etwa der Oberherr deß Landsselbst Hoffhelt / da ist etwa
das Regiment nicht dermassen/wie es sein soll/besetzt. Da ist kein Hoffrichter/noch
Cantzler: dort ist etwann kein Secretari/ Gerichtschreiber/ Hoffmarschalck / oder
Hoffmeister / da mangelt man etwa der Räth / daß dieselben nicht nach nothturfft ersetzt
werden. So kein Raths oder Gerichtsordnung. Etwan sitzen kaum zween oder drey bey
wichtigen Gerichtshandlungen / unnd
<pb id="s084" n="70" TEIform="pb"/>
Rechtsführungen. Da sie es gleichwol treffen / so gilt es darnach bey den Partheyen
nicht. Da treibt man auß dem Regiment das gespött/die müssen bey dem gemeinen Mann/vnnd
sonst allenthalben in keiner Achtung sein. Da wird erst das appelliren wolfeyl / dardurch
sich aller erst das verderben der Partheyen anfahet / so einer den andern / Arm kriegt/
von Hauß vnd Hoff tringet. Solch hinlässigkeit/vnd das einer/dem von Gott das Regiment
vbergeben / in seinem Landt / vnnd im Haupt Regiment/die Ampter nicht recht vn~
nothürfftiglich besetzet/Wittiben vnd Weisen / vnnd den Vnderthonen mit befürderung deß
Rechten nicht beschützt. Da muß Gott der Herr Hagel / Schawer / Wolckenbrüch/
Krieg/Thewrung vnd Pestilentz schicken/allein vmb deß Oberherrn willen/daß er dem Rechten
nicht besser außgewartet: da muß der Fromb deß Bösen entgelten. Vnd wan~ diß alles für
vber ist da stehet erst dem Oberherrn die Raitung seiner Verwaltung / vor dem strengen
Richterstul Gottes bevor etc. Daselbst wird es sich nicht verthädigen lassen/daß man so
vbel gehauset/so nachlässig Recht gefordert/Wittiben Weisen/vnnd die Armen nicht
beschützt etc: Daselbst wird erst der rechte Lohn der lässigkeit folgen/vnd bezahlet
werden. Der dann den Keyser für augen gehalten / seinen Bevehl vollnzogen / die Regiment
vnd Ampter mit verstendigen Persohnen besetzt/gute Policey vnnd Landtsordnung
auffgericht/ vnd darob gehalten hett / wie es die Keyser erstlich bevohlen / so were das
Regiment besser geführt / die Gerechtigkeit gebührlich befürdert / vnd jederman seines
Rechtens habhafft worden. Dann diß alles ist allein auß dem hergeflossen / daß die Willen
der Keysern nicht vollzogen / vnd das ein jeder vngehorsamblich gethan / was jhne gelust
hat. Darauß wird wol geschlossen / daß diß weltlich Regiment dem Himmelischen durchauß
vngleich ist: dann im himmel geschicht allein der wille Gottes / dem alle himmelische
Heer gehorsamb leisten / dagegen geschicht deß Keysers Will auff Erd gar nicht / dem
Niemand / wie sichs gebührt / gehorsam leistet: da will einer vber den andern herschen /
vnd keiner thut / was jhm wol anstehet. Gott der Herr schicket es zum besten / das ein
mal ein einiges Regiment in der Welt werde / vnnd das jederman dem Obersten Haupt in der
Welt/die rechte gebührliche gehorsamb willig leiste damit solches allein Gott zu Lob vnnd
zu Ehr/den Vnderthanen zu Wolfahrt/vnnd Menniglich zu Ewiger Seeligkeit
gereiche.</foreign></p>
<pb id="s085" n="71" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="BeO1S.01.08" n="8" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAP. VII. De Fine Imperiorum, ac Imperantium.</head>
<p TEIform="p">CUm vero Imperia propterea sint institut, ut medio hoc, ad Politiarum, et Civilis
Societatis finemper veniamus; inde sequitur: Scopum omnium Imperantium, non alium esse
debere quam iustitiam, et publicam omniumque subditorum salutem. 1. 23. in princ. C. de
nupt. l. 19. de interd. et releg. l. 3. ad fin. C. de quadrien. praescription. l. 3. in
princ. ff. de offic. praefect. Vig il. l. 1. C. de Sc. Claudiano. l. 2. C. communia
deleg. l. 1. §. 14. C. de caduc. tollend. lib. 2. feudor. tit. 52. a princip. et tit. 55.
a princ. pulchre Lipsius. 2. polit. 6. et in notis ibidem. Bornitius, de Maiestat. cap.
6. et cap. 12. fol. 104. Petr. Fab. ad tit. de Iustit. et Iur. fol. 25. Laur. Grimalius,
de optim. senat. 2. fol. 133. etc. vide Frideric. Tileman. disput at. ff. part. 1. disp.
2. thes. 4. Sarisberiens. in policrat. lib. 3. cap. 1. Lehman. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in der
Speyrischen Chronick</foreign>. fol. 65. Montaigne. 3. cap. 6. fol. 612. Estienne
Pasquier, au pourparler du Prince. Campanel. polit. 1. §. 5. cap. 3. §. 7. Lather. de
censu. fol. 7. Instrumentum quippe omne, omnino debet regulari secundum suum finem: Et
finis, est quasi de <reg orig="essentiâ" TEIform="reg">essentia</reg> Instrumenti. Aristoteles. 1. de
anima. text. 18. et lib. 4. Meteor. cap. ult. Zabarell. tract. de constit. scient. natur.
cap. 32. Sane potestas, non est ultimus hominis Finis. B. Thomas. 12. quaest. 2. artic.
4. ac Stultus est, qui in potentia summum bonum quaerit. Wigelius, de <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> <reg orig="beatâ" TEIform="reg">beata</reg> cap. 8 Rectissimeque iam olim
Sapientes definiverunt, Imperium nil aliud esse, nisi cutam salutis alienae.
Rittershusius, ad Novell. part. 2. cap. 1. num. 2. Populi bonum, id est, directionem eius
et tutelam, non ipsummet Principatum (reputationem scil. vanam et inanem gloriam) sibi
finem esse; nec inventum fuisse Principum, aliorumve Imperium, suis ut ipsorum commodis
illi studeant, (neque enim in gravissimam servitutem, sponte alieni commodi <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> se quisquam coniecisset) sed subditorum ob salutem; eos
scilicet, ut bene regant, eorumque omm tempore, commoda non tam investigare, quam
incommoditatibus mederi prpcurent, multis illustrat Ferdinand. Vasquius, illustr.
controvers. 1. cap. 1. num. 10. etc. Et vide meum tractat. de Appellat. cap. 1. num. 2.
Perfectum Imperium Politicum est censendum, ubi <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)/rxonkai\
a)rxo/menon, dia\th\n s1wthri/an</foreign> iunguntur. Hoc idem ostendit S. Paulus, cum
ait de Magistratu. Dei Minister est, tibi in bonum. Roman. 13. vers. 4. Quemadmodum omnia
entia, esse suum dependens, et participatum habent a summo illo ente; Ita et Imperia ab
unico illo benefico fonte. Franciscus
<pb id="s086" n="72" TEIform="pb"/>
Patricius lib. 1. de Regno. cap. 11. Principes sunt distributores bonorum, quae largitur
Deus. Augustinus Steuchus. 6. de perenni Philosoph. cap. 7 Hincque Oppianus. 5. halieut.
<reg orig="pulcherrimâ" TEIform="reg">pulcherrima</reg> translatione, Reges et Principes, vocat muros
orbis terrarum caelestes: <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o)lu/mpiatei/xea gai/hs2</foreign>. vide
Rittershus. in comment. ibid. fol. 314. Dicuntur etiam ab Hebraeis, scuta terrae. Psalm.
47. vers. 9. Drusius, Ebraic. quaestion. 1. cap. 37. ut Gubernatoris cursus secundus,
Medico salus, Imperatori victoria; sic moderatori Rei publicae, Beata Civium vita
proposita est: ut opibus firma, copiis locuples, <reg orig="gloriâ" TEIform="reg">gloria</reg> ampla,
virtute sit honesta. Cicer. 5. de Republic. Tyrannorum proprium est, omnia quae in <reg orig="Republicâ" TEIform="reg">Republica</reg> agunt, potissimum ad suam utilitatem, honorem, gloriam,
seu ambitionem aut lucrum agere. Gregor. Tholos. 24. cap. ult. num. ult. <reg orig="Hûc" TEIform="reg">Huc</reg> omnia sunt referenda, ab iis, qui aliis praesunt, ut qui eorum
suberunt Imperio, sint quam beatissimi. Cicer. ad Q. Fratr. epistol. 1. Hoc est,
quemadmodum Xenophon. 1. Inst. Cyri fol. 26. explicat: Universi ut tales sint, quales
esse convenit et res necessarias omnes affatim habeant. Aut ut B. Paulus scribit: 1.
Timoth. 2. vers. 2. Ut Pietas et Honestas inter homines cum pace vigeat. Indeque
frequenter pascere et regere, synonima sunt. Bellarminus de Pontific. 1. cap. 15. Ac
Homerus, Agamemnonem <foreign lang="GR" TEIform="foreign">poime/na law=n</foreign> appellat, curam quod Rex
subiectorum debeat habere, velut Pastor Ovium: Deoque summo Principi, de singulis, non
secus ac Pastor suo Domino, rationem reddere habeat necesse. Camerarius. dec. 11.
problem. ult. in tom. 4. Lampad. Critic. Gruteriani, fol. m. 105. Idque etiam consonum
est idiomati Spiritus Sancti: qui de Regibus pronuntiat, eos pastores esse, et pascere
populum. 2. Samuel. 5. vers. 2. Et laudata illa vox est Principis Hadriani; ita se Rem
publicam gesturum, ut sciret rem populi esse, non suam. Ut tutela, sic procuratio Rei
publicae ad utilitatem eorum, quibus commissa est, gerenda. Cicero. 1. offic. Rex
eligitur, non ut se molliter curet, sed ut per ipsum ii, qui eum elegerunt, bene beateque
agant. Xenophon. 3. memorabil. Socrat. Ammianus, Marcell. lib. 29. Imperium nil aliud
esse, tradit, quam curam alienae salutis: quae iustitiae administrationem conciliatur.
Aristoteles. 3. polit. cap. 4. Medico assimilat Imperantem, et vide eund. lib. eod. cap
8. ad fin. Addatur Reinhard. Lorichius Hadamar. Instit. Princip. m. fol. 33. b. Imperare,
gubernare, et praesidere, nihil aliud est, quam aliorum utilitatibus inservire, et
consulere. Uti parentes liberis imperant: ut vir uxori, B. Augustinus, de Civitat. Dei,
19. cap. 15. Seneca, epistol. Rex verus, est servus fuorum, non herus. Bellarmin. in
append. lib. de Pontif. cap ult. fol. m. 384. ita Antigonus cum cerneret filium suum, se
violentiorem, et immodestiorem gerere erga subditos: Annon, inquit, novisti fili, Regnum
nostrum nobilem esse servitutem? Atqui haec Antigoni
<pb id="s087" n="73" TEIform="pb"/>
maximam mansuetudinem prae se ferre, autumat Aelianus, 2. var. histor. cap. 20. eumque
qui id non adprobat, non videri neque Regium, neque civilem nosse Virum quemquam; sed cum
Tyrannico potius aliquio convixisse. Hucque referenda sunt egregia Tiberii verba, in
pleno prolata senatu. Dixi et nunc, et saepe alias, P. C. bonum et salutarem Principem,
quem vos <reg orig="tantâ" TEIform="reg">tanta</reg>, et tam libera potestate instruxistis; senatui
servire debere, et universis Civibus, saepe ac plerumque etiam singulis: neque id dixisse
me paenitet. Quod et Mexicani ex lumine Naturae sciunt. vide omnino Iohann. Acostam. 7 de
l' histoir. des Indes. cap. 8. fol. 327. Usu et ministerio omnium, omnes pene indigent;
et ob hoc necesse est, alium operari, alium operanti praebere mercedem, alium servire,
alium dominari, alium regere, alium regi. Sed hanc inaequalitatem, quae mortalium vitam
necessario est subsequuta, Divina providentia, in occasionem iustitiae, misericordiae,
humanitatisque convertit. S. Clemens. 9. recognit. <reg orig="Eâque" TEIform="reg">Eaque</reg> ratione,
Rex non est, ut dominetur: sed ut illas exerceat virtutes: quod ni faciat, omnium
infelicissimus exsistit. Sapient. 6. Quin et subiectorum salutem, propriae saluti
praeponere debent imperantes: exemplo Moysis, qui ait. Dele me potius ex libro vitae, et
populo peccatum condona. Exod. 32. vers. 32. vide Clapmar. 4. de arcan. Rerum publ. cap.
2.</p>
<div3 id="BeO1S.01.08.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p"> Nec moror eruditissimum Politicorum, Alberic. Gentilem, qui, disputat. <reg orig="Regiâ" TEIform="reg">Regia</reg> 1. fol. 16. fundamentum theseos nostrae atterere, suffode reque
conatur; dum maxime illud ait falsum esse, in Principatibus per vim partis. Quod ex parte
concedo: et videntur mihi imperia eiusmodi violenta in triplici esse <reg orig="differentiâ" TEIform="reg">differentia</reg>. Nam Tyrannica (1) sunt, nec speciei alicui Rerum
publicarum non aberranti, accenseri queunt; de quibus <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> sermo non
est: neque iis in Sacro SS. <reg orig="Scripturâ" TEIform="reg">Scriptura</reg> ornantur epithetis,
imperium quibus insignitur iustum; sed potius punitionis loco, ea interminatur populo
peccanti Deus. Pedro Mexia, 1. de la silva de varia lecion. cap. 35. Sunt et (2) violenta
imperia, e re interdum subiectorum, qui ita regendi sunt <reg orig="virgâ" TEIform="reg">virga</reg>
<reg orig="ferreâ" TEIform="reg">ferrea</reg>, quod non cedunt ferulae; ut dixi, in tractat. de rerum
publ. inter se comparat. Quandoque (3) victricis tamquam potioris, non victae Rei
publicae consideratur emolumentum. <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> ratione Cancellarius
Polonicus, subactionem Livoniae suadet; apud Rainol. Heidensteinium, lib 2. quod (ut ipse
ait) in pari omnium libertate, onera etiam exaequata sint inter omnes: Polonicoque ideo
Regno maximorum quorumcumque Imperiorum instituto, novum etiam Imperium adiciendum; in
quod tributis, vectigalibusque in eo constitutis, gravior communium onerum pars derivari
possit. At quod porro subdit Albericus, neque id, quod urgemus, verum in totum esse in
aliis Regnis, quae per populos sunt inducta: quod honor Principibus qui
<pb id="s088" n="74" TEIform="pb"/>
eligebantur debitus, virtutibus ipsorum tribuebatur. Ad haec respondeo: tum virtutem
ipsam privato inimicam commodo, manus, oculosque ad publicum semper collimantem; quam
virtus ut muneretur, spectasse populos; magis ut virtute cluentem haberent Principem,
quam eius ut recompensent, non potius excitent virtutem Restat ergo: quemadmodum primo
quaerenti Regnum Dei, et iustitiam eius, cetera adiciuntur omnia: Matth. 6. vers. 33.
Scholomonique eo quod non petiit dies multos, neque petiit sibi divitias, animam nec
inimicorum suorum, sed sibi quod petiit discretionem ad intelligendum iudicium; etiama
<reg orig="Iehovâ" TEIform="reg">Iehova</reg> ter Maxumo, insuper quae non postulavit, data fuerunt. 1.
Reg. 3. vers. 11. et 13. imperantem, salus cui populi meta est, raro non illam, et <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> semper cum <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg>, auctarii instar adipisci
reliqua, quae alii, alio tendentes, numquam velnanciscuntur; vel adepti, non unquam animo
obtinent tranquillo.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.08.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p"> Unde Tyrannica est, et principiis Naturae repugnat descriptio iustimae Thrasymachea;
quod sit id, quod pertinet ad potentioris utilitatem. Plato. 1. de Republ. Pessimi sunt
Politici, qui Principibus persuadent; Bona a subditis haud alio iure possideri, quam olim
peculia a servis. vide Marquard. Freher. ad Petr. de Andlo, 2. cap. 8. fol. 187. Nec enim
imperium Civile Libertatem hominis, quae cuique naturalis est, tollit: sed tantum, ne ab
aequo et bono vacillet, aut deflectat, dirigit. Bornitius. de Maitstat. cap. 12. fol.
103. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">politikw=s2</foreign> namque, non <foreign lang="GR" TEIform="foreign">des1potikw=s2</foreign> imperat Lex. Iacobus Cramer. disput at. ad Institut. 2.
thes. 6. in not. Totoque genere Imperium a Dominio differt, nemini suarum rerum
proprietatem autert. vide Cotas. ad l. 28. ex Ciceron. ff de adopt. Eberhard a Weihe, de
praerogat. success. llit. C 4. b. Quam vis apud Güntherum, lib. 3. ita dicat Imp
Fridericus:</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Quicquid habet locuples, quicquid custodit avarus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quicquid in occultis abscondit terra cavernis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Iure quidem nostrum est; populo concedimus usum.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Quamvis item rerum Domini, sollemnis Caesarum titulus sit: nihilominus recte Seneca.
7. de benesic. cap. 5. ait: sub optimo Rege, omnia Rex imperio possidet, singuli dominio:
et cap. 6. Caesar omnia habet, fiscus eius privata tantum acsua: et universa in imperio
eius sunt, in patrimonio propria. Sic etiam plerique inter interpretes, illud Romani
iuris pronuntiatum, Imperatorem esse Mundi, rerumque Dominum; tantum intelligi debere
dicunt, de dominio, ac superioritate iurisdictionis ac protectionis. Atque hoc solum modo
omnia esse Principis, non vero privatam cuiusque rem et substantiam arg. l. 2. § si quis
ff. ne quid in loco public. Dominia privata, aiunt, ratione originis ac temporis, iuris
<pb id="s089" n="75" TEIform="pb"/>
gentium esse, a possidenteque pro arbitrio usurpari sed cum ad Rem publicam referuntur,
tamquam parstoti adhaerere, iureque publicis cedere. Inde census et tributa exigi, in
signum et recognitionem subiectionis, iurisdictionis et dominii illius universalis.
Caspar. Facius, in polit. <reg orig="Livianâ" TEIform="reg">Liviana</reg> part. 1. artic. 31. Waremund.
de Regnor. subsia. cap. 15. num. 7. et seqq. Gregor. Tholosan. 7. de Republ. cap. 10.
adde Keckerman. disputat. practic. 34. quaestion. 9. Bortius, apud Arumaeum, discurs 30.
cap. 3. thes. 42. fol. 893. Rex vero Turcarum tam personarum, quam terum, et bonorum sui
imperii dominium se habere dicit, non modo directum, (quod quidem ius est honorificum
iurisque intellectu constat) sed etiam plenum et perfectum, cum proprietate iunctum. vide
Divid d' Argente, notar. iuris. tit. de feudis, fol. 222. etc. At sane aequo durius
videtur, contraque ius, quod Christus in peculii siu et servorum corpora atque animas
plenum obtinet; quod corporum passim proprietates apud multos personant, cum de subditis
est sermo Zepperus, 3. de legib. Mosaicis, cap. 5. a princip. et antiqua Hunnorum,
Francorum, aliorumque Barbarorum iura (contra rationem et findem Rei publicae naturalem)
adhuc hodie impie urgentur: cum imperiis tantum quae sunt instar flagelli divini,
competere videantur. Potiusque imitandum Nehemiae exemplum: qui propter timorem Dei,
antiqua non ursit iura. Nehemiae, cap. 5. vers. 15. et c. ac 19. Imprissimusque fuit
Vitoldus, Dux Lituaniae, qui laesae Maiestatis reos, ursorum pelle consutos, ursis, quos
domi nutrierat, laniandos obiciebat. Cuius severitatem, ne dicam crudelitatem adeo
Provinciales extimuerunt; ut cum dixisset aliquando duohus, pluribusve: Ite ocius, ac
laqueo vos appendite: nemo imperium recusaverit, auditusque nonnumquam sit, qui currens
hortatus alios; Eamus quam properanter, dixerit, ne bildem Domini commoveamus, Aeneas
Sylvius, in parall. Alphonsinis, lib. 2. num. 19.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.08.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p"> Ex quibus porro rectissime, et illud inferri reputo: Principem non propter se ipsum;
sed propter subditos praefici Rei publicae. Timaeus Faber, disputat. ad Instit. 1. thes.
5. Betsius, de pactis Famtliar. cap. 5. fol. 126. Freher, ad Petr. de Andlo 1. cap. 3.
fol. 148. b Hincque iam convellitur impudens Machiavellistarum, novorumque Statistarum
dogma, qui dicunt: Subditos simpliciter esse propter Magistratus; ac si non aliam ob
causam mures conderet Providentia Divina, quam ut pinguefacerent feles. Boccalini, 1.
ragguagl. 84. Subditos quasi ex Principum semine primitus natos etc. Lambert. Danaeus, 1.
Polit. Christian. cap. 4. Principem totam Rem publicam, et Patriam esse, etc. Marius
Salomonius, 3. de Principatu. Nolite existimare, a Deo creatum Mundum, et in eo homines,
ut Principum servirent emolumentis: ab surdum quidem est, supra
<pb id="s090" n="76" TEIform="pb"/>
quam dici potest, propter Principes factos homines opinari etc. Populus Principe
quodammodo prior exsistit. Alphons. Moditius, in Decision. §. Magistratus, quaest. 3.
Naturale Imperium a populo est: et inter subditos ac Principem, contractum quendam, et
reciprocam agnosco obligationem. Imperium originarie a populo est, et <reg orig="liberâ" TEIform="reg">libera</reg> electione. Cusa, de Concord. Cathol. cap. 13. et 14. <reg orig="Naturâ" TEIform="reg">Natura</reg> sumus aequales, et a populo auctoritas est. Beliarminus. 2. d.
Concil. cap. 16. Princeps a Deo, in populi gratiam est datus. Guil. Onciacus, quaestion.
iur. Philosoph. 27. Tyranni sceleste omnino praetendere satagunt idem, quod Deus optimo
iure; Non vos me, sed ego elegi vos! Dii quidem sunt Magistratus, at certe ut plebei
homines moriuntur. Psam 82. vers. 6. et in altero mundo, mundanam dignitatem amittent:
vide Wigelii <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Orth der Welt</foreign> / cap. 24. et seq. quae illis
merito superbiae, et arrogantiae fugam persuadere deberent. Hucque confert totus
Sapientiae liber. vide Savonarol. de simplic. concl. 8. circ. med. Zehner, in adag. fol.
221. 286. 347. Attamen graviter errant, qui exinde subditos Magistratu superiores,
praestantioresque esse contendunt; ut recte docet Christianus Matthias, Colleg polit. 2.
d. sputat. 8. thes. 31. et seqq. Princeps, proprie loquendo, non proptet subditos, ut
eorum servus, est factus; sed falutis, bonique publici causä: ideoque ipsa <foreign lang="GR" TEIform="foreign">politei/a</foreign> seu Res publica supra Principem est, non subditi ipsi eo
sunt superiores.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="BeO1S.01.09" n="9" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAP. VIII. De Definitione Rei publicae.</head>
<p TEIform="p">REs publica ita definiti posse videtur: ut sit hominum plurium, ac rerum privatarum,
tum inter se communium; <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg> cum potestate ac ratione
gubernatio. Aristoteles. 2. polit. 1. l. 3. cap. 4. et lib. 4. cap. 4. Bodinus, multis
locis, quae index mostrat. Paul. Busius, disp. polit. 1. thes. 3. etc. Timpler. polit. 1.
cap. 2. qu. 1. Cluten, Paradox. 1. Estque Civitasmateria, in quam Res publica inducitur
tamquam forma. Arnisaeus, polit. cap. 6. fol. 125. Rem publicam a Re, hoc est, imperio
publico dictam esse, Busius putat. 1. de Republ. cap. 2. nam Res, non raro pro Imperio
sumi solet Virg. 3. Aeneid.</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Postquam Res Asiae. --</l>
</lg>
<p TEIform="p">Et lib. 2. eodem:</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Res Agamemnonias.</l>
</lg>
<p TEIform="p">S. vero Augustinus, 7. de Civitat. Dei, cap. 12. Res publica, Respopuli es??? inquit.
Populus autem non est omnis multitudo; sed caetus iuris <reg orig="consensummâ" TEIform="reg">consensumma</reg> su, et utilitatis communione sociatus etc. Addo in
Definitione,
<pb id="s091" n="77" TEIform="pb"/>
cum potestate) Recte enim loquendo, nulla ibi Res publica est, ubi non est summa
imperandi facultas. (Licet etiam olim municipiis quibusdam datum fuerit Rei publicae
nomen: Albericus Gentilis, ad l. bona 15. de V. S. et varie accipiatur. Paurmeister. 1.
de iuris diction. cap. 3. num. 2. et 3.) Quemadmodum enim in uno corpore Physico, una est
anima, quae imperat, in Mundo unus Deus, qui omnia moderatur. Ita et in <reg orig="Republicâ" TEIform="reg">Republica</reg> oportet esse unam et summam potestatem, quae tamen
plures administratores admittere potest. Velstenius, decad. 5. quaestion. 1. Ordo
refertur ad unum primum, a quo cetera dependent, ut Averrois ait: 5. Metaphys. text. 15.
Ac quemadmodum ex ordinis unitate in rebus exsistentis, Aristoteles unitatem colligit
gubernantis Dei, 2. Metaph. Ita pariter in Rei publicae ordine, caput et principium est
summa potestas, quae alia subordinat cuncta. Bornitius, de Maiestat. cap. 2. ad fin.
Sicque in Polyarchico statu, ubi imperium summum, paucis quibusdam, aut etiam maiori
parti populi inest, ii omnes ob individuam imperii unitatem, unius tantum sustinent
vicem. Bornitius, de Maiestat. fal. 11. Ex quo patet, cur olim, una urbs Roma, iure
proprio civitatis et Rei publicae meruerit nomen. Cur abusive publicum dicatur, quod
alterius est Civitatis. l. 15. de verb. Sign. Cur civitates Municipales, et aliae praeter
Romam, non Res publicae dicantur; sed loco privatorum habeantur. l. 16. de V. Sign. Guil.
Forner. 2. select. cap. 22. Et Rei publicae <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> abesse
negentur, qui pro ci vitate Legatione funguntur. l. 26. §. item inquit Praetor. ff. ex
quib. caus. maiores.</p>
<div3 id="BeO1S.01.09.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p"> Quibus vero notis, legitima Res publica dignoscatur a caetu praedonum, priatarum,
seditiosorum, minus est expeditum. Omnibus quibus finis est, universitatem caecus sui,
vel constituere vel conservare, et quidem ad finem communis boni atque honestatem, Rem
publicam esse putarem, An vero id fiat iuste, sineque <reg orig="iniuriâ" TEIform="reg">iniuria</reg>
aliorum, in facto consistit: et quamvis illud saepe sit controversum; pro eo tamen in
dubio, qui in possessione est, responderem. Vide Paul. Busium, disput. polit. 1. thes.
10. 12. 13. 15. et seqq. adde meum tractat. de cap. 2. num. 8. Quo intuitu ius Principis
Sedanensis, in possessione 60 bombardarum consistere, ait auctor Mercurii Gallici, fol.
75. part. 1.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.09.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p"> Non ergo ceterae confaederationes, Rem publicam faciunt unam: aut ii, quibus de rebus
importandis pacta, ac de Belli societate foedera perscripta, et de <reg orig="prohibendâ" TEIform="reg">prohibenda</reg> vi, certae sunt Leges; unius velut civitatis, aut Rei
publicae cives, subditive haberi debent, Aristoteles 3. polit. cap. 6 Cum enim Foedera,
inter diversarum Rerum publicarum Magistratus fiant; intelligitur amicitiae ac Foederum
ius, non subditos facere, sed socios ac amicos, non Rerum publicarum ac dominiorum
tollere
<pb id="s092" n="78" TEIform="pb"/>
distinctionem; sed Res publicas inter se, finibus ac Magistratibus distinctas, coniungere
<reg orig="mutuâ" TEIform="reg">mutua</reg> <reg orig="benevolentiâ" TEIform="reg">benevolentia</reg>, officiisque,
Zacharias <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Fridenreich</foreign> / polit. 24. fol. 640. Ita nec
Amphyctionum consessus apud Thermopylas, qui totius Graeciae sanctissimum Concilium fuit,
de quo lacob. Stephani, 2. de iurisdict. cap. 6. ex <reg orig="totâ" TEIform="reg">tota</reg> <reg orig="Graeciâ" TEIform="reg">Graecia</reg> unam Rem publicam efficiebat. Nec igitur Helvetia omnis,
unius Rei publicae nomine includitur recte. Sed quae olim imperii Germanici provincia
fuit; nunc continet Res publicas, plus quam viginti. Quae licet aequo foedere convenerint
in societatem. id tamen factum est, Legibus et conditionibus diversis. Singulis sua iura
sunt Maiestatis, proprii Magistratus, Aerarium, suis divisus finibus ager, iurisdictio,
Leges, mores, et instituta a se invicem separata. Aliud itaque est, libertatem eandem,
commercia, connubia communia habere, <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg> necessitate coniungi;
aliud legibus iisdem, eodem imperio ac iure comprehendi. Franciscus Guilliman. de rebus
Helvet. 3. cap. 14. Bodinus, 1, de Republ. cap. 7. num. 71. Simler, de Rep. Helvet. a
princip. Adhuc minus unicae Rei publicae nomen meretur Societas civitatum Hanseaticarum,
<reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> de re, in tractat. de foederib. dixi. Confaederationes non ita
sunt universales societates; non sese extendunt ad omnem Imperii, seu Maiestatis Civilis
usum, quemadmodum summa Potestas, in Republica <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg>; sed
restringuntur ad certa capita, in foedere comprehensa. Qui foedus paciscuntur, non eo
animo faciunt id, quod se alteri subici velint, (vel uni vel maiori parti
confoederatorum) sed ut tamquam amici, sibi invicem sint obligati tantum ex pacto, seu
iure societatis, non imperii vi. Non est inter subditum et Magistratum tam reciprocum, et
aequale officium, ut inter foederatos.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.09.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p"> Vicissim Res publica Cives <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> continet omnes, eiusdem qui
imperii colligantur Maiestate: tametsi nonnumquam Legibus, institutis, moribus, ac <reg orig="infinitâ" TEIform="reg">infinita</reg> gentium varietate, discrepare inveniantur. vide Paul.
Busium. 1. de Republic. cap. 3. num. 8. Magnum imperium, multas gentes <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> pariter potestate coercens, recte magna Res publica nominatur: et
una Res publica habetur, ubi corpus Politicum, etiam quam plurima habens membra, unius
Imperii vivificat vigor. NOn ex aedificiis, sed ex iure, in magnis Rebus publicis et
ditionibus civitas aestimatur. <reg orig="Eâque" TEIform="reg">Eaque</reg> ratione apud Cassiodor. 9.
var. 2. Athalaricus dicit: Res publica non est unius Civitatis cura; sed totius Regui
provisa custodia. Sic olim Res publica Romana, ex municipiis, Praefecturis, coloniis etc.
constabat. Busius, disputat. polit. 1. thes. 8. adde Onuphrium, in lib. de imper. Roman
sub tit. de praefectur. Hoc sensu Alexander magnus, imperium orbis tetrarum mente
complexus, proprio significatu aiebat: totius Mundi unam civitatem, eiusque arcem, castra
sua esse. Plutarchus, in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg>
<pb id="s093" n="79" TEIform="pb"/>
Sic in <reg orig="Germaniâ" TEIform="reg">Germania</reg> <reg orig="nostrâ" TEIform="reg">nostra</reg>, quamvis
Imperator primum, dein reliqui Principes, ac postremo liberae Civitates, suas quaeque
ditiones, iura, consuetudines ac subditos, in quos ipsis ius vitae et necis est, habeant:
tamen quia simul omnes imperio Germanico subsunt, et ipse Caesar imperii caput, publicis
legibus est obnoxius, universi proinde unius Rei publicae exhibent speciem. Thuanus, lib.
2. a princip. Ideoque singuli status, non privatim solum quilibet sui territorii: sed
omnes in universum, ac ante omnia imperii ac imperatoris salutem, conservationem, ac
incrementum prae oculis habere debent. Hoc vincolu rupto, quis nescit tot Res publicas
fore, quot Civitates hodie vigent? Videbimus Provincias collidi, dum novo suo et absoluto
imperio protectorem quaerent. Maiora inter novos regulos, quam cum hoste, vel parte <reg orig="adversâ" TEIform="reg">adversa</reg>, odia nascentur, dissipataeque Provinciarum vires nudum
latus hosti ostendent. Hinc non oppidorum tantum, sed et Provinciarum ac Regionum
territoria exsistunt. Bornitius, tractat. de Maiestat. cap. 7. Quin et territorium unius
Rei publicae, alterius imperii Dominiis interruptum esse potest. Quae tamen
discontinuitas, magnas parit confusiones, ut in tractat. de territor. dixi.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.09.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>V.</head>
<p TEIform="p"> Plura vero Regna, ab uno licet administrentur; ob id non sunt unum Regnum. Sic Quam
vis Wurtembergici Principes, huic Ducatui, et insuper Montbelgardensi Comitatui dominati
fuerint: attamen territorium Wurtembergense et Montbelgardense, non fecerunt Rem publicam
unam. Et ideo Hispaniarum Regis Imperium, haut unius Rei publicae admittit nomen: sed
plurimum Rerum publicarum plane separatarum, ipse caput exsistit, iurisque
interpretatione plura capita unus Rex habet. Unde rectius Hispaniarum, quam Hispaniae Rex
vocatur. At hoc, cum difficillimam reddat gubernationem et monstrum fere sit, unum caput,
plura diversa corpora habere: proinde ex Castellanorum senatorum instinctu, omnia sua
consilia eo direxit Philippus II. ut singula ab eo detenta Regna, in Provinciae redacta
formam, Madridae regeretur. Quibus conatibus praecipue <reg orig="obstitêre" TEIform="reg">obstitere</reg> Arragonenses et Lusitani: qui, <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg>
ne unione privilegia sua suffocentur, metum habebant: Et certe si subditorum prompta
voluntate annuente, Hispania tota arcte uniretur: vix video aliquid, quod Hispanorum
potentiam magnificentius augere posset: Cuius rei nec Carolus V. in Belgio potuit esse
effector. Meteranus, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vom Niderländischen. Kriegswesen.</foreign> 2.
fol. m. 50. Feliciori, ut puto, successu, in Brita~<reg orig="niâ" TEIform="reg">nia</reg> qui nuper
regnavit Rex sapientissimus, Angliam et Scotiam unire conatus est, et ex <reg orig="universâ" TEIform="reg">universa</reg> Brita~<reg orig="niâ" TEIform="reg">nia</reg> unum imperium formare.
Alberic. Gentilis, disput. <reg orig="Regiâ" TEIform="reg">Regia</reg> 2. Rudolph. Botereius, lib. 11.
fol. 175. Pierre Matthieu, lib. 7. del. hist. de la paix. fol. 652.
<pb id="s094" n="80" TEIform="pb"/>
Cui unioni insidias quoque struxerunt Sicarii illi, qui ante aliquot annos detestando
ausu, pulvere pyrio Regi et Optimatibus Angliae, necem <reg orig="intentârunt" TEIform="reg">intentarunt</reg>, Mercure Francois, fol. 19. b. part. 1. Pariter,
Anno 1907. Henricus IV. Navarricas, ceterasque ditiones, quas privatim avitis patriisque
titulis possidebat, sic Gallicis agglutiinavit, ut in posterum nequeant diverlli.
Botereius. 14. fol. 355. Unire etiam voluit Margatetha, Sueciae, Daniae, ac Nor Wegiae
Regna, et adhuc sub iudice lis est, Suecine an Dani hanc Unionem <reg orig="violârint" TEIform="reg">violarint</reg>. vide iani Minoris, retors. adversus Petrum Parvum. cap.
10. ac dixi, in tract. de increm. imper. Sic olim Christophorus Würtembergiae Dux,
Ducatum suum ex duobus Ducatibus, Teccensi, et Urslingensi seu Schiltachensi, multisque
Comitatibus, Baronatibus, ac Nobilium Castris et pagis constantem, quae cuncta diversas
mensuras, pondera, leges, consuetudines, privilegia etc. habebant: univit, et in unam Rem
publicam uniformem redegit. Iuridicum huius dogmatis effectum, vide apud Schraderum,
part. 10. sect. 7. num. 24. fol. 232. etc. Si unus Princeps duo habeat Regna separata, ea
pro lubitu pluribus heredibus relinqui possunt, ut dixi in tract. de succes. Itam, si
alicui Principi acquiratur aliqua Civitas, propter hoc non debet mutare titulum suae
dignitatis, sive nobilitatis. Si illa Civitas fiat de Principatu, seu ei uniatur. Secus
si non, id est, simpliciter acquiratur a Principe. Ac retinet iura Principatus, quae
antea habuit. Iason. a a §. item Persona. num. 9. de action. Sic Florentinus non se
nominat Senarum et Pisarum Principem, quia unitae Ducatui Florentino. Sic Rex Galliae,
non se nominat Burgundiae, Britanniae, Nortmanniae etc. Ducem. Sed recte Rex Hispaniarum
se nominat Regem Castelliae, Arragoniae, Lusitaniae etc. Sic Populus Romanus nullibi
insignitur titulo suorum Regnorum; quia Romano imperio fuerunt incorporata Nec solum unus
idemque, plures Res publicas separatas, diversique iuris regere; sed et unius Provinciae
respectuliber, alterius intuitu subditus esse potest. Sicque Daniae Rex, Vasallus est
imperatoris in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> dam Holsatiae parte: ut et Hispaniarum Rex,
ratione Burgundicarum Regionum, imperii status exsistit. vide Cluten, in Syllog. thes.
10. sub lit. e. et dixi etiam alicubi in tractat. de adpellat.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.09.05" n="5" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VI.</head>
<p TEIform="p"> Commode <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> quaeri potest: Num civitas, in quam diversis
Principibus imperium ac potestas, regionibus locorum est divisa, recte una Res publica
censeatur? Quod quidem non evenire, dicendum est, si forte uni aut alteri, in urbem aut
oppidum vicinum, potestas sit, iure quasi servitutis. vide Andream Knichen. tractat. de
Reg. territor. iure. cap. 4. Busium, 1. de Republica cap. 3. num. 5. et seq. et disputat.
1. thes. 6. et seq. Quod Coloniae Agrippinae deprehendere licet; ubi non Magistratui
<pb id="s095" n="81" TEIform="pb"/>
Urbano tantum, sed et Principi Electori Ubiorum, ut et Comiti Nieu-Wenario, certa quaedam
species competit iuris dictionis. Ar. Baerdt. in addit. adpract. Crimen. Iacob. de
Bellovis. cap. 10. ad verb. duo iudices. Sic civitati Spirensi in Camerales exsecutionem,
quae facti nudi est; Camerae vero ipsum merum imperium, quod in cognitione, processu, et
condemnatione versatur, competere. Denaisius docuit, Camer imperial. quondam Assessor.
Sin vero diversis Principibus, in distinctas unius Urbis partes competat Principatus; aut
si (ut evenire testatur auctor der <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Donawertischen Erinnerung</foreign>
/ fol. 20. in unius muri complexu, plures sint status: tunc sane diversae merito dicuntur
Civitates. Cluten, paradox. 1. ad fin. et etiam Territoria diversa. Exemplum praebet
Lindavia, Dona-Werta, Ratisbona.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.09.06" n="6" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VII.</head>
<p TEIform="p"> Potest et Res publica ac Monarchia esse in <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> civitate, vel
spatio exiguo terrae. ut dixi in tractat. de appellation. cap. 4. section. 4. vide etiam
Paschalium, de Legatis, cap. 11. a princip. Hincque Agellus in <reg orig="Nortmanniâ" TEIform="reg">Nortmannia</reg> d'Yvetot dictus, titulo olim et Privilegio Regni
donatus fuit, a Clotario I. Rege Francorum. Iehan. de Serres en l' histoire de France.
Auctor, desantiquitez et singularitez des plus celebres places du Royaume de France, fol.
m. 272. Dissent. Matth. Stephani. 2. de iurisdict. p. 1. cap. n. num. 27. ut et Fauchet.
tom. 1. des antiquit. lib. 3. cap. 8. Non sane in Latifundiis, nec in Personis aut
moenibus Res publica subsistit, aut Regnum; sed in civium omnium caetu, sub eiusdem
imperii potestate <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg>. Etenim quemadmodum Elephas non magis
animal est, quam musca; sic et imperium Hispanorum non magis Rei publicae meretur nomen,
quam Regusa etc.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.09.07" n="7" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VIII.</head>
<p TEIform="p"> Tandem et Zingari, Hamaxobii, allique de loco in locum commigrantes, anne Rem
publicam obtinere videntur? Dubitationem movet, quod licet consensus <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> deficiat in uno loco cohabitan di: Duce tamen sint instructi, et
adsit consensus civiliter inter se communicandi. vide Christian. Matthiam, colleg. polit.
1. disputat. 4. thes. 6. Scythae quidem olim illustre imperium obtinuerunt; quamvis
hominibus inter se nulli fines, nec domus ulla, aut tectum aut sedes fuerit; armenta ac
pecora semper pascentibus, et per incultas solitudines errare solitis, Uxores, liberosque
secum in plaustris vehentibus. Iustinus. lib. 2. huiusque vitae generis auctor fuisse
videtur Iabal. Genes. 4. vers. 20. Quod et Hamaxobii, in usu habebant. Pomp. Mela. lib.
2. Sed utrisque territorium fuit amplum, et in quo nemo alius ius dicere fuerit ausus.
Aliud de Zingaris, et similibus erronibus, sentiendum esse puto; qui utpote nullibi
locorum imperant, sed ubique pro vagis mendicis habentur. <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> de
quaestione etiam disserui, intract. de Territorio.</p>
<pb id="s096" n="82" TEIform="pb"/>
</div3>
</div2>
<div2 id="BeO1S.01.10" n="10" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAP. IX. Quid sit Politica, et Politici nomen quis vere tueatur. Ac qua methodo
Politice docenda?</head>
<p TEIform="p">STultum esse, recte Socrates olim decernebat; putare eas attes, quae minores sunt,
haud posse absolutas reddi sine Instructore: Civitati vero praeesse, quod omnium est
maximum, posse quemquam ex sesa???is nosse. Xenophon. in memorabil. Marnix. resolut.
polttic. section. resolution. 1. Vernulaeus, in prooem. polit. quaest. 1. Et hinc
Pythagoras, auditoribus suis, regendae rei publicae disciplinam, ultimo tradebat: iam
doctis, iam perfectis, iam beatis. S. Augustinus, lib. 2. de ordine. Scite Cicero 1.
officior. Nullam dicere maxumarum rerum artem esse, cum minimarum sine arte nulla sit:
hoc est parum considerate loquentium, atque in maxumis rebus errantium. Verum prudentia
illa artificiosa, quae de <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> <reg orig="Politicâ" TEIform="reg">Politica</reg>
iudicat <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)utaci/a</foreign>, eamve in <reg orig="republicâ" TEIform="reg">republica</reg> instituit, administrat atque conservat, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">politikh\</foreign>, seu civilis dicitur doctrina: quae est <foreign lang="GR" TEIform="foreign">te/xnh tou= e)u ka\ kalw=s2 polite/ueqai</foreign>. vide Busium 1. de <reg orig="Republicâ" TEIform="reg">Republica</reg> cap. 1. Timpler. 1. pol. 1. cap. 2. Vernulaeum, tbide,
quaest. 2. De genere Politices <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> quaeri posset, an sit scientia
vel Prudentia? Ego disciplinam practicam proprie dici, puto. vide Christian. Matth.
colleg. polit. 1. disput. 1. thes. 4. etc. Piccart. in prolegom. Polit. Aristotel. fol.
3. in thesi. Politice vera et satis firma ac perpetuo ita se habentia praecepta tradit:
quae tamen propter varietatem infinitam circumstantiarum, facile fallunt.</p>
<div3 id="BeO1S.01.10.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p"> Ea reliquarum facultatum et scientiarum (ad vitae huius usum necessarium) longe
Princeps habetur et Domina. Canonhiero, dell. introduzz. alla polit. 1. cap. 1. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pas1w=n e)pistatikh\</foreign>, ut Plato; <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kai\ ma/lista
e)sti a)rxitektonikh\</foreign>, ut Aristoteles, 1. Et hic. 2. ait. Eo quod Architectoris
velut ductu et auspiciis, officinatorum sed <reg orig="operâ" TEIform="reg">opera</reg> variorum,
Basilica, aliudve aedificium perfabricatur magnificum: ipsi ita Politicae, non ut partes,
sed ut ancillantes subiciuntur, Oeconomica, Rhetorica, peritia rei militaris,
universimque artes et disciplinae in actione quae versantur aliae, quarum opera et
actiones, non equidem illa facit, veruntamen factis, operibus et actionibus, imperat: eas
nimirum ad communem accommodans usum, et gradum aliquem addens perfectionis; ex privatis
publicas faciendo. Ita ut cum Iphicrate apud Plutarchum, in apophtheg. dicere queat:
<pb id="s097" n="83" TEIform="pb"/>
Nil horum sum; sed his omnibus didici imperare. Haec omnes alias humanas superat artes,
omnium praecellentissima exsistit, haec est vera illa, et non simulata philosophia. l. 1.
§. 1. de iustit. et iur. Petrus Faher. tractat. de iustit. et iur. fol. 6. et docui ego,
add. l. 1. quaestion. 10. Huic Medicina, vel ipso Fr. Valesio, praestantissimo Medico,
teste, cap. 74. tractat. de <reg orig="sacrâ" TEIform="reg">sacra</reg> philosophia. palmam cedit. vide
Hilligerum ad Donell. 3. comment. cap. 10. lit. N. Lipsium, oration. ult. Sic et
Metaphysica sapientia <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kat) e)coxh\n</foreign> dici solet: quia dirigit
scientias alias cunctas. Martini, in partit. Metaph. fol. 1.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.10.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p"> Huic iurisprudentia subordinatur; quae quod in genere philosophus Practicus docet,
specialiter et particulariter per circumstantias Personarum, rerum, locorum et temporum
deducit; perque distinctas partes, et processus actionum atque iudiciorum. Dn. Elver.
epipistol. 91. Riemer. decad. 1. thes. 1. Politice fert omnium gentium leges, tam
publicum quam privatum ius concernentes: explicat easdem ex aequo et bono, ars iuris
Iurisprudentia autem, est habitus animi perfectum constituens iureconsultum; qui habitus,
politices, artis iuris, et multarum aliarum terum indiget cognitione. Politia specialis
Romano Germanica, est cognitio multarum singularium rerum, ad Rem publicam Romanam
administrandam necessarium. Sic ars iuris Romani, tractat, quomodo singulatim leges
Romanae sint enodandae, factoque applicandae Keckerman. lib. 1. praecognit. Philoph. cap.
penult. fol. 111. et polit. cap. 17. fol. 293. vide omnino Christ. Ehemium, 2. de
Princip. iuris. cap 4. et seq. Giphanium ad Ethic. Aristotel. 6. cap. 8. fo.. 488. etc.
item me, ad tit. ff. de iustit. et iur. in l. 1. quaest. 3.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.10.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p"> Cum Politice et Iurisprudentia, ut iam modo evici, disciplinae sint subordinatae;
omnino dicendum esse videtur: iureconsultum, ut est, et nomen Iureconsulti sustinet, sine
<reg orig="politicâ" TEIform="reg">politica</reg> <reg orig="scientiâ" TEIform="reg">scientia</reg> perfectum videri
non posse. Ut ergo Medicus sine <reg orig="Physicâ" TEIform="reg">Physica</reg>, non nisi empiricus
est; ita politices ignarus, rationalis iureconsulti nomen tueri nequit. Non est
iureconsultus, sed iuris stultus, qui <reg orig="practicâ" TEIform="reg">practica</reg> caret <reg orig="philosophiâ" TEIform="reg">philosophia</reg>. Iacob. Martini. disputat. Ethic. 1. thes. 1.
quaestion. 4. Christ. Matthias. colleg. Ethic. 1. disputat. 1. dis quisit. 2. (De
Polymathia, et an ea necessaria sit iureconsulto? dixi in templo iustitiae) Ethices
cognitio, quid prosit iureconfulto, eleganter admodum monstrat, Iohannes Petrus de
Ferrariis, Papiensis IC. in praxi <reg orig="aureâ" TEIform="reg">aurea</reg>, tit. 16. gloss. 6 In
iure Civili multa sunt subtilia, et parum utilia, quae faciunt ipsam scientiam magnis
ornatam et decoram: sed <reg orig="minûs" TEIform="reg">minus</reg> utilem, et magnis difficilem et
laboriosam. ideoque esset melius pro <reg orig="Republicâ" TEIform="reg">Republica</reg>, si hae
supervacuae et pomposae subtilitates de medio tollerentur. Sed quia Imperatores circa
talia non vigilant; optima
<pb id="s098" n="84" TEIform="pb"/>
etiam facta fuit provisio, cum Civitates se sapuerunt regere per statuta. Unde mihi visum
est, quod Principes, qui delectantur tenere generalia studia in territorio suo, debeant
praecipue oculos dirigere in Doctores moralis philosophiae. Nam qui discunt Leges et
Decretales, sunt homines cavillosi: qui autem discunt Tullium et Senecam, sunt liomines
virtuoso. Qui vero discunt Medicinam, sunt homines gratiosi; et qui discunt Theologiam,
sunthomines devoti: unus tamen omnium est idem interitus; nec est, qui vitae unam diem
possit adicere; et plamum unum suae staturae. Propter quod inquit Salomon: vidi et aliud
sub sole mirabile, quia ita morimur prudentes sicut stulti Agamus itaque de singulis
gratias Omnipotenti Deo etc. De cognitione Politices, et quam necessaria es sit
iurisperito, periti et prudentes sciunt. Sed ita est, (ait Scipio Gentilis, in praefat.
disput. tllustr.) Iurisprudentia hodie putatur in stillicidiis et cautionibus, aliisque
iuris privati rebus consistere. Atque <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> <reg orig="scientiâ" TEIform="reg">scientia</reg> (<reg orig="nostrâ" TEIform="reg">nostra</reg> scrl. humanarum
disciplinarum Principe) Servius, Papinianus, Paulus, Ulpianus, innumerabiles alii, non
Rei publicae solum Romanae, sed orbi terrarum <reg orig="praefuêre" TEIform="reg">praefuere</reg>.
Porro, quo fato et pacto studium Politicum, superiori saeculo neglectum fuerit, quaeris?
Certe Civilis Scientiae cognitionem descivisse ab <reg orig="istâ" TEIform="reg">ista</reg> veteri <reg orig="gloriâ" TEIform="reg">gloria</reg>, scias, non tam <reg orig="imperitiâ" TEIform="reg">imperitia</reg>
ingeniorum, et <reg orig="desidiâ" TEIform="reg">desidia</reg> iuventutis, quam praecipientium <reg orig="inscitiâ" TEIform="reg">inscitia</reg>, <reg orig="negligentiâ" TEIform="reg">negligentia</reg> docentium,
temporis <reg orig="iniuriâ" TEIform="reg">iniuria</reg>. Quod malum in Rem publicam invectum, licet
sero tamen serio curari nobis gratulamur, et praedicamus multorum conatum: quorum
exemplum constitui imitari etc. verba sunt Waremundi de Erenberg. 1. de foeder. cap. 1.
num. 138. fol. 95.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.10.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>V.</head>
<p TEIform="p"> <reg orig="Hâc" TEIform="reg">Hac</reg> <reg orig="scientiâ" TEIform="reg">scientia</reg> qui praediti sunt,
POLITICI vocantur, quod nomen is demum meretur, Rei publicae qui tractandae vias omnes
tenet, eiusdemque naturam, ut qui maxime perspectam habet. Vernulaeus, in proaemio,
quaestion. 4. Ita ut temere de Ardelione quovis, de iisve, qui in conversatione cum
aliis, tempori, loco, et personis sese accommodare queunt, et simulare ac dissimulare
<reg orig="nôrunt" TEIform="reg">norunt</reg>, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">politikou=</foreign> usurpetur nomen:
ac cum <foreign lang="GR" TEIform="foreign">politro/pw|</foreign> perperam dum confunditur, ex abusu
<foreign lang="GR" TEIform="foreign">parekba/s1ews2</foreign>, exosum, vileque reddatur. Velsten, decad. 1.
thes. 6. Christianus Matthias, Colleg. polit. 1. disputat. 1. quaestion. 13. In tantum,
ut dubitetur an in Christianorum numero sint habendi? Thomas Stapletonus Anglus, in
oration. Academic. quem refutat Velsten, centur. quaestion. polit. d. decad. 1. thes. 5.
Cresoll. in Theatr. Sophist. 1. cap. 3. Piccart. in proem. polit. Aristot. fol. 5. Ens,
Morosoph. lib. 2. fol. 274. etc. adde disputat. Gryphiandri singularem. de politico. item
Gumpotrheimeri dissertationem singularem, de eodem, iunctam suo Gymnasmati. Arumaeum
disc. 4. tom. 5. Politica graece Meretrix dicitur, Meursius. in glossar. fol. 434. ad
Italorum Imitationem,
<pb id="s099" n="85" TEIform="pb"/>
qui eam vocat Cortesana. Inprimis astutus talis Politicus Alcibiades fuit, qui ad omnium
mores se callide mutabat, indeque Chameleon dicebatur. Plutarch. in vit a fol. m. 391.
Vicissim incivilis erat Dion. Plutarchus, in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> fol. 771.
Econtra Cleomenes horum duorum extrema vitabat, et veri politici laudem meretur.
Plutarch. fol. 459. in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg>. Graphice Kirchnerus, de Legatis, 1.
cap. 4. num. 16. et seqq. Illene Politicus erit, quem hodie vulgo nobis laudant? quem
digito monstrant/ aulicis moribus imbutum, et artibus callidis? qui, quod in Comicis
spectaculis Gnathonum esse videmus, ad omnium nutus frontem componere, omnibus arridere,
gestibus peregrinis, crurumque flexionibus scite uti, seria salesque tempori accommodare,
Principum gratiam venari, hominum favori aucupari; qui cum omnibus ludere, bidere, naso
quemvis suspendere, dicteria iacere, et in communis vitae <reg orig="scenâ" TEIform="reg">scena</reg>
quamvis, ut dicunt, personam apte, hoc est, simulate agere norit? His enim si quem
praeditum moribus et ingenio vulgo vident, Politicum egregium nuncupant. Mallem per Deum
immortalem, quod apud Ecclesiasticum sapientem est, aureo torque potius, baccatoque
monili scrofam suem exornarent, quam Politici nomen tam indigno titulo prostituerent.
Mallem inter famosas Thaisas castissimam Penelopem, quam in eo hominum genere Politicum
constituerent. Quos eo loci si habuerimus, Politicorum hodie maior erit proventus (verba
sunt Clapmar. lib. 1. de arcan. rerum publicar. cap. 6.) quam Magistellorum, qui in
Scholis ternas docent, aut muscarum in meridie, cum maxime calet. Istos nostritemporis
cothurnos reicimus, illos accipimus, qui Rei publicae tum Pacis, tum belli tempore bene
administrandae <reg orig="prudentiâ" TEIform="reg">prudentia</reg>, morum et Legum civilium, Iurisque
publici <reg orig="scientiâ" TEIform="reg">scientia</reg> praediti sunt. In eundem fere sensum Christ.
Colerus, epistol. de stud. polit. iuncta eiusd. commentar. ad Tacitum de German. Illorum,
inquit, fucus, te quidem nonlatet, quos hoc aevum proventu uberrime gignit, qui dum
Politicos dici se postulant, nihil pensi habent, modo fraudulenti, falsi, improbi sint.
Sed iidem dum omnia simulare, ac dissimulare facile se posse iactitant, animi tamen
nequitiam sui non possunt. Nihil nunc moror ista monstra, qui se <foreign lang="GR" TEIform="foreign">politikw=s2</foreign> potare, grassari, palam profitentur. Atqui Ciceroni
aliter visum, qui ad Atticum scribens: ut me geram, ait, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">politikw=s2</foreign>. Apte opinor, graviterque vult se gerere politicus ille
togatus etc. Verus ergo Politicorum Magister debebit aestimari; qui historiis et
cognitione Rerum publicarum, legumaque imbutus, nec non longo publicorum negotiorum usu
exercitatus sit: atque omnino Divinarum et humanarum rerum, ad perfectionem corporis
plotici necessariarum, notitiam habeat: quarum <reg orig="scientiâ" TEIform="reg">scientia</reg> et
collatione didicerit, quibus regulis unaquaeque Res publica in universum
<pb id="s100" n="86" TEIform="pb"/>
contineretur, singularia vero, quae subartem non cadunt, observationi et prudentiae
politicae relinqui decet. Iacob. Bornitius, in discurs. de prudent. polit. <reg orig="comparandâ" TEIform="reg">comparanda</reg>.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.10.05" n="5" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VI.</head>
<p TEIform="p"> Attamen et illud monendum esse videtur, prudentiam politicam inprimis, non vulgarem
illam, sed heroicam; haud duce <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> semper et <reg orig="curâ" TEIform="reg">cura</reg>, acquiri posse. Etenim motus heroici excellentium virtutum, in
Ethnicis quoque a Deo excitantur, iisque utitur ille (ut alicublait B. Augustinus) ad
constitutionem imperiorum, et ad conservandam saeculi creaturam. Unde quasi Numen quoddam
in animis Principum ac Regum agnoscunt. Christian. Matthias, Colleg. Ethic. 3. disp. 6.
disquis. 3. Et parilem propter rationem Socrates olim eos, qui praeclare domus et Urbes
administraturi essent, arte divinan di egere pronuntiavit. Xenophon. 1. memor abil. Eoque
intuitu optimi sunt Politici naturales, (quos Deus excitat et dotat) non scientifici et
fucati. Sicque in <reg orig="Republicâ" TEIform="reg">Republica</reg> <reg orig="Iudaicâ" TEIform="reg">Iudaica</reg>, semper Divinatio fuit. Cunaeus, de Republ. ludaeor. fol.
192. Ita cum Foedus fecissent cum Gibeonitis, nec prius os Domini interrogassent,
impegerunt, Iosuae, 9 vers. 14. Habebant scilicet Haebrei, Urim et Thumim, de quibus
Serarius, in Sacerdotibus Iosuanis cap. 2. Drusius, ad loca Exod. cap. 51. Et Psalm. 74.
vers. 9. Ponitur loco desolationis extremae; signa nostra non videmus, nec est nobiscum
sciens usquequo. Ita Pietas Theodosii primi, meruit eum habere prophetam. Ruffinus, 10.
cap. 19. et cap. 32. Ac itam Ethnicis persuasum fuit, sine auxilio Dei, oivitatem non
rite gubernari: vide Campanell. de Monarch. Hispan. cap. 36. Ita Philistaei quaesiverunt
suos Divinos, omnesque gentes tales habuerunt. Drusius, ad loca Samuel. 1. cap. 6. vers.
2. Sic Romani omnia magna facinora, fato attribuere, et gratae Deorum gratiae acceptam
ferre, <reg orig="consuevêre" TEIform="reg">consuevere</reg>. Plutarch. in public. prope fin. neque
<reg orig="permisêre" TEIform="reg">permisere</reg>, ut observationes vel praedictiones vatum
negligerentur, ritibusve aut consuetudinibus priscis, ullam propter utilitatem vel
felicitatem <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> facie apparentem, debito minus satisfieret,
tutius, Reiquepublicae salutare magis arbitrantes, Magistratus suos, ceremonias circa
cultum Deorum revereri, quam inimicos iusto profligare praelio. Plutarch. Marcell. num.
2. Ac ridiculus et atheus est Machiavellus, qui putavit, si quis constitueret Rem
publicam ad normam veterum Romanorum, posse eum acquirere imperium orbis, Paruta 2. cap.
1. fol. 272. etc.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.10.06" n="6" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VII.</head>
<p TEIform="p"> Politicem <reg orig="commodissimâ" TEIform="reg">commodissima</reg> qui methodo tradere velit; huic
(iam fine cognito et obiecto) omnium primo, ex quibus Res publica constituatur, arbitror
esse edocendum; tum porro ratio gubernandi, sive conservatio: tandem artis civilis
consequentes partes; augmentatio nempe et conversio, ac contra eam, quae sint remedia,
explicanda erunt. Methodum
<pb id="s101" n="87" TEIform="pb"/>
in Policis dari, dubitationem exiguam habere puto, Iacob Martini, centur. quaest.
illustr. 1. disput. 4. thes. 10. Henric. Velsten. centur. quaestion. politic. dec ad. 1.
th. 8. Quae nam vero Methodus adhiberi <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> debeat? difficultatem
habet difficiliorem, vide Henning. Arnisae. doctrin. polit. cap. 1. Cruger. Colleg.
polit. disputat. 1. thes. 9. etc. Iacob. Martini, centur. 1. disputat. 2. thes. 7. et
disputat. Et hic. 2. thes. 1. quaest. 4. Ego Methodo <reg orig="analyticâ" TEIform="reg">analytica</reg> disciplinarnm operatricum partes, disponi, non inficias
eo: nempe ut a notione finis, progressus fieri debeat ad notitiam principiorum; seu
mediorum, per quae finis introducitur in suum subiectum. Accurate tamen discernendum
esse, autumo, inter methodum universalem, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> tota disponitur
disciplina; et inter particularem, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> partes disciplicae
ordinantur: et in quibus potest esse syntheticus ordo; etiamsi disciplinae systema in se
totum, suo principio ac fine, non nisi analytice disponatur. Keckerman. systemat. Logic.
3. cap. 1. fol. 594.</p>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.10.07" n="7" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VIII.</head>
<p TEIform="p"> Non porro placet (in practicis praesertim disciplinis) methodus eorum, qui anxiis
definitionibus, superstitiosisque divisionibus, lumen dum addere satagunt, ex professo
rem obscuram reddurt. Nec enim Aristoteles ita docuit, et observatu dignum est Senecae
effatum: epistol. 89. Divisionis partes innumerabiles, et parvas esse non debere, idque
vitii habere nimiam, quod nullam divisionem, taediosam hancce diligentiam, salse ridet
OWenus:</p>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Definis primum, tum dividis omnia; rursum</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Definis, iterum dividis, omne genus</l>
<l TEIform="l" part="N">In tot particulas gener alia singuta scindis,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Longior ut <foreign lang="GR" TEIform="foreign">me/qodos2</foreign> sit tua, quam sit
<foreign lang="GR" TEIform="foreign">o(do\s2</foreign>.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BeO1S.01.10.08" n="8" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IX.</head>
<p TEIform="p"> Res publica, ex duabus cum partibus constituatur: <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg>
scilicet potestate, et iis quae huic subiciuntur. 7. polit. 14. a princip. Hill. num.
257. Rei publicae ideoque caput ante omnia, tum reliqua membra, resque huic compactioni
servientes sunt considerandae. Quemadmodum ordo refertur ad unum primum, a quo cetera
dependent: sic quoque in Rei publicae ordinatione, caput et principium est summa
potestas, quae <reg orig="ceterâ" TEIform="reg">cetera</reg> omnia subordinat. idque <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> prius est eo, quod parec et subordinatur. Keckerman. disputat.
practic. 29. problem. 5. Timpler, polit. 5. cap. 3. quaestion. 2. Iohann. Ulric. Wolff.
disputat. polit. 1. thes. 25. vide supra. In eoque praecipua pars Politices consistit,
Xenophon. 1. Institut. Cryi. fol. mihi 31. Leges pleraeque haec duo maxime docent:
nimirum imperare, et sub Imperio esse. Et cum ei, qurrecte imperat, recte pareatur, totam
rem in bene imperando consistere arbitror. Et Res publica ab initio male constituta, non
corrigitur. Hill. num. 42. Cumque nulla
<pb id="s102" n="88" TEIform="pb"/>
sit talis, quae non ab initio male, vel imperfecte sit constituta: sequitur nullam
perpetuam, sed omnes esse vanitati subiectas.</p>
</div3>
</div2>
</div1></body></text>



</TEI.2>