<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Operis Politici Editio Nova. </title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Besold" TEIform="author">Besold, Christoph</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Besold, Christoph</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/besold6" type="href" id="besold6" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">besold6</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">besoldusopus6.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">besoldusopus6.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">besold6/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Argentorati : Zetzner, 1626.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 January 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>





<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book">
<head>DISSERTATIO III. DE MAGISTRATIBUS ET CENSORIBUS.</head>
<div2 id="BeO6S.03.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT. I. Quid sit Magistratus; ac quinam adillud Munus admittendi?</head>
<p TEIform="p">POst Iura, Legesque cognitas, consequens nunc esse videtur, ut de Magistratibus, eorumque officio cognoscamus; quia per eos, qui iuri dicundo praefecti sunt, effectus rei accipitur: quantum est enim in Civitate ius esse, nisi sint, qui iura regere, et ad usum societatis humanae accommodare possint. l. 2. §. 13. ff. d. Orig. iur. Alphonsus Moditus, §. Magistratus, quaest. 4. Tamdiu Res publicae vigent, quamdiu leges in his bonae observantur. Iunius polit. quaest. 6. Bodinus, 3. de Republ. 1. lex carens exsecutione, est quasi campana sine pistillo: cuius exsecutionis faciendae <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg>, Magistratus est constitutus, ut ille sit lex vivens, minister, et Custos legis mutae. De Magistratibus, apud Christ. Ohemium, in discurs. de consulib. et apud Chekier. aphorism. lib. 5. per tot. Camill. Borell. tractat. de Magistrat. pluribus tractatur: Ego <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> spicilegium tantum instituam.</p>
<div3 id="BeO6S.03.01.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p">Magistratus dicti putantur, quod sint Magistri, quibus praecipua rerum cura incumbit; et qui magis, quam ceteri, deligentiam et sollicitudinem rebus, quibus praesunt, debent. Sicut e contrario Ministri, a minus, ita vocati reputantur. vid. Scipion. Gentil. in Origin. fol. 277. Unde Festo, Magistrare idem est, quod gubernare, moderari, et imperare. Per Magistratum autem, proprie ita dictum, laxe denotatur omnis is, qui cum potestate est. In <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> significatione, hoc nomine veniunt Dictatores, Consules, Censores, Aediles, Tribuni Plebis: vel stricte is, qui habet ius consultandi, iudicandi et imperandi. Praecipua enim, et maxime propria nota Magistratus est, habere ius imperandi: <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> ab aliis
<pb id="s177" n="177" TEIform="pb"/>
praefecturis et procurationibus discernitur. 4. Polit. cap. 15. Timpler. 2. cap. 1. qu. 4. Magistratus dicitur, in potestate <reg orig="aliquâ" TEIform="reg">aliqua</reg> qui est, l. cum qui. de iurisdict. Potestas vero in <reg orig="personâ" TEIform="reg">persona</reg> magistratus Imperium significat. l. 215. de verb. signif. Et itaque Magistratus est, qui a <reg orig="surumâ" TEIform="reg">suruma</reg> potestate concessum obtinet imperium; summaeque potestatis, a quo, quasi ex fonte et capite, omne imperium manat, velut vicarius exsistit. Kirchner. disputat. derepubl. 8. thes. 1. Sed magis placet, quod scribit Marc. Lyclama, membranar. 5. cap. 1. ubi ait: Iura regit Magistratus. Sic namque eum Cuiacius definit; Quod sit Persona publica, quae Iurisdictioni prae est: angulste si Politicen spectes; vere si Iurisprudentiam, quae Politices pars est; Politice, Magistratus et praefectus publicae societatis, cum potestate consultandi, iudicandi, imperandi etc. vid. etiam clariss. Dn. D. Ioachim. Cluten. in fascicul. paradox. thes. 16. ex Canonhiero. 9. cap. 1. item Vultei. disceptat. Scholast. 1. a princip.</p>
</div3>
<div3 id="BeO6S.03.01.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p">Prima pars optimi Imperii in eo lconsistit, ut Princeps sit bonus; altera, ut bonis et idoneis ministris utatur: Zieriz. de convers. rerum publ. fol. 34. (Non enim omnia Princeps ipse administrare porest. Canonhiero. 8. cap. 13. hocque si facere velit, alios impedit, et semet consumit, Exod. 18. vers. 14. 18. 22.) et tum demum selix populus est, si habeat bonos magistratus. leonhard. Aretinus. epistolar. lib. 3. fol. 116. etc. Acideo; quibusnam magistratus sint committendi, primo omnium indagandum est. Hique non sunt ex affectu legendi; sed qui videntur sufficientes. Dn. Lans. orat. pro Hisp. fol. 237. Tutiusque est, ut Magistratus ambientes, prius probentur, quam ut Syndicatus actione conveniantur, Guyon. 4. d. divers. lecons, cap. 19. Turpissimum est, Magistratus ex favore imperitiri. Intelligo, (ait Symmach. 10. epist. 15. quanto plus sollicitudinis habeat magistratus, qui ex iudicio, quam qui ex <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg> venit etc. vid. omnino Blaise du Montluc. 7. des commentair. fol. 195. b. etc. Eruditionem autem et doctrinam in magistratu, et officiis publicis, vel maxume probandam, nemo sanus poterit dubitare. Iunius quest. Polit. 18. a princ. Unde magis est, ut illiterati et imperiti, iudices esse non posse, videantur, Bronchorst. 1. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)nant</foreign>. assert. 64. nisi longo usu prudentiam <reg orig="comparârint" TEIform="reg">compararint</reg>, l. 17. C. de iudic. Et sane inscitia in Magistratu pro crimine habetur. Aerod. fol. 178. Quodque Romani Milites emeritos promoverint ad Magistratus recte. vid. Boccalin. 2. ragguagl. 96. Symmachus, 1. epist. 15. ad. Ausonium. Bene ac sapienrer maiores nostri, Aedes Virtutiatque Honori, gemellasiunctim <reg orig="locârunt" TEIform="reg">locarunt</reg>; commenti, ibi esse praemia Honoris, ubi sunt merita Virtutis. Etiam pene propter, Camenarum Religio, et sacri fontis advertitur: qui iter ad capessendos magistratus, saepe literis promovetur. Illudque
<pb id="s178" n="178" TEIform="pb"/>
autem sciendum est, conducere hactenus liberales scientias, si praeparati. Sapientiam enim non habent; sed conferuntad habendam. Lips. manuduction. ad Stoic. 1. diss. 2. vide les essais de Montaigne. 1. cap. 14. Forsan et <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> Iosephi Scaligeri, Auson. lection. 1. cap. 20. ad fin. et Ioachimi Bellaii iudicium locum tueri poterit:</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Ie hay par sur tout. un scaroir pedantesque!</l>
</lg>
<p TEIform="p">Et in quo vera sapientia consistat, sequentes indicant versus:</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">&#151; Uno minor est sapiens Iove: quatuor autem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ipsi conveniunt; quoniam bene consulit atque</l>
<l TEIform="l" part="N">Iudicat errore amoto, recte que gubernat,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et contemplari divina, humanaque ad ipsum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Pertinet. &#151;&#151;</l>
</lg>
<p TEIform="p">Sed et ii, quos Scholasticos putamus, politicarum rerum quandoque: gnarissimi sunt; ut de Buchanano refert. Kirchnerus, disp. ultim. hypoth. 7. et de Adriano Turnebo, Montaigne. d. cap. 24. fol. 107. interdum sunt Lettreferis, ut Montaigne, d. fol. aut Savit per lettera, pazzi per volgare, ut eos vocat Stephan. Guazzo. de civil. conversat. l. 1. Quodque studium historicum (maxume in Magistratu commendamdum) philosophice tractandum sit, monet Montaigne, 1. cap. 25. fol. 124. et Alberic. Gentil. de legato, ubi de machiavello. Et num magistratus debeat esse Doctor, disputat Borell. 1. lcap. 8. Quales debeant esse Magistratus? tractat Boccalin. 1. ragguagl. 41. Sane debent viri strenui esse: non oscitantes: timentes Deum, (non respicientes adfectus, vel gratiam superioris) veraces et non avari. Exod. 18. vers. 21. Non suprii, Borellus, 1. cap. 7. Nec item idoneus est Magistratus, qui non didicit parere. Piccart. ad Polit. Aristot. fol. 366. Qualis autem prudentia requiratur in Magistratu, tradit Theodoret. contragentes, fol. 9l <reg orig="memoriâ" TEIform="reg">memoria</reg> etiam videtur esse dignum, quod olim Athenis, qui ad Magistratum admitti cupiebat, vitae examen subire cogebatur. vid. Lysiam, orat. 15. 16. et 30. Estque omnino necessaria inquistio in mores. Langlaeus. 7. semestr. cap. 11. et uttestimonium habeant vitae anteactae, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sollen einen Abschied haben.</foreign> Borell. 1. cap. 16. Alexander Severus nomina futurorum Magistratuum proponebat, hortans populum, ut si quis qui haberet eriminis, probaret manifestis rebus. Lampridius, in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg>. fol. 218. Et eo maior requiritur <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> cautio; quod decipi facile princeps vel populus potest: cum saepe Magistratus tum demum indicet virum, saepe etiam corrumpat, honoresque mores mutent. Erasm. in Adag. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Viel suchen den Schlüssel etc.</foreign> Melander. loco. ser. 1. num. 254. Primum autem et potissimum existimo, ait Frontinus, tractat. de quae duct. cum ei aquammofficium iniunctum esset: nosse, quod suscept. Neque enim
<pb id="s179" n="179" TEIform="pb"/>
ullum omnis actus certius fundamentum crediderim, quam quae facienda, quaeque vitanda sint, posse decernere. Nam quid viro tam indecorum et intolerabile, quam delegatum officium, ex adiutorum agere praeceptis? (quod fieri necesse est, quoties imperitia praecessit eius, cui decernitur usus) quorum etsi necessariae partes sunt; tamen ad ministerium, ut manus quaedam et instrumentumage ntis, esse debent.</p>
</div3>
<div3 id="BeO6S.03.01.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p">Neque senes simpliciter ad magistratum sunt admittendi, neque iuvenes simpliciter ab eo excludendi: Sed videndum est ante omnia, quitam ex iuvenibus, quam senibus idonei sint mxume. Iunius, quaest. 14. Timpler. 2. polit. cap. 2. quaest. 10. Scipio Amirato. l. 11. discurs. 5. Corasius, ad rubric. ff. de Quaestor. Camill. Borellus 1. de Magistrat. cap. 6. Langlaeus. 7. semestr. cap. 10. Minor 20. annis Magistratum gerere. potest. l. 1. de offic. Consul. et ibi Coras. l. 57. de reiud. Et ita legem ad rem publicam. 8. demunerib. et honor. cum similibus de magistratibus municipalibus accipio. Rationem differentiae puto consistere in eo: quod magistratus, in urbe ab ipsis Imperatoribus eligebantur; in municipiis hocfaciebat Collegium decurionum, qui magis legibus adstricti fuerunt Alioqui in <reg orig="liberâ" TEIform="reg">libera</reg> <reg orig="republicâ" TEIform="reg">republica</reg> 43. anni, Consulatui fuerunt praestituti: Cuiac. 17. observat. cap. 43. Sed postquam Principes imperium ad se transtulerunt; non aetas, sed voluntas Principis spectari coepit. arg. l. 1. ad l. Iul. Amb. Quemadmodum et populus ex plenitudine potestatis, <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> interdum in re dispensuvit. Unde et Scipio dicebat: Sat habeo annorum, si populus me Consulem fieri voluerit. Sane Princeps et populus, legibus annalibus non tenentur. Aerod. fol. 173. adde Dn. Winter. d. assessore, part. 1. cap. 5. n. 13. etc. Discurs Ohemii, de Consulib. fol. 91. etc.</p>
</div3>
<div3 id="BeO6S.03.01.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>V.</head>
<p TEIform="p">An autem divitibus, quam pauperibus, magistratum committi praestet? in dubium <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> vocari potest. Ego, ut quidem rationem aliquam opum habendam esse puto: ita pauperes prorsus excludendos esse, minime censeo. Non facultates, sed virtus; non adiumenta fortunae, sed ornamenta animi, in electione sunt spectanda. 3. polit. 3. et ibi Casus in sphaera. Iunius, quaest. 17. Keckerman. 1. polit. l12. f. 35. Timpler. 2. cap. 2. quaestion. 12. Piccolom. grad. 10. cap. 20. Dn. Ant. Winter. in Assessore, part. 1. cap. 5. nu. 48. Rolbagii certamen masculo-foem. cap. 39. et seqq. Borell. 1. cap. 13. Lehmann. 1. cap. 15. fol. 33. col. 1. Sed multis in locis <foreign lang="GE" TEIform="foreign">müssen die Amptleut bürgschafft thun.</foreign> Borell. 1. cap. 15.</p>
</div3>
<div3 id="BeO6S.03.01.05" n="5" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VI.</head>
<p TEIform="p">Ortum seu originem quod attinet: Indigenarum ac civium, potiorem habendam esserationem, omnibus fere placuit gentibus. Anti Machiavel. 1. cap. ult. Bodinus, 6. derepubl. 5. Schepliz. ad constitut. Prandenburg. fol. 5. Lather. de censu. 3. cap. 16. fol. 795. Borell. 1. cap. 5.
<pb id="s180" n="180" TEIform="pb"/>
Lehman fol. 425. (ubi, quod Saxonibus ideo exosus Heinricus IV. quod Suevos constituebat officiales, eorumque consilio utebatur) philosophieffatum est: 5. polit. 10. Peregrinos civibus praeferre, admensam vocare, et rei publicae custodes efficere, Tyrannorum, non Regum esse etc. adde Speckhan. cent. 2. quaest. 9. class. 1. mynsing. 4. observat. 30. et ibi notata Arnoldi Reyger. Philipp. Hoenon. disputat. polit. 3. thes. 28. et seq. Boccalin. 2. di Parnasso fol. 35. Certamen masculo. foem. cap. 36. Tileman. disputat. 2. thes. 18. vol. 1. late et egregie Schifordegherus, lib. 3. tract. 30. quaest. 1. et mult. seqq. Hinc legibus fundamentalibus quorundam locorum, peregrini Magistratus improbantur. Ut in Belgio, Meteranus, f. 84. et in Navarrae regno, fuit receptuum: Histor. de navarr. fol. 604. et adhuc in <reg orig="Hispaniâ" TEIform="reg">Hispania</reg> observatur; Thesoro Polit. 1. fol. 92. ut et in <reg orig="Hungariâ" TEIform="reg">Hungaria</reg> quoque vid. omnino mercure Francois. fol. 31. b. et f. 106. ac Turcia item Bellon. 2. cap. 11. Dissentit Tessaurus, decis. 268. ut et Anton. Winter. in Assessor. part. 1. cap. 6. nu. 5. ac in epistol. dedicat. partis secund. vid. l. ult. C. decrim. Sacrileg. et ibi Gothofred. et tot. tit. C. ut nulli patriae suae administratio sine permiss. Princ. conced. ibique Scotanum, in paratitl. Eae vero gentes, quae vel ex Privilegio, peregrinos admittere non coguntur; vel eos in <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> civitate haut ae quo animo ferre possunt: hoc cumprimis studere debent, ut talium semper hominum <reg orig="copiâ" TEIform="reg">copia</reg> abundent, qui aliis, non originis tantum ratione, adeoque sincero in patriam amore, extraneis digniores videantur; sed et virtutum suarum, ac experientiae laude, iis nullo modo cedant. Num vero personae Ecclesiasticae, saecularia debeant officia administrare? vid. Borell. 1. cap. 10. et hocut fiat, suadet in primis Campanell. in tractat. de Monarch. Hispan. etiam Franci prisci <reg orig="observârunt" TEIform="reg">observarunt</reg>. De quibus Gilurd. tom. i. fol. 267. Tous les grands iugemens, se facisoient parun nombre egual des Barons et Prelats. Sed ii inprimis <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> considerarunt, quod uxores ac liberos non habuerunt.</p>
</div3>
<div3 id="BeO6S.03.01.06" n="6" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VII.</head>
<p TEIform="p">Sanevilis est ille, qui viles tantum sibi admovet, certissimumque non magni Principis argumentum esse, magnos libertos; ait Plinius, in Panegyr. Attamen si electio fiat ex singulis civium honestiorum ordinibus; singuli ad virtutis studium magis inflammantur. iunius, quaest. 16. Timpler. cap. 2. quaest. 5. Certamen masculo-foem. cap. 37. et seq. De <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> quaestione, an Nobiles prae aliis ad officia promovendi? ita illustris Enenckelius annotat. ad Thucyd. fol. 617. scribit: Si non, qui ex <reg orig="ternâ" TEIform="reg">terna</reg> <reg orig="aliquâ" TEIform="reg">aliqua</reg> generis vel familiae inani <reg orig="praerogativâ" TEIform="reg">praerogativa</reg>, sed virtute, <reg orig="prudentiâque" TEIform="reg">prudentiaque</reg> aliis praecellit, eidem alii parerent; melius profecto cum rebus humanis ageretur. Nunc (malum) contra rationem, multi nobiles et illustres viri nobis nascuntur; et saepe, qui numquam
<pb id="s181" n="181" TEIform="pb"/>
rem publicam administrare didicit, nec Bellum, <reg orig="Mattêmve" TEIform="reg">Mattemve</reg> vidit, extempls ob solum genus, hominibus, ipso plerumque melioribus in <reg orig="republicâ" TEIform="reg">republica</reg> imperat: in <reg orig="militiâ" TEIform="reg">militia</reg> ducem, tribunum, vexilliferum agit, etc. Ego consuetudinis item, ususque longaevi rationem habendame esse puto: nempe, ut fficia, quibus Nobiles semper praefuerunt, non aliis facile concedantur. Sane apud Francos, olim Iudices et magistratus, fere non alii, nisi indigenae et nobiles erant. Lehman. 2. cap. 22. acf. 301. sed tamen, licet Nobiles ex consuetudine praeferantur; id tamen intelligi debet, si fuerint idonei, l. ut gradatim. 11. §. 8. ff. de munerib. Romani non admittelbant peregtinos seu barbaros, omnes erant cives romani. Sed noluerunt quem in urbe, in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> natus, et ita nimis notus, imperare. Aerod. fol. 182. Sed cur poterat esse Praetor Romanus Romae, arg. l. 1. d. offic. praetor. quia ibi Imperator poterat inspicere. Praeses non potuit esse, ne novas res in <reg orig="Provinciâ" TEIform="reg">Provincia</reg> moliretur.</p>
</div3>
<div3 id="BeO6S.03.01.07" n="7" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VIII.</head>
<p TEIform="p">Improbandum esse, Aristoteles dicit, 2. polit. 9. ut idem homo, pluribus magistratibus praesit: nam unum opus ab uno optime perficitur. Et in <foreign lang="GR" TEIform="foreign">polopra/gmones2</foreign> istos, qui plura simul officia arripiunt; illud, quod olim Athenis, civium sermone de Metiocho quodam circumferebatur, quadrare videtur: Metiochus exercitum ducit, Metiochus vias curat, Metiochus farinam tractat, Metiochus cunctis aliis praest; Metiochus itaque plorabit, Plutarch. derepubl. gerend. vid. Bodin. 4. de tepublic. 4. Iunium, quaest. polit. 22. Keckermann. disputat. 31. problem. 6. Piccolomin. grad. 10. c. 21. Etiam est arcanum tuemdae libertatis, ne quis plures simul gerat Magistratus. Casaubon. ad Sueton. fol. 38. col. 2. num. 43. Sed tamen alicubi ad sumptus minuendos, ossicia coniunguntur, et uni concreduntur. Acitem Iustinianus consultum reputavit, ut officia militaria et civilia, ab uno gerantur, Novell. 24. etc.</p>
</div3>
<div3 id="BeO6S.03.01.08" n="8" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IX.</head>
<p TEIform="p">Invitos canes venatum ducere, id vero nihil est, ait Comicus. Quod si ergo certum est, eum odisse Patriam, qui imperium oblatum detrectat; <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> ratione assumendus erit. imo <reg orig="gravissimâ" TEIform="reg">gravissima</reg> <reg orig="poenâ" TEIform="reg">poena</reg> mulctandus, tamquam qui omnem virtut is stimulum excusserit. Keckerman. disputat 29. problem. 9. vid. Iunium, quaestion. polit. 8. Els-Wich. disputat. polit. 8. thes. 11. Interim ambitus non est approbandus, (ac contra eum etiam Veneti leges tulerunt, Bembus, histor. fol. 292.) hacque ratione, invitis magistratus commendavit Alex. Severus, nec facile ambientes in rem publicam collocavit. Lamprid. fol. m. 211. Melius urbi nostrae in posterum consulitis, si leget is invitos. Symmachus. ro. epist. 16. Non enim sese ingerere debet vir bonus: et contra ambitum, multae olim leges a diversis populis latae fuerunt. Alexand. ab
<pb id="s182" n="182" TEIform="pb"/>
Alexandr. 3. cap. 17. Sed tamen eo animo ad rem publicam accedendum, quo Cato Uticensis apud Plutarchum. in vit â, n. 6. At de causis, ob quas quis se a Magistratus susceptione excusare potest. vid. Aerod. fol. 174. et seq. qui idem, f. 176. 179. etc. de abrogatione et abdicatione agit. Quodque Baronius, in vitissimus factus fuerit Cardinalis, ac quae ille egerit, ne ad Pontificatum perveniret, commemorat Spondan. in eius vit â.</p>
</div3>
<div3 id="BeO6S.03.01.09" n="9" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>X.</head>
<p TEIform="p"><reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> loci, de eo disputari potest: An sapiens ad rem publicam accedere debeat, gerendusque num sit Magistratus? vid. Iohann. Talenton. Thesaur. var. rer. 3. cap. 13. Melch. Iunium, quaest. polit. 7. boccalin. 1. ragguagl. 69. Nemo quod suum est, quaerat, sed quod alterius. 1. Corinth. 10. Illud te considerare oportet, inquit Plato, epistol. 9. ad Architam, Tarent. nullum nostrum sibi soli esse natum: sed ortus nostri partem sibi Patriam vendicare, partem parentes, partem amicos, vocante igitur te <reg orig="Patriâ" TEIform="reg">Patria</reg> ipsa, ad rem publicam gubernandam, impium esset non parere: ne aditum pravis hominibus relinquas vid. Plutarch. in Polit. Quamvis conditio Privatorum, non Philosophorum modo, sed et ex Aulicorum, ac Politicorum nonnullorum <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg>, felicior censeatur; quam eorum, qui publicis negotiis occupantur. vid. Camerar. centur. 1. cap. 32. et seq. centur. 2. cap. 45. et centur. 3. cap. 91. et duob seqq. Unde Epicuri dictum, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">la/qebuw/s1as2</foreign>: Non vixit male, qui latens, moriensque fefelilit. Seneca, de <reg orig="Vatiâ" TEIform="reg">Vatia</reg> quoties aliquos Asinii Galli amicitia, Seiani odium, deinde amor merserat, exclamabant homines: O Vatia, solus scis vivere! Et idem Seneca non uno loci; Sapientem se a <reg orig="republicâ" TEIform="reg">republica</reg> abstinere debere, nobis persuadere conatur: et Catoni, aliter quod fecerit, gravem dicam scribit. Elegans habet Epigramma Georg. Sabinus, 1. poemat. fol. 293.</p>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Illecebris veluti meretrix invit at amantes,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Afferat ipsa quibus perniciosa malum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Haud secus allect at Iuvenum res public â mentes,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Perdit, amatores quae malefida suos.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quisquis es, banc pariter devites, bortor, et illam:</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Utraqueplena malae fraudis, amata nocet.</l>
</lg>
<p TEIform="p"><reg orig="Hûc" TEIform="reg">Huc</reg> pertinet Pompon. Attici vita. apud Cornel. Nepotem:qui ad rem publicam accedere noluit; quam pertiam iri videbat. Aliis item placet illud Plauti, in Mercat.</p>
<lg met="octo" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Ubi mores deteriores increbrescunt indies,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ubique amici, qui infideles sint, nequeas pernoscere:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ibi quidem si regnum detur, non est cupita civitas.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Thraseas apud Tacitum, annal. 16. Multum ante secum expenderet, quod tali tempore, capessendae rei publicae iter ingrederetur. Attamen
<pb id="s183" n="183" TEIform="pb"/>
rectiusfacere videntur, qui illaesae conscientiae scuto, securi excipiunt invidiae sagittas; et mortem quoque honestam, si ita necessitas ferat, iucundo otio praeponunt. Boni etiam sub malo Principe commendare se possunt, ut probat Scipio Amirato, 4. discurs. 4. Ac quod Philosophia, ab ad <reg orig="ministrandâ" TEIform="reg">ministranda</reg> <reg orig="republicâ" TEIform="reg">republica</reg> npn sit <reg orig="alienâ" TEIform="reg">aliena</reg>, et quod ex Philosophis quidam rem publicam <reg orig="administrârint" TEIform="reg">administrarint</reg>, testatur. Aelianus var. 3. cap. 17. Non etiam pro sapientibus sunt habendi, qui non socor <reg orig="diâ" TEIform="reg">dia</reg> <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> dam vel pusillanimitate, sed ideo ad rem publicam accedere nolunt; ut contemplativis scientiis, Philologicisve studiis, se dedere possint. vid. Arist. 7. polit. cap. 2. et 3. Contemplationes quippererum sublimium, animum excolere, non rapere, societatemque civilem parte <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> privare debent. Et egregia est Ciceronis sententia; qui; de talibus soltariis loquens, ita scribit: 3. de Orator. Sunt inquit, boni viri, et quoniam sibi ita videntur, beati, tantum eos admoneamus, ut illud, etiam si foret verissimunm tacitum tamen, tamquam mysterium teneant, quod negant versari in <reg orig="republicâ" TEIform="reg">republica</reg>, esse sapientis. Nam si hoc nobis, atque optimo cuique persuaserint, non poterunt ipsi esse, quod maxume cupiunt, otiosi.</p>
</div3>
<div3 id="BeO6S.03.01.10" n="10" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>XI.</head>
<p TEIform="p">Officia quoque, ac munera parva, haut sunt contemendatur Iunius, quaest. 9. Non enim virtutibus ex dignitate, sed ex virtute dignitati honor accedit. Boet. 2. de consolat. Philosopb pres. 6. Et melius est, sensim ac gradatim ad honores, dignitatesque et Magistratus magnos pervenire; quam subito inclarescere. l. ult. gradatim. n. ff. de muneirbus. Iunius quaest. 10. vid. Scip. Ammirato, lib. 3. discurs. 3. Coras. ad rubric ff. de Quaestorib. Sicque Cato Iunior addidit Quaesturae dignitatem Consulatus. Plutarch. in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg>, fol. m: 346. Persona debet officio addere dignitatem, non e contra. Piccart. de cad. 14. cap. 9.</p>
</div3>
<div3 id="BeO6S.03.01.11" n="11" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>XII.</head>
<p TEIform="p">Magistratus emere, rei publicae perniciosissimum putatur. Novell. 24. cap. 2. vid. de Iurib. Maiest. Polit. cap. 3. ad fin. Girard. tom. 1. fol. 919. 961. etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Venedtger herzligkeit</foreign> fol. m. 246. Paradin. histoir. du Lyon. 2. cap. 97. in fin. Filesac. 1. sele ction. cap. 15. Pasquier. 4. c. 15. Sane libertati populi Romani interitum, cum alia vitia sensim in eam rem publicam admissa, <reg orig="attulêre" TEIform="reg">attulere</reg>; tum meo quidem animo, vel maxume foeda illa honorum nundinatio, quae Romae tandem ita viguit, ut Plutarch. in Caton. Uticens. referat; ita Romanos per illa tempora usos esse <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tw=|deka/zeqai, w(s2 e)rgas1i/a s1inh/qei</foreign> Notatque idem in Caesare, tantam fuisse tum publicorum morum labem et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kakopoli/teian</foreign>, ut candidati palam in Comitiis, numarias mensas ponerent, et populi redimerent suffragia.</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Hinc rapti fasces pretie, sectorque faucris</l>
<l TEIform="l" part="N">Ipse sui populus, letalisque ambitus urbi,</l>
<pb id="s184" n="184" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Annua venalire ferens certamina campo.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Lucan. 1. vide Casaubonum, ad Sueton. in Caesar. cap. 19. Incommoda, quae in <reg orig="gallicanâ" TEIform="reg">gallicana</reg> <reg orig="Monarchiâ" TEIform="reg">Monarchia</reg>, officiorum venditiones subsequuntur, recenset anonymushistoricus, de l' estat de France, soubs Francois. 2. fol. 25. Excusat tamen hunc Franco-Galliae morem Isaac. Pontanus, in Itinerar. Narbonensi, fol. 148. adde Mercur. Francois, tom. 3. f. 460. Cominae. lib. 1. cap. 6. f. 52. Miram Proregis Indiae eligendi rationem, et notatu dignam, describit Hugo Linscolanus in Itinerario suo, f. 78. col. 2.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="BeO6S.03.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAP. II. De divisione Magistratuum: ac aliis circaeos observandis.</head>
<p TEIform="p">ABuno cum cuncta provideri non possint, plures esse magistratus oportet; qui in omnifariis rebus Principem iuvent: hocque modo Princeps, multos oculos, multas aures, multas item manus at que pedes sibi facit. 3. Polit. 12. magistratus autem pro cuiusque rei publicae statu, gradibus suis distinguuntur; ut alius maior, alius minor esse dicatur, alius super mille, alius super 100. alius super 50. alius super 10. Exod. 18. vers. 21. maior nulli praeterquam summae potestati subest: minor et subalternus, seu intermedius; superioris magistratus imperio tenetur, aliisque sese inferioribus, vel magistratisbus vel Privatis imperat. interdum gradus sunt sine subalternatione: id est, ut unus alio sit maior; sed omnes immediate Principi subiecti. Tileman. disput. 2. per discurs. vol. 1.</p>
<div3 id="BeO6S.03.02.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p">Concessio itidena illa, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> magistratui, subalternum aliquod a Maiestate Imperium, vel Iurisdictio confertur; non umiformis: sed pro moribus et institutis cuiusque rei publicae, varia est, Tileman. disput at. 4. thes. 1. Cabotius, 2. disputat. var. cap. 5. In <reg orig="Romanâ" TEIform="reg">Romana</reg> olim Civitate, vel specialis concedebatur lege, Senatus consulto scilicet, principalive constitutione, aut iure magistratus concessi, competebat. l. 1. de offic. eius cui mand. est iurisdi ct. Hodie Feudi iure plerumque, et territorii lege <reg orig="successoriâ" TEIform="reg">successoria</reg>, Ducibus, Comitibus, Nobilibus etc. Imperium, omnimodaque competit iurisdictio. Wesenbec. in paratitl. de iurisdict. num. 10. Reinkingkh. part. 2. class. 2. cap. ult. Klockh. de Vectigalib. thes. 15. a. (ubi, quod nunc iurisdictionalia in patrimonio sint.) Schifordegher. Part. 3. tr. penult. Borell. 1. de magistrat. cap. 1. Hincque fere effectum est, ut iurisdictionis nunc materia, immutata sit fere
<pb id="s185" n="185" TEIform="pb"/>
penitus. Wehner in observat. d. verb. signif. fol. 385. Cum enim faciem illam Romani imperii, qualis tempore Iustiniani fuit, penitus alteratam videamus; inde quoque ipsius imperii, iurisdictionisque usum, prout in iuris nostri systemate proditus, descriptusque invenitur: magnam quoque varietatem fecisse, certum est, arg. l. 2. §. 3. de origin. iur. Aristotel. 5. Ethic. 7. Praefecturas et iurisdictiones hereditarias esse, non placet magnae Britanniae Regi, in instit. Reg. fol. m. 51. Nec etiam Cusae, 3. de concord. cap. 28. et seq. Quando autem, et <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> occasione, id sit factum, alibi non uno loco dixi: et docet etiam Girard. tom. 1. f. 511. 532. etc. 534. 538. etc. Wolffius, lection. memorabil. 1. fol. 62. Paradin. bist. d. Lyon. 2. cap. 25. Stumpff. 7. cap. 18. Machiavell. hist. Florent. lib. 1. Inde nunc quam plurima antiquavit ipsa temporis vetustas, et longa permutavit dies: quae ut aliam vitam, alios mores; ita alias quoque haud immerito postulat leges. Indeque si quis imperii et iurisdictionis modernae complicatam notionem, <reg orig="solâ" TEIform="reg">sola</reg> iuris Romani <reg orig="peritiâ" TEIform="reg">peritia</reg>, Bartolive, et sequacium traditionibus fretus, evolvere tentaverit; nec Statum rei publicae, eiusque iura fundamentalia, arcana et simulacra imperiorum, Politico liberaverit iudicio; is aedepol, ab Asino lanam, quod aiunt, quaeret, operamque omnem perdet et oleum: cum mulrum intersit inter id, quod fuit, et id quod nunc est. l. 98. §. 8. d. solut. Knichen. in epist. dedicar. tr act. deiur. territorii.</p>
</div3>
<div3 id="BeO6S.03.02.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p">Sic pariter quod de mero, mixtoque imperio, ac simplici iurisdictione, in libris nostri iuris, eorumque interpretibus, diligenter et taediose etiam nonnunqum, ac superstitiose explicatur: id <reg orig="notissimâ" TEIform="reg">notissima</reg> omnium fere locorum consuetudine commutatum esse: et tam merum, quam mixtum imperium, vocabulo Altaeiurisdictionis, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der hohen Obrigkeit / oder der hohen Gericht /</foreign> contineri existimatur. Bidembach. quaest. nobil. quaest. 7. Wchner. verb. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Zent.</foreign> Rudinger. cent. 2. observat. 90. et 97. Inferior vero iurisdictio, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die Vogteyliche oder nidere Obrigkeit/nidere Herzlichkeit/</foreign> non solum complectitur, quae vulgo ad simplicem iurisdictionem referuntur; sed et nonnulla ex iis, quae mixti sunt imperii. Speckhan. oentur. 1. quaest. 90. Coler. in process. exsecutiv. part. 2. cap. 1. num. 105. etc. Matth. Stephan. 1. de iurisdict. c. 3. num. 70. etc. Knichen. de Saxon. non appell. privileg. fol. 124. Moller. 4. semestr. cap. 45. Wchner. d. verb. signif. in verb. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ehegericht/ Obergericht.</foreign> Berlich. tom. 1. cap. 1. Quae possint ratione iurisdictionalium facere Vasalli, vid. Petram. de potestat. Princip. cap. 11. De inferioribus a Principe, idem cap. 13. de <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> concessae iurisdictionis, tbid. cap. 22. et seq. item cap. 29. agitur. Vide etiam Arnold. Engelbrecht. disputat. de iurisdict. thes. 164. et multisseqq. De <reg orig="concurrentiâ" TEIform="reg">concurrentia</reg>
<pb id="s186" n="186" TEIform="pb"/>
Principis et Vasalli, consule Caspar Leopold. quaest. 9. Et quomodo se gerere debeat officialis, si iurisdictio sit divisa, vid. Paradin. histor. d. lyen. 2. cap. 84. et seqq.</p>
</div3>
<div3 id="BeO6S.03.02.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p">Diligens <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> adhibenda cautio est, magistratus <reg orig="nimiâ" TEIform="reg">nimia</reg> ne <reg orig="potentiâ" TEIform="reg">potentia</reg> armetur. Etenim omnis Monar chiae cautela communis est; neminem facere nimis magnum, aut <reg orig="certê" TEIform="reg">certe</reg> plus quam unum facere; quo ipsi inter se, quid quisquis agat, observent. 5. polit. 11. vid. Wesembec. in parat. ff. de off. iurid. Alexandr. Sicque Hispaniarum Rex, non dat Provinciis suis Gubernatores absolutos. Conestagius, fol. m. 492. Itidem in <reg orig="liberâ" TEIform="reg">libera</reg> <reg orig="republicâ" TEIform="reg">republica</reg> Tyrannides olim, quod quibusdam summi potentatus committerentur, in polyarchicis statibus exortas esse, refert Aristoteles, 5. polit. 5. Ita Dictaturam Tyrannidem esse, Sullae docuit dominatio Romanos. Dionys. Halicarnassae. 5. prope fin. Indeque pericula capitalia omnibus exsistere solere rebus publicis, exempla Pisistrati Atheniensis, Iulii Caesaris, Seiani, Ripini, Capeti, aliorumque, ostendunt. vid. Nicol. Betsium, tract at. de pact. samil. f. 215. etc. Non contra ista pericula, remedium per omnia sat tutum, suppeditat. L. un: d. offic. Praefect. Praetor. Kirchner. 8. this. 1. in fin. Quae suadet, ut ad magnitudinem summorum officiorum adhibeantur ii, quorum singularis industria, fides et gravitas explorata habetur. Saepius namque. quod et supra dixi, magistratus demum ostendit virum, et fides integra semper quae servabatur, Regni violatur <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg>. De <reg orig="Aulâ" TEIform="reg">Aula</reg> <reg orig="Turcicâ" TEIform="reg">Turcica</reg> ita scribit Henry de Beauvau, en la relation iourna liere du Voyage du Levant. f. 73. La premiere charge, est du grand visier Baccha, lui seul dispose entier ement de sapleine auctorite, des choses Civiles et Criminales de tout l' estat: en donnant non obstant advis augrand Seigneur, de tout ce qui se passe, lequel ne l' esconduyt iamais de toutes les demandes. C*est avec le susdict grand risier, qu'il faut queles Ambassadeurs traictent ou de paix, ou de guerre. vid. Thesor. Polit. tem. 1. fol. 124. etc. Sed si <reg orig="humanâ" TEIform="reg">humana</reg> ratione, Turcici Imperii conversio praevideri potest, ea exinde erit Certe Maiores Domus, Galliam sub primis duabus Regiis familiis perdiderunt. Et de iis vid. incert. Annal. Francic. auct. editum a Pythaeo, sub anne 751. fol. m. 5. Lehman. 3. cap. 17. 19. 20. et 22. Huicque malo removendo, conventus Mercuriales, hodie sunt instituti. Thuan. lib. 35. fol. 574. edit. in 8. Quam vis interdum praeter ordinem, magna alicui recte detur potestas, ut dixi in tr. d. Aristocr. cap 1.</p>
</div3>
<div3 id="BeO6S.03.02.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>V.</head>
<p TEIform="p">Administrationes magistratuum perpetuas, cuilibet Statui consultiores statuit, quam annuas, Kirchnerus. 8. thes. 3. vid. Aleman. in palaestr â, consult at. 3. fol. 98. Amiratio, 1. discurs. 12. Iac. Curtium,
<pb id="s187" n="187" TEIform="pb"/>
coniectur. tom. 1. lib. ult. cap. 43. vid. Parutam, discurs. m. fol. 8. et 93. et Aerod. fol. 179. Borell. 1. cap. 12. Lehman. 4. cap. 13. fol. 315. Barcl. ri. in Argenide. fol. 302. Ego cum Bodin. 4. de republic. 4. et Haenon. disput at. 9. thes. 21. et disputat. 10. thes. 12. perpetuum magistratum Monarchiis; annuum vero, populari et Aristocratico statui expedire autumo. Tileman. disput at. 2. thes. 19. vol. 1. Canonhiero. 9. dell. introduzz. cap. 2. rationem assignat. Elsvvich. disp polit. 8. thes. 30. Inde Aemil. Probus: Miltiades, inquit, multum in Imperiis, magistratibusque versatus, non videbatur posse esse privatus: praesertim cum Imperii consuetudine, ad imperii cupiditatem trahi videretur. Namque si in <reg orig="Democratiâ" TEIform="reg">Democratia</reg> et <reg orig="Aristocratiâ" TEIform="reg">Aristocratia</reg>, non sit imperii atque oboedientiae vicissitudo; tandem Populum et senatum contemnunt, quibus ita imperia continuantur. Et Principis (splendidior quam Populi) maiestas, facilius coercet magistratuum auctoritatem. Et certe exigit ratio Democraticae gubernationis, ut quoque minores magistratus ambolatorii sint: ea enim studet aequalitati, et vult commoda ad multos pervenire. Romani <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> in re adeo solliciti fuerunt: ut non <reg orig="solûm" TEIform="reg">solum</reg> annuos constituerint magistratus; sed et voluerint, ne quis intra decem annos, unum eundemque gerat. Casaubon. ad Sueron. fol. 38. col. 1. num 42. Sunt et interdum Monarchis, maiorum Imperiorum continuationes periculosae. Sic Consalvus a Ferdinando revocatus, et ad privatam vitamredactus fuit. Marchio Pescariae nocuisset Carolo V. si diutius vixisset: ut et filio eius Philippo, Iohannes Austrius; ac ut quidam putant, etiam Parmensis. Idque sit, si praesertim in <reg orig="Provinciâ" TEIform="reg">Provincia</reg> versantur, quae longius a capite abest. Etadhuc magis, si hereditarii sint Vasalli. Et certe hereditaria ac magna officia concedere, perdidit Merovingas Fauchet. tom. 1. lib. ult. cap. ult. Habent hoc diuturna imperia, ut facile quemvis hominem natum dementent, et cupiditate potentiae firmandae inflamment. Haec postquam sententia sedit, nullum tam praeceps consilium est, quod non placeat potius, quam ut imperio cedatur. Imbibantigitur, qui gubernacula rei publicae tractant, Maecenatis apud Dionem, Oraculum verius, quam dictum: Longiora imperia et diuturniora (de maioribus hoc magistratibus cape) multis spiritus attollunt, et ad rerum novarum molitiones praecipites impellunt. Sane imperiorum prorogatione, ad servitutem redactam fuisse Romam, monet Machiavell. 3. discurs. cap. 24. Ac fidem facit Caesar et Sulla, <reg orig="hâcque" TEIform="reg">hacque</reg> in parte in commodo quolibet, quod adfert temporalis magistratus; periculum maius esse videtur, quod perpetuitas adferre solet. Tutius est ex lege mutari magistratum, quam suspecto imperium abrogare, quod certesine turbis vix fieri potest. Vicissim magistratus diuturnos, e re subditorum magis esse, <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> ratione doceri potest: quia ut Statius inquit;</p>
<pb id="s188" n="188" TEIform="pb"/>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Non parcit Populis Regnum breve.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Quod et Tiberium Imperatorem movit, ut perpetuos nollet magistratus. Ioseph. antiq. 18. cap. 8. fol. m. 514. Quo pertinet Aesopica Fabella, de vulpe in lacunam <reg orig="propulsâ" TEIform="reg">propulsa</reg>, quae noluit, ut Erinaceus ab <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> abigeret muscas ipsius sanguine plenas; ne famelicae supervenientes, quicquid superest sanguinis, exhaurirent. Abstem. in proem. suar. Fabular. Richter. axiom. histor. 43. Etiam Carolus V. magistratus non facile mutavit. Botero. d. detti, fol. 76. b. Et. absurdum videtur, prius deponere potestatem, quam scire eam administrare. Spartan. in Pescen. Nigro. Pertinet <reg orig="hûc" TEIform="reg">huc</reg>, quod scribit Petrus Bellonus 1. des observat. cap. 27. Les Turcs sont extrement av aricieux, mais ce n' est pas sans raison etc. Ils font cela a cause que tel sera un mois ou un an, dant du plus, que du moins gouverneur d'une Province, laquelle il luy conviendra laisses et aller en prendreune autre, a mille lieves de la etc. Sic et post cladem Varonianam, Augustus Praesidibus Provinciarum, Imperium prorogavit; ut a peritis et assuetis socii facilius retinerentur. Sueton. August. cap. 23. adde Christophor. Forstner. hypomnem. num. 75. An aliquis in <reg orig="Aristocratiâ" TEIform="reg">Aristocratia</reg> senatu moveri queat, vid. Georg. Everhard consil. 39. tom. 1. Et Arumae. in decis.</p>
</div3>
<div3 id="BeO6S.03.02.05" n="5" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VI.</head>
<p TEIform="p">Praecipuis et maxumis magistratibus praefuturi, non solum ad munera sui officii obeunda, experientiam maxumam habere; sed et praesentem rei publicae statum, formamque diligere: atque cumprimis virtute et <reg orig="iustitiâ" TEIform="reg">iustitia</reg>, in unaquaque <reg orig="republicâ" TEIform="reg">republica</reg>, ad ipsius statum tenendum et conservandum <reg orig="idoneâ" TEIform="reg">idonea</reg>, praediti esse debent. 5. polit. 9. Requiritur etiam, ut iuramento ad fidelitatem praestandam obstringantur. Borell. 1. cap. 14.</p>
</div3>
<div3 id="BeO6S.03.02.06" n="6" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VII.</head>
<p TEIform="p">Munerum acceptatione, nihil indignius est magistratui: Isaiae, 1. vers. 23. Borell. 1. cap. 9. utcumque aliqui Legem 6. de offic. Proconsul. urgeant. Unde caute Principes agunt, iuramento qui officialium adponunt, munera ne sibi dari patiantur. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Fürstliche Würiemb. Zandsordnung.</foreign> f. 13. vers. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnsere/etc.</foreign> Et <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> notandum est, quod C. Pontius Samnis olim dicebat: Utinam ad illa tempora me fortuna servasset, et tunc natus essem, quando romani dona accipere coepissent non essem passus, eos diutius imperare. Cicer. 1. offic. Lex 6. de. offic. Proconsul. de muneribus tantum agit, quibus proconsules, ut hospites, in auspicio officii remunerantur. Probe notandum, quod de Catone Uticens. in vit â num. 4. scribit Plutarchus; eum ne minimam quidem rem, neque ut ministri sui a Deiotaro Rege aliquid muneris loco acciperent, permittere voluisse: alias enim corruptiones atque concussiones, numquam honesto praetextu carituros. Odi ego aurum, multa multis
<pb id="s189" n="189" TEIform="pb"/>
suasit perperam: ait in Capito, Plautus. Faciuntque etiam munera invitos velle. Dn. Buxtorff. in lex. verb. <gap desc="Greek word" TEIform="gap"/> Non quaestui, praedaeque loco habenda publica eiusmodi officia. Quo respectu Salvianus, 1. de gubernat. Dei. fol. 10. et seq. dicit: Pauperes olim magistratus, opulentam rem publicam habebant; nunc autem dives potestas, pauperem facit rem publicam. Et quae, rogo, insania est, aut quae caecitas; ut <reg orig="egestuosâ" TEIform="reg">egestuosa</reg> ac mendicante <reg orig="republicâ" TEIform="reg">republica</reg>, divitias posse credant stre privatas etc. ubi pulchre Rittershus. in commentar. Cicero, munera quidem acceptavit; sed in commodum Provinciae iis usus est. Plutarch. in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> fol. 548. et vid ibid. fol. 574. quomodo is in <reg orig="Ciliciâ" TEIform="reg">Cilicia</reg> <reg orig="gubernârit" TEIform="reg">gubernarit</reg>. Haec ut praecaveantur, (1.) magistratibus praemia et salaria de publico constituenda Novell. 28. cap. 4. vid. Fr. Piccolomin. in et hic. grad. 10. cap. 20. Winter. Ad sessor. part. 1. cap. 8. num. 2. etc. (2) Luxus est extirpandus: hic enim facit, ut magistratus, aliique eminentiores, pauperes esse nolint. Cum Legati ad Xenocratem, ab Alexandro quinquaginta ei talenta attulissent; adducit Legatos ad caenam in Academiam, his tantum apposuit, quod satis esset, nullo apparatu, cum postridie rogarent: cui numerare iuberet? Quid? vos <reg orig="hesternâ" TEIform="reg">hesterna</reg>, inquit, <reg orig="caenulâ" TEIform="reg">caenula</reg> non intellexistis, me <reg orig="pecuniâ" TEIform="reg">pecunia</reg> non egere. Cicer. 5. Tuscul. Et recte Iuvenalis: Nullum crimen abest, facinusque libidinis, ex quo paupertas Romana perit.</p>
</div3>
<div3 id="BeO6S.03.02.07" n="7" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VIII.</head>
<p TEIform="p">Cum potentia Dei iustitia sit: Ergo, qui in Magnatum gratiam praevaricatur, potentiores illos quam Deum facit: hocque in contumeliam Dei recidit; quasi is in firmior sit habendus, quam illi, quorum potentiae metu praeter ius fertur calculus. Ioseph. 4. antiquit. ult. fol. m. 102. b. vid. Exod. 23. vers. 2. officia ergo magistratuum, quaemaiestati debentur, ita sunt intelligenda; ut iuris divini et Naturalis tramites non violent. cap. 2. distinct. 10. Scelesta quis non iussa spernat Principis? Grueter. Florileg. tom. 2. fol. 404. Quatenus item rescripta et mandata, iuri et utilitati publicae non contraria exsistunt. l. 16. C. si contr. ius vel util. Quod non eo tra hendum; quasi nequeat veteri derogare iuri maiestas; sed ut, si contra imperii leges, quibus servandis Princeps obstrictus sit, quidpiam mandaverit, mandatum suscipere, et exsequi magistratus non teneatur, contra Bodin. cum Iunio, Bruto. Kirchmer disputat. 8. thes. 2. 4. egreg. Montaign. 3. 1. fol. 807. vid. Noveii. 13. et Thuan. lib. 50. fol. 782. ubi de Carolo IX. Galliarum Rege, qui etiam <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> in parte oboedientiam exegit. Sed cerre, honor est, iniuria vel supplicium iniuste perpessum. Aerod. fol. 197. Et Herodem magis infamat decollatio Iohannis, quam eum, qui iniuste occisus fuit. Sunt qui eradicare volunt eos, omnemque eorum posteritatem, qui libertatem Civilem defendunt. Sed Dei est eradicare, qui hoc saepe
<pb id="s190" n="190" TEIform="pb"/>
facit propter iniustitiam, et pauperum oppressionem: quorum suspiria sunt loco sollemnis provocationis. Numquam non iustitia et violentia evertunt Regna. Cusa. 3. de concord. cap. 31. 33. et 34. De libertate <reg orig="honestâ" TEIform="reg">honesta</reg> Ministrorum, et quid ea prosit? vid. Pasquier. 5. des recherobes c. 27. Quodque Princeps tueri debeat Officialium auctoritatem, monet Piccart. observat. decad. 11. cap. 7. Tandem vero corrigendorum magistratuum, opportunum remedium esse videtur Syndieatus, de quo Paris de Puteo, Clarus, aliique. Quomodo officiales sese debeant gerere, docet Boccalin. 1. ragguagl. 41.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="BeO6S.03.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAP. III. De Iudicibus.</head>
<p TEIform="p">NUnc de Iudicibus in specie, nonnulla subiungere lubet: quorum itidem curam cum maxumam habere decet. Canonhiero. 9. dell introduzz. c. 7. In Iudicibus, tertiam partem teipublicae collo cat Aristoteles, 4. polit. dubitans, an magistratuum loco sint habendi: Quas dubitationis tricas Iustinianus explicat, Novell. 82. qui partem iudicum magistratus, partem sine magistratu esse, scribit. Rittershus. ad Novell. fol. 501. Sed nunquid satius est, Regem et Principem, aut Populum vel Senatum ne dum magistratus ipsos, non modo praeesse, sed et interesse iudiciis? quod regulariter non consultum esse videtur. vid. Hoenon. disput at. 5. thes. 60. et duebus seqq. Kirchner disput at. 11. thes. 1. b. Canonhiero, 9. cap. 10. Stollium, disputat. de iudice Ienae <reg orig="habitâ" TEIform="reg">habita</reg>. thes. 46. Coras. ad l. 1. § cognoscens. de constitut. Princ. Facium. polit. <reg orig="Livianâ" TEIform="reg">Liviana</reg> part. 3. error. 12. boleng. de Imp. Rom. 3. cap. 24. et me, in tractat. de appellationibus cap. 1. princip. vide etiam de iudicibus, Reinkingk. 2. class. 2. cap. 12. et seq. Etsi Reges, Principes et magistratus, ob id maxime primo fuerint creati, iustitiam ut administarent: hincque tum Hebraeorum gubernatores, iudices; tum Graecorum Reges, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">dunastai\</foreign> appellati fuerunt. Erat etiam Romae moris, ut Princeps causas cognosceret, ac Senatores et Equites in Consilium vocaret. Spart. in Adriaen. vid. 1. 3. de bis quae in Test. del. l. penult. de vi privat. Cuiac. 18. observat. 32. Saepeque sapientissime sententias protulerunt, nec secundum leges scriptas. D' un merveilleux iugement de Baiazet. vid. Paradin. 3. annal. de Bourgogn. f. 458. et iudicium Salomonis simillimum habet Melander. in iocoser. tom. 1. num. 256. et Paradin. hist. d. Lyon. 1. cap. 22. Cum tamen onus rei pub licaeregundae, gravius et difficilius
<pb id="s191" n="191" TEIform="pb"/>
sit, quam ut diiudicandis omnibus causis, Maiores magistratus, ne dum Reges et Principes vacare queant: Consilium inde Iethronis haut inconsultum esse puto. Exod. 18. Ut nimirum, quae Regis et Principis cognitione dignae videntur esse, causas, gravissimas nempe, maxumeque arduas, ipse sibi diiusicandas, cum Mose reservet Princeps: cetera negotia magistratibus et iudicibus permittat. Est quidem Princeps iustitiae Minister; sed tantum ratione directionis et inspectionis. Ita et Romae Praetor quidem in cansis privatis et pecuniariis, iudicem dare, eique iuris et aequeitatisformam, quam sequeretur, paraescribere solebat. quad ius dicere vocant. Unde et iurisdictio nominata: quae magistratus, non iudixis erat. Iudicandi vero partes, iudicibus Pedaneis (ita dictis quod ad pedes magistratuum, in subselliis inferioribus sedebant) impositae fuerunt. Maxume vero controver sum esse puto; An olim magistratus Romani, non nisi certarum causarum et personarum favore, potuerint iudicare; in aliis pedaneos dare iudi. es habuerint necesse: quod vix est, ut aliquis mihi persuadere possit. vid. Vaudum. 1. quaest. 10. Iohann. Robertum. 4. sententiar. 22. et 23. Busium. ad l.. 1. de iurisdict. Vultei. discept. Scholast. 1. Timae Fabrum. annotat. 1. c. 23. Anthon. Matth. disputat. ff. 5. ihes. 5. Hodie fere constituuntur iudiciarii Senatus, Thessaur. in praefat. decis. De Areopago, vid Baron. A. C. 57. aprinc. Et quando Parlamenta in Galliis sedentaria fuerint facta. vid. Girard. 1. fol. 537. et 1031. ac tom. 2. fol. 80. Olim Carolus Magnus ipse ius dicebat, Wolff. memorabil. 1. fol. 245. et Ludovicus etiam Pius. Girard. fol. 921. Capitalibus certe iudiciis, Regem vel Principem interesse nolim: notatus quod contrarium secutusfuerit Augustus, et ob eam rem, Carnifex adpellatus est a Moecenate Kirchner. disputat. 11. thes. 1. b. ad fin. Numquam etiam Principi suaderem, ut supplicia spectaret, ne exinde voluptatem capere videatur: non is de bet supplicia a iudicibus decreta exasperare, sed lenitatem iudicum, aliorum iudicio corrigere. ut et monui, ubi de poenis et proemiis egi. Tutius, ut nomine Principis rei accusentur, quod in hoc Ducatu fit, et sententia fertur ex iudicum scitu et consi lio iurisperitorum. Et ante publicationem sententiae ad Cancellariam mittitur, interdum ut gratiae sit locus.</p>
<div3 id="BeO6S.03.03.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p">Si tamen ipse Princeps, non curam et inspectionem habeat iudicum et Quaestorum; illi, ut in re <reg orig="alienâ" TEIform="reg">aliena</reg> pessime ibi versantur. Anton. Perez. fol. 296. aphorism. 270. Hincque appellationis iuvamine, saluberrima freni temperies imponitur iudicibus; cum sciunt, ante oculos superioris pervenire posse, Retractationique eorum placita obnoxia esse. Egotractat. de appellat. cap. 1. sect. 3. Philippus Valesius, etiam Testamento cavit, ut post mortem suam inquisitio in
<pb id="s192" n="192" TEIform="pb"/>
magistratus fiat. vid. Legrand Aumosnier. fol. 242. Syndicatus supra mentionem alicubi feci; qui et in <reg orig="Hispaniâ" TEIform="reg">Hispania</reg>, utiliter contra iudicum excessus adhibetur. Thesor. Polit. part. 1. fol. 91. Quod et Venetiis fieri solet. Thesoro polit. ibid. fol. 163. In <reg orig="Sueciâ" TEIform="reg">Suecia</reg> usurpantur iudicia Regis. Leges Suecor. 8. cap. 38.</p>
</div3>
<div3 id="BeO6S.03.03.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p">Non inepte <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> quaeri potest, an approbandus sit mosplenorumque iudiciorum, ubi Scabini analphabiti, de causis cognoscunt, (<foreign lang="GE" TEIform="foreign">Cendt. vnd Zandgericht.</foreign>) Improbathoc Philippus Hoennonius, disputat. polit. 5. thes. 67. vid. Petr. de Andlo, d. Imper. Romaen. 1. cap. 12. ubi Freherus, et lib. 2. cap. 16. Indeque, supra alicubi dixi, imperitos literarum, iudices esse non posse. vid. Langlae. semestr. 3. et 4. Cuiac. ad Novell. 82. in princ. Hotoman. quaest. 28. Robert. 3. Vultei. discept. 8. Schrader. part. 10. d. feud. sect. 14. num. 52. Franci olim inprimis peritiam iuris localis requirebant. Lehmen fol. 104. Certe aliis itidem nulla maior <reg orig="abusoío" TEIform="reg">abusoio</reg> videtur, quam pereos, qui rus colunt, ius in Provinciis dictari; qui a iuris <reg orig="notitiâ" TEIform="reg">notitia</reg> legibus excusa ntur. Rationem tamen huius rei aliquam red dit Cusanus. 3. concord. Cathol. 28. Sane etiam Rustici exinde politiores, magisque habiles redduntur. Qui iudices olim apud Francos erant, vid. Lehman. 2. cap. 22. et fol. 105. Num iudices debeant esse peregrini, vel cives? disputari potest. vid. sapra cap. praeced. sane in <reg orig="Italiâ" TEIform="reg">Italia</reg> numquam ii sunt eo in loco nati, ubi ius dicere solent: et Vincentiae pessime iustitiam administrari aiunt, qui Adsessores ibi sunt ex Urbe. Thesor. Polit. part. 1. fol. 155. De reiectionibus Iudicum, vid. Langlae semest. 2. per tot. Et quod duo fratres nequeant esse Assessores, tradit idem Langlaeus. 7. semesir. cap. 3.</p>
</div3>
<div3 id="BeO6S.03.03.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p">Summa laus est iudicii, quod nemo calumniatur; sive Actor <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> cadat, sive reus vincatur: verum uterque aequo animo (erga iudicem) et hilari discedit, necaliter de re iudicata sentitis, qui causam obtinuit, quam qui litem perdidit. Aristides, tom. 1. orat. in Regem. Quod fit, si integrum est iudicium, nulliusque affectus, vel corruptionis suspicione laborat. Cum sciunt se non a iudicibus, sed legibus condemnari, et iustitia adversarium non habeat. Philo. m. fol. 43. Et etiam sententiae liberae esse debent. langlaeus. 7. cap. 6. qui idem c. 7. tractat, quo ordine eae sint dicendae, Officium iudicum commendatur Isaiae 1. Quaerite ius, beate opptessum, ius dicite Pupillo etc. vers. 17. Et id describit <reg orig="egreglê" TEIform="reg">egregle</reg> David Psalm. 81. Acipse Deus Opt. Max. Deut. 1. vers. 17. Nesucipite personam in iudicio, aeque parvum atque magnum auditote, ne metuitote a quoquam; nam iudicium ipsum Dei est. Iudices item iurare debent, nihil se gratiae, nihil praecibus dare vid. Exod. 23. vers. 3. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sie schwören auss das Recht</foreign> absolute. Lehman. 4.
<pb id="s193" n="193" TEIform="pb"/>
cap. 13. aprinc. Ego, in disputat. de iureiur. 1. thes. 28. fascicul. 2. disp. Tubingens. vid. apud Ammian. lib. 22. fol. 405. exemplum Iuliani, quomodo nullo habito respectu Petsonarum <reg orig="iudicârit" TEIform="reg">iudicarit</reg>. Iudicis munus est, etiam superiorem non respicere. Iudex respiciens in iudicanso voluntatem principis, male iudicare potest; cum ideam habeat: ut ait Perez. fol. 173. num. 116. Boccalin. 2. ragguagl. 86. An iustum sit in conspectu Dei, Vobis potius auscultare, quam Deo; iudicate. Actor. 4. vers. 19. cap. 5. vers. 29. Iustitia neglecta causa est sterilitatis. Plutarch. in Romul. fol. 61. De Virtutibus iudicum, consule Zepper. 3. de legibus Mosaic cap 19. De eorum officio, Aerod. rer. iudicat. tit. de iust. et iur. et de officio iudicis apud Francos, in criminalibus et civilibus causis. vid. Lehman. 2. cap. 28. etc. Ac quae sit aequitatis et iusti legitimi differentia. vid. Xenophont. 1. institut. Cyri. num. 12. in fin. Et iudicium semel tantum reddi solet. Langlae. 5. semestr. cap. 2. aliter in principe, qui habet ius restituendi. De sportulis, vid. Langlae. 6. semestr. passim.</p>
</div3>
<div3 id="BeO6S.03.03.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>V.</head>
<p TEIform="p"><reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> itidem tractandum esset, de aliis curatoribus, Ministrisque rei publicae, quos Aristotel. 6. polit. recenset. Tales etiam sunt Aediles, Agrorum Silvarumque praefecti, ii. apud quos publica vectigalia referuntur, scribae contractuum, iudiciorum, iustitiae exsequutores. etc. Sed ratio me revocat institutae braevitatis.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="BeO6S.03.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAP. IV. De Censoribus.</head>
<p TEIform="p">UT legibus Magistratus et iudices; ita moribus praesiciendi sunt Censores: qui ea, quae legibus definiri nequeunt, (et quorum nomine actio non datur) corrigant, notent. vid. Chokier. in aphorism. lib. 5. cap. 19. fol. 281. Hilliger. ad Donell. 17. c. 24. lit. s. Quam multa, inquit Seneca, Pietas, Humanitas, liberalitas, fides, iustitia exigunt, quae extra publicas tabulas sunt: neglecta tamen, aut contemptui habita, multorum, magnorumque malorum causasunt. Bodin. 6. de republ. 1. Lips. 4. pol. 11. Hi maximarum, minimarumque rerum, praecipue circa morum disciplinam, cognitionem animad ver sionemque habebant: de quibus leges, aut non sctiptae, aut quae iudicio poenali, haut digna videbantur. Inquirebant etenim; quo se quisque modo, domi suae, intra Laris penetralia, erga uxorem, liberos, erga servos, erga propinquos, necessarios, vicinos gereret; quae institutio liberorum,
<pb id="s194" n="194" TEIform="pb"/>
quae disciplina, unde victus et amictus, quis opum usus, quis abusus; qui cultus, quae incuria, quis focus et mensa etc. omnes malas artes, et lubidines malas, voluptatesque indignas, otium, luxum omnem prohib ebant: ab universisque exigebant, ut probitati atque industriae, non sumptibus et divitiis studerent. vid. Amirato, l. b. 11. discurs. 2. Hincque censuram, magistram pudoris et modestiae nominat Cicero, pro pison. De Romanorum Censorum potestate, vid. Alexand: ab Alex. 3. genial. cap. 13. Et quod olim munus hoc gesserint Imperatores, docet Bulenger. 1. de Imp. Roman. cap. 6. ut et mox dicam infra. vid. AErod. lib. 2. tit. 16. Et de <reg orig="censurâ" TEIform="reg">censura</reg> agit Hensler. disp. sing. tom. 4. disputat. Basileens.</p>
<div3 id="BeO6S.03.04.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p">Hodie in nostris rebus publicis, adeo obsoletam tam necessariam Provinciam politiae, prospicimus; ut non modo non colatur, sed fers ignoretur et irrideatur. Unde multorum magnorumque malorum perpetua causa: sic ut numquam maior malorum seges morum, <reg orig="ullâ" TEIform="reg">ulla</reg> maiorum aetate exstiterit. Quando non modo, uti temporibus augustini, in theatris; sed potius in mediis S. S. Aedibus et Dei Templis, pietati et honestati omnia contraria fiant.</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Nil est ulterius, quod nostris maioribus addat</l>
<l TEIform="l" part="N">Posteritas.</l>
</lg>
<p TEIform="p">O Tempora, ômores! qui medicinam eam respuunt, sine <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> civitates nullo modo consistere posse, prudentia iudicabat antiqua; quae Graecis, omnibusque Italiae veteris populis usitatissima fuit: Kirchner. disputat. 11. thes. 2. a. et quae etiam nunc in optime constitutis rebus publicis exteris, <reg orig="Venetâ" TEIform="reg">Veneta</reg>, Lucensi, Genevensi, florida est aliquantum, bodin. 6. de republ. cap. 1. Hodie quidem locorum quorundam usu, relictum est hoc munus ecclesiasticae Censurae, et Senioribus ecclesiae permissum. (nam et apud veteres ad Episcopos pertinebat. Filesac. tractat de Episcop. auct) ut si quos male vivere perspiciant, admoneant et iudicent. Sed cum publicae censurae <reg orig="notâ" TEIform="reg">nota</reg> et correptione destituantur, parum inanibus efficitur reprehensionibus. Sub Regibus populi Dei, Prophetis ius censurae demandatum fuisse, videtur: ut exemplo Samuelis, Esaiae, Ieremiae, et aliorum, apparet. Philipp. Hoennon. disputat. polit. 6. thes. 3. a. Apud Catholicos adhucdum confessio est instar censurae. Ac de <reg orig="censurâ" TEIform="reg">censura</reg> <reg orig="ecclosiasticâ" TEIform="reg">ecclosiastica</reg>, vid. Baron. A. C. 57. nu. 5. etc. Reinkingk. 3. class. 2. cap. 2. Olim censurae loco erant, Hastarum ludi et equestrium certaminum spectacula (<foreign lang="GE" TEIform="foreign">Die Turnier/</foreign>) quae ideo, ut revocentur, suadet Kirchner. Orat. 25. et seq. add. Visherum, tractat. de Duell. fol. 432. Erant et quasi censores Philosophi prisci. Bert. orat.
<pb id="s195" n="195" TEIform="pb"/>
de dignit. Et hic fol. 31. Censura erat etiam Comoedia vetus: Horat. lib. 1. Satyr. 4. cui nova Satyra sucessit, unde Iuvenal.</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Quicquid agunt homines, votum, timor, ira, voluptas,</l>
<l TEIform="l" part="N">&#151;&#151;&#151; nostri est farrago libelli.</l>
</lg>
<p TEIform="p">An vero Satyram scribere iniuria sit, disquirit Arithmaeus, disput at. de. Poetica. item AErod. flo. 465. Et cavendum est, ne Satyra degeneret in libellum famosum, vel ut nunc vocamus, Pasquillum. Ut libertas dignissima favore; ita livor et calumniandi animus, Deo et legibus sunt in visa. Sed placent hanc in rem, verba Magni Erasmi, in enchirid. Milit. Christ. can. 6. m. K. 4. Verum heus tu, quemadmodum te volo fortiter a vulgo dissentire, ita nolo Cynicum quiddam referentem, passimaliorum sententiis, aut factis oblatrare, superciliose damnare, odiose obstrepere omnibus, rabiose declamitare in Vitam cuiuslibet, ne duo simul mala consciscas: alterum, ut in omnium odium abeas; alterum, ut invisus, nequeas quidem ulli prodesse. Esto et tu omnibus omnia, ut omnes Christo lucrifacias, quoad licet, non <reg orig="offensâ" TEIform="reg">offensa</reg> pietate. Foris omnibus temet accommoda, ut intus quidem immotum sedeat propositum: foris autem comitas, affabilitas, facilitas, commoditas alliciat fratrem; quem blande convenit in vitari ad Christum, non asperitate deterreri. Denique, quod sentis, non tam saevis intonandum verbis, quam moribus exprimendum. Neque rursus sic indulgendum infirmitati vulgi, ut veritatem in loco fortiter tueri non audeas. Humanitate emendandi sunt homines, non decipiendi. Moribus nonnullorum locorum, censurae occupat locum <foreign lang="GE" TEIform="foreign">das Ruggericht/</foreign> vid. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Fürstl. Würtemb. Landsordnung/</foreign> fol. 234. Quod tamen finem, quem olim assequebatur censura, adtingit minime. <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> vero quaeritur, anne Christianae charitati conveniat, in eiusmodi censoriis iudiciis proximum prodere? quod suo modo non negarem, vid Iohann. Gerhard. deoad. 6. thes. 4. Hoennon. disputa at. 4. thes. 48. et disputat. 6. thes. 16. e. Forster. disputat. ad Decalog. decad. 3. probl. 6. adde Bidembach. decad. 5. consil. ult. Alii sunt Tyrannici delatores, de quibus <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> non est sermo; quos tamen Aristot. 5. polit. 8. institui suadet. Alii consonant, ut Princeps vel res publica locum designet, in quem quilibet, non edito nomine, et clam schedulam deponat, et vel officialium errata prodat, vel suum iudicium de praesenti statu rei public ae edat. Sed magna prudentia requiritur, ne statim talia iudicia, et denuntiationes exsecutioni demandentur. Anvero quilibet subditus, maleficium in <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> domo commissum, denuntiare teneatur? disputat Modestin. pistor. part. 2. qu 61.</p>
</div3>
<div3 id="BeO6S.03.04.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p">Censores expertes imperii ut sint, consultius esse arbitror Bodin. derepubl. num. 633. Inde et nota illa, seu censoria animadversio,
<pb id="s196" n="196" TEIform="pb"/>
etsi ignominia diceretur; nihil tamen notato adferebat, nisi ruborem: et plurimum ab <reg orig="infamiâ" TEIform="reg">infamia</reg> distabat, quae magistratuum sententiis ac iudiciis irrogabatur. Cicer. pro Aul. Cluentio. Tholosan. 4. de republic. cap. 12. Bodin. 6. cap. 1. Keckerman. 1. polit. cap. 18. in fin. Kirchner. disput. de republic. 11. thts. 2. ad fin. vid. Hoennon. disputat. 6. thes. 26. et seqq. Et pertinet Censura (1) ad ea tantum delicta, quae probari sufficienter non possunt (2) ad ea Crimina, quorum nomine actio velaccusatio non datur: puta si quis non rite liberos educet. Consultum etiam esse videtur, ut Censores (praesertim si nova sit et inconsueta institutio Censurae) non omnia simul emendare conentur; sed singula corrigant paulatim: Homines namque non possunt subito fingi, ac repente eorum natura converti, aut vita mutari nequit. adde omnino Richter, axiomat historic. 29. et vid. Philostrat. de vit. Apollon. lib 5. ubi is idem suasit Vespasiano, fol. m. 232. Opera Regis Angl. Iacobi, fol. 191. Baudium, de moral. et civil. sapient. lib. i. fol. 13.</p>
</div3>
<div3 id="BeO6S.03.04.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p">Cesorum legendorum, eum delectum habere solebant veteres; ut Censores fierentii, quorum vita non tantum a rapinis, sed et a vitiis pene omnibus, libera et vacua esset quique ceteris omnibus, integritate ac <reg orig="prudentiâ" TEIform="reg">prudentia</reg> praestarent: ut Censores, omnibus civibus, se ipsos quasi normam, bene temperanterque vivendi, et ad intuendum, et ad imitandum praestarent. Bodin. 6. cap. 1. Hincque Plutarchus, in Caton. Maior. Censuram omnium munerum sacratissimum appellat.</p>
</div3>
<div3 id="BeO6S.03.04.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>V.</head>
<p TEIform="p">Sed et porro Principis vita, Censura optima, speculumque est, ad quod vitam componant subditi; norma est, secundum quam dirigant mores. Syracid. 10. vers. 2. Plin. paneg. edit. Lips. fol. 87. Clariss. Gruter. in discurs. ad Tacit. fol. 47. Amirato. 3. discurs. 9. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Fürstliche Tischreden.</foreign> 1. cap. 11. Guervara in Marco Aurel. cap. 4. Dn. Lather. d. censu. 2. cap. 1. Guyon. tom. 1. lib. 4. cap. 12. des divers. lecons. Richter. axiom. 291. Et facilius est, si non dicere nefas, errare naturam, quamut dissimilem possit formare Rem publicam Princeps. Cassiodor. 3. variar. Sicque prorsus Censuram suis temporibus, de propriis moribus gessit Alex. Severus Imperator. Imitati sunt eum magni viri; et uxorem eius, Matronae pernobiles. Lamprid. in vit â. Latinius Pacatus, in panegyr. de Theodosio: A te voluisti incipere Censuram, et impendia Palatina minuendo; nec solum abundantem reiciendo sumptum, sed vix necessarium usurpando dimensum: quod <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> difficillimum est, <reg orig="emendâsti" TEIform="reg">emendasti</reg> volentes etc. Et suadet pulchre Iohann. Spinaeus, ut Princeps nocumenta voluptatum exscindere volentes, se suosque primi reformarent. ais discours. contrela volupte fol. m. 475. Lael. Zecch. d. princip. 2. cap. 1. nu. 7. fol. 228. Nil enim absurdum magis est, quam punite vitia, quibus
<pb id="s197" n="197" TEIform="pb"/>
ipse Princeps conspurcatus adparet. Boccalin. d. Parnas. 2. fol. 37.</p>
</div3>
<div3 id="BeO6S.03.04.05" n="5" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VI.</head>
<p TEIform="p">Quemadmodum Musicorum cantibus mutatis, etiam civium mutatur Status, ex <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> Platonis: sic Nobilium <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg>, victuque mutato, et mores civium commutantur. Cicero, 3. de legib. Indeque ut in corporibus, sic in Imperio, gravissimus est morbus, qui a capite, aut membris principalibus diffunditur. Cumque pauci, atque admodum pauci, honore et <reg orig="gloriâ" TEIform="reg">gloria</reg> amplificati, vel corrumpere mores civitatis, vel corrigere possint: maxumumque compendium bene instituendi et reformandi Rem publicam sit, tite instructa Aula. Omnes ergo Principes et Optimates, periculum scandali evitent, bonisque moribus studenant. Aulae mores corrigat bonus Princeps. Guevara, in Marc. Aurel. cap. 24. Plus enim exemplo, quam peccato nocent: nec tam malum est peccare Principes, quantum illud, quod permulti Imitatores Principum exsistunt. Exenplum optimus est Censor. Ac laudem meretur Artaxerxes, qui noluit aliquem, pro more Persarum, cogi ad bibendum. Iosephus, 11. antiquit. cap. 6.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="BeO6S.03.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Visum etiam est adiungere Discursum Germanicum, ex iis, quos olim vix adulescens conscripsi; cum is de <reg orig="Censurâ" TEIform="reg">Censura</reg> agat. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Von der Römer</foreign> Censur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder wolangesehener Rugordnung.</foreign></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">§. 1. Inst. 1. Is. §. 2. ff. de iust, et iur.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ES wollen die Juristen / in deme sie ihr</foreign> Professionem; rerum Divinarum atquehumanatum notitiam, iusti atque iniusti scientiam definir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en / darfür angesehen sein / als</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Curva corri gere.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wann sie das krumme grad / vnd dero fürgeben nach mit jhrer Kunst soviel zuwegen bringen könden/das chrilich gelebt / niemand vernachtheilt / vnnd jedem / was jhme gehörig / zugestelt würde. Es ist</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">§. Iuris praecepia Inst 1. 10. §. 1. ff. d. t.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">aber hingegen / meines erachtens / mehr dann offenbahr; daß vnangesehen / vermittelst wolangestelter Gerichten / der so sich beschädigt/ oder vervorcheilt befind/widerumb erholen/vnnd das jenig/so jhm gebürt/bekommen</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">1. non omne. 144. 1. in co~ventionibus 179. ff. de rega iur.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">mag. Doch besagte Gericht</foreign> / iureve civili prodirte Actiones <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd</foreign> Process, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ein ehrlich untgdenlich Leben zuerhalten oder begeren / so wenig gnugsam/das auch nicht alles/so sonsten in Rechten zugelassen/
<pb id="s198" n="198" TEIform="pb"/>
vor erbar vnd rühmlich gehalten wird. Darumben dann die Römer/</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">De Censoribus. late Geprg Eberlin, ad tit d. orig. iur. cap. 14.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">als welche solches zeitlich gespührt vnd vermerckt/ihren</foreign> Censoribus, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ueben andern vornemmen Veretcchtung/auch insonderheit der guten Sitnahrzunemmen/ gufferlegt. Vnd weil vber das alle / sowol publica als</foreign> privata delicta, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">durch and re</foreign> Magistratus <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gerechtfertigt wurden: haben besagte</foreign> Censores, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">fürnemblich deren Laster/ so durch sonderbare Gesatz</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Bodin. 6. d. rep. cap. 1. fol. 630.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nit verbotten / doch an jhme selbsten vngebührlich / vnd dem gemeinen Wolstand nach theilig/ auff das fleißigste erforscher: vnd nicht allein die allbereit eingewurtzelte vntugenden/gleichsamb mit vndergrabung/vnd beschabung dero Wurtzeln außgerottet; Sondern auch / so zureden/ allen Samen/ vermittelst dessen andere vnd newe mit der zeit auffw achsen möchten/ dertilget. Wie dann hiemit vielfältig vnd augenscheinlich geschafften Nutzens/ihrem Ampt ein solches ausehen gemacht / das</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Val. Maxim. 2. cap 9. in pr.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">selbiges ein Meisterin deß Fridens / ein vrsach aller Zucht vnd Meßigkeit genennet/ vnnd gäntzlich darfür gehalten worden / das sie</foreign> Censores <foreign lang="GE" TEIform="foreign">mit jhrem</foreign> supercilio <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder strengen auffsehen / eben soviel nutzen / als alle Mann- vnd dapfferheit/ so jemahlen von den Römern im Krieg begangen worden/ geschaffet. Vnd wit durch diese viel gewonnen: also jenes/das man selbiges lang erhalten können/vervrsacht habe. Inmassen dann zu diser</foreign> <reg orig="Dignitât" TEIform="reg">Dignitat</reg>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nicht allein die vmb den gemeinen Nutzen wolverdienteste/ ansehenlichste/ ernst- vnd tugenthaffteste Personen befördert worden: Sondern auch der/so dahing gelangt/ nunmehr die höchste/ja heiligste</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plutarch. in Camill. n. 8. Flut. Plam. num. 11.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Staffel aller Menschlichen vnd miöglichen Ehren / er: eicht zuhaben/ sich bedunckten lassen. Also ist</foreign> Q. Flaminius, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nach dem er erlich beschwerliche Krieg / wider</foreign> Philippum <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd</foreign> Antiochum <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in</foreign> Graecia <foreign lang="GE" TEIform="foreign">glücklich zu end gebracht:</foreign> Paulus Aemilius, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nach dem selbiger</foreign> Macedoniam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plutarch. Aemil. n. fin.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dem Römischen Volck Zinßbahr / vnnd deß grossen</foreign> Alexandri Magni <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Nachkommen zu Sckaven vnd leibeygenen Knecht gemacht:</foreign> M. Cato, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plat. Catonnu. 8. et 9.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nacht dem er viel her: liche Sachen</foreign> in <reg orig="Africâ" TEIform="reg">Africa</reg>, <reg orig="Sardiniâ" TEIform="reg">Sardinia</reg>, <reg orig="Hispaniâ" TEIform="reg">Hispania</reg> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd</foreign> Asia <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ver: ichtet / erst zehen Jahr nach seinem</foreign> Consulat Censor <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sorden/vnd sich in solchem Ampt also löblich verhaltem/das der Remische Raht/jhme ein Seul oder</foreign> Statuam <foreign lang="GE" TEIform="foreign">auffrichten/vnd vnder selbige nichts dessen/so er wider ihre Feind ruhmwürdig ver: ichtet/ vnnd darumben her: lich</foreign> triumphiret; <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sondern allein das er</foreign> Censor <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gewesen/schreiben oder graben</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Bodin. 6. d. legubl. cap. 1. fol. 623. et 627.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">lassen/etc. Zu vnseren zeiten pflegt man zu Genff/ zehen/so daselbst die Aeltern genent werden als</foreign> Magistros morum <foreign lang="GE" TEIform="foreign">erwehlen / welche die Laster mit solchem ernst erforschen vnd abstrassen/ das auch nit bald eines/es werde gleich so heimlich es immer wolle begangen/von jhrem eyfer vngetadelt bleiben mag. Darumben nicht zuzweiflen / dann das selbige Statt vnd</foreign> res publica, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wa nicht wegen Macht und Reichthumb / doch
<pb id="s199" n="199" TEIform="pb"/>
anderer Burgerlicher tugenden halber / so lang besagtes</foreign> Decemiurats <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Bodin. 6. d. republ. 1. fol. 623. Auct. tract <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von der Venediger hertligkeit vnd Regimen:</foreign>/ fol. 244. et 254.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gewalt/gebührend bescützet</foreign>/floriren <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd berühmet sein werde. Vor ohn langst verflossenen Jahren/vnd benandtlichen in</foreign> Anno 1566. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">haben die Venediger auch</foreign> Censores, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">fosie</foreign> 1 Signorisopra ilben vivere dela Cita <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nennen/zuverordnen angefangen / darzu jhnen dann fürnemblich ellicher heimlich eingeführter Verstand / die vmb Geitz willen ihre Stime disem oder jenem zukauffen/freystelleten vrsach vnd anleitung gegeben. Welche vnordnung vn~ verkauffung der</foreign> Magistrat <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Aempter solcher massen vberhand genomen hatte / das auch jhrer etlich darfür gehalten / selbige</foreign> res publica <foreign lang="GE" TEIform="foreign">werde vngezweifelt kürtzlich zergehn/vnd zu einer Tyranney werden. Stithero aber die</foreign> Censores, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">welche alle böse einreissende gewonheiten/ besonders dardurch der Ehrgeitz zunimpt/ abzustellen macht haben/ auffkommen ist alles in ein bessere richtigkeit gebracht/ vnnd vielerhandt vnraht/ wie auch vnder anderm der gebrauch den jenigen/so Aempter erlanget /zu</foreign> gratulirn, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">abgeschafft worden. Wann dann diseralte/vnd in allen löblichen angestellten Regimenten/wolangesehene</foreign> Magistrat, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zu vnserer zeit mehretheils gäntzlich vnbekand/vnd allerdings in abgang kommen / wer wolte sich / wann es besser in der Welt / dann allbereit beschicht/zugehen solte/ nit höchlich verwundern? Wardurch anderst dann ein recht angestelte scherpff vnd freye</foreign> Censur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">können die Gericht recht besetzet/rein erhalten / vnd diß / so die strengheit der Gefätz vberschreitet/die zagheit der Ankläger / bedeutet; gebührend abgeschafft/vnd nothwendig gestr asst werden etc. Vnglacht auch vnsere</foreign> Pastorn <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd Prediger in gemein jhre Zuhörer / zu allem guten ermahnen/ von dem bösen abschröcken / vnd also rechte</foreign> Censotes <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sein solten/weißman doch leider mehr dann genug/das solche/nach dem die erwan gebräuchige</foreign> excommunication <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd außschliessung von der Gemein/einig vnnd allein dem Bapst zu Rom/mit etwas vngelegenheit heimgestellt/vnd von denen/so dessen Joch/ wie sie sprechen/abgeworffen/mehrentheils/ja gantz vnderlassen wird / mit jhrem ruffen vnnd schreyen weniger außrichten/als sonsten villeichten gescheben möcht/wann fürnemblich hierzu allein selbige erküßt vnd beruffen würden/die ihr ansehen mit verstand vnd vnsträfflichem leben was bessers zu</foreign> tuiren <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wüßten. Vber das ferner besagte</foreign> Pastorn <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ingemein/die Laster schelten / doch keinen / der damit behasst/in</foreign> specie <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nennen / vielweniger deme / so jhrem guthertzigen vermahnen zuwider/vnd andern zum ärgernuß lebt/mit der that straffen dörffen/also bey denen so allein Bürgerlich oder</foreign> Politice <foreign lang="GE" TEIform="foreign">fromb/nichts fürnemes verschaffen können/sondern ihr Predig fast allein in den außerwöhlten frommen Hertzen frucht bringet.</foreign></p>
<pb id="s200" n="200" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Hingegen aber haben die Römische</foreign> Censores <foreign lang="GE" TEIform="foreign">einen solchen Gewalt gehabt / daß sie einen Rathsher: en ohne schew/ seines Ampts entsetzen/ein Jungen/so ein altes Weib genommen / oder der sein Ehefraw / vor den Kindern etwas zubegierig geküsset / ossentlich zuschanden mache</foreign>/ <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Vid. notas Censorias caput Gell 4. c. 12 et c. ult. lib. 7. c. ult. 17. c. ult. fol. 577.</note> et <reg orig="notâ" TEIform="reg">nota</reg>, ignominiave <reg orig="quâdam" TEIform="reg">quadam</reg> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">beslecken mögen. Diese Schmach / wie man sie deren / so einem durch ein Richterlichen Spruch angehenckt/vnd dardurch er jmmermehr zu Ehren oder einger</foreign> dignit<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ät zukommen verhie bert wird/ niemahlen gleich gehalten. Also hat sie bey manchem so fern gesruchtet/das etliche/die von den</foreign> Censoribus, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wegen ihres ärgerlichen</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Gic. pro Cluent. fol. 378.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Lebens zuvor deß Raths entsetzet / ausser vrsach gefolgter vnnd rühmlicher Besserung/vnsträfflichen verhaltens / vber die gute Sitten deß gantzen Volcks / also auch deren / von welchen sie zuvor</foreign> notirt <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder gestrafft,</foreign> inspection <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zuhaben/gewürdigt worden. Sohat man nicht wemiger</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Val Max. 2. cap. 9. nu. 9.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die Römische</foreign> Censur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">so wol gegen schlechten / als den allernornembsten Häuptern der gantzen Stau vorgenommen; Ja wann stattliche Personen sich dero freywillig vnderwerffen/vor ein grosse Ehr vnd lobwürdige That geachtet. Also ist dem Römischen Volck höchst angenehm</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plutarch. Pompeio. num. 6.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gewesen/das</foreign> Pompeius, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">(welcher ehe vnd dann er ein har Barts gehabt/von me</foreign>n~<foreign lang="GE" TEIform="foreign">iglich der Grosse zugen amet: vnd zweymal zuvor Selbiger Alters halb deß Rathstands fähig ware</foreign> / triumphirt <foreign lang="GE" TEIform="foreign">hatte) sich vor den</foreign> Censoribus praesentirt / <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnnd ihme forrer nicht mehr den Kriegen nachzuziehen/erlaubt zuwerden begert. Dann/als zu mehr angedeutem Kom ein solche gewonheit im schwang gangen / das ein jeder</foreign> Eques <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder Reisiger / wann er die ordenliche zeit / so jedem Burger gemeiner Statt in Kriegsläuffen / zu dienen bestimbt ware / vollbracht / sich der</foreign> Censorum <foreign lang="GE" TEIform="foreign">erkandmuß (die ihne dann seinem verhalten gemeß/lobten/schalten/oder nach gelegenheit der Sachen sirassten) vnderwürffig machen müst/vnd vor die damahlen geweßne</foreign> Censores <foreign lang="GE" TEIform="foreign">etlich Reisige daselbst jhren bescheid/ vnnd angedeute Abfertigung zuempfahen / kamen/hat</foreign> Pompeius, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zur zeit</foreign> Consul, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in Burgermeisterlicher Zterd/vnnd von seinen Amprsknechten begleitet / so bald er den</foreign> Censoribus <foreign lang="GE" TEIform="foreign">genahet/erstbesagten Dienern hinveg/oder neben sich zutretten / befohlen/vnnd sein Pferd selbsten an gebürende stell gesühret / auch auff befragen/ ob er die gewohnliche Reisen vnnd zwar nach Rteterlicher Zucht vnd Ordnung/vollkommenlich vollbracht/das solches ehrlich vnnd nach aller gebü hr gescheben/mit dem vmbstehenden Volck/dessen ein guter theil/vnd jhme gedient/auch darumben von seinem verhalten/gut wissens gehabt/bezeuget.</foreign></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Vetus Comaedia.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Die alte Griechen haben vor zeiten fast eben dieses mit jhren</foreign> Comaedien <foreign lang="GE" TEIform="foreign">außgerichtet/in dem sie die allerstättlichsten / soen dem
<pb id="s201" n="201" TEIform="pb"/>
geringsten was Vnerbars begangen/einem jeden in offentlichen Spielen/vnd bey denen sich der mehrertheils Volcks gewohnlich befunden / mit außgedruckter benennung der Namen/auff das schändlichst zu</foreign> traduci<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren/vnd zuverhönen/ja ein eygne</foreign> Comaedi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von jhnen zu</foreign> agir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en/vnnd zuhalten/frey geftelt. Welcher gebrauch / folgends von</foreign> Lucilio <foreign lang="GE" TEIform="foreign">naher Rom gebracht/vnd in ein Satyrische Freyheit / jederman ohne schew einiger gefahr/die Warheit in schimpff zusagen / nicht ohne sondern nutzen/ ist verendert worden.</foreign></p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">&#151;&#151;&#151; cum est Lucilius ausus</l>
<l TEIform="l" part="N">Primus in hunc operis componere Carmina morem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Detrahere et pellem, nitidus <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> quisque per ora</l>
<l TEIform="l" part="N"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Horat. z. Satyr. 1. Quint. inst. orat. li. 10 c. 1. v. Freher. de existim. fol. 559.</note> Cederet, introrsum turpis &#151;&#151;&#151;&#151;</l>
<l TEIform="l" part="N">&#151;&#151;&#151;&#151; atqui</l>
<l TEIform="l" part="N">Primores populi arripuit, populumque tributim</l>
<l TEIform="l" part="N">Scilicet uni aequus virtuti, atque eius amicis.</l>
</lg>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Welches vnsern zarren Ohren diser zeit/in bedenckung selbige jetzt schier nichts dann auffgemutzt/vnd prächtige Titul dulden mögen/sehr fremnd fürkäme. Dann seithero die Homerische Götter</foreign> Momum, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">weil er selbiger kurtzw eiligen seligkeit/mit seinem tadlen / vnd vnhöfischer Freyheit/wlderstrebte/vom Himmel gestürtzt/hat dieser bey wenig Menschen/zugeschweigen an Fürstenhöffen / in welchen de Schmeichlerey noch jederzeit den Vortantz behelt/statt oder herberg finden mögen. Darumben wir dann desto bälder zu vnsern</foreign> Censoribus <foreign lang="GE" TEIform="foreign">widerumb kehren / von den</foreign> Satyris <foreign lang="GE" TEIform="foreign">was ferners zuhandlen / an ein bequemen ort sparen wollen/etc. Nach dem nun die Römische</foreign> Libertät / <foreign lang="GE" TEIform="foreign">durch</foreign> Augustum, Antonium <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd</foreign> Lepidum <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gäntzlichen außgetilget/vnnd endlich aller Gewalt / dem</foreign> Augusto <foreign lang="GE" TEIform="foreign">alleinig eingehendigt worden / hat jhne das Römische Volck auch zu einem jmmerwehrenden</foreign> Censore <foreign lang="GE" TEIform="foreign">machen vnd erhaben wollen/welches/vnangesehen er</foreign> renunci<foreign lang="GE" TEIform="foreign">rt oder verweigert/vnnd selbiges mahls</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Sigonius, Comm. in Fastos. f. 325.</note> Aemylium Lepidum, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">neben</foreign> Munatio Planeo, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zu dieser</foreign> dignit<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ät befürdert/seind doch selbige die letzte</foreign> Privati Censores <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gewesen/ vnd nach solchen den</foreign> Censoribus <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gebührende verrichtungen/mehrertheils von denn</foreign> Augustis, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">jhnen selbsten zugeeygnet worden. Inmassen</foreign> Octavianus, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">neben zehen andern Rathsherin / eines jeden</foreign> Equitis <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder Ritters / thun vnd lassen erforschet. Vnd da er in selbigen etwas zu tadlen gefunden/solches entweder mit vorgeno</foreign>m~<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ener straff / besteckung der Ehren / oder guthertziger Warnunc abzuschaffen vnterstanden.</foreign> Sueton. August. c. 39. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wie zugleich auch folgends</foreign> Domitianus <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sich einen</foreign> perpetuum, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder immerwehrenden</foreign> Censorem <foreign lang="GE" TEIform="foreign">genannt/vnd mit solchem Titul nicht wenig gepranget. Als darumben zur zeit deß Keysers</foreign> Decii, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der</foreign>
<pb id="s202" n="202" TEIform="pb"/>
<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Trebell. Pollio, in Valer. Parr.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Römtsche</foreign> Senat, Valerianum <foreign lang="GE" TEIform="foreign">einhelliglich zu einem</foreign> Censore <foreign lang="GE" TEIform="foreign">verordnet / hat selbiger solches Ampt/ als dem obersten haupt alleinig gebührend/in keinen weg annnemmen wollen: Vnd zwar will es sich in einer</foreign> <reg orig="Monarchiâ" TEIform="reg">Monarchia</reg> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vbel schicken/das einem</foreign> Privato <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die Aempter außzutheilen/selbiger wann er begehrt / zuentsetzen/ vnd andere Sachen/so etwan die</foreign> Censo. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren nicht ohne sondere Majestät verzichtet/vergönnent seye. So können auch die gute Sitten/besonders mäßigkeit/wie zugleich vernichtung aller schand: vnd schädlichen wollust/ nirgend nicht mehr/dann durch eines Fürsten oder Monarchen gut Exempel aufsgebracht/befördert/vnd in dessen vnderthonen gemüth vortgepflantzet werden.</foreign></p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Claud. in pancg. d. 4. Conful. Honorii et Philipp. Camerar. 1. med. histor. cap. 66. Bodin. detepubl. fol. 708. Petr. Faber 3. Semestr. c. 20. Lamprid. in Alex. Seu. fol. 217.</note>&#151;&#151;&#151; Com ponitur Orbis</l>
<l TEIform="l" part="N">Regis ad exemplum, nec sic inflect ere sensus</l>
<l TEIform="l" part="N">Humanos, edicta valent, quam vita Regentis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Mobile mutatur semper cum principe vulgus.</l>
</lg>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Dannenhero lißt mam/das</foreign> Alexander severus/<foreign lang="GE" TEIform="foreign">zur zeit dessen Regierung/mit seinem vonsträfflichem leben/gäntzlich s vil/als etwan~ die</foreign> Censoren <foreign lang="GE" TEIform="foreign">mit jrem tadlen außgerichtet/vn~ er selbsten von den fürnemstem Burgern/sein Gemahl aber von derem Ehweibern sey</foreign> imitirt <foreign lang="GE" TEIform="foreign">o<abbr TEIform="abbr">d'</abbr> gevolget wordem. Vnd de~nach die Räht/ Hoff. vnd Amptletut nit allein zum meisten vmb den Fürsten sind/sondern auch gemeiniglich von den Herin hierzu nit die tauge~lich ste vnd vielmehr selbige/die jhrer Natur vnd</foreign> Inclination <foreign lang="GE" TEIform="foreign">am ehnlichsten sind/erwölet/vnd vor andern hochgehalten/oder erhaben werdem/sind zumal diese die ersten/ so deme was jhrem Haupt geliebet / es seye gleich böses oder gut</foreign>/ indifferenter <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nachzukommen sich befleissen. Als darumben</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plutarch. Dion. n. 3.</note> Dionysius Iunior, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">auß raht</foreign> Dionis, Platonem <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in Siciliem fordern/vnd ein zeitlang in hohen Ehren halten thete/wolten gleich alle Hoffeiener gelehrt vnd</foreign> Philosophi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">werden/ also das in jeden orten deß Palasts/nichts dann rein Sandt/darinnen dise allerhand Geomertrische figuren mit kleinen grifflein entworffen / vnd nach selbiger zeit gewonheit / der</foreign> Philosophiae prima rudimenta <foreign lang="GE" TEIform="foreign">lerneten/ gesehen ward. Weil dann einmahl/die Burger so wol hossmännisch/ als die Hoffleuth her: tsch sein wollen/muß nichts anders volgen/dann das der Herz den Hoff/vnd selbiger eines gantzen Lands sittem regire/vnd nach seinem gefallen leite/auch</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Cic. 3. de. legib. n. 34.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sie vber jhne besonders in Kleidern nit sein dörffen.</foreign> Ionvillo. fol. 312. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd gleich wie darumben der</foreign> Philosophus Plato, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">etwann darfür gehalten/das durch</foreign> mutir <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ung der</foreign> Music, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder einführung newtr Melodien/der Stat eines Regiments verendert werde. Also kan vilmehr/wo die fürnembsten ihr leben/ihun und lassen/auff wollustrn~ nichts guis richten/das solches ingemein von allen/auch den geringsten geschehegesage werden, Derursachen/die Sünden/Schand und Laster/so ein Fürste
<pb id="s203" n="203" TEIform="pb"/>
vnd Herr begehrt/ nit allein vor sich selbsten vniecht/ sondern auch weil selbige zumal gleichsamb ein Pestilentzische sucht garerblich / vnnd gefchwind vmb sich fressen/ destomehr zuschelten vnd zuhassen seind</foreign> De iudice in simili peccato exsistente, Emporium iuris, fol. 180. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es würd auch</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Luc. 17. v. 2.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dermassen ergerlich leben den Fürsten/mit der zeit also ergehen/das wie der einig vnd all weiß Sohn Gottes hievon prophezeit/jhnen viel nutzer wer/wann man denen ein Mühlstein an halß hencken / vnd in das tieffeste Meer versencken thete. Dann derhöchst vnd Allmächtige Richter derenmalen einest/ auch der kleinesten Mißhandlung wegen / so vil hefftig</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Sapient. cap. 6.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd ernstlicher von dero jedem/je mehr selbiger gewalt/Land vnd Leut gehabt/rechnung nemmen / vnd mit gewaltigem ernst abfordern wirdt.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">In maxuma fortuna, minima licetia est. sall. Gatil. 48.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Welches dabeneben alle Herren jhr Gebieth/ besonders mit Meineyd/Todtschlag vnd andern verbottnen practicken zuerweitern / vnnd damit einen noch schwerern last auss jhre Schultern/ ja die Seelselbsten zuladen billich abschrecken solte.</foreign></p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Inv. Sat. 8. v. 140.</note> Omne <corr sic="enim" resp="transcriber" TEIform="corr">animi</corr> vitium tanto conspectius etc.</l>
</lg>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wann dann ein Herr mit seinem Exempel so viel ben den Vnderthonen</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Mich. Montaigne. 1. c. 43. des essais.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">verschaffen vnd zuwegen bringen mag/bedunckt mich es seye mit den Gesetzen</foreign>/Statuten <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd Ordinantz/in welchen dem gemeinen Mann prächtige Kleyder/herrliche speisen/vnd derogleichen zugebrauchen/bey einer straff verbotten/vnd solches allein den stattlichen zuläßig gehalten würd/ nit wenig außzurichten / sonder viel mehr männiglichen ein lust vnd begührt / dergleichen zuhaben vnd tragen ein gepftantzet:</foreign></p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Nitimur in vetitum semper. &#151;&#151;&#151;</l>
</lg>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wolte Gott / es versucht die Oberkeit einmal das widersptel/vnd schafften allen Pracht/ so wol von Seiden/ Samet/vn~ Edelgestein/als vberflüßigen speisen/tranck vnd dergleichen/damit sie sich von den geringem zu vnderscheiden vermeinen/ zuvorderst von ihnen selbst weit hinweg/ vnd weren auff bessere Mittel jhr Hoheit zuerweisen / oder andere zuvbertreffen bedacht. Ich vermein/es solte mit disem fund/ in einem halbem Jahr mehr vberflüßigkeit abgethon/ vnnd dnnützer vnkost bey männiglich erspahrt werden/dann alle</foreign> Edict <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd</foreign> Placa<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten jmmermehr thun vn~ fruchten mögen. Man hatte in Franckreich kaum ein Jahr vmb</foreign> Heinrichum secundum, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in schwartz tüchin Kleydern zu hoff getrawret/wahre schon bey menniglich die seyden Gewand dermassen in ein verachtung gerahten / das so bald man einen damtt bekleidet gesehen/er gleich vor ein desto schlechterern gesellen gehalten. Nichts destowenigertönd ein jeglicher/was stands er gewesen/vor vnd vnderandern/ leichtlich erkennet werdem.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ebener massen / hat</foreign> Zeleucus <foreign lang="GE" TEIform="foreign">viel hundert Jahren zu</foreign> Locris, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ein Gesatz gemacht/das kein ehrliche Fraw mehr dann ein Magd/
<pb id="s204" n="204" TEIform="pb"/>
außgenommen wann sie volles Weins/dörffte nachgehen haben. Item/das allein die gemeinen Dirnen Geschmeid oder Kleider / vnnd mit schnütren bordierte Kleider / auch keine außgenom~en / die Rufftaner vnd Kupler Guldine Ring vnd zarte wagt antragen soltem</foreign>/ Iuvenal. Satyr. 2.</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Sed quid &#151;&#151;&#151;&#151;</l>
<l TEIform="l" part="N">Non facient alii, cum tumultitia sumas</l>
<l TEIform="l" part="N">Cretice &#151;&#151;&#151;</l>
</lg>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Dann mit was frucht von denen / so andern mit einem ärgerlichen Exempel vorleuchten/vermittelst scharpffer Gesätz die Lastey zwingen/ist ossenbahr/vnnd bringt solches die tägliche erfahrung mit sich.</foreign> Idem Iuven. ibid.</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">&#151; Iure ac merito vitia ultima fictos</l>
<l TEIform="l" part="N">Contemnunt Scauros et castigata remordent.</l>
</lg>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Auß welchem allem nuhn offenbahr/das einen jungen Fürsten recht</foreign> instituir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en / oder aufferziehen/vor den kürtzesten vnd gewisesten Weg/ ein Land zurecht zubringen/vnd verbessern/ nicht vnbillich zuhalten / auch dannenhero einem gantzen Fürstenthumb/ vnd aller recht gesinten Leuten desselbigen/höchst vnd viel daran gelegen/das jhre zukünfftige Herren / als nach welcher Leben dero Kinder mit der zeit/ all jhrthun vnnd lassen</foreign> reguliren/ <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gebührend</foreign> informirt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd zugehörigen tugenden angehalten</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">plut. Dion. n. 2. fol. 773.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">werden. Damit er durch die vnschuld seiner sitten/ gleich einem guten</foreign> aspect <foreign lang="GE" TEIform="foreign">den Menschlichen Händeln ein mercklich glück beybringen/vnd nicht wie ein erschröcklicher</foreign> Comet, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd Zornzeichen/mit seinem schändlichen leben/nicht weniger schaden vervrsachen thue.</foreign></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Pulchre Erasm. in adag. aut fatuum aut principem nasci oportere.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Dieweil aber dem zuwider/die tägliche erfahrung mit sich bringt/das die Fürstliche Kinder fast zum vbelsten</foreign> instituirt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gleich nach jhrer geburt leichfertigen Weibern vndergeben/vud jhnen gemeiniglich von dero engnen</foreign> Praeceptoribus <foreign lang="GE" TEIform="foreign">(damit sie jhres ernsts heut oder morgen nit zuentgelten) geschmeichlet würd / darumben auch wie</foreign> Carneades <foreign lang="GE" TEIform="foreign">darfür gehalten / kein Kunst besser / dann das reutten (weil ein Pferd/ als</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Du bon Roy bonheur.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">das nicht weiß/ ob es ein Fürsten oder Bawren tregt keinem zuverschonen pflegt) ergreiffen vnd lernen. Ist kein wunder/ wann nit viel Fürsten gerahten: es dannenhero auch in desto weniger enden recht zugehet.</foreign> Marull. in Princip. instit.</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Experti quanto Imperia, et vis nescia recti</l>
<l TEIform="l" part="N">Stent populis, cassique animi ratione potentum.</l>
<l TEIform="l" part="N">ô Proceres Censore opus est an haruspice nobis.</l>
</lg>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Iuven. Satyr. 2.</note> Mentio facta est, in tract. meo de Iure Maiestat. Ecclesiaftico, cap. 4. nu. 3. Precum Primarium: Lubet ergo subiungere Diploma Imperatricis, cum in sensum; Mihi a Cognato meo, Viro Nobili et Strenuo Dn.
<pb id="s205" n="205" TEIform="pb"/>
Nicolao Ochsenbachio, Capitaneo Arcis Tubingensis, benevole communicatum: quod ita se habet:</p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wir Leonore / von Gottes Gnaden Römische Keyserin zu allen zeiten Mehrerin deß Reichs / in Hungarn / Dalmatien / Croatien/ etc. Königin/Hertzogin zu Oesterreich/vnd zu Steyr/etc. Empieten der Ehrwürdigen Margrethen Aptißin/vnser Fürstin/vnnd den Ersamen dem gemeinen Capitel deß Gotrshauß zu Buchow/in Costentzer Pistthumb gelegen/vnser Lieben Andächtigen/ vnsere Gnade vnd alles Guts: Ehrwürdige Fürstin/vnd Ersamen Lieben Andächtigen. Wann wir auß Keyserlicher vnd angeborner Güte/Erbarn vnd wolverdienten/vnd besonder gelehrten Personen zu gnädiger fürdrung geneigt sein/vnd dann der Ersam Meister Conrat Gacb</foreign>/Licentiat <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in geistlichen Rechten/deß Aller Durchleuchtigsten Fürsten/vnsers Gnädigsten lieben Herrn vnd Gemahls/deß Römischen Keysers/etc. Capplan vor vnser Keyserlichen Majestät/vmb seiner Frombkeit/ Kunst/vnd ordenlichen Wesens willen gerühmt ist/darumb wir jhm zu gnädiger Fürdrung vnd Gnad zubeweisen/geneigt sein/vnd wir nun zu euch sonder vertrawen haben / jhr seyet vns vnser zimlichen Bette/zu Ehren willig vnd geneigt. Davon so begeren wir an ewer Andacht/mit sonderm fleiß ernstlich bitteinde/dz jhr vmb dieser vnser ersten Bette willen / vnnd vnser Keyserlichen Majestat zu ehren vnd gefallen/dem benanten Meister Conraten/ein Gotzgab ewer geistlichen Lehenschafft / wenn die euch am nächsten ledig/vnd er/oder sein</foreign> Procurator <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von seinen wegen die an euch begern vnd erfordern würdet / für minlich verleihet / vnnd in vnjrrung darzu kommen lasset / damit wir erkennen mögen / daß diß vonser erste Bette/bey euch würdige statt empfangen/vnnd der vorgenannt Meister Conrat/der günstlich empfinde genossen haben. Daran thut vns ewer Andacht sonder danckung vnd gut wolgefallen / vnnd wir wollen das auchgegen euch/vnd ewerm Gotzhauß gnädiglich erkennen/vnd in Gnaden nit vergessen. Geben zu der Newstatt am Sambstag nach dem heiligen Pfingstag</foreign> Anno Domini quinquagesimo nono, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnsers Keyserthumbs im Achten/vnd deß Hungrischen Königreichs in dem ersten Jahren.</foreign></p>
<p TEIform="p">Commis. Dn. Imperatricis propria.</p>
</div2>
<closer TEIform="closer">SIT GLORIA CHRISTO.</closer>
</div1></body></text>


</TEI.2>