<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Dissertationum Nomicopoliticarum Libri III. Ubi De Successione Quae Regni Fit Iure, et Electione Regia potissimum disputatur. Editio Secunda: Quae Priore Duplo Fere Auctior, Et Item Summariis ac Indice ornatior existit.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Besold" TEIform="author">Besold, Christoph</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Besold, Christoph</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/besold18" type="href" id="besold18" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">besold18</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">besoldusdissertationes.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">besoldusdissertationes.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">besold18/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Tubingae, Typis Theodorici Werlini. Impensis Johannis Berneri, Francof., 1617.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 January 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>






<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book">
<head>Libri III. <hi TEIform="hi">UBI AFFECTIONES ALIQUOT SUCCESSORII ET OPTIVI Regni conferuntur,</hi></head>
<div2 id="BeDF.03.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Dissertatio I. DE INAUGURATIONE, SEU CONSECRAtione Regum.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">1</note> INitium tam Electivi <reg orig="quâm" TEIform="reg">quam</reg> etiam Successorii Principatus, certis plerumque Symbolis insignitur: quem actum Inaugurationem vocitamus: <hi TEIform="hi">Keckerm. 1. Pol. 4. fol. 125. etc. adde Casum. Sphaer. civit. 3. cap. 9. fol. 204.</hi> et quae nihil aliud est, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> commissio et traditio Imperii sollemnis; <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> in possessionem inducitur et mittitur Rex novus. <hi TEIform="hi">Phil. Hoenon. disp. Pol. 3.</hi>
<pb id="s195" n="191" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">thes. 36.</hi> <reg orig="Cùm" TEIform="reg">Cum</reg> <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> novus Princeps, in publico sistitur et proclamatur; <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> insignia Regia ei traduntur; <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> sacris initiatur, <reg orig="publicè" TEIform="reg">publice</reg> in templum deductus: <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> cives vel optimates ei praestant iuramentum subiectionis. <reg orig="Cùm" TEIform="reg">Cum</reg> convivia et Pompae, pro more cuiusque gentis in stituuntur. <hi TEIform="hi">vid. Alex. ab Alex. Genial. 1. cap. 28. Tholos. 6. d. R. cap. 20. Olaum Magnum. hist. Septentr. 14. c. 6.</hi> (Quin et non Reges <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg>, <reg orig="verùm" TEIform="reg">verum</reg> Reginae itidem coronantur. <hi TEIform="hi">Goldast. in I olit. Imp. part. 4.</hi>) Ab hocque tempore Initiationis Regum, numerari computarique solent anni. <hi TEIform="hi">Althus. in Polit. cap. 19. num. 95.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">2</note> Eiusmodi modus Inaugurandi, ritusque Coronationis (qui apud varias gentes, varius fuit. <hi TEIform="hi">Alex. ab Alex. supr. dict. cap. 28. Althus. d. cap. 19. num. 94. 96.</hi>) antiquissimus exsistit, et in populo DEI frequenter <reg orig="admodùm" TEIform="reg">admodum</reg> usitatus fuit olim. Sic enim ex praecepto DEI, statuit Moses Iosuam Filium Nun, coram Eleazaro Sacerdote, omnique <reg orig="frequentiâ" TEIform="reg">frequentia</reg> Populi; et impositis capiti eius manibus, cuncta replicavit quae mandaverat Iehova. <hi TEIform="hi">Numer. 27. v. 22. etc.</hi> Electo Saule, toti Populo Samueldixit: <reg orig="Videtisné" TEIform="reg">Videtisne</reg> quem Dominus elegit, non esse ei similem in Populo universo. Tum clamavit totus Populus; Rexvivat. 1. <hi TEIform="hi">Samuel. 10. v. 24.</hi> Sic Sador Scerdos, cornuolei è tentorio accepto, unxit Salomonem; et clangens <reg orig="buccinâ" TEIform="reg">buccina</reg>, dicebat totus Populus: Salomon Rex vivat. <hi TEIform="hi">lib. 1. Regum. cap. 1. vers. 39.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">3</note> Consuetudo Romanis, cum quibusdamgentium Germanicarum erat communis; Principem Electum, impositum scuto, militum humeris extollere in altum. <hi TEIform="hi">Freher. ad Petr. d. Andlo 2. cap. 6. f. 171. b. et seq. De Imperatorum item Romanorum inauguratione, consule iul. Caesar. Bulengerum. 2. de Principe Roman. cap. 2.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">4</note> Quo ritu sollemnitateque, coronati olim fuerint Reges Persarum, à Plutarcho commemoratur. <hi TEIform="hi">in Artoxerxe.</hi> De Romano-Germanicorum Imperatorum consecratione,
<pb id="s196" n="192" TEIform="pb"/>
<reg orig="sollicitâ" TEIform="reg">sollicita</reg> <reg orig="curâ" TEIform="reg">cura</reg> Leges tulit <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> multas Carolus IV. <hi TEIform="hi">in Aur. <reg orig="Bullâ" TEIform="reg">Bulla</reg>. adde Thuan. lib. 31. fol. 644. De more in Imperio Romano-Germanico recepto, multa habet in Politicis Imperialibus, tam Latinis <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Germanicis, Goldastus.</hi> Et Inaugurationem Regum Galliae, eleganter describit Sleidan. <hi TEIform="hi">lib. 19. eircamed. Claude Fauchet d. orig. des dignitetz. cap. 3. Tillet, aurecueil des Rois. folio 259. et in annot. fol. 119. Auctor des antiquit. et recherch. de lagrandeur des Rois de France. lib. 2. traicte 2.</hi> Oleum ibi intervenit Sanctum; quod <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> Clodoveus baptizaretur, de caelo fuisse missum, et <reg orig="adhûc" TEIform="reg">adhuc</reg> <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> rhemis <reg orig="religiosè" TEIform="reg">religiose</reg> custodiri dicunt. <hi TEIform="hi">Girard. lib. 1. fol. 56.</hi> <reg orig="Undè" TEIform="reg">Unde</reg> Archiepiscopi Rhemenses, non alibi ungi consecrarique posse Reges contendunt. <hi TEIform="hi">Girard. libr. 6. fol. 624. etc.</hi> Quin et Turcarum Sultani, <reg orig="caeremoniâ" TEIform="reg">caeremonia</reg> rituque singulari, in Regiam sedem, quam Tachtum adpellant, collocantur. <hi TEIform="hi">Leunclav. hist. Musulm. lib. 5. fol. 218.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">5</note> Quaeri heic licet, an <reg orig="necessariò" TEIform="reg">necessario</reg> ad constitutionem Regis Inauguratio <reg orig="sivè" TEIform="reg">sive</reg> coronatio requiratur? Sed Principatum et Imperii potestatem consistere, etiam absque Inauguratione, vixaliquem dubitare posse censerem: sicut verum aclegitimum coniugium putatur, etiamsi sollemnia nuptiarum, <reg orig="nondùm" TEIform="reg">nondum</reg> sint celebrata.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">6</note> Addubitari non potest (verba sunt Cicarellae, <hi TEIform="hi">in vit. Pontif. Urban. 7. fol. mihi 458. col. 2.</hi>) Quin Pontifex etiam ante coronationem, verus sit Pontifex, et omnia possit administrare. Distinctione namque 23. <hi TEIform="hi">can. In nomine Domini.</hi> decretum invenimus, ut is qui electus est in Apostolatum, si iuxta consuetudinem nequeat intronizari; electus tamen sicut Papa verus, auctoritatem obtineat Romanam Ecclesiam regendi, et disponendi omnes facultates illius. Ac Clemens quoque V. excommunicatione notavit eos, qui dicere sunt ausi; Pontificem non posse, <reg orig="priusquàm" TEIform="reg">priusquam</reg> fuerit coronatus, ea facere, quae post coronationem. <hi TEIform="hi">extravag. com. <reg orig="ultimâ" TEIform="reg">ultima</reg>. Alphons. Moditius, in §. Lex est, dubit. 4. num. 7.</hi></p>
<pb id="s197" n="193" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">7</note> Ita ut absurdum sit quod ontificii dicunt; Impertaotem <reg orig="priusquàm" TEIform="reg">priusquam</reg> à Pontifice acceperit coronam, non <reg orig="absolutè" TEIform="reg">absolute</reg> Imperatorem, sed Electum <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> indigitari: substantialia rei, quidditatemque, ut Scholastici locuuntur, cum sollemnitate extrinse <reg orig="cà" TEIform="reg">ca</reg> <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> confundentes. <hi TEIform="hi">vid. supr. lib. ??? 2. num. 16. et 20. Buxtorff. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">q</foreign>. 29. g. Barth. Muscul. d. Succeß. anomal. membro. 1. ad fin. f. 49. etc. egreg. Tob. Paurmeist. d. Iurisd. 2. cap. 4. nu. 4. etc. Marsil. Patavin. in def. pacis. part. 2. cap. 26.</hi> Sicque absonum est quod scribit Windeckus; <hi TEIform="hi">com d. Electoribus. cap. 9. puncto. 4. fol. 32.</hi> posse Papam certas electioni factae adiungere conditiones, sibique Caesarem co nomine iuris iurandi obstringere religione.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">8</note> Confirmatio enim illa Imperatorum, quam sibi Pontifices sumunt, ex unctione et benedictione, seu consecratione initium coepit. Imperio namque Constntinopolim translato, ceteri Electionis Regiae caeremoniis, Hebraeorum imitatione, et haec addita fuit; ut <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> primum Imperator renuntiatus esset, à <reg orig="Patriarchâ" TEIform="reg">Patriarcha</reg> in <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg> Bizantii <reg orig="Basilicâ" TEIform="reg">Basilica</reg> oleo unctus, diademate aureo coronaretur. Hoc modo <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg> ab Anatolio <reg orig="Patriarchâ" TEIform="reg">Patriarcha</reg>, <reg orig="coronâ" TEIform="reg">corona</reg> ornatum legimus Imp. Leonem. Iustinus <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> avunculus Iustiniani, primus omnium à Iohan. Pontifice Romano unctus coronatusque fuit. <hi TEIform="hi">Philip. Melancht. in Chron.</hi> Quam caeremonialem sollemnitatem, animo lubenti receperunt Imperatores; non <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> potestatem aliquam magis amplam se <reg orig="indè" TEIform="reg">inde</reg> consequi arbitrarentur: sed precibus Ecclesiae et benedictione, ea cupiverunt <reg orig="interiùs" TEIform="reg">interius</reg> sibi dona augeri et conferri, quae exterior atque visibilis unctio praefigurabat. <hi TEIform="hi">argu. cap. 1. ext. de sanct. unct. Alberic. de Rosate ad L. bene à Zenone. num. 19. C. de quadr. praescriptione. Et disputo <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> de re, in tract. d Iurisd. Imper. Roman. quaest. 5. aliisque locis. Addatur <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> Panvin. d. Comitiis cap. 5. Ac de subtili <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> et <reg orig="durâ" TEIform="reg">dura</reg> quaestione; Num ad Principis Romani constitutionem, Pontificis maxumi inauguratio, sive Coronatio necessaria sit?</hi>
<pb id="s198" n="194" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">tractatur quoque in Goldasti Polit. Imperial. fol. 296. et multis seqq. ac item ab Arithmae. in Peric. secund. disput. 3. in corollar.</hi> <reg orig="Sanè" TEIform="reg">Sane</reg> nonnulli Imperatores; utcumque magnum Pontifici Imperium permiserint; hoc non partes Pontificum roborat magis, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Propheticarum Mysteriorum gnaros confirmat in <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> opinione, quae <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> orbi tot nota erit!</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">9</note> Sic quoque in Comitiis votum ac sessionem Episcopi habent, quamvis à Pontifice <reg orig="nondùm" TEIform="reg">nondum</reg> sint confirmati: non obstantibus Concordatis, quae Fridericus III. Imperator iniit cum Nicol. <hi TEIform="hi">5. Bertram. apud Arumae. discurs. 9. num. 35. fol. 130.</hi> Quod idem de Principeante investituram impetratam, pronuntiarem. <hi TEIform="hi">Bertram. num. 40. fol. 137.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">10</note> Veruntamen in Regnis, quorum Reges, superiorem alium, vel Populum vel Principem observant, non sufficit Electioaut ius Successionis; sed in supernecessaria est conn~rmatio superioris: quod Cabotius. <hi TEIform="hi">lib. 1. cap. 12.</hi> manifestum facit exemplis, ex <reg orig="variâ" TEIform="reg">varia</reg> <reg orig="historiâ" TEIform="reg">historia</reg> petitis.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">11</note> Non autem oportet confundere confirmationem <reg orig="sivè" TEIform="reg">sive</reg> consensum subditorum, cum ritibus inaugurationis. <hi TEIform="hi">Keckerman. disput. pract. 29. problem. 16.</hi> Ex quo intelligere quimus, id quod legimus apud Froissardum: etiam tertiae Lineae Franciae Reges, ante inaugurationem, non se Reges sed Regentes <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> <reg orig="appellitâsse" TEIform="reg">appellitasse</reg>. <hi TEIform="hi">tom. 1. Histor. suae, cap. 221. et seqq.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">12</note> <reg orig="Nempè" TEIform="reg">Nempe</reg> <reg orig="quemadmodùm" TEIform="reg">quemadmodum</reg> Regna quae suffragiis deferuntur, non successorio <reg orig="proptereà" TEIform="reg">propterea</reg> censenda sunt iure, <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> in his <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> parentibus filii surrogantur, et ex gentis more habent praerogativam; ut iam <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg>, suo pertractatum est loco: <hi TEIform="hi">lib. 2. diss. 1. num. 8. et 9.</hi> quoniam <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> illo in casu, haut successionis ex vi, <reg orig="verùm" TEIform="reg">verum</reg> electionis vigore, ad Regna perveniunt paterna. Ita è contrario, Electione licet non opus habeat ille, quem ipsa nativitas dedit Regem: attamen de consuetudine recipitur ibi quandoque Electionis quaedam imago, substantiam interim non alterans
<pb id="s199" n="195" TEIform="pb"/>
successionis. <hi TEIform="hi">vide Keckerm. 1. polit. 4. folio. 121.</hi> <reg orig="Proindè" TEIform="reg">Proinde</reg> approbatio et confirmatio, cum electione non est confundenda. <hi TEIform="hi">Arnisae. 2. cap. 2. sect. 4. num. 54. etc. fol. 144. etc.</hi> Quod facere videtur Zepperus, <hi TEIform="hi">qui 3. de Legib. Mosaic. cap. 7. fol. 209. scribit:</hi> <reg orig="Quemadmodùm" TEIform="reg">Quemadmodum</reg> Populi sui Politiam, non simpliciter aut <reg orig="exactè" TEIform="reg">exacte</reg> Monarchicam; sed <reg orig="Aristocratiâ" TEIform="reg">Aristocratia</reg> <reg orig="quâdam" TEIform="reg">quadam</reg> temperatam esse voluit Deus: <reg orig="ità" TEIform="reg">ita</reg> Successionis quoque et electionis Regum, similem quandam temperaturam quasi, observare inibi licere, etc. Nec enim semper ius Imperii, sui <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> ad heredes Regis transit. <hi TEIform="hi">Althus. 19. num. 90. etc.</hi> Et illa Electio heredis, est quasi repetitio illarum conditionum, quibus intervenientibus, Imperium <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg> Regi traditum fuit. <hi TEIform="hi">ut Althus. d. cap. 19. num. 93. innuit recte.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">13</note> Si <reg orig="itaquè" TEIform="reg">itaque</reg> in Successorio Regno, mos sit Principem vocari, in publico sisti, in solium collocari, Populum adsentiri, acclamare successioni, votoque et scitu populi accipere Regnum, etc. Ut in Galliis factitatum olim: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Lehman in der Speyrischen Chronick.</foreign> <hi TEIform="hi">lib. 2. cap. 3.</hi> apud Gothos item; <hi TEIform="hi">Goldast. 3. d. Maior. cap. 9. à princ.</hi> aliisque pluribus in locis. <hi TEIform="hi">Goldast. 3. cap. 23. num. 7.</hi> Non <reg orig="protinùs" TEIform="reg">protinus</reg> ex eo, Regnum suffragiis <reg orig="magè" TEIform="reg">mage</reg>, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Successione obvenire, concludendum videtur. Obligatio sed <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg>, et reciprocus contractus, inter Principem et Populum, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg> Regnum in illam familiam transferebatur, initus, in memoriam saltem <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> sollemnitate revocantur; successionemque illam gratam esse Populo, declaratur: non autem aliud <reg orig="praetereà" TEIform="reg">praeterea</reg> novo Regi, quod <reg orig="priùs" TEIform="reg">prius</reg> non habuerit confertur. <reg orig="Quippè" TEIform="reg">Quippe</reg> nam, etiamsi successio improbaretur; <reg orig="nihilominùs" TEIform="reg">nihilominus</reg> ei qui legitimus est Successor, Imperium deberetur. Qualibus ex fundamentis, necin <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg>, neque etiam in Regum Francorum <reg orig="familiâ" TEIform="reg">familia</reg> <reg orig="secundâ" TEIform="reg">secunda</reg>, Regnum Electione fuisse delatum, adstruunt Vincent. Cabotius. <hi TEIform="hi">1. disput. cap. 13.</hi> Claude Fauchet. <hi TEIform="hi">d. orig. des dignitetz. cap. 2.</hi> Bodin. 6. <hi TEIform="hi">cap. 5.</hi> contra Hotoman. <hi TEIform="hi">Franco-Gall, cap. 6,</hi> Girard, <hi TEIform="hi">lib. 3. fol. 200.</hi>
<pb id="s200" n="196" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> Merovei. <reg orig="Latè" TEIform="reg">Late</reg> Goldastus de Maiorat. dict. libr. tertio capit. undecimo à principio.</hi></p>
</div2>
<div2 id="BeDF.03.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Dissertatio II. DE CONTRACTIBUS ANTECESSORUM; ET <reg orig="annè" TEIform="reg">anne</reg> Successores obstringant.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">1</note> SI Iure hereditario Regnum defertur, id habet Successor à defuncto: ac <reg orig="ità" TEIform="reg">ita</reg> praedecessoris factum praestare debet. <hi TEIform="hi">Rickius. tract. de Union prol. cap. 7. num. 65. usque 117. fol. mihi 225. etc.</hi> Et <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> instar heredis, omne aes alienum exsolvere tenetur. <hi TEIform="hi">Dd. ad cap. licet. extr. d. voto et voti redempt.</hi> <reg orig="Modò" TEIform="reg">Modo</reg> non id ipsi Regno nimis magnum inferat detrimentum: non enim Regnum, etiam si hereditarium foret, pari iure cum Principis Patrimonio aestimatur: <hi TEIform="hi">Cabot. 2. cap. 12. vide <reg orig="suprâ" TEIform="reg">supra</reg> lib. 1. diss. 2. nu. 4.</hi> ut <reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> <reg orig="resuâ" TEIform="reg">resua</reg>, eo ad lubitum abuti queat.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">2</note> <reg orig="Verùm" TEIform="reg">Verum</reg> si qui succedit, ab Antecessore non habeat causam, at Regnum ei <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> obveniat ex Lege; et <reg orig="ità" TEIform="reg">ita</reg> heres non hereditatis, sed sanguinis exsistat (pariter <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> ac is, qui in administratione, dignitate, beneficio aut feudo est Successor) haut patrimonialibus conventionibus obligatur: sed iis <reg orig="solummodò" TEIform="reg">solummodo</reg> est obstrictus, ex <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> et consuetudine officii Regii, qinitae fuerunt. <hi TEIform="hi">Moditius in §. Lex est. dubit. 77. num. 4. et 5.</hi> <reg orig="Undè" TEIform="reg">Unde</reg> et abeiusmodi saltem Creditoribus conveniri potest, qui pro Regni necessitate, et utilitate, pro illius scilicet defensione et incremento, aut in usus necessarios utilesque alios, pecuniam mutuo <reg orig="dedêre" TEIform="reg">dedere</reg> defuncto. <hi TEIform="hi">argu. cap. 1. extr. de solution. Cabot. 1. cap. 14. Tiraquell. de primogen. quaest. 35. nu. 19.</hi>
<pb id="s201" n="197" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">Gail. 2. observ. 154. Decian. consil. 25. vol. 1. et 35. volum. 2. Gregor. Tholos. 7. d. R. cap. 12. num. 1. Anton. Peregrin. de Iure fisc. lib. 2. fol. mihi 109.</hi> (At <reg orig="quatenùs" TEIform="reg">quatenus</reg> filius Princeps, à patre possit cogi, ne aliquid innovet in Religione; videatur consilium Cancellarii cuiusdam Palatini: <hi TEIform="hi">quod est in tomo 1. consiliorum illustriorum, Francof. Anno 1603. editorum, consilium 25.</hi>)</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">3</note> Bona enim Primogeniturae subiecta, alienari non posse; omni probabili dubitatione carere videtur. Nam is qui constituit Primogenituram, ea omnia <reg orig="expressè" TEIform="reg">expresse</reg> voluisse, sancivisseque censetur, quae sunt propria et naturalia ipsius primogeniturae. Naturam autem Primogeniturae eam esse cuilibet apparat, ut bonaipsa integra, et sine <reg orig="aliquâ" TEIform="reg">aliqua</reg> diminutione, gradatim de primogenito ad primogenitum transferantur. <hi TEIform="hi">Nic. Betsius. d. pact. famil. cap. 8. fol. 476. etc.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">4</note> Non obstat <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> ad ductum cap. licet. <hi TEIform="hi">extr. de voto, etc.</hi> ex quo aliud <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> hactenus à nobis disputatum fuit, adstrui posse videtur. Et enim ad illud sufficienter respondet Ludovicus Molina, <hi TEIform="hi">d Maiorat. Disput. 626. fol. mihi 203. et seqq.</hi> ubi inter alia ita scribit: Quamvis heredes, <reg orig="quemadmodùm" TEIform="reg">quemadmodum</reg> solvere tenentur cetera debita defuncti; ita teneantur implere realia illius vota, quae ille non implevit. Attamen illa solvenda non sunt de bonis Maioratus, aut Coronae Regni; sed de aliis propriis bonis defuncti, si quae reliquit. Maioratui enim, <reg orig="atquè" TEIform="reg">atque</reg> etiam Coronae Regni, non potuit onus ullum imponere, ex <reg orig="merâ" TEIform="reg">mera</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> liberalitate; etiamsi erga Deum illam exercere vellet: sed <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> Coronae Regni imponere potuit onus, quod cederet in bonum eiusdem Regni. <reg orig="Undè" TEIform="reg">Unde</reg> Rex Ungariae, onus implendi Votum suum, non iniunxit primogenito, ratione Coronae Regni; sed filio secuno genito, <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg> ad alia bona, etc. <reg orig="Porrò" TEIform="reg">Porro</reg> etiam perpendi debet, Regis Ungariae filium, onus sibi à Patre iniunctum, <reg orig="spontè" TEIform="reg">sponte</reg> uscepisse: <reg orig="quemadmodùm" TEIform="reg">quemadmodum</reg> hoc <reg orig="expressè" TEIform="reg">expresse</reg> in d. cap. recensetur. <reg orig="Sanè" TEIform="reg">Sane</reg> si <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> dictum capitulum, nonita explicetur, absona et
<pb id="s202" n="198" TEIform="pb"/>
<reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> iniqua, eius dispositio esset. Ungariae etenim Regnum, non Successorium, sed Electivum exsistere nemo nescit: <hi TEIform="hi">vide <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> lib. 2. diss. 1. à princ.</hi> quo in casu, Antecessoris facto, regulariter nullo modo obligatur successor. Quare autem in Feudistico iure, agnatus hereditatem omittere possit, et capere feudum; filius non item: docet Iac. Curt. <hi TEIform="hi">coniect. tom. 1. lib. 3. c. 15.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">5</note> Veruntamen semper in dubio praesumi debet, pecuniam in Regni usum esse conversam. Et quoque Regius, etiam ex Lege Successor, factum Principis antecedentis, principali nomine peractum, eius licet heres non exsistat; <reg orig="nihilominùs" TEIform="reg">nihilominus</reg> (si non <reg orig="magnoperè" TEIform="reg">magnopere</reg> coronam laedat, aut contra Leges, vel Imperii foret Maiestatem) ratum ut habeat, conveniens esse videtur Quia id non generale <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> est in omnibus curatoribus, <reg orig="liberâ" TEIform="reg">libera</reg> qui gaudent ad ministratione: sed et <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg>, nemo cum Principibus contrahere, nemo illorum promissis et verbis fidem poterit habere; ac in simul Publica fides, dignitas, honosque Principalis collaberetur. <hi TEIform="hi">Georg. Acatius Enenckelius, illustris Hoheneccius Baro. 3. de privileg. cap. 11.</hi> Princeps item, si praedecessoris sui contratus annihilaret; eligeret viam, per quam eiusdem pariter acta <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> everterentur. <hi TEIform="hi">Dn. Cluten, in Syllog. rerum quotid. thes. 18. ad fin.</hi> Sicut etiam in Familiae fideicommisso; Possessorem, in casu dubio, et <reg orig="bonâ" TEIform="reg">bona</reg> fide, aliisque circumstantiis concurrentibus, ita transigere posse, ut Successorem non heredem liget; docet Peregrinus, <hi TEIform="hi">d. Fideicommiss. artic. 52. num. 88.</hi> et M. Anton. Petra, <hi TEIform="hi">d. Fideicommiss. quaest. 8. num. 66. etc.</hi> Et turpitudinem habet, Feudales ac Legitimos Regnorum sirccessores, creditores defraudare; <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> apud Spartanos et Persas, defuncto Rege alter qui succedebat, liberabat aere alienoeos, quicumque aliquid, aut Regi, aut Reip. debebant. <hi TEIform="hi">Herodot. Erato.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">6</note> Ex <reg orig="quâvis" TEIform="reg">quavis</reg> item Electionis specie, ad Regnum admissus; non secus ac d successore Legitimo iam <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> dixi, ex praedecessoris obligatur contractu; officii seu dignitatis si is
<pb id="s203" n="199" TEIform="pb"/>
celebratus fuerit ratione. <reg orig="Ità" TEIform="reg">Ita</reg> ut aes alienum, propter onera Principatui incumbentia contractum, etiam qui electus est, vel postulatus ad Regnum, solvere; <reg orig="contractumvé" TEIform="reg">contractumve</reg> vel promissionem iustam, aut aequitatem continentem observare teneatur <reg orig="indistinctè" TEIform="reg">indistincte</reg>: <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> <reg orig="habitâ" TEIform="reg">habita</reg> consideratione, quibus verbis, sive <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg> illud debitum fuerit contractum. quamvis item à raedecessore suo, nil penitus hereditarii acquisiverit iuris: vel etiamsi successor, antecessorem vi et armis pepulerit è Regno. <hi TEIform="hi">Schrader. tract. Feud. part. 4. cap. 1. n. 20. Pruckman. §. soluta potestas. 2. membri 4. cap. effect. 2. fol. 389. Addatur Cothman. resp. 52. num. 231. volum. 2.</hi> Facta erenim vel contractus Principum demortuorum, hodierni Principis esse censentur: <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> Res publica semper eadem exsistat. <hi TEIform="hi">Baldus, consil. 326.</hi> <reg orig="Undè" TEIform="reg">Unde</reg> <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> Christiernus, Daniae, Sueciae et Norvvegiae Rex, è Regnis suis exul, à Ioachimo Marchione Brandenburgensi, aliquot milla flor. Rhen. <reg orig="mutuò" TEIform="reg">mutuo</reg> accepisset: <reg orig="nihilominùs" TEIform="reg">nihilominus</reg> à Successorein Rego Friderico, dictam summam, <reg orig="unà" TEIform="reg">una</reg> cum censibus <reg orig="ritè" TEIform="reg">rite</reg> peti, Ludolphus Schraderus respondit, et multis probat argumentis. <hi TEIform="hi">cons. 9. 10. et 25.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">7</note> <reg orig="Quemandmodùm" TEIform="reg">Quemandmodum</reg> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, onera regulariter sequuntur Regem etiam electum: ita quoque ea commoda habet idem, quae <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> defuncti personam <reg orig="strictè" TEIform="reg">stricte</reg> sequi videntur. Et sic legatum Principi relictum, transit ad eius Successorem; etiamsi legatarius ante heredem decedat. Sicque Princeps revocare potest donationem factam ab antecessore, propter ingratitudinem in successorem commissam. <hi TEIform="hi">Illustris Enenckel. tract. d. privileg. lib. 3. cap. 17. num. 26. etc. Dn. Bocer. in Classibus, Disput. d. Donat. thes. 41.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">8</note> <reg orig="Aliàs" TEIform="reg">Alias</reg> quidem eum, qui Dignitatis <reg orig="solummodò" TEIform="reg">solummodo</reg>, sceptrique est capax Successor, Antecessorum pactis conventis, citra evidentem usum Regni, eiusdemque Senatus consensionem, de Feudo Imperii initis; <reg orig="salvâ" TEIform="reg">salva</reg> Maiestate <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>, <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> tencri, opinio fert multorum. <hi TEIform="hi">Dn. Collega D. Bocerus de invest.</hi>
<pb id="s204" n="200" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">Feud. cap. 3. num. 73.</hi> <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> de <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg> Bohemiae Regem, antecessoris sui Matthiae investituram de caducitate successionis confirmare, non obligatum fuisse, respondit Collegium Lipsiense. <hi TEIform="hi">cons. quod exstat apud Hartm. Pist. lib. 2. q. 20. nu. 44.</hi> Pariter ut is, qui Ecclesiastico Magistratui, Praesul, in dignitate offici´ve succedit; praedecessoris sui Investitionem de caducitate successionis, adserere cogi non potest. <hi TEIform="hi">c. sciendum. §. si Dominus. tit. quib. mod. Feud. const. c. un. de Clerico qui invest. etc. cum simil.</hi> <reg orig="Quippè" TEIform="reg">Quippe</reg> <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> nihil ab eo emolumenti, sed omnem potestatem suam à Capitulo consequatur: nec aequum sit Antistitem, cui rerum praesentium duntaxat administratio est commissa, futuris negotiis successorum praeiudicare.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">9</note> <reg orig="Verùm" TEIform="reg">Verum</reg> <reg orig="enimverò" TEIform="reg">enimvero</reg>, duabus cautelis prospicere sibi posse à Clericis investitos, ut eorundem <reg orig="quoquè" TEIform="reg">quoque</reg> Successores, ad Feudi concessionem, eveniente conditione ipsis obligentur, putarem. <reg orig="Nimirùm" TEIform="reg">Nimirum</reg> (1) si curaverit in vestitus, id cum Capituli consensu peragi: tum <reg orig="quippè" TEIform="reg">quippe</reg>, irefragabile censetur; non secus ac illa, quae Princeps cum consilio Ordinum, sive <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Landt Räht,</foreign> promittit. <hi TEIform="hi">Petr. Wesembec. consil. 2.</hi> Vel (2) si in Feudi possessionem mittatur, eo qui Feudum detinet consentiente. Quarum cautionum priorem, <reg orig="frustrà" TEIform="reg">frustra</reg> impugnat Andr. Fachin. <hi TEIform="hi">7. controvers. cap. 28.</hi> <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> <reg orig="solidâ" TEIform="reg">solida</reg> iuris ratione nitatur. <hi TEIform="hi">l. 149. de Reg. Iur. l. 13. §. 1. d. acquir. velamitt. poss. arg. l. 10. ff. si quis omiss. causs test ament.</hi> Alterius <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> doctrina, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">para/docon</foreign> <reg orig="immeritò" TEIform="reg">immerito</reg> videtur Henrico à Rosenthal. <hi TEIform="hi">cap. 6. conclus. 16. n. 11.</hi> Siquidem ea iure Feudali <reg orig="disertè" TEIform="reg">diserte</reg> confirmetur. <hi TEIform="hi">c. un. vers. nisi ille. tit. qui success. Feud. dare teneant.</hi> Et tandem Regula illa, quae successorem iure Electionis ad Imperii fastigium evectum, pactione Feudi ab antecessore <reg orig="factá" TEIform="reg">facta</reg> absolvit, ita est intelligenda; ne <reg orig="exindè" TEIform="reg">exinde</reg> qui fidem publicam sequuti, et de re <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg> <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> meriti sunt, <reg orig="iniuriâ" TEIform="reg">iniuria</reg> adficiantur. Immensas <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> donationes, sive <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> profusiones Principales, à Successoribus convenit retractari. <hi TEIform="hi">Arn. Clapmar. 5. d. Arcan. cap. 13.</hi></p>
<pb id="s205" n="201" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="BeDF.03.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Disseratio III. ANNE SUMMORUM ANTE PRINCIPUM EXcessum, futurus designari possit et debebat successor.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">1</note> VEtus est haec quaestio, et de <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> in utramque partem disserunt multi. <hi TEIform="hi">Heigius. part. 1. quaest. 6. Clapmar. lib. 2. cap. 21. et lib. 3. cap. 10. Bart. Musculus de success <reg orig="anomalâ" TEIform="reg">anomala</reg>, membr. 1. conclus. 3. liter. P. fol. 47. Consulatur etiam Lancellott. Conrad. in Templo Iudic. 1 cap. 1. §. 1. fol. 49. Goldast. in Polit. Imperial. Latin. fol. 220. usque 274. et in German. part. 2. per tot. Brunning. disput. de Universitat. thes. 11.</hi> Et quidem si filius adsit Regni heres, nihil in dubio positum esse videtur. <hi TEIform="hi">Keckerman. polit. 1. cap. 4. folio 116.</hi> Quamvis et <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> cautione <reg orig="quâdam" TEIform="reg">quadam</reg> <reg orig="Politicâ" TEIform="reg">Politica</reg> sit opus: quia <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> semper filii, magis <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> patres amantur. <hi TEIform="hi">Cominae. libr. 6. cap. 3. fol. mihi. 581. adde <reg orig="omninó" TEIform="reg">omnino</reg> Parnassum politicotati Boccalini. 1. cap. 56.</hi>) Sicque contra morem apud Persas receptum, Artaxerxes filium Darium perindulgentiam vivus constituit heredem: nihil sibi, ut Iustinus <hi TEIform="hi">lib. 10.</hi> scribit, existimans ablatum, quod in filium contulisset: sinceriusque gaudium ex procreatione se capturum, si insignia suae Maiestatis, vivus in Filio conspexisset. Et Ptolomaeus à quibusdam reprehensus, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> Aegypti Regnum vivus filio tradidisset: nihil dulcius esse respondit, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Regis patrem esse. magnum Regis fulcrum est, filios non timere. <hi TEIform="hi">Plutarch. in Demetr.</hi> Ac Barbarus est mos Turcarum, filios Principis, in certo loco aut oppido claudere, nec finibus iis egredi, nisi permissu aut iussu patris. <hi TEIform="hi">Lips. mon. polit. lib. 2. cap. 5. exempl. violentiae 8.</hi> <reg orig="Econtrà" TEIform="reg">Econtra</reg>
<pb id="s206" n="202" TEIform="pb"/>
plenum prudentiae fuit consilium Hugonis Capeti, qui Palatii Magistorum, Regiae nimis finitimam sustulit auctoritatem; et Filium Robertum, Vicarium constituit generalem, Regemque consecrari et diademate voluit insigniri. <hi TEIform="hi">Ich. de Serres. tom. 1. fol. 253. Girard. 1. del Estat. fol. 110.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">2</note> Et <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> <reg orig="adhûc" TEIform="reg">adhuc</reg>, <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg> certior in Franco-<reg orig="Galliâ" TEIform="reg">Gallia</reg> constitueretur Regni successor, Primogenitus, vel proximior è <reg orig="Regiâ" TEIform="reg">Regia</reg> stirpe, vivente <reg orig="adhûc" TEIform="reg">adhuc</reg> Rege, donatur titulo heredis Regni, vel Regiae Coronae. Primogenitus etiam ibi habet Delphinatum Viennensem: et qui <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> proximus est heres, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kat) e)coxhn\</foreign> <hi TEIform="hi">Monsieur</hi> indigitatur. <hi TEIform="hi">Vinc. Lupanus. d. Magist. Franc. lib. 1. tit. Delphinus. Claude Fauchet. tract. de orig. des dignit. 1. cap. 6. du Bellay. fol. mihi 306. Girard. lib. 8. fol. 675. et lib. 15. fol. 206. Auct. de recherch. de la grandeur des Rois de Fr. 3. cap. 5.</hi> Sicque Anno 1596. Princeps Condaeus, septennis puer, in Senatu primus Francici sanguinis haeres; quamdiu Rex sine prole esset, publicatus: suique famulitii contubernalibus indultum fuit, ut elogiis, immunitatibusque feverentur, quibus Regiorum liberorum famulitium frui solet. <hi TEIform="hi">Botereius, com. lib. 3.</hi> Ab Hispanis, qui mortuo parente Regnum sunt adepturi, Principes indigitantur. Filii Imperatorum Graecorum, Despotae appellabantur. In <reg orig="Angliâ" TEIform="reg">Anglia</reg>, primogenitus donatus olim erat Nortmanniae; nunc Walliae Principatu. <hi TEIform="hi">vide Polydor. Verg. in histor. Angl. lib. 20. in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> Richard. 2. fol. 411. Girard. 1. del' Estat. fol. 113.</hi> In Cypro, Principatu Galileae: in Tuneto, Constantinae Regno: in <reg orig="Scotiâ" TEIform="reg">Scotia</reg>, titulo principis Scotorum, et Cumbriae <reg orig="praefecturâ" TEIform="reg">praefectura</reg>. Burgundiae Ducis filius natu maior, Flandriae nascitur Comes. <hi TEIform="hi"><reg orig="Latè" TEIform="reg">Late</reg> Goldast. 1. Senior. cap. 16. num. 10.</hi> Quae omnia velut auguria sunt, <reg orig="proximè" TEIform="reg">proxime</reg> obventuri Regni: et propiores heredes, neante dies in annos Regis inquirant, satietate explere posse creduntur. Ac obiter <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> noto; olim apud Germanos, <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> patrem vel fratrem regentem, Dominum vel Herum; ceteros Herulos, Domicellos, Infantes, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Junckern</foreign>
<pb id="s207" n="203" TEIform="pb"/>
fuisse denominatos. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Spiegel.</foreign> <hi TEIform="hi">in Lexic. verbo, Infans. Goldast. 2. d. Maiorat. cap. 7.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">3</note> Communis etiam theorica est nostrorum Doctorum, Primogenituram in Filio Regis, primam esse dignitatem. Et post Regem <reg orig="primò" TEIform="reg">primo</reg> natum, in <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> radiis paternae et futurae coruscare dignitatis; ut eum vel vivo Patre, nomine dignitatis paternae, Regem, Ducem, aut Comitem, nominare queamus: nec illam appellationem, pater filio primogenito invidet; quem tamen titulum, proximiori non concederet agnato. <hi TEIform="hi">Gothofred. 6. d. Tutel. Elector al. replic. 40. fol. 287.</hi> Ac refert Molina, <hi TEIform="hi">tract. 2. disput. 626. fol. mihi 210.</hi> Regis filios, quondam in Hispaniis, Reges nuncupatos: <reg orig="posteà" TEIform="reg">postea</reg> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Infantes nominatos fuisse. Primogenitumque, qui in Regem vivente Patre iuratur, <hi TEIform="hi">Infante iurado</hi> olim nuncupatum, hodie <hi TEIform="hi">Principeiurado</hi> indigitari. At <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> iuramentum illud subditorum, acceptionemque in Regnum, utique nullum ius Filio conferre, intuitu Patris adhuc vivi. Ius quidem hoc actualiter competere, aiunt, et proprium esse Primogenito ipsi, etiamdum patre vivente; <reg orig="quantùm" TEIform="reg">quantum</reg> <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> ad ipsum ius in se, non <reg orig="quantùm" TEIform="reg">quantum</reg> ad omnem eius effectum. <hi TEIform="hi">Molinae. ad Consuet. Paris. §. 13. gloss. 3. quaest. 1. et 2. Chassan. in Catal. glor. Mundi. part. 5. consid. 41. <reg orig="latè" TEIform="reg">late</reg> lohan. de <reg orig="terrâ" TEIform="reg">terra</reg> <reg orig="Rubeâ" TEIform="reg">Rubea</reg>, tract. de iure legit. success. in hered. Regni Gall. per discursum. Iac. Concenat. 2. quaest. cap. 10. num. 12. et adde Pinel. in l. 1. de bon. matern. part. 3. n. 78.</hi> Quin et tradunt ICti, proximum maioratus heredem, ex L. diffamari agere, petereque posse, ut declaretur successor futurus. <hi TEIform="hi">Covarruv. lib. 1. var. 18. ad fin.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">4</note> Quin in <reg orig="Franciâ" TEIform="reg">Francia</reg>, omnes ex Regio sanguine qui Principes exsistunt; pae aliis privilegia habent <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> multa: quae recenset Girard. <hi TEIform="hi">lib. 3. de l' Estat. f. 337. etc.</hi> ac Auct. des recherch. <hi TEIform="hi">de la grandeur. etc. 3. c. 7.</hi> Ii Patricios omnes (<hi TEIform="hi">les Pairs</hi>) natalium <reg orig="praerogativâ" TEIform="reg">praerogativa</reg> praecedunt: quoniam dignitatis, atque <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> personae Regiae, quae cunctas alias exsuperat, pars ipsi
<pb id="s208" n="204" TEIform="pb"/>
<reg orig="quodammodò" TEIform="reg">quodammodo</reg> censentur. Inter se <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, iidem hunc ordinem servant (olim namque <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> de re crebrae lites erant: ut videre licet apud Ioh. Tilletum, <hi TEIform="hi">tract. du rang des grands des France, cap. de Princes du sang. fol. 316.</hi>) ut tantum succedendi in Reguum ius servetur; <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> <reg orig="praetereà" TEIform="reg">praeterea</reg> publici muneris, aut alius tituli <reg orig="habitâ" TEIform="reg">habita</reg> ratione. <hi TEIform="hi">Thuan. libr. 27. fol. 547. Engelbrecht. dissert. de success. in Electorat. num. 145.</hi> <reg orig="Quomodò" TEIform="reg">Quomodo</reg> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Turcae tractent ex illis familiis decescendentes, quae post Othomanicam Regiae dignitatis successores essent futuri, refert Sturmius, <hi TEIform="hi">ser m. 2. de bello Turcico, fol. 118. etc.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">5</note> Principum Filios heredesque, eorum subditos esse, Politici asseverant; et in eos patrem Regem aut Principem, Iurisdictionem suam exercere posse, ut in quemvis alium sibi subiectum. <hi TEIform="hi">c. vener abilem. ex. qui fil sint legit. ubi DD.</hi> Veruntamen Guil. Nassovius, Auriaci Princeps, <hi TEIform="hi">in <reg orig="Apologiâ" TEIform="reg">Apologia</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>,</hi> Philippum II. Hispaniarum Regem incusat; quod unicum, tot Regnorum heredem Carolum filium, paucorum inquisitorum iudicio capitali submiserit: <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> ad Regni Ordines id spectaret. Immediatorum autem Imperii romani Statuum liberos, Imperio et <reg orig="paternâ" TEIform="reg">paterna</reg> iurisdictione, propter ordinis parem dignitatem esse exemptos, Dn. Betsius censet. <hi TEIform="hi">cap. 8. fol. 435.</hi> De quo forsan, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> parilis in actu haut dignitas adsit, dubitare quispiam posset. De Nobile, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> non sit Dominus superior liberorum, vide Modest. Pistor. <hi TEIform="hi">part. 4. q. 169.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">6</note> Sin <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> successor ratione iuris incertus, aut Electivum si Regnum foret; dubitationem nostra quaestio principalis habet <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> maiorem. Et proaffirmante <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> dici posset: licere, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> oportere eventibus prospici tristibus, successorum ob incertitudinem metuendis. <hi TEIform="hi">Adam. Keller. 3. de offic. Iuridico-Polit. 2. fol. 638. Franc. Patricius. d. Regno lib. 9. cap. 22.</hi> Sine certo ne Regni herede, publicas ad se vires quisque trahat; Augustum, filium, Imperii Collegam, consortem Tribunitiae potestatis, Tiberium adsumpsisse, omnemque per exercitum
<pb id="s209" n="205" TEIform="pb"/>
<reg orig="ostentâsse" TEIform="reg">ostentasse</reg>. <hi TEIform="hi">Tacit. 1. annal.</hi> Sapienterfecisse Adrianum, qui non <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> Antoninum adoptavit Pium; sed et simul effecit, ut Pius Philosophum, Principum decus, adrogaret. Quod et <reg orig="anteà" TEIform="reg">antea</reg> factum fuit ab Augusto; qui non <reg orig="priùs" TEIform="reg">prius</reg> Tyberium voluit adoptare, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> is Germanicum <reg orig="adoptâsset" TEIform="reg">adoptasset</reg>. <hi TEIform="hi">Sueton. Tyber.</hi> Ex tali designatione, invaluisse olim Caesarum appellationem; vivis qui Principibus designati erant Imperatores. <reg orig="Saepiùs" TEIform="reg">Saepius</reg> etiam Imperii moderni Electoribus convocatis, Imperantes quempiam se praesente, pro Rege Germaniae eligi <reg orig="curâsse" TEIform="reg">curasse</reg>. Magnum Alexandrum qui hoc neglexit, Ludos cruentos suo funeri ad <reg orig="parâsse" TEIform="reg">parasse</reg>. <hi TEIform="hi">Plut. in Apoph. alex. ad fin.</hi> Nuper defunctum Cliviae Ducem, civibus suis <reg orig="meliùs" TEIform="reg">melius</reg> <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> ratione consulere potuisse. Carolum Burgundiae Ducem, in aliis nimis audacem, dum Filiae maritum, et Principatui heredem in tempore nominare timeret, se suosque perdidisse. <hi TEIform="hi">quod notat altcubi Ceninaeus.</hi> Henricum ultimum Lusitaniae Regem, <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> ab Ordinibus Regni, de Successore nominando interpellatum; in poenam Lusitanorum id distulisse. è <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> debuisse Henricum, de <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> fidorum et peritorum nonnullorum Doctorum decidere Regiam illam litem, et pro ratione personae, ad quam hereditatem pertinere intellexisset; conventiones et transactiones ita instituere, ut Regni libertati <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <reg orig="maxumè" TEIform="reg">maxume</reg> consuleretur. <hi TEIform="hi">vide Conestag. libr. 3. fol. 120. 133. 136. et 148.</hi> Elisabetham Angliae Heroinam, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> noluit <reg orig="quenquàm" TEIform="reg">quenquam</reg> se spirante viventeque, cernere successorem, ac sibi brevi moriturae fossam aperiri; <hi TEIform="hi">Pietr. Matthieu, lib. 6. narrat. 2. num. 2.</hi> singulari hoc fecisse de <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>: ne ut mulier contemneretur. Scivisse Insulam toto orbe divisam, non <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> ab exteris turbari, et Iacobo Scotorum Regi, inibi neminem resistere posse.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">7</note> Vicissim odiosa, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> scelerata quibusdam videtur percontatio de futuro successore: hinc sibi funus duci, atque in suos annos inquiri Principes nonnulli suspicantur. <hi TEIform="hi">Goldast. d.</hi>
<pb id="s210" n="206" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">Maiorat. 2. cap. 1.</hi> Traianus Optimus Princeps, sine Successore maluit mori. <hi TEIform="hi">Spart. Adrian.</hi> Bonifacius II. Pontifex Romanus, <reg orig="convocatâ" TEIform="reg">convocata</reg> Synodo decrevit; <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> liceat Pontifici vivo, successorem ordinare. Et statim Vigilium suum Diaconum elegit, qui sibi simoreretur Successor esset. <reg orig="Paulò" TEIform="reg">Paulo</reg> <reg orig="pòst" TEIform="reg">post</reg>, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> cum facti paeniteret, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> alteri habenas commisisset, iterum <reg orig="convocatâ" TEIform="reg">convocata</reg> Synodo, <reg orig="liberè" TEIform="reg">libere</reg> est fassus; se contra dignitatem Apostolicae sedis, et contra Canones egisse. <hi TEIform="hi">Ioh. Wolff. lect. memor. tom. 1. fol. 161. Vide Ioh. ab Elsvich. amicissimum mihi, disput. pol. 6. thes. 5.</hi> Tyberium quoque <reg orig="formidâsse" TEIform="reg">formidasse</reg> Tacitus scribit: <hi TEIform="hi">lib. 1. annal.</hi> ne Germanicus (in cuius manu tot Legiones, immensa sociorum auxilia, mirus apud Populum favor) habere <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> exspectare Imperium mallet. <reg orig="Cùm" TEIform="reg">Cum</reg> apud Davidem Episcopum Ultraiectinum, de Coadiutore sibi dando mentio facta esset; non hoc se levamen laborum desiderare respondit: vereri enim, ne idem sibi, quod Sancto Antonio accidit, eveniret; qui auctoritatem amisit, ex quo Rochus in numerum Sanctorum fuerat receptus. <hi TEIform="hi">Guil. Paradin. histor. de Bourgongn. fol. 837.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">8</note> Bodinus 6. <hi TEIform="hi">de Rep. cap. 5.</hi> disitnctione rem enodare conatur: Successor si non renuntietur, Regnanti <reg orig="tutiùs" TEIform="reg">tutius</reg> caveri, Populo non caveri, ait. Ego in casu controversae Successionis, de herede certo, <reg orig="citò" TEIform="reg">cito</reg> prospiciendum: in Electivo <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Regno, tam Principi <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Ordinibus, summam <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> cautionem adhibendam esse autumarem. His quidem; <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> ne occasione, ius amittant suffragiorum. Hosce etenim honores, qui velut Symbolumsunt certae successionis, fraude <reg orig="manifestâ" TEIform="reg">manifesta</reg> adversus veterem Comitiorum rationem adinventos esse, scribit Buchanan. <hi TEIform="hi">6. rer. Scotic.</hi> et qui <reg orig="propè" TEIform="reg">prope</reg> omnem vim liberorum tollerent suffragiorum. Principi providere incumbit; ne ipsum <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> taedeat, intempestivae huius Electionis. prudentes quod rerum aestimatores, pro re <reg orig="natâ" TEIform="reg">nata</reg> diiudicabunt. <hi TEIform="hi">vide l. inter. 83. §. 5. vers. sed haec dissimilia. d. verb. oblig.</hi>
<pb id="s211" n="207" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">Scip. Amirato. 1. cap. 2. Arnisae. 2. relect. cap. 2. sect. 4. num. 90. etc. fol. 165. et num. 99. etc. fol. 172.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">9</note> <reg orig="Enimverò" TEIform="reg">Enimvero</reg> ex <reg orig="solâ" TEIform="reg">sola</reg> Designatione, administratio rerum Regni, commissa non videtur. <hi TEIform="hi">Lud. Molina d. primog. Hispan. 3. cap. 6. num. 22. vide <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> dissert. n. 3.</hi> Rem namque et spem habere, nemo non differre videt. Apud Romanos L. Aelius Verus, ab Adriano adoptatus, <reg orig="primò" TEIform="reg">primo</reg> Caesar est dictus: et Caesares erant quasi quidam Principum Filii, et designati Augustae Maiestatis heredes. <hi TEIform="hi">Spartian. in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> Veri</hi>. De eorumque <reg orig="privilegüs" TEIform="reg">privilegus</reg> ac Imperio, ita ad Cl. Albinum, Imper. Commodus scribit. Tibi do facultatem, ut, sinecessitas fuerit, ad Milites prodeas, et tibi Caesareum nomen assumas. Habebis <reg orig="cùmid" TEIform="reg">cumid</reg> feceris, dandi stipendii usque ad tresaureos liberam potestatem. quin et super hoc ad procuratores meos literas misi; et <reg orig="quùm" TEIform="reg">quum</reg> opus fuerit Rationalibus dabis, ne te non audiant, quum de Aerario volueris imperare. <reg orig="Sanèut" TEIform="reg">Saneut</reg> tibi insigne aliquod Imperialis Maiestatis accedat, habebis utendi coccinei pallii facultatem me praesente: habiturus et purpuram, sed sine auro. <hi TEIform="hi">Capitol. Albin</hi>. Notandum autem est, aliud esse, Augustum habere consortem; quod ad Aristocraticam Imperii accedere formam alibi dixi: aliud Caesarem seufuturi Imperii designatum esse heredem. Caesares Augustis minores erant, iisque <reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> pater filio subiecti. Primus, Marcus Antoninus, L. Verum, ex Caesare secum Augustum nominavit. M. Antoninum imitatus est Imper. Severus, qui ante obitum duos filios suos, Caesares <reg orig="primò" TEIform="reg">primo</reg>, mox utrumque Augustum adpellavit. Quo tempore <reg orig="primitùs" TEIform="reg">primitus</reg> Augusti tres <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> fuerunt. Marci et Severi exempla, omnes deinceps <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> sub sequentes Imperatores sequuti sunt: qui filios suos vel naturales veladoptivos, Caesares <reg orig="primò" TEIform="reg">primo</reg>; <reg orig="deindè" TEIform="reg">deinde</reg> Augustos <reg orig="nominârunt" TEIform="reg">nominarunt</reg>. <hi TEIform="hi">Panvinius de Comitiis, cap. 3.</hi> Sic et Diocletianus, <reg orig="quùm" TEIform="reg">quum</reg> molem Imperii animadverteret graviorem, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ut unus, universae par esse posset; Maximianum creavit
<pb id="s212" n="208" TEIform="pb"/>
Augustum. amboque duos sibi Caesates, Galerium cognomine Armentarium, et Constantium, Constantini Magni patrens <reg orig="dixêre" TEIform="reg">dixere</reg>. <hi TEIform="hi">Ich. Bapt. Egnatius</hi>.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">10</note> Principibus, qui destinati <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> sunt Principatus successioni, vivente praedecessore <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> primis est cavendum, ne illis nimis sefaciant aequales; eodemque cum eogradu, loco, tempore, applausu et obsequio, <reg orig="publicè" TEIform="reg">publice</reg> privatimque coli et observari se patinantur: fed honore temperato, comitatu mediocri, et <reg orig="modestâ" TEIform="reg">modesta</reg> gravitate sint contenti, <hi TEIform="hi">Ich. Bapt. Lenccius observ. polit. 69.</hi> Necum Germanici filiis, <reg orig="incautâ" TEIform="reg">incauta</reg> Imperri usurpatione, se se evertant. <hi TEIform="hi">Tacit. 4. Annal.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">11</note> Licet Feudistae, Regem nominent pro Imperatore; <hi TEIform="hi">Rosenthal. d. Feud. cap. 5. conclus. 1. liter. c. Hotom. in Lexis. Feud. verb. Rex.</hi> <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> tamen Rex Romanorum vocatur, qui mortuo Imperatore, sine <reg orig="ullâ" TEIform="reg">ulla</reg> Electione succedit. <hi TEIform="hi">Aur. Bulla, c. 4.</hi> Estque is perpetuus Romani Imperii Vicarius, à Lege, hocest, electione et consensu omnium Statuum Imperii, ordinatus: qui <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg>, Imperator si absit, non <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> nomine Caesareae Maiestatis; sed et proprio motu, aliquid constituere potest. <hi TEIform="hi">Barthol Musculus. de Success. anomal. fol. 49. num. 98. Thomas <reg orig="Michaël" TEIform="reg">Michael</reg>. disput. de Iurisd. thes. 29.</hi> Non tamen <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg> eum Maiestatem habere censerem. Maiestas enim perpetua est potestas; non autem <reg orig="verè" TEIform="reg">vere</reg> perpervum potest dici, quod Vicarium exsistit: cessat <reg orig="quippè" TEIform="reg">quippe</reg> praesente eo, cuius partes geruntur. <reg orig="Undè" TEIform="reg">Unde</reg> Regis Romani potestatem, ad Imperatoris reservata, absque mandatospeciali, non extendi, <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> dicit Felin. <hi TEIform="hi">in c. quae Eccle siarum. sub n. 32. extr. d. Constit</hi>. Quam vis <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> praeeminentia illa, ratione futurae et speratae qualitatis in isto Rege, hoc praecipuum habere putetur; ut non secus atque ipse Imperator, honore afficimereatur. <hi TEIform="hi">Vide Matth. Stephan. d. Iurisd. 2. part. 1. cap. 2. num. 44. et multis seqq.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Schönborner</foreign>. <hi TEIform="hi">5. polit. cap. 19.</hi> De iure destinati Successioris in Imperio Romano, seu Regis (ut nunc loquimur) Romani; vide Paurmeister, 2, <hi TEIform="hi">de Iurisd. cap. 5.</hi>
<pb id="s213" n="209" TEIform="pb"/>
Domin. Ioachim. Cluten. <hi TEIform="hi">in Syllog. th. 23.</hi> Anton. Colerum, <hi TEIform="hi">disput. de iure Imper. German. thes. 8. et seqq. Ac meum de Iurisd. discurs. quaest. 13. ad fin.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">12</note> Invito Regi viventi, nullo modo successorem conftitui posse, putarem. <hi TEIform="hi">Baxtorff. thes. 12. ad fin. Arvaeus discurs. de Iure publ. 5.</hi> Hinc <reg orig="posteaquàm" TEIform="reg">posteaquam</reg> Valentinianus Imperii insignia accepit, et Milites clamarent, ut alterum sibi velut Imperii socium adiungere velit: Me, inquit, ad Imperandum deligere, ô Milites, penes vos etat; sed <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> iam à vobis sim electus, consortem Imperii, quem sumere postulatis, non in <reg orig="vestrâ" TEIform="reg">vestra</reg>, sed in <reg orig="meâ" TEIform="reg">mea</reg> solius fitum est potestate. Quin etiam vos, qui meo iam Imperio subiecti estis, conquiescere: me autem, utpote Imperatorem, quid agendum sit considerare decet. <hi TEIform="hi">Sozomen. histor. Eccles. lib. 6. cap. 6.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">13</note> Sed <reg orig="annè" TEIform="reg">anne</reg> in vitis Civibus, in Optivo Regno, successorem nominare potis est Princeps? <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> <reg orig="commodè" TEIform="reg">commode</reg> inter Regnum quod Electione, et illud quod Successione defertur, praecipua quae est differentia, explicari porest. quae in eo confistit; <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> semper mortuo Rege, liberum est Populo, vel iis, fuffragii qui ius habent, quam velint Rei publ instituere formam <hi TEIform="hi">Arnisae. 2. polit. cap. 3. fol. 457.</hi> In Imperio autem Successivo, Maiestatis contrahit crimen, manente qui <reg orig="Regiâ" TEIform="reg">Regia</reg> stirpe, de mutando Reip. cogitat statu. <hi TEIform="hi">Cabot. 1. disput. cap. 14. ad fin.</hi> Tanta namque vis est iurisiurandi, <reg orig="Legisvé" TEIform="reg">Legisve</reg> illius fundamentalis, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg> iugis sucessio Regni, unialicui familiae fuit delata; ut successorem agnoscere pro Rege, non voluntatis sed necessitaris exsistat. <hi TEIform="hi">Althus. pol. cap. 19. nu. 75.</hi> Et ita Romae, Patres Romulo Rege dcfuncto (<reg orig="utpotè" TEIform="reg">utpote</reg> Electorio in Regno) ad <reg orig="vocatâ" TEIform="reg">vocata</reg> Rep. dispicere iusserunt; sive Regibus sive Magistratibus mallent annuis, concedere eius curam: quod et defuncto <reg orig="Numâ" TEIform="reg">Numa</reg> et Tullio Hostilio, Ancoque Martio factum. <hi TEIform="hi">Liv. 1. Dion. Halicarn. libr. 2.</hi> Legitimi <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> in Reguo successores, <reg orig="saepiùs" TEIform="reg">saepius</reg> pro iure suo tutando, iusta et
<pb id="s214" n="210" TEIform="pb"/>
felici successu, bella <reg orig="suscepêre" TEIform="reg">suscepere</reg>, <hi TEIform="hi">vide <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg>, libri primi dissertationem secundam, num. 21.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">14</note> <reg orig="Verùm" TEIform="reg">Verum</reg> in Legitimo Regno, <reg orig="emortuâ" TEIform="reg">emortua</reg> demum stirpe Regali: aut in hereditario Regno, si sine herede decesserit Princeps, potestas ad Populum revertitur, et libera est Comitiorum Regni facultas, quem velint sibi Regem optandi: aut quoque possunt, eis si fuerit visum, Reip. formam immutare. <hi TEIform="hi">Cabot. 1. disput. cap. 14. ad fin. et cap. 16. Conestag. lib. 3. folio 157.</hi> Haut secus ac Feudum apertum, ad Cominum <reg orig="liberè" TEIform="reg">libere</reg> redit, utileque cum directo dominio consolidatur: <hi TEIform="hi">Rosenthal. cap. 7. conclus. 24.</hi> <reg orig="frustrà" TEIform="reg">frustra</reg> disquiren tibus Feudistis, an et <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> Beneficium, tempore velgeneratione finitum, proxumis concedi, seu, ut loquuntur, reinfeudari debeat Agnatis. <reg orig="Hâcque" TEIform="reg">Hacque</reg> ratione Cacheranus, Amadaeus à Ponte, et alii, in <reg orig="Lusitanicâ" TEIform="reg">Lusitanica</reg> qui <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg> pro Sabaudo consulue4runt; Ordinibus Lusitanis, facultatem Successoris nominandi adscribunt: et cur Sabaudus, prae omnibus aliis eligi debeat, multas cum ulant rationes. Quoque tum ad populum vel ordines Imperium redit, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> Feminae ex Lege repelluntur. Sicque eo Regno, in quo Feminae ab Imperii successione <reg orig="perpetuò" TEIform="reg">perpetuo</reg> excluduntur, masculis omnibus exstinctis; Feminae, aut etiam ex Feminis mares, ad Regni successionem haut ex iuris necessitate sunt admittendi. <hi TEIform="hi">Cabot. 1. cap. 16. ad fin.</hi> Quia <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> ab initio Principi, masculisque heredibus; et ita conditionaliter, ii donec supererint, data est potestas: ac ea <reg orig="proindè" TEIform="reg">proinde</reg> ad Populum revertitur, conditione cessante. Quam vis alicubi masculis exstinctis, femina ad mittatur ex pacto: <hi TEIform="hi"><reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> libr. 1. dissert. 11. num. 4. et 14. ac dissert. 12. num. 6.</hi> et in <reg orig="Moscoviâ" TEIform="reg">Moscovia</reg> nuper, novo exemplo, Regiae sorori Imperium firmare voluerit Boris. <hi TEIform="hi">Mercure Franc. fol. 33. b.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">15</note> Ubi autem subditi, Regnum primis Regibus haut contulerunt (<reg orig="putà" TEIform="reg">puta</reg> si Imperium sit Feudale, vel subalternum) nullus potest exsistere casus, facultatem quo Regis vel
<pb id="s215" n="211" TEIform="pb"/>
nominandi vel eligendi, sibi arrogare iure queant: sed redit ad eum, à quo <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg> pervenit. quod contra Lusitanorum actionem, post obitum ultimi eorum Regis, fuit replicatum. <hi TEIform="hi">Conestag. 3. fol. 15 4. 175. et 191.</hi> Sicque <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> Iohanna, quae ab <reg orig="impudicitiâ" TEIform="reg">impudicitia</reg> Lupa cognominabatur, Ludovico Andium Duci, Caroli Galliae Regis fratri, Regnum Neapoleos adoptionis nomine relinquere vellet; factum fuit id Pontificis, <reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> Domini Feudi permissione. <hi TEIform="hi">Angel. et Fulgos. adl. si suspecta. §. fin. de inoff. testam</hi>. In Austriacis Privilegiis, ex <reg orig="familiâ" TEIform="reg">familia</reg> ultimo; Adoptatio, <reg orig="Testamentivé" TEIform="reg">Testamentive</reg> factio <reg orig="expressè" TEIform="reg">expresse</reg> est largita. <hi TEIform="hi">vide privil. Austriaca apud Goldast. et Munsterum</hi>. Inclitus <reg orig="Würtembergicus" TEIform="reg">Wurtembergicus</reg> Ducatus, si (quod DEUS utavertat, precamur) absque herede esset; non ab Imperatore alteri dari posset in feudum, sed perpetim libera Imperii provincia, ex singulari privilegio esset mansura: quod disertis verbis sancitur in Erectione; ut <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> <reg orig="probè" TEIform="reg">probe</reg> <reg orig="observârit" TEIform="reg">observarit</reg> Melch. goldastus, Cadoviensem transactionem, Legibus fundamentalibus illius. Ducatus repugnare, <hi TEIform="hi">in rational</hi>. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Reichssatzungen</foreign>.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">16</note> <reg orig="Hactenùs" TEIform="reg">Hactenus</reg> dictorum, consequens esse videtur: ultimum de <reg orig="familiâ" TEIform="reg">familia</reg> in quam Imperium est rranslatum, non posse successorem extra Comitia, sineque Populi consensu nominare. <hi TEIform="hi">Cabot. 1. cap. 14.</hi> Ut et in Regno, suffragia populi ubi valent, infirma est Designatio à Principe facta, nisr Populi vel Electorum accesserit voluntas. <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> de <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, Anno 1530. Saxoniae Elector, aliique confoederati status, Electionem Ferdinandi <reg orig="impugnârunt" TEIform="reg">impugnarunt</reg>. <hi TEIform="hi">Buxtorff. thes. 12. à princ. adde Arumae. discurs. de iure publ. 4. et <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> lib. 2. dissert. 1. num. 5.</hi> Pontificemptamen, ut et Principem quemlibet electum, statuere posse super <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg> et electione (non super <reg orig="personâ" TEIform="reg">persona</reg>) sui Successoris, volunt Canonistae. <hi TEIform="hi">M. Stephan. 3. d. iurisd. part. 1. cap. 2. num. 10. et seq.</hi> Electi <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Principes, commendare quidem Regni Candidatos queunt; sed illa commendatio nullam necessitatem habet: <hi TEIform="hi">vide Anton. Coler. disp. d. Imper. Rom. Germ.</hi>
<pb id="s216" n="212" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">thes. 8.</hi> et <reg orig="proptereà" TEIform="reg">propterea</reg> perperam Clapmarius, <hi TEIform="hi">1. d. Arcan. cap. 14.</hi> eam retulit inter iura Maiestatis. Solet tamen Populus, in gratiam quandoque Principum sibi carorum, remittere quid, et iudicium atque pacta de Successoribus rata habere. <hi TEIform="hi"><reg orig="Bôrtius" TEIform="reg">Bortius</reg>, d. natur. Iur. Maiestat. cap. 2. thes. 5. Althus. pol. cap. 19. n. 75.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">17</note> <reg orig="Nonnunquàm" TEIform="reg">Nonnunquam</reg> enim tam magna est auctoritas Regis Electi, ut <reg orig="ultrò" TEIform="reg">ultro</reg> approbetur, vel nemo audeat recusare, quem is Testamento, Adoptione, vel aliter designavit Successorem. <hi TEIform="hi">vide Cabot. cap. 8. per discursum. Petr. Gregor. 7. d. Rep. cap. 12.</hi> Acita Octavium Iulius caesar, liberis orbus, nominis, fortunarum, Regnique heredem constituisse, auctorest Dion. <hi TEIform="hi">lib. 45. histor. Rom.</hi> Sub Tyberio, et Caio, et Claudio, unius familiae quasi hereditas fuimus; ait apud Tacitum Galba. <hi TEIform="hi">hist. 1.</hi> Ipse Pisonem, testamento semper in bona et nomen adscitum, <reg orig="repentè" TEIform="reg">repente</reg> <reg orig="mediâ" TEIform="reg">media</reg> salutan tium <reg orig="turbâ" TEIform="reg">turba</reg> apprehendit, filiumque appellavit, et pro contione adoptavit. <hi TEIform="hi">Sueton. in <reg orig="Galbâ" TEIform="reg">Galba</reg></hi>. Sicque Adrianus, non <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> Antoninum sibi adoptavit; sed et addidit conditionem, ut ipse sibi marum et Verum Antoninos, adoptaret. <hi TEIform="hi">Spartian. in Vero. et Capitol. in Marc. Anton</hi>. Imperium nomine dotis cum <reg orig="Faustinâ" TEIform="reg">Faustina</reg> uxore, M. Antoninum habuisse, Capitolinus refert. Tacitus Imper. in Senatu, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> eligeretur, adiuratus est; ut <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> mori caepisset, non Liberos suos, sed optimum aliquem faceret Principem. <hi TEIform="hi">Vopisc. in Floriano</hi>. Constantinus Magnus, Orbem Romanum, heredibus non <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> Testamento reliquit, sed et divisit. <hi TEIform="hi">adde orat. Ulp. Criniti apud Vopisc. in Aurel. et Bodin. 1. cap. 4. nu. 29. et seq.</hi> Sed eiusinodi Adoptiones, plerumque confirmatae fuerunt à Senatu. Et <reg orig="ità" TEIform="reg">ita</reg> non satis fuit, Octavium testamento Caesaris adoptari, sed robur accepit ea adoptio Lege <reg orig="Curiatâ" TEIform="reg">Curiata</reg>. <hi TEIform="hi">Cuiac. 7. obser. cap. 7.</hi> Sicque approbare non possum, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> Imperium Romanum post Augustum hereditarium fuisse, eruditissimimulti tradunt: quibus etiam adstipulari videtur Goldast. <hi TEIform="hi">3. de Maiorat. cap. 14.</hi> et Arnisaeus, <hi TEIform="hi">2. cap. 2. sect. 4.</hi>
<pb id="s217" n="213" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">num. 50. etc. fol. 141. <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> de re Onuphr. Panvinius, de Comitiis, cap. 1. et Matth. <reg orig="Börtius" TEIform="reg">Bortius</reg>, d. cap. 2. Gevvoldus de Septemvir at. cap. 4. videri possunt</hi>.</p>
</div2>
<div2 id="BeDF.03.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Dissertatio IV. DE INTERREGNO, ET REGIA TUTELA: Ac iis qui absente vel aegrotante Principe, Remp. administrant.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">1</note> Principatus Electivus Interregnum, Successorius nonnun <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Tutelam habet: in utroque absentia, furor, vel similis aliquis defectus, Regentem vel Vicarium deposcit. Interregnum, <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg> brevius, <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> melius exsistit. Prudenter Livia egit, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> Augusto exspirante, acribus custodiis domum et vias sepsit; laetosque <reg orig="interdùm" TEIform="reg">interdum</reg> nuntios vulgabat, donec provisis quae tempus monebat, simul excessisse Augustum, ex rerum potiri Neronem, fama eadem tulit. <hi TEIform="hi">Tacit. 1. annal</hi>. <reg orig="Hâc" TEIform="reg">Hac</reg> <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> de <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg> festinatum est, ab Alexandro Severo Augusti nomine recepto, ut is omnia simul acciperet, quasi verus Imperator. <hi TEIform="hi">Lamprid. Alex.</hi> Quod itidem in Regno successivo quandoque fieri solet. Et ita Solimano Turcarum Imper. in <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> Zygeti obsidione, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> totus iam in sanguine esse videretur, sanguinis profluvio exstincto; Mahometus Bassus, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> in occultatione huiusce mortis, consistere salutem rerum omnium praesentium appareret: <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> solus ocnscius mortis Medicus esse,t ingentes poenas eius scientiae dedit; docuitque secretas res Principum scire, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> sit devitandum. Nam Mahometus, veritus ne Medicus hic
<pb id="s218" n="214" TEIform="pb"/>
rem propalaret, illum è tentorio vocari, et in suo conspectu iugulari imperavit. Et quoniam tumultus <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> excitabatur in castris, quia Imperator per multos dies, à nemine visus fuisset: mahometus, re cum quibusdam spectatae fidei proceribus <reg orig="communicatâ" TEIform="reg">communicata</reg>, Solimannum balsamo perunctum, induit usitato more, atque collocat in sublimi throno, in loco intra tentorium adumbrato; quem spectandum è longinquo, cum <reg orig="maxumâ" TEIform="reg">maxuma</reg> <reg orig="reverentiâ" TEIform="reg">reverentia</reg> proponit. Ipse significationes non nullas reverentiae, praesentibus omnibus, et obsequia edidit, <reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> cum illo loqueretur. <reg orig="cùmque" TEIform="reg">cumque</reg> nemo propius accedere, propter nimiam observantiam, ausus esset; sine fuco et fallaciis credita res fuit. <hi TEIform="hi">Natal. Comes hist. libr. 17. Leunclav. in Annal. Turc. sub An. 66.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">2</note> Interregnum etiam tum incidere potest, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> successio est incerta, vel controversa. <hi TEIform="hi">Vide Conestag. fol. 134. et 137. Qui item, f. 148. de errorib. Henrici ultimi Portugalliae Regis, <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> in parte commissis, agit</hi>. Ne autem Anarchia in Remp. irrepat (aut etiam Reip. formane mutetur) Interregnum (id est Imperii aliqua forma) dum post bonum Principem, quaeritur alius bonus (vel lis de successione suborta finiatur) <hi TEIform="hi">adde <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> lib. 1. diss. 14. num. 7.</hi> est ineundum. <hi TEIform="hi">Cautiones quasdam <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> observandas, habet Arnisaeus. 2. cap. 2. sect. 4. num. 85. fol. 162. etc.</hi> Iam <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg> <reg orig="quùm" TEIform="reg">quum</reg> Interregnum constitutum post Romulum fuit, facti sunt Interreges: totusque ille Annus, per quinos et quaternos dies, sive ternos, centum Senatoribus est deputatus: ita ut qui valerent, Interreges essent, singuli duntaxat. <hi TEIform="hi">de Interregno Romanor. vid. Alex. ab Alex. 5. genial. c. 5.</hi> Sic et interfecto per fraudem Aureliano, sub iudicio Senatus et Milit?, Populique Romani, per sex menses, totus orbis est temperatus. <hi TEIform="hi">Vop. Tacito</hi>.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">3</note> Curatores autem, qui <reg orig="intereà" TEIform="reg">interea</reg> <reg orig="quóad" TEIform="reg">quoad</reg> de Imperii Maiestate decernatur, Rei publicae dantur; aut <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> Magistratus per se se, sine curatore Rem publicam moderantur: haut iure Maiestatis, sed procuratorio nomine regnant. Est enim
<pb id="s219" n="215" TEIform="pb"/>
Imperii Maiestas penes Ordines, vel Populum universum. <hi TEIform="hi">Bodin. 4. de Rep. cap. 1. n. 368. et seq.</hi> Nec <reg orig="quippè" TEIform="reg">quippe</reg> illa potestas, quod est de <reg orig="essentiâ" TEIform="reg">essentia</reg> Maiestatis, perpetua exsistit. <reg orig="Undè" TEIform="reg">Unde</reg> ad reservata Principis manum admovere nequit: <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> illa haut veniant ingenerali concessione, sed specialem expressionem requirant. Et proinde ea <reg orig="tantùmquae" TEIform="reg">tantumquae</reg> Iustitiae et necessitatis, non etiam ea quae merae gratiae sunt, absque speciali concessione facere possunt eiusmodi Curatores. <hi TEIform="hi">Buxtorff. th. 72. et 73.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">4</note> In Regno subalterno, ad superiorem Imperium redit. <reg orig="Undè" TEIform="reg">Unde</reg> deducunt Canonistae, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> Imperio vacante, Pontifex possit Iurisdictionem omnem exercere (non <reg orig="aliteratquè" TEIform="reg">aliteratque</reg> quilibet Princeps, post decessum ilius cui demandaverat Iurisdictionem) quandoquidem Imperator (ut praetendunt) Imperium quod habet, non tam proprio iure, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> quasi à <reg orig="Papâ" TEIform="reg">Papa</reg> delegatum, habere intelligatur. Sed indubitanter, ait Vasquius, <hi TEIform="hi">illustr. cap. 22.</hi> apparere: veriorem esseopinionem negativam. Quia Papa nechabet, nec habuit <reg orig="unquàm" TEIform="reg">unquam</reg> <reg orig="totiùs" TEIform="reg">totius</reg> Mundi in temporalibus Iurisdictionem: nec Imperator aut reliqui Principes saeculares, ab eo quasi demandatam Iurisdictionem; sed iure eam propriohabent, <reg orig="solâ" TEIform="reg">sola</reg> ex Populi concessione: penes quem, et non penes Papam, Iurisdictio remanet, tam Imperii, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> cuiusque alterius Regni vacantis. quae verbasunt Vasquii ipsa. <hi TEIform="hi">et vide <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> lib. 2. dissertat. 2. num. 14. et seq.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">5</note> In Romano <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Germanico Regno, vacante sede, non ad totum Collegium Electorale, sed ad Principes Electores, Comitem <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> Palatinum Rheni (ratione Palatinatus, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Als dem Obristen Richter des Reichs, vnd Hauß Meyer</foreign>) et Ducemitem Saxoniae spectat. <hi TEIform="hi">Buxtorff. thes. 55. Anton. Gothofred. disput. feud. 8 thes. 4. h. et disput. 14. thes. 1. b.</hi> Et quidem hoc ius pertinet ad Palatinum, non Bavariae Ducatus respectu: quod contra Gevvold? asseruit Marq. Freher. inter quos <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> de re epistolica lis fuit. <hi TEIform="hi">vide Gev vold. d. Septem vir. cap. 10.</hi> Idque
<pb id="s220" n="216" TEIform="pb"/>
etiam apparet ex Paulo Windeck. <hi TEIform="hi">Com. de Elector. c. 16.</hi> ubi docet; priscos Palatinos Comites, in inferiori Rheni tractu et ad Mosam resedisse: et posterioribus <reg orig="demùm" TEIform="reg">demum</reg> saeculis Palatinicae familiae Electorali, Bavaritam insertam fuisse. sibi <hi TEIform="hi">cap. 17.</hi> <reg orig="absonè" TEIform="reg">absone</reg> contrarius.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">6</note> <reg orig="Quòd" TEIform="reg">Quod</reg> autem prae aliis hi duo Palatini, Rhenensis et Saxonicus (qui et ipse Palatini tituloab antiquo gaudebat) Imperii totius vicariam administrationem, divisis inter se limitibus meruerunt; id non fine ratione est factum. <reg orig="Cùm" TEIform="reg">Cum</reg> enim Teutonicum Regnum, duplici iure regeretur, Francico et Saxonico (hinc <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Sachsen vnd Schwabenspiegel</foreign> exsistunt) conveniens visum fuit, ut duo illi Palatini, ceu proximi à C çfare, eo mortuo, vice <reg orig="sacrâ" TEIform="reg">sacra</reg>, Regnum Teutoniae (quod <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kat) e)coxh\n</foreign> Imperium solet vocari) gubernarent. <hi TEIform="hi">Marq. Freher. ad Petr. de Andl. cap. 10. lib. 2. et adi eiusd. Orig. Palatin. part. 1. c. 15. et 16. Auct. Parthenii Litigiosi, 2. cap. 5. num. 16. Et de hisse Vicariis, multa notatu <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> digna, illustri <reg orig="industriâ" TEIform="reg">industria</reg> collegit Buxtorffius, th. 52. et seqq.</hi> Et de iure Palatini Electoris ratione Vicariatus, vide <foreign lang="GE" TEIform="foreign">den kurtzen Bericht, von der Ehurfürstl. Pfaltz zustehendem</foreign> Vicariat. Cui se opponit anonymus quidam ex Bavari <reg orig="Aulâ" TEIform="reg">Aula</reg>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">im Gegenbedencken</foreign>: qui tamen nu perrepulsus fuit <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in der Rettung des Pfältzischen Vieariats</foreign>. Et necilla defensio caruit replicatione. Adde Goldasti Pol. Imperialia. <hi TEIform="hi">part. 7. per tot.</hi> (Caroli IV. tempore, Princeps Wenceslaus, Carolifrater, pro Vicario in <reg orig="Germaniâ" TEIform="reg">Germania</reg> constitutus fuit, vivente Imperatore. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Franckforter</foreign> <hi TEIform="hi">Privilegia. fol. 158.</hi> Qui etiam Francofortensium Immunitates confirmavit. <hi TEIform="hi">ibid. fol. 159.</hi>) Hi autem Vicarii temkporales, ab hereditariis et perpetuis; quales nunc sunt Sabaudiae et Pedemontii Duces, ac Italiae Principes nonnulli; multis differunt modis. <hi TEIform="hi">vide Buxtorff. thes. 53. et Nivol. Betsium cap. 7. fol. 224. ac Gev vold. cap. 11. de Septemvirat</hi>.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">7</note> <reg orig="Porrò" TEIform="reg">Porro</reg> itidem Curatoribus Tutoribusque Resp. <reg orig="tùm" TEIform="reg">tum</reg> dicitur indigere, si annis minor sit Princeps. Si <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> <reg orig="quicquàm" TEIform="reg">quicquam</reg>
<pb id="s221" n="217" TEIform="pb"/>
est in <reg orig="Politicâ" TEIform="reg">Politica</reg> administratione, quod diligentem sedulamque curam mereatur; <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> Tutela et Cura, Regiorum et illustrium pupillorum, potissimum hac in parte sibi vendicat locum. Non <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg>, ut ipsis adversus ambitionem et iniuriam aliorum, iura sua sarta tectaque conserventur; sed etiam ut odia et aemulationes, que inter agnatos ob huiusmodi Curatelas <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> nasci solent, cum extremo subditorum damno, pernicieque, legitimis repagulis, et Ordinum auctoritate, <reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> freno quodam <reg orig="coërceantur" TEIform="reg">coerceantur</reg>. <hi TEIform="hi">Betsius. cap. 7. à princ. fol. 201.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">8</note> Non sine ratione Papinianus, Tutelam rem esse dixit <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> tutam, incertam, fallacem, fragilem, et periculosam. <hi TEIform="hi">l. in fideicommiss. §. <reg orig="nonnunquàm" TEIform="reg">nonnunquam</reg>. in fin. de Usur</hi>. Plerumque enim Tutores, non satis suo nomini respondent. Et ideo Tutores, <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> non dici Tuitores, inquit Albericus: <hi TEIform="hi">in l. 1. ff. de tutelis</hi>. sed Tollitores, ab effectu. <hi TEIform="hi">vide Paul. Montan. tract. de Tutel. cap. 4. à princ</hi>. <reg orig="Quoquè" TEIform="reg">Quoque</reg> Maxaemilianus Imperator, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Gerhaben</foreign> (<reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> voce Austriaci nominant Tutores) <reg orig="festivè" TEIform="reg">festive</reg> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Gernhaber,</foreign> vocare solebat. <hi TEIform="hi">vide Matth.</hi> <hi TEIform="hi">Wehner. tract. de Verb. signif. verbo</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Gerhaber</foreign>. <hi TEIform="hi">fol. 166.</hi> Ac etiam Hispani hocagnoscunt, quibus est proverbium vulgare: No vi hazienda que medrasse, puesta en manos de tutor. <hi TEIform="hi">de Eyçaguirre. en laioya. nu. 473.</hi> Et <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> spoliationes, ac mala, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> furta Tutorum, non <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> patiuntur mediocris fortunae homines; sed <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> etiam Principes viri. <hi TEIform="hi">Bodin. d. R. 6. cap. 4. n. 709. Arnisae. 9. polit. fol. 211.</hi> Et inter ceteros, id contigit filiis et heredibus Theodosii Magni, vix dum puberibus; Honorio videlicet atque Arcadio. Nam qui iis à patre erant dati Tutores, Rufinus Britan nus, et Stilico Vandalus; perfidiosi proditores, atque <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> praedones fuerunt. <hi TEIform="hi">Carol. Sigon. libr. 1. de Imper. Occid. Molinae. d. Monarch. Francor. num. 14. et seq.</hi> In <reg orig="Angliâ" TEIform="reg">Anglia</reg> olim, Patruus occidit Nepotem pupillum, verum Regni heredem. <hi TEIform="hi">du Bellay. 1. fol. 16.</hi> Eudes Patruus Hugonis
<pb id="s222" n="218" TEIform="pb"/>
Capeti, Caroli simplicis Curator, in suam familiam transtulit Regnum. <hi TEIform="hi">Girard. lib. 5. fol. 467.</hi> Albertus Llmperator, fratris filio, suoque pupillo Iohanni, avita tradere recusans bona, ex insidiis fuit occisus. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Stumpff, in der Schweitzer Chronic</foreign>. <hi TEIform="hi">lib. 7. fol. 214. b.</hi> Ludovicus Sfortia, tutorfuit fratris filiorum, tutorioque nomine cudit monetas: sed is <reg orig="demùm" TEIform="reg">demum</reg> Ducatu privavit pupillos, <hi TEIform="hi">Cominae. libr. 7. cap. 2. fol. mihi 603. et seq.</hi> (De variis gentium moribus circa Tutelae constitutioinem, vide Franc. de Caldas. <hi TEIform="hi">adl. si curatorem. verb. hunc contractum. num. 45. C. de in integr. restit. minor</hi>.)</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">9</note> <reg orig="Ergò" TEIform="reg">Ergo</reg> Lipsius, <hi TEIform="hi">monit. polit. 1. cap. 4.</hi> Matrem <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> admoveri, et vices pueri gerere, cum prudenti aliquo Senatu, è re esse putat. <reg orig="Cùm" TEIform="reg">Cum</reg> proceres Regni eligi, sit anceps: et unus si sumatur, ceteri offendantur ut spreti; et hic forsan proprias cogitet opes. Si plures, vix evadere contingat factiones et turbas. In <reg orig="Asiâ" TEIform="reg">Asia</reg> receptum fuisse à Semiramidis tempore, ut uxores Regum, post eorum mortem regnarent; scribit Arrian. <hi TEIform="hi">de exped. Alex. lib. 1.</hi> Non <reg orig="porrò" TEIform="reg">porro</reg> <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> Lege, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> Feminae excluduntur à Regni Successione, eae etiam remotae <reg orig="censenturà" TEIform="reg">censentura</reg> Regimine, Regnique procuratione, et Filiorum <reg orig="adhûcdum" TEIform="reg">adhucdum</reg> minorennium <reg orig="tutelâ" TEIform="reg">tutela</reg>. <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> alia sit Regni Successionis, alia ratio procurationis: <hi TEIform="hi">ut disputat contra Fr. Hotom. in Franco- Gall. cap. 26. Vinc. Cabotius. 1. disp. cap. 18. Pasquier. 2. des Recherch. cap. ultim. vide Thuanum lib. 23. fol. 470.</hi> Sic matri Ludovici 13. Galliarum Regis, commissae nuper fuerunt Regni habenae. <hi TEIform="hi">Servin. tom. 4. plaidoy. 1.</hi> Scique Henrici 4. Imperatoris adhuc pueri Imperium, administravit mater. <hi TEIform="hi">Alb. Stadens. sub Anno 1056. et 1057.</hi> Et <reg orig="indè" TEIform="reg">inde</reg> adhuc magis, tutelam Filii, et administrationem habebit Pater, in Regno Filiimaterno. <reg orig="Verùm" TEIform="reg">Verum</reg> illud est expeditum: si mater extra Regnum proficisci velit, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> tunc non habeat Tutelam Liberorum; ut nuper Viduae Mantuanae, obiecit Gonzaga Cardinalis.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">10</note> Attamen haud <reg orig="rarò" TEIform="reg">raro</reg> tutela non tuta fuit, in Galliis
<pb id="s223" n="219" TEIform="pb"/>
praesertim, Feminis quae fuit data. Nota sunt in historiis Gallicanis Imperia Fredegondae, Brunhildis. Mater Ludovici Regis Franco. Gallorum, Sancti cognominati, vices Filii egit, non sine vicissit udine turbarum. Notiora sunt facinora, <reg orig="quàmut" TEIform="reg">quamut</reg> debeant commemorari, Catharinae Mediceae. <reg orig="Idcircò" TEIform="reg">Idcirco</reg> Agnati proximiores, aliis magis arrident. Et ita Concilium Constantiense, Anno 1417. Iohanni Burgundiae Duci, gestionem Tutelae in Regno Gallicano adiucavit. <hi TEIform="hi">Guil. Paradin. annal. de Bourgongn. lib. 3. fol. 615.</hi> Ac in <reg orig="Galliâ" TEIform="reg">Gallia</reg>, semper Regis minoris tutelam; proximo Agnato deberi, attestatur Froissart. <hi TEIform="hi">tom. 1. cap. 22. addatur Tillet, au recueil des Rois de Fr. fol. 275. et in annot. fol. 120. Girard. tractat. de l' Estat. fol. 228. 238. 365. 447. consentit Cominae. libr. 7. cap. 1. fol. mihi 595.</hi> Hamiltonius comes, apud Angliae Reginam Elisabetham affirmavit; omnium <reg orig="penè" TEIform="reg">pene</reg> gentium moribus aclegibus, et <reg orig="potissimùm" TEIform="reg">potissimum</reg> patriae instituto (Regni Scotiae) locum sibi Tutoris (<reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> proximo agnato) Regis <reg orig="adhûc" TEIform="reg">adhuc</reg> infantis deberi. <hi TEIform="hi">Thuan. libr. 40. ad fin.</hi> Tutor tamen esse non debet, quiipse adcoronam adspirat. <hi TEIform="hi">Comina. lib. 8. cap. 9. fol. 775.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">11</note> In Electorali Romano Grmanici Imperii dignitate, (quae individua est, solique primogenito competit) haud alii, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> soli proximiori agnato, tutela et administratio adscribi; inibique à Successione submotus, à <reg orig="tutelâ" TEIform="reg">tutela</reg> quoque, <reg orig="necessariâ" TEIform="reg">necessaria</reg> <reg orig="consequentiâ" TEIform="reg">consequentia</reg> submoveri <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> reputatur. Et hoc <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> ius, agnato proximiori, per Testamentum aufferri non posse, communiter dicunt. <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> voluntas Testatoris, servanda sit in his, quae ex ipsius testatoris veniunt dispositione, absque iuris necessitare. <hi TEIform="hi">Dn. D. Harpprecht. disputat. instit. 7. thes. 8. part. 1. Andr. Knichen. de Sax. non prov. iur. ad verb. Electorum. cap. 4. pertot. Phil. Hoenon. Disput. ad Inst. 3. thes. 6. Arnold.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Engelbrecht,</foreign> <hi TEIform="hi">Disput. de Iurisdictione. thes. 141. lit. d. Anton. Cloer. Disput. de Iure Imper. Roman. thes. 56. Arumae. discurs. de Iurepubl. 19. 20. 21. et discurs. 31. thes. 1. Hiller. disput. Basileens. à princ. vol. 2.</hi> Et constat
<pb id="s224" n="220" TEIform="pb"/>
<foreign lang="GE" TEIform="foreign">auß den Politischen Reichshandlungen</foreign> Melch. Goldasti, <hi TEIform="hi">folis 29.</hi> codem hoc modo Auream Bullam, iam ante multos annosintellectam fuisse. Ac sunt <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> qui putant, nec Contutores dare licere: haecque omnia locum pariter habere, in Territoriis et Possessionibus, quae obveniunt Electoralis dignitatis heredi; nec tamen eidem Dignitati sunt adnexa. Vicissim Tutorum Testamentariam dationem, indifferenter admittunt nonnulli. <hi TEIform="hi">vide Valent. Arithmaeum, amicum meum, Pericul. secund. Disput. 4. in Corollar. Hacque de <reg orig="controversiâ" TEIform="reg">controversia</reg> consuli possunt, quae in <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg> Tutelae et Administrationis Palatinatus, non ita pridem à Marq. Frehero, Dion. Gothofredo, I. Zeschlino, Zachar</hi>. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Fridenreich</foreign>, <hi TEIform="hi">etc. edita fuerunt contraria scripta</hi>.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">12</note> Gerlacus Buxtorffius, <hi TEIform="hi">Dissert. ad Aur. Bull. Thes. 86.</hi> dubium hoc competenti Iudici decidendum relinquit: sed Nicolaus Betsius (qui <hi TEIform="hi">cap. 7. fol. 241. et seqq.</hi> in sententiam transit communiorem) ad scopum <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <reg orig="proximè" TEIform="reg">proxime</reg> accedere videtur, <reg orig="quùm" TEIform="reg">quum</reg> <hi TEIform="hi">fol. 237.</hi> scribit: Considerandum esse praesentem Imperii Romani, et omnium eius Principum Statum, qui nunc ob Religionis diversitatem, <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> differat ab eo, qui tempore conditae Aureae Bullae extabat, etc. <hi TEIform="hi">vide Matth. <reg orig="Börtium" TEIform="reg">Bortium</reg>, apud Arumae. de Iure publ. fol. 1024.</hi> <reg orig="Sanè" TEIform="reg">Sane</reg> olim Principes nostrates, Tutelas electorales testamentarias, legitimas excludere, vel cum iis concurrere posse voluerunt: Iohannes Casimirus, proximus illo tempore Electoralis Pupilli agnatus, et Heidelbergenses Iureconsulti, tum id <reg orig="pernegârunt" TEIform="reg">pernegarunt</reg>. Nunc hoc affirmant iidem; magis, ut nonnulli suspicantur, propter Status, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> propter iuris rationes. Et itidem <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> notandum esse videtur, nuperam quae <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> de quaestione acerrima disputatio fuit, <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg> ex parte non generalem hanc quaestionem; sed in specie concernere Palatinatum. Namque statum controversiae ita descripserunt. Heidelbergenses: Utrum Elector possit proximiori agnato, sub conditione, nihil in statu Electorali mutando, Tutelam Electoralem
<pb id="s225" n="221" TEIform="pb"/>
deferre? <reg orig="Deindè" TEIform="reg">Deinde</reg>: Utrum Elector, proximiore agnato conditionem illam respuente, possit sub <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> conditione, eligere remotiorem?</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">13</note> <reg orig="Aliàs" TEIform="reg">Alias</reg> Principes vel Reges, si qui liberam Tutorum vel Curatorum constituendorum habent facultatem, <reg orig="numquàm" TEIform="reg">numquam</reg> non singulatim de iis, quae post mortem suam fieri velint, disponere debent. <hi TEIform="hi">Isai. 38. ubi Luc. Osiand. et adde alios quos Freher. tract. de Tut. Elect. ad fin laudat</hi>. Sic Antigonus, dubium prudentior, an iustior Maccdonum Rex, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> quamdiu vixit, de filio suo Philippo, totoque Regno Macedoniae meritus esset; utrique saluberrimo consilio, etiam iamiam moriturus providit: ut Polybius refert. <reg orig="quippè" TEIform="reg">quippe</reg> enim Testamentum reliquit, in quo omnibus iniunxit, quid post suana mortem quisque facere, et cuius rei curam habere, regnante Filio, deberet. Idque <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg>, uti omnes ambitionis, ac discordiarum causas, quae in Aulis Principum novitiorum oriri solent, è medio ferret. <reg orig="Cùm" TEIform="reg">Cum</reg> exiis quos secum habebat, alium Filio tutorem reliquisset, Militibus alium, huncitem Scribis, alinm denique aliis officiis praefecisset. Commodo Imperatori, optimi Senatores, à patre prudentissimo, Tutores fuerunt dati. <hi TEIform="hi">Xiphilin</hi>. Caracallae Papinianus; Alexandri Tutorfuit Ulpianus. <reg orig="Hodiè" TEIform="reg">Hodie</reg> non nulli Principes, testamento liberis suis dant Tutores, è Consiliariis fide et auctoritate primos. Sic Marchionibus Badensibus, Cancellarius nominatus fuit Testamento Tutor. <hi TEIform="hi">Compilator Praeiudicior. Camer alium, verb. Tutor. folio 347.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">14</note> Non operam malam dare Principes liberis suis, vicinos, et etiam inimicos quan doque qui constituunt Tutores, Pasquierius probat. <hi TEIform="hi">lib. 5. des Recherch. 23.</hi> Auctoritas et Regiminis fasces, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> <reg orig="ità" TEIform="reg">ita</reg> penes eum sint, nocere quinequit; quique viribus ad nocendum valent (<reg orig="Agnatinempè" TEIform="reg">Agnatinempe</reg> et proximi heredes) auctoritate destituantur. Ac sic Ludovicus 12. Galliae Rex, tutelam Caroli V. gessit <reg orig="optimâ" TEIform="reg">optima</reg> fide. <hi TEIform="hi">Bellay. 1. des memoir</hi>.
<pb id="s226" n="222" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">folio 4.</hi> Franciscus I. Scotiae Regis. <hi TEIform="hi">ibid. fol. 38.</hi> Etiam in <reg orig="Iapponiâ" TEIform="reg">Iapponia</reg> ante aliquot annos, Rex Tharicossam, filii tutelam commisit Ieghiasum Quanto; à quo <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> Filio <reg orig="inaxumè" TEIform="reg">inaxume</reg> timebat. <hi TEIform="hi">Pierr. Matthieu. hist. de la Paix. 1. fol. 171. et seq.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">15</note> Sed <reg orig="annè" TEIform="reg">anne</reg> ordinandi unus aut plures? Alexander Imperator Constantinopolitanus, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> Nepoti suo tutores et Imperii administratores scripto <reg orig="ordinâsset" TEIform="reg">ordinasset</reg>, Patriarcham Nicolaum, et alios plures; ii suo arbitratu res gerentes, multa <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> oportuit, egerunt: <reg orig="nequè" TEIform="reg">neque</reg> inter sese consenserunt; aliis id quod alii statuerant abrogantibus <reg orig="rursùm" TEIform="reg">rursum</reg>. ut Imperium non unius, sed multorum esset. <hi TEIform="hi">Zonaras, annal. tom. 3. folio 114.</hi> De quibus omnibus, pro re <reg orig="natâ" TEIform="reg">nata</reg> consultabunt rerum politicarum prudentes. <hi TEIform="hi">et videripotest Arnisae relect. polit. lib. 2. cap. 2. §. 4. num. 161. 167. et seq.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">16</note> In Regno subalterno, Tutores à Superiore vel dantur, aut Testamento dati confirmantur. Sicque Populus Romanus, M. Lepidum, Ptolomaei Liberis tutorem misit in Aegyptum. et Tiberio imperante, Cotyis Thraciae Regis filiis nondum adultis, Trebellienus Rufus datus fuit, qui Regnum interim tractaret. <hi TEIform="hi">Tacit. 2. annal</hi>.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">17</note> <reg orig="Verumenimverò" TEIform="reg">Verumenimvero</reg>, à Patre filiis Testamento tutorem datum, tam in Feudalium, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Allodialium bonorum administratione, ceteris praeferri; non <reg orig="habitâ" TEIform="reg">habita</reg> ratione, quem Filius sine liberis decedens, successorem esset habiturus; in defectu Iuris Feudistici contrariae Sanctionis, post Schraderum Rosenthalius docet. <hi TEIform="hi">cap. 12. conclus. 10.</hi> Idque ad Feuda etiam Illustrioris notae, <reg orig="probè" TEIform="reg">probe</reg> extendere eundem Schraderum, <hi TEIform="hi">sect. 19. num. 16.</hi> experientia, praxisque testatur. Et quoque Tutelae, Matri vel Aviae, Iure Civili delatae administrationem; etiam ad bona Feudalia extendunt: exclusis Agnatis, vel ipso Domino Feudi. <hi TEIform="hi">Rosenthal. d. conclus. 10. nu. 20. Mart. Beneckendorff. tract. de Iure mulier. fol. 930.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">18</note> <reg orig="Sanè" TEIform="reg">Sane</reg>, quis nam Tutor Regii pupilli iure debeat esse,
<pb id="s227" n="223" TEIform="pb"/>
<reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> quibusdam in incerto fuit; utad sortem hane rem <reg orig="revocârint" TEIform="reg">revocarint</reg> olim Dani. Knuto enim filius Erici <reg orig="admodùm" TEIform="reg">admodum</reg> parvulus, patri in Regnum Daniae <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> surrogatus esset, opus erat administrante Tutore. <reg orig="Verùm" TEIform="reg">Verum</reg> quoniam huiusce muneris advocationem praestare, plerisque vel invidiosum, vel arduum videbatur; sortitione virum placuit legi. Prudentissimi namque Danorum, in tam excellenti negotio, arbitrio delectu uti pertimescentes, alienae Fortunae, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> suis sententiis permittere electionis eventum maluerunt. <hi TEIform="hi">Alb. Krantz. Daniae lib. 4. folio 79.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">19</note> <reg orig="Certè" TEIform="reg">Certe</reg> Statuum Regni, nonnullam <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> auctoritatem esse videtur. <reg orig="Undè" TEIform="reg">Unde</reg> in <reg orig="Galliâ" TEIform="reg">Gallia</reg>, statim Ordinum indicitur conventus; ubi de modo in Regni administratione servando, in medium consulatur, quando Rex adolescens in Regnum succedit. <hi TEIform="hi">Bernh. Girard. del' hist. de Franc. libr. 17. fol. 351.</hi> Inibi enim pro Lege fundamentali reputatur, ut ob quatuor <reg orig="potissimùm" TEIform="reg">potissimum</reg> causas, Ordines (<hi TEIform="hi">le trois Estats</hi> vocant) congregentur: si <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> novae sint contributiones Subditis imponendae; si Bellum, su scipien dum aut propulfandum; si Reformatio in Regno instituenda; si Tutores Pupillo Regi adiungendi. <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> in re, si ita Salus exigat Regni, etiam à Regis <reg orig="ultimâ" TEIform="reg">ultima</reg> voluntate, recedere Ordinibus licitum esse aiunt. uti accidit post mortem Caroli V. Franciae Regis. <hi TEIform="hi">Betsius. cap. 7. fol. 202. et videatur idem fol. 222.</hi> Quin et Carolus VI. Anno 1407. Arresto Curiae Panegyrico sancivit, ut ipso, ante aetatem legitimam Filiorum suorum, vitam ponente; Primogenitus <reg orig="nihilominùs" TEIform="reg">nihilominus</reg>, ex consilio à tribus Ordinibus Deputatorum ipse imperaret: quod tum magis è <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg> re videbatur, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> si Regius Pupillus in Tutelam aliorum perveniret. <hi TEIform="hi">Girard. libr. 19. fol. 553.</hi> Ut et Hamiltonio Scoto, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> Regiam tutelam ex genere proximus affectaret, Antagonistae responderunt; Hamiltonium rem, non <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> Legibus et veterum institutis repugnantem, sed et iniquissimam
<pb id="s228" n="224" TEIform="pb"/>
postulare: allatisque in contrarium exemplis, Regni gubernacula non ex cognatione propiori, sed magis idoneis, et à Conventu Ordinum publico delectis, semper fuisse delata, ostendebant. <hi TEIform="hi">Thuan. libr. 40. ad fin. videri etiam <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> dere potest, Fr. de Caldas, ad l. si Curatorem. verb. hunc contractum. n. ult. C. de in integr. restit. minor</hi>.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">20</note> Tutorum item Regiorum, certis limitibus circum scribenda erit potestas. Ut quoque ipsoiure, Tutor necre, nec nomine Princeps estillius Provinciae; sed Tutor, vel Curator, vel Administrator <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg>. <hi TEIform="hi">Dion. Gothofred. de Tutel. Elect. Testament. lib. 6. replic. cap. 4. fol. 287.</hi> Et periculo res non caret, si quis se Principem et Domin?, non Tutorem appellet; aut Tutela, non aetate <reg orig="perfectâ" TEIform="reg">perfecta</reg> minoris, sed <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> tutelam gerentis finiatur. <reg orig="Quemadmodùm" TEIform="reg">Quemadmodum</reg> olim Fridericus Palatinus Elector, eius nominis primus, Nepotem ex Fratre Philippum Electoratus heredem, adoptavit: gubernatorem Provinciae <reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> Dominus, et Electorem Imperii se dixit; caelibatumque perpetuum promisit, nefilio arrogato, uxorem ducens praeiudicium crearet. Hoc quidem genus adoptionis Pontifex Nicolaus V. confirmavit; sed recusavit Fridericus Imperator, diu multumque requisitus: <hi TEIform="hi">Aene. Sylvius, Europa cap. 40.</hi> quod magnas turbas in Palatinatu fecit. <hi TEIform="hi">vide Trithem. de reb. gestis dicti Friderici, fol. 7. et seqq.</hi> Ludovico Balbo Galliae Rege defuncto, <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> ac Regio testamento cavebatur, ab Ordinibus Ludovicus et Carlomannus Regis filii nothi, Tutores Posthumodati; et etiam in signum muneris supremi, Regio Diademate ornati fuerunt. Quod itidem perturbationem rerum in <reg orig="Galliâ" TEIform="reg">Gallia</reg> effecit <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> magnam. Procedure perilleuse, qui ayant fait gouster la douceur du gouverment souverain aux serviteurs; fraya lechemin à un horrible confusion: ut prudenter scribit Iehan de Serres. <hi TEIform="hi">tom. 1. de l' Inventair. del' hist. de France, fol. 279.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">21</note> Nostro in primis saeculo, propter accerrimum et
<pb id="s229" n="225" TEIform="pb"/>
irreconciliabile dissidium Religionis; Tutores cum <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> restrictione sunt ordinandi, ut in Religione statuque nihil immutent. <hi TEIform="hi">quod <reg orig="opportunè" TEIform="reg">opportune</reg> Betsius monet, cap. 7. fol. 253.</hi> Et <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> etiam. Legitimus, Testamentarius, aut Dativus Tutor Curatorve, qui Electorio pupillo, Principi, Comiti, vel Nobili impuberi, aut iustam adhuc non habenti aetatem; à Lege, vel à defuncto, aut Ordinarii Magistratus (Caesaris <reg orig="nimirùm" TEIform="reg">nimirum</reg>, vel Camerae Imperialis Iaccedente datur auctoritate; in territorio sui Pupilli, reformandae Religionis <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> pollet potestate. Cuius reipraeiudicium habemus in Symphoremate supplicationum, <hi TEIform="hi">part. 1. tom. 1. fol. 209.</hi> Ubi contra Casimirum Palatinatus Administratorem, qui (ut praetendebatur) non <reg orig="attentâ" TEIform="reg">attenta</reg> conventione provisioneque Antecessorum, solius sub Tutelae praetextu, Religionis moliebatur mutationem; ad implorationem Ordinum superioris Palatinatus, Mandatum decretum, in quo ipsi illa innovatio (sed sine effectu) prohibita fuit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">22</note> Et tandem in Familiis Regiis, Illustribusque aliis, inter administrationem Provinciarum, aut Regnorum, pupillique educationem, differentiam esse statuendam; multis exemplis Betsius evincit. <hi TEIform="hi">cap. 7. fol. 255. etc. et fol. 261.</hi> Ita ut etiam eo in casu, quo qui prior est in Successione, similiter ex Legis necessitate debet esse Tutor; et tamen educatio <reg orig="alterià" TEIform="reg">alteria</reg> Patrequeat demandari.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">23</note> <reg orig="Enimverò" TEIform="reg">Enimvero</reg>, propter incommoda quibus obnoxium est Regnum Tutelare; Lege singulari, sui iuris, tutelaeque efficiuntur Principes plerumque, aliis de <reg orig="plebeiâ" TEIform="reg">plebeia</reg> faece <reg orig="maturiùs" TEIform="reg">maturius</reg> <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg>. Ab <reg orig="optimâ" TEIform="reg">optima</reg> <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> indole, numerus <reg orig="iniquè" TEIform="reg">inique</reg> exigatur annorum: et institutio acccommoda Imperaturo, defectum <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> supplere queat aetatis. <hi TEIform="hi">Iohan. de <reg orig="Terrâ" TEIform="reg">Terra</reg> <reg orig="Rubeâ" TEIform="reg">Rubea</reg>, tractat. 1. artic. 3.</hi> <reg orig="Utiliùs" TEIform="reg">Utilius</reg> et <reg orig="consultiùs" TEIform="reg">consultius</reg> videtur Paul MOntano, <hi TEIform="hi">tractat. de Iur. tutel. cap. 37.</hi> <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> Tutela finiatur puberate: ita ut non fit dandus Principi Curator sive Regens, aut alius quocumque
<pb id="s230" n="226" TEIform="pb"/>
nomine, loco Regis administrator; sive unus, sive plures. Quamvis nonnulli scribant; Regis, vel Principis filio iam puberi, Curatorem etiam in vitodari. Post alios quos laudat Dn. Collega Harpprecht. <hi TEIform="hi">Disput. ad Instit. 8. thes. 9. vide Fr. de Caldas, ad l. si Curatorem. verb. hunc contractum. num. 46. C. de in integr. restit. minor. Valent. Arithmaeum, pericul. 1. disputat. 2. thes. 10. adde Thuanum libr. 23. fol. mihi 470. col. 2.</hi> Sed qui in negant, haut ita sunt intelligendi; ac si solus debeat et ex proprio motu, gerere rem: sed per se et nomine suo, cum consilio directioneque pruentum delectorum, etc. Ita in Galliis, Caroli V. <reg orig="pragmaticâ" TEIform="reg">pragmatica</reg> sanctione, aetas Regia, annodecimo quarto definita: <hi TEIform="hi">Pasquier. 2. des Recherch. cap. ultim. Froissart. 2. cap. 58. Girard. tom. 2. fol. 318. Betsius. cap. 7. fol. 204.</hi> eaque Constitutio, Anno 1563. ex consilio Hospitalii renovata fuit. <hi TEIform="hi">Thuan. libr. 34. fol. 701. Histoire de France, soubs Francois 2. folio 365. etc.</hi> <reg orig="Minùs" TEIform="reg">Minus</reg> enim mali timent nonnulli ex Imperio puerili, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ex <reg orig="contentiosâ" TEIform="reg">contentiosa</reg>, et indiligenti Tutorum administratione.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">24</note> Electorius item adulescens, decimo et octavo anno completo, et sic septennio <reg orig="citiùs" TEIform="reg">citius</reg> <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> in iure civili Romano; non <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> dignitatem, titulumque et locum Electoris: sed et <reg orig="reipsâ" TEIform="reg">reipsa</reg> vocem et suffragium Comitiale, pleno nanciscitur iure. Ita ut is qui ante eum diem, Tutoris curae, consilioque concreditus erat; iam tunc, pro communi, non <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> Provinciae suae, sed etiam pro Rei publicae, totiusque Imperii salute et incolumitate incipiat vigilare. <hi TEIform="hi">Aur. Bulla Caroli IV. capit. 7. Bulla Sigismund. Imper. de Anno 1434. Basileae condita. Knichen. de Sax. non provocand. iure, ad verb. Electorum. capit. 5. Marquard. Freher. in assert. propriae Gubernationis Dn. Frideric. IV. Comit. Palatin. Anton. Colerus de Iure Imper. Roman thes. 55. Bertram. disputat. de Comit. thes. 33. apud Arumae. de Iure publ. discurs. 9. Andr. Gerhard. ibid. discurs. 31. th. 2. et. seq. vide</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die Kurtze Verzeichnutz, was Hers Hertzog Reichart,</foreign> <hi TEIform="hi">Anne 92.</hi>
<pb id="s231" n="227" TEIform="pb"/>
<foreign lang="GE" TEIform="foreign">den</foreign> 18. Ianuarii, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">bey Herin Friderich Pfaltzgrafen Chur Fürsten, etc. einer vermeindten Tutel vnd Curatel wegen, gesucht</foreign>. Idque analiis in Ducatibus habeat locum? vide Antonium Colerum, <hi TEIform="hi">dict. loc. thes. 65.</hi> et Dominum Cothman <hi TEIform="hi">consil. 42. volum. 3.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">25</note> Usu <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> et Iure Camerali, Princeps minor regens, pro maiore habetur; potestque in ius etiam vocari: propter Confiliarios <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg>, ex quorum consilio omnia agere censetur; et qui <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg>, quod minuit aetas, consilii plenitudine supplent. Potest tamen restitui, si fuerit laesus. <hi TEIform="hi">Amplissimus Rutg. Ruland. fautor mihi singularis. decis. iur. controvers. 5.</hi> Nec mihi placere potest, quod ex Bodino refert Hilligerus. 21. <hi TEIform="hi">cap. 11. lit. C.</hi> Non restitui Reges infantes.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">26</note> Iure <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> gentium communi, Reges non esse desinunt, durante qui Imperio, mente <reg orig="similivè" TEIform="reg">similive</reg> vitio capiuntur. <hi TEIform="hi">argum. l. 20. ff. de stat. homin</hi>. Quod et obrinet in Feudis. <hi TEIform="hi">Rosenthal. cap. 7. conclus. 27. num. 13. Dn. D. Plebst. Disputat. feud. thes. 28.</hi> Ita Iudex aut Magistratus qui futere coepit, licet <reg orig="novè" TEIform="reg">nove</reg> Iudex creari non possit; <hi TEIform="hi">l. <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> prator. 12. §. 2. de Iudic. l. 1. §. 5. de postuland</hi>. verterem tamen retinet auctoritatem. <hi TEIform="hi">l. Iudex. 46. de Iudiciis</hi>. Ratio differentiae inter acquisitionem et retentionem, in eo consistit; quia ibi anim us requiritur, qui <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> abesse potest. <hi TEIform="hi">argum. l. 17. §. 1. de acquirend. possess</hi>. Sicque <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> Saul Rex <reg orig="Israëlis" TEIform="reg">Israelis</reg>, in furorem incidisset; Regno tamen <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> fuit privatus. Sic quoque <reg orig="Oziâ" TEIform="reg">Ozia</reg> Rege Iudae, Elephantiasi laborante; non Regnum, sed Regni administrationem coepit Filius Ionathanus. 2. <hi TEIform="hi">Chronic. 26.</hi> Ita et in Galliis factum, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> Clodovaeus secundus, in morbum animi incidisset. Et <reg orig="posteà" TEIform="reg">postea</reg>, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> Carolus VI. magno incendii metu perculsus, furiosus evasisset. <hi TEIform="hi">ut Guagnin. testatur, et rerum Gallicarum alii Scriptores</hi>.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">27</note> Rege autem Regere impedito, Regni regimen ad Primogenitum pertinere suo iure, ut propriae rei; etiam Rege
<pb id="s232" n="228" TEIform="pb"/>
invito, seu quam vis is <reg orig="priùs" TEIform="reg">prius</reg> aliterdisposuisset: nec hoc in casu Papam, aut Status, seu corpuscivile, alium Primogenito Coadiutorem posse dare, multis probat Iohan. de <reg orig="Rubcâ" TEIform="reg">Rubca</reg> <reg orig="Terrâ" TEIform="reg">Terra</reg>. <hi TEIform="hi">tractat. de Iur. Successor. Regni Gall. tract. 1. artic. 4. et tract. 2. artic. 1.</hi> E <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> per tres status, Regnum fuit gubernatum, Iohanne Galliae Rege, in <reg orig="Angliâ" TEIform="reg">Anglia</reg> captivo exsistente. <hi TEIform="hi">Ieh. Froissart. tom. 1. cap. 170. et vide eund. c. sqe.</hi></p>
<p TEIform="p">Et de his hactenus disserui saltuatim. Non memores monere, vel de Magnatum litibus Iudicium mihi sumere; sed Iuris ac Politices Studiosis, gravissimarum harum controversiarum praebere gustum, animus fuit. Ceteris illud Merlini Coccai praescribo:</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Me legat amussim, quisquis legit omnia; quisquis</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Scit quia fert aliquid lectio quaeque Boni.</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p">Nil Christo triste recepto.</p>
<pb id="s233" n="229" TEIform="pb"/>
</div2>
</div1></body></text>





</TEI.2>