<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Dissertationum Nomicopoliticarum Libri III. Ubi De Successione Quae Regni Fit Iure, et Electione Regia potissimum disputatur. Editio Secunda: Quae Priore Duplo Fere Auctior, Et Item Summariis ac Indice ornatior existit.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Besold" TEIform="author">Besold, Christoph</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Besold, Christoph</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/besold18" type="href" id="besold18" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">besold18</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">besoldusdissertationes.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">besoldusdissertationes.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">besold18/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Tubingae, Typis Theodorici Werlini. Impensis Johannis Berneri, Francof., 1617.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 January 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>







<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book">
<head>CONSILIUM, FEUDI HEREDITARII NAturam utcumque enodans.</head>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">ES hat Jarob Martin Schultheiß zu Tuttlingen, in Anno 1531. den groß vnd kleinen Zehenden daselbst (so vom Gottshauß Reichenaw zu Lehen rühret) seinem sChwager Michael Wägelin vnd mehr Andern, in hierüber auffgerichtem Kauffbrieff specificirten Personen, vmb ein genannte Summa Gelts aberkaufft. Wie auch bald darauff solcher Kauff (welcher für jhne Martin, dessen eRben vnd nachkommen beschehen) nicht allein von dem Lehenherrn durch die</foreign> Investitur <foreign lang="GE" TEIform="foreign">co ifirmirt: Sondern nach seeligem Ableiben Jacob Martins; gedacht Lehen, dessen gelassener Wittid, Agnessen von Rohrdorff, sampt dero, mit jhme Martin Ehelich erzihlten vier Kindern, benanntlich Christoff, Agnesen, Annae Märiae, vnd Elsae, gnädiglichen gelihenwo: den. Gestaltsame der Lehen Brieff,</foreign> de dato 66. etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">mit mehrerim außweiset. Als sieh aber der Sohn Christoff, gegen Vrsulae Böckin verchlichet, vnd seiner Schwester Annae Mariae, dene an Lehen vnd eigenem jhro gebührenden Antheil, durch ein gepflogene Vergleichung (welche gleichwol sie Anng Maria angefochten, vnd als wann sie darinnen l</foreign>oe <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dirt, noch vor dem Fürstlichen Würtembergischen Hofgericht, vnerörtert streitten thut) wircklich bekom~en: hat er nachgehend, kurtz vor seinem bald gefolgten Ablerben, die mit erstangedeuter Vrsula, ehelich erzeugte Tochter vnd einig Kind, beneben jr Vrsula, durch ein Testamentliche</foreign> Disposition (<foreign lang="GE" TEIform="foreign">deren an gehörigen</foreign> Solen nit et<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en
<pb id="s234" n="230" TEIform="pb"/>
nichts ermangelt) zu Erben ernennt. Wie dann eben diesen seinen eingesetzten eRben, mehr angedeut Lehen</foreign> <reg orig="expressè" TEIform="reg">expresse</reg> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vermachet. Nun ist zwar die von Christoff Martin, besagter massen erborne Tochter, zu Zeit jhres Vatters Hinscheiden, noch bey Leben geweßt: hat doch bald hernacher auch die Schuld Menschlicher Natur bezahlt. Derowegen die Mutter Vrsula Böckin (welche sich nachgehends mit Caspar Erndlin, Ehelich eingelassen, vnd mit zwepen Töchterlin von Gott dem Allmächtigen gesegnet worden) zumal jhres versiorbnen Haußmirths (Crafft Testaments) vnd auch</foreign> ab intestato, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">deren mit jhine Christoff Martin Ehelich erzihlten Tochter Verlassenschafft, als einige Erbnemin, an Lehen ond alledigen Gütern, angetretten. Inmassen nicht weniger von der Elsa, mehr besagt Christoff Martins Schwester, jhme Caspar Erndlin, all jhre Haab vnd Gütter,</foreign> et quidem nominatim etiam <foreign lang="GE" TEIform="foreign">jhr Theil Lehen, durch ein auffgericht Testament</foreign> (de cuius validitate <foreign lang="GE" TEIform="foreign">man ebenmässig vor dem Fürstlichen Würtembergischen Hofgericht</foreign> litigirt) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">verschafft worden. Wann dann jetzunder das von Christoff Martins hinderlassenen Erben vnd Nachkom~en inhabend Lehen, durch die Anna Maria, Jacob Martins hinderlassenen Tochter für sich, vnd im Namen jhrer Schwester Agnesen (die doch aller Menschlichen Vernunfft gäntzlich beraubt vnd</foreign> fatua <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ist) als vermeintlich ein Kunckel: vnd jhnen auff Ableiben jhres Bruders Tochter, alleimg gebürend Lehen, vor dem Reichenawischen Pfaitz: oder Lehen-Gericht angesprochen würdt. Als ist hieranff die Frag. Ob solch</foreign> Feudum <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ein rechtes Erb Lehen, derohalb auff alle erben</foreign> indifferenter iure hereditario <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gelangen möge:</foreign> et ita per consequens, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">obernannten Christoff Martins Tochter</foreign> ab in testato decedens, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ihro von dem Vatter anerstorbenen Theit, auff jhr Mutter</foreign> <reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> extraneam personam <foreign lang="GE" TEIform="foreign">transmittiren; Er Christoff Martin aber zusampt seiner Schwester Elsa, in diesem Lehen bündtlich testieren, vnd selbiges einem frembden,</foreign> exclusis agnatios sororibus, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">außmachen können</foreign>.</p>
<pb id="s235" n="231" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">1</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Anlangend diese Irrung, möchte man erstlich berührt strittig Lehen, nicht vnscheinlich für ein recht Kunckel Lehen</foreign> (in quod feminae et masculi; attamen non nisi à <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg> investito descendente; succederent) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">erachten. In Ansehung aller Lehen Art vnd Eigenschafft ist, dasselbige auff die</foreign> suos, non extraneos heredes <foreign lang="GE" TEIform="foreign">fallen sollen. Inmassen dann auch</foreign> in dubio <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von allen, nicht anderst zu praesumiren, dann daß sie</foreign> ex pacto et providentia; non hereditaria <foreign lang="GE" TEIform="foreign">seyen.</foreign> Sicque semper proximus quisque, non à <reg orig="personâ" TEIform="reg">persona</reg> <reg orig="immediatâ" TEIform="reg">immediata</reg>, et nuper <reg orig="defunctâ" TEIform="reg">defuncta</reg>; sed à domino concedente primoque investito invitatus censeatur. Feudi enim naturam esse, ut ad suos <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg>, non autem extraneos transeat, tralatitium est. <hi TEIform="hi">Cacher. decis. 161. num. 12. in fin. Menoch, lib. 2. praes. 94. num. 4.</hi> Et attestante Mynsing, feudum in dubio ex pacto et providentia concessum praesumitur. Proque hac opinione Camerae Imper, auctoritatem stare ait, <hi TEIform="hi">cent. 4. observ. 2.</hi> Et <reg orig="indè" TEIform="reg">inde</reg> vasallus de feudo testari nequit; nec ulla ordinatio defuncti in feudo manet vel valet. <hi TEIform="hi">tit. 8. in princ. ubi Feudistae. lib. 1. Feud. tit. 9. §. Donare. lib. 2. Feud. Vult. lib. 1. de Feud. cap. 9. num. 70. et seqq. Conrad. Ritterhus. in partit. Feud. cap. 12. quaest. 4.</hi> Etiamsi ad pias causas quid relictum esset. <hi TEIform="hi">d. tit. 9. §. Donare. ubiglossaunct. tit. 55. in princ. vers. habito. ubi Dd communiter. lib. 2. Feud.</hi> Hinc FF. tradunt, vasallum nec candelam quidem posserelinquere. <hi TEIform="hi">Vult d. c. 9. num.</hi> 71. <reg orig="Adeò" TEIform="reg">Adeo</reg>, ut si citra domini licentiam ullum feudum in aliam personam, quam in <reg orig="vestiturâ" TEIform="reg">vestitura</reg> comprehensam, dispositione <reg orig="ultimâ" TEIform="reg">ultima</reg> transferatur, id commissum reputetur. <hi TEIform="hi">Hotom consil. 31. Borcholt. tract. Feud. cap. 8 num. 57.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">2</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">So ist auch ferrners vnd fürs Ander zubetrachten, daß ob schon Jacob Martin, für sich vnd seine Erben solch Lehen mit Gelt erkaufft: Dannenhero, als wann man es in</foreign> extrancos <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zu alieniren berechtiget, nicht vnscheinlich möchte geachter werden.</foreign> Prout <reg orig="latè" TEIform="reg">late</reg> et <reg orig="pulchrè" TEIform="reg">pulchre</reg> post Cephal. <hi TEIform="hi">cons. 311. num. 56.</hi> probat Surdus <hi TEIform="hi">consil. 104. num. 10.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Schlieffen doch deme zuwider
<pb id="s236" n="232" TEIform="pb"/>
der mehesie Theil Rechtsgelehrter dahin, daß der gleiehen Lehen so angeregter massen mit Gelt bezahlt werden, in keinen Weg auff die</foreign> extrancos heredes <foreign lang="GE" TEIform="foreign">transferirlich seyen</foreign>. Nam etiamsi pater sua pecunia, feudum pro se et descendentibus acquisivit: id tamen non transit ad extraneos heredes. quod tradunt Dd. <hi TEIform="hi">ad c. 1. de success. Feud. <reg orig="Latè" TEIform="reg">Late</reg> Thom. Marin in tractat. Feud. tit. de Feud ex pact. et provid. num. 7.</hi> Et feudum emptitium pretio interveniente acquisitum non esse degenerans, sed nihilominus feudum manere, et secundum omnes Leges feudales regulari, crebrius placet. <hi TEIform="hi">Zas. tract. Feud. part. 12. vers. tertia conclus. et idem cons. 8. lib. 2. Anton. Gabriel. Rom. lib. 3. conclus. 4. de Feudis. Clar. §. Feudum. q. 16. Borcholt. cap. 4. num. 26.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">3</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">So wil es zugleich</foreign> protertio, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vmb so viel desto mehr dieses Ansehen gewinnen, daß angeregt Lehen in allwegein solch Lehen sehe; welehes da mit nichten könde auff die</foreign> extraneos heredes <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gelangen: Dieweil in der</foreign> Investitur <foreign lang="GE" TEIform="foreign">keines Erben gedacht, sondern selbiges einig vnd allein Jacob-Martin gelihen worden. Vüzwar zu einem rechten Lehen, wie solches die</foreign> verba <foreign lang="GE" TEIform="foreign">aller</foreign> Investu<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, so viel man deren gehaben mag, nur sich bringen. Der Vrsach, vnd weil man auß der</foreign> Investitur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die aigentliche Art vnd Beschaffenheit dieses Lehens erlernen mag, soll man billich darauß nicht schreitten: sondern</foreign> consequenter, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß dieses Lehen bey sein Jacob Martins Kindern, als ein recht Lehen, alleinig verbleiben solle, in allweg halten vnnd schliessen.</foreign> Nam In vestitura inprimis attenditur, nec eius tenorem <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> restringere aut ampliare, sed <reg orig="indefinitè" TEIform="reg">indefinite</reg> prout verba sonant, interpretari convenit. <hi TEIform="hi">Rol. 1. Valle cons. 79. vol. 2. Schurff. cons. 98. cent. 1. et cons. 31. centur. 3. Paris de Puteo, de redintegrat. feudi. cap. 30. et 94. Zas. cons. 12. lib. 1. num. 59.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">4</note> Et quamvis, si <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> in <reg orig="investiturâ" TEIform="reg">investitura</reg>; heredum, filiorum, etc. nulla mentio sit <reg orig="factâ" TEIform="reg">facta</reg>, hoc feudum hereditatium esse, non infimorum subselliorum Dd. asserant longo Catalogo relati à Vult. <hi TEIform="hi">lib. 1. de Feud. cap. 8. num. 32.</hi> et communem esse
<pb id="s237" n="233" TEIform="pb"/>
testatur Ias. <hi TEIform="hi">in l. apud Iulianum §. si quis alicui. ff. de leg. 1.</hi> Attaemen quando feudumita simpliciter conceditur, nullascilicet heredum <reg orig="factâ" TEIform="reg">facta</reg> mentione; et sic incertum est, An heredibus omnibus et quibuscumque, an <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> his mentionopraetcritis, liberis <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> constitutum fuerit: id pro hereditario <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> reputandum, sed iure Feudorum expacto et <reg orig="providentiâ" TEIform="reg">providentia</reg> censeri; verius et communius asseri omnino reputamus. Quippe qualitas extrinseca, quam contra naturam Feudorum feudum hereditarium habet, <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> praesumitur. <hi TEIform="hi">Argum. notator. in l. si ita. §. Chrysogonus. in sin. de verb. oblig. et in l. si repetendi. C. de condict. ob caus.</hi> Sed potius qualitas, quae ex iuris dispositione inest, semper <reg orig="tacitè" TEIform="reg">tacite</reg> repetita intelligitur. <hi TEIform="hi">Argum. l. si cui de servo. L. <reg orig="quamquàm" TEIform="reg">quamquam</reg> de rit nupt. Ripa. in L. si unquam. in prima quaest. in sin. C. de revoc don. et ibi <reg orig="latè" TEIform="reg">late</reg> Tiraq. in verb. lib. n. 6.</hi> Hanc etiam sententiam <reg orig="securè" TEIform="reg">secure</reg> amplexus est Camerarius, <hi TEIform="hi">in §. praeterea Ducatus. pag. 774.</hi> ubi <reg orig="idisertè" TEIform="reg">idiserte</reg> ait: REgulariter omnia Feuda, in quibus de heredibus non fit mentio, esse ex pacto et providentia. Et Clar. <hi TEIform="hi">in §. feudum.</hi> agens de secunda feudi specie, feudo nirnirum hereditario, in quit: <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> licet quis feudum capere censeatur, pro se et heredibus; tamen in dubio non esse feudum hereditarium, uti in sipientes docent Feudistae. quia quoties vox (heredibus) non exprimitur ab homine, sed venit ex subaudito intellectu Legis, non facere feudum hereditarium. Idque secutus est Pistor. <hi TEIform="hi">quaest. 3. nu. 22. et 26. part. 2.</hi> Didac. Covarruv. <hi TEIform="hi">lib. 2. var. resol. cap. 18. num. 3. in fin. et num. 4.</hi> Iul. Clar. <hi TEIform="hi">§. feudum. quaest. 9. num. 6.</hi> Et hanc opinionem magis communem et veriorem esse, testat ur Thom. Marin. <hi TEIform="hi">tit. de feud. ex pact. et provid. num. 54.</hi> Cacheran. <hi TEIform="hi">decis.</hi> 161. Menoch. <hi TEIform="hi">lib. 3. praesumpt. 95. nu. 1.</hi> Mynsing. <hi TEIform="hi">cent. 4. obseru. 2.</hi> Rosenthal. <hi TEIform="hi">cap. 2. thes. 25.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">5</note> Tandem omnem dubitationem eximere videntur dicta verbain investituris pc sita; <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zu rechtem Lehen.</foreign> Quocumque enim respectu feudum dicatur rectum, <reg orig="numquàm" TEIform="reg">numquam</reg> est
<pb id="s238" n="234" TEIform="pb"/>
improprium: sed semper proprium. <hi TEIform="hi">Curt. Iun. part. 1. quaest. 9. num.</hi> 18. Et feudum proprium seu rectum, est feudum omni sui parte ad naturam, sive ut Obertus loquitur, <hi TEIform="hi">in c. 1. §. praeterea. tit. Quid sit investitura, etc.</hi> ad rationem feudorum communem, quam habent ex iure et consuetudine feudali conformatum. <hi TEIform="hi">Schrader. part. 2. cap. 3. num. 1.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">6</note> Nec obstat, quod iam non sit conttoversia de feudo recto et proprio, sed potius femineo. Nam sub nomine fendi ex pacto et providentia, non <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> ea comprchenduntur, quae quis sibi ac liberis acquisivit: sed generaliter omnia illa, quae ita conceduntur, ut iure sanguinis magis <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> hereditario transmittantur. <hi TEIform="hi">Hartman. Pistor. quaest. 1. num. 17. <reg orig="ubilatissimè" TEIform="reg">ubilatissime</reg> hac de re.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">7</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ferrner vnd zugleich erseheinet auch auß den</foreign> Actis, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sonderlich deren in der Reichenaw auffgehabener Kundtschafft vnd Prothocoll, daß Herr Caspar Erndtlin, als die Partheyen strittig für kommen, offentlich zu vnderschiedlichen mahlen, ja gantz beharrlich besiritten, daß diß Lehen ein Kunckel Lehen: Inmassen auß angezogenem Prothocoll, klärlich zuvernemmen. Welche</foreign> reit erirte <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Bekandtnus dann, in allweg dem Ansehen nach so viel verursa chen will, daß vielg edacht Lehen, für ein Kunckel Lehen zu halten sein solle.</foreign> Est enim confessio probatio certa et manifesta adversus confitentem. Et aliarum probationum probatio verior et potentior. <hi TEIform="hi">l. generaliter. §. et siquidem C. dereb. cred. l. ult. C. de fideicommiss</hi>. Et confessionisemel factae quiliber stare tenetur. <hi TEIform="hi">Sichard. ad. L. 13. Cod. de non num. pecum. num. 8.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">8</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">So will endlich gegenwertige Sach nicht wenig zweiselig machen; vnd das strittig Lehen kein Erb: sondern ein recht Kunckel Lehen, dannenhero zuvermuthen sein: in Betrachtung vor dem Fürstlichen Pfaltz Gericht, allbereit viel angedeut</foreign> Feudum, pro Feudofemineo per sententiam <foreign lang="GE" TEIform="foreign"><reg orig="erkläret" TEIform="reg">erklaret</reg> worden. Nun ist <reg orig="gäutzlich" TEIform="reg">gautzlich</reg> zuvermuthen, daß niemand die
<pb id="s239" n="235" TEIform="pb"/>
Natur vnd Eigenschafft dieses Lehens desser wissen möge, dann der Lehenherr selbst, deme aueh die</foreign> verba Investiturae <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zu declariren gebüren will.</foreign> Nam etiamsi princeps feudum nec revocare, nec gravare, nec etiam adventitium aliquod onus apponere queat: quia perfecta donationec tolli, nec mutilari debet. <hi TEIform="hi">l. perfecta. Cod. de donat. quae sub mod.</hi> Tamen princeps, qui feudum concessit, investituram potest declarare, ersi non de novo concedere. <hi TEIform="hi">Socin. Iun. cons. 95. num. 76. lib. 3. Menoch. de Arb. Iud. consis. quaest. 13. num. 20.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">9</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Diß alles doch, wie auch mehr anders, so man hie auziehen möchte, gantz vndetrachtet, halten wir vnderschribene darfürt Daß diß strittige Lehen ein recht Erblehen,</foreign> <reg orig="merè" TEIform="reg">mere</reg> et <reg orig="absolutè" TEIform="reg">absolute</reg> hereditarium. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">So darumben nicht allein auff die</foreign> Consanguineos ultimi possidentis vel primi in vestiti, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sondern</foreign> ad heredes quoscumque <foreign lang="GE" TEIform="foreign">könne vnd möge transferirt, alieniert, vnd nach des Innhabers völligem Belieben, ohnemenniglichs Einred</foreign> (salvo semper tamen iure Domini) quocumque contractu velinstitutione heredum <foreign lang="GE" TEIform="foreign">entfrembdetwerden.</foreign></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">10</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">In vernünfftiger Betrachtung, daß demnach Jacob Martin solch Lehen</foreign> in Anno 1531. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">käufflichen an sich gebracht, diese außtruckenliche Wortdem Kauffvrieff</foreign> inferirt <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd einverleibt worden: Daß nämlich die Verkäuffere, nicht allein erstangeregtem Käuffer, sondern zumahl seinen Erben vnd Nachkommen, solch Lehen zukauffen geben. Derowegen auß angedeutten Worten (eRben vnd Nachkommen) Item Oder wer sonsten das Lehen jnnen hat, etc. schließlichen volgen muß: daß dickberührt Lehen, so auff Jacob Martin käufflichen gelangt, ein recht Erb Lehen, Inmassen dann die Rechtsgeichrten außvermeldten Worten (Erben vnd Nachkommen) Ein</foreign> purum et absolutum feudum hereditarium <foreign lang="GE" TEIform="foreign">machen.</foreign> Feudum enim concessum pro heredibus quibuscumque, extenditur etiam ad omnes heredes sive masculi, sive feminae, sive etiam extranei fuerint. <hi TEIform="hi">c. unico de feud. non hab. prop. nat. feud.</hi>
<pb id="s240" n="236" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">Bl. in l. 1. num. 34. ff. de rer. divis. et ir c. Imper. in princ. columvers. pen. de proh. feud. alien. Alex. in l. si patroni. in pen. col. ad Trebell. et in l quaedam. §. nihil interest. col. 1. de edend. et in l. Gallus. §. etiam si parente. de lib. et posthum. et in consil. 7. num 6. volium. 7. ut et consil 95. num. 7. eod. vol. Eandem opinionem etiam secutus est Roman. in l. id tempus. §. 1. de usucap. et in l. etiam. solut. matrimonio. las. in praelud. Feudor. num. 128. et alii, quos congessit Schrad. in tract. feud. part. 8. cap. 8. num. 9. et Thom. de Marinis tract. feud. tit. 5. num. 17.</hi> Et ut Natta ait, <hi TEIform="hi">consil. 159. num. 9.</hi> Feudum receptum pro se et heredibus, et successoribus quibuscumque (<foreign lang="GE" TEIform="foreign">Erben vnd Nachkommen</foreign>) dicitur <reg orig="merè" TEIform="reg">mere</reg> hereditarium, et transit etiam ad extraneos. Ac in feuda suscepta pro se, heredibus et successoribus, succedit etiam filius adoptivus, omnisque heres ac successor legitimus. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Curt. Iun. cons. 139. num. 9. et 15.</foreign></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">11</note> <reg orig="Undè" TEIform="reg">Unde</reg> propter geminatam illam dictionem (<foreign lang="GE" TEIform="foreign">Erben vnd Nachkommen, oder wer sonsten das Lehen junhaben möchte</foreign>) hocce feudum ad quoscumque heredes transire affirmandum est, pertradita <hi TEIform="hi">Bl. inc. Imperialem. in 1. col. de prohib. Feud. alien. per Frideric</hi>. Abbas <hi TEIform="hi">cons. 109.</hi> Roman. <hi TEIform="hi">in l. Idtempus. §. 1. de usiscap</hi>. Hartman. Pistor. <hi TEIform="hi">quaest. 1. lib. 2. per totam</hi>. Andr. Knichen. <hi TEIform="hi">de vestiturarum pactionib. 1. cap. 5. num. 45. et seq.</hi> <reg orig="pulchrè" TEIform="reg">pulchre</reg> Curt. Iun. <hi TEIform="hi">cins. 1. num. 1. etc.</hi> ubi dicit, quod illa verba, pro me et successoribus quibuscumque (in nostrocasu, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder wer sonsten das Lehen jnnen haben würdt</foreign>) non solum includunt tria genera heredum, de quibus <hi TEIform="hi">in tit. Instit. de hered. qual. et differ.</hi> sed et includere legatarios. Pro qua opinione etiam adduci potest <hi TEIform="hi">Bl. in c. potest in 2. col de prob.</hi> ubi tenuit, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> dictio (omnibus) adiecta cum verbo heredibus, fciat transire etiam ad extraneos. Et <reg orig="talè" TEIform="reg">tale</reg> Feudum in petitione hereditatis venit, utiin specie decidit <hi TEIform="hi">Br. in l. ut iurisiurandi. §. siliberi. n. 4. de oper. libert. Cacheran. decis. 26 num. 17. Hartman. Pistor. quaest. 14. num. 38. lib. 2. Iohan. Thom. de Marin in tract. d. gener. et qualit. F. t. 5. nu. 37. Menoch. in tractat. de praesumpt. lib. 3. praesumpt. 94. num. 6. Alex.</hi>
<pb id="s241" n="237" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">cons. 18. num. 10. volum. 5. Cardin. Paris. cons. 2. num. 43. vol. 1.</hi> Et venit in restitutionem fideicommissi, in renuntiatione generali, in <reg orig="testamentariâ" TEIform="reg">testamentaria</reg>, adreliquis dispositionibus hereditariis. <reg orig="Latè" TEIform="reg">Late</reg> Bursat. <hi TEIform="hi">consil. 3. num. 7. consil. 86. num. 32.</hi> Sicque de cofeudo, quod <reg orig="merè" TEIform="reg">mere</reg> et <reg orig="absolutè" TEIform="reg">absolute</reg> est hereditarium, vasallus <reg orig="ritè" TEIform="reg">rite</reg> et <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> testationem mentis suae supremam condere potest. <hi TEIform="hi">tex. est in tit. 48. iunct. tit. 26. §. feudum. lib. 2. Feud ubi gloss. et Feudistae. Rittershus. in partit. Feudalib. c. 12. quaest. 6. in princ.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">12</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Insonderheit ist auch hie wol vnd fürnämblich zu mercken, daß solcher ovn Jacob Martin, für sich, seine eRben vnd Nachkommen getroffne Lehen Kauff, vom Lehen Herrn selbsten</foreign> eodem Anno confirmirt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">auch nach fürgelegter vnd zuvor allbereit steht getroffener Kauffs Abred, gedachter Jacob Martin alsobald</foreign> investirt <foreign lang="GE" TEIform="foreign">worden: Gestaltsame solches alles mit mehrem, auß bemelter</foreign> Investitur <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zuvernem~en ist.</foreign> Qui consensus Domini hoc operatur, ut omnia quae ex contractu veniunt comprehendere videatur. Et consensus regulariter assumitnaturam actus, super quo interponitur. <hi TEIform="hi">Camerar. in c. Imp. pag. 342.</hi> Ac sicut stipulatio, quae est stricti iuris, assumit naturam bonae fidei, si interponatur super contractu bonae fidei. <hi TEIform="hi">Iason. in Rubr. de V. O. Br. in l. videamus. §. si actiones. e usur.</hi> Ita assensus post perfectum actum, regulabitur à contractu. <hi TEIform="hi">Idem Camerar. pag. 410.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">13</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Zu dem auch ferrner kompt, vnd gantz allen Zweifel benimpt, daß an jetzo strittiges Lehen, nach seeligem Absterben Jacob Martins, in Anno 1566. so wol, ermelter seiner hinderlassener Wittiben Agnes von Rohrdorff, als sein Martins Kindern gelihen worden. Wie dann im Namen derselben Herman Jäger im ben elten Jahr, das Lehen in der Reichenaw, laut der</foreign> Investitur <foreign lang="GE" TEIform="foreign">empfangen: auch besagte Agnes von Rohrdorff, so lang sie im Leben gewesen, solch Lehen rhüwig vnd ohne menniglichs Verhinderung besessen oder innen gehabt. Auß welcher des Weibs</foreign> Succession, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wie auch deren
<pb id="s242" n="238" TEIform="pb"/>
darauff gefolgter</foreign> Investitur <foreign lang="GE" TEIform="foreign">erscheinet:</foreign> <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> concedens <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> accipiens, <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> successionem sanguinis et ius agnationis, sed <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> et solummodo hereditariam, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in Achtung genommen haben.</foreign> Siquidem extraneus in feudis, nisi sit <reg orig="merè" TEIform="reg">mere</reg> hereditarium, succedere non potest. Quia <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> uxor pro portione hereditaria successit, et investita fuit, in praedicto feudo: concludenter sequitur, quod tale feudum <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> et <reg orig="merè" TEIform="reg">mere</reg> hereditarium sit. <reg orig="Cùm" TEIform="reg">Cum</reg> <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> in feudo hered tatio, pro portionibus hereditariis succedatur. <hi TEIform="hi">Natta consil. 159. num. 20. Bl. ad L. si tibi decem. §. sipactus. ff. de pact.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">14</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wann dann die in Anno 1566. beschehene</foreign> Investitur. in considerationem <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gezogen würdt; danamblichen obgedachter massen, Agnes von Rohrdorff, als</foreign> <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> extranea persona, sine omni contradictione et disputatione (pro ca scil. portione, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">so Ihro Crafft Landrechtens,</foreign> à defuncto marito <foreign lang="GE" TEIform="foreign">anerstorben) zusampt den Kindern</foreign> investirt <foreign lang="GE" TEIform="foreign">worden. So volgt auch vnwidersprechlich, daß mit offtangeregter</foreign> Investitur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die eygentliche Art vnd Beschaffenheit diese Lehens vnwidersprechlich erklärt, vnd hierauß zuschließlichen seye: Daß solch Lehen ein recht eigentlich Erb Lehen sein vnd verbleiben müsse.</foreign> Feudum enim semel hereditarium factum, numquam posthac hereditarium esse desinit. Uti ex Minadoo et Zuchar. scriptum reliquit Knichen. <hi TEIform="hi">tractat. de vestitur. pactionib. cap. 1. num. 179.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">15</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Bey welchem setz</foreign> deducir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten es nicht verbleibt, sondern es ist gleicher massen auch (wie wir berichtet werden) kund vnd offenbar, daß selbiger Enden, ja alle von dem Closter Reichenaw herrührende Lehen, rechte Erb Lehen sein, vnd auff Absierben der Innhaber</foreign> indifferenter <foreign lang="GE" TEIform="foreign">geerbt werden.</foreign> Nunc autem indubitati iuris est; <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> in feudis ante omnia mos Curtis vel Regionis, et magis adhuc <reg orig="intentè" TEIform="reg">intente</reg> quam in aliis inspiciendus sit: ac si dubii <reg orig="quicquàm" TEIform="reg">quicquam</reg> circa feudum occurrit, cius interpretationem secundum Regionis morem fieri conveniat.
<pb id="s243" n="239" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">Oldrad. cons. 59. in 2. dubio. nu. 9. Br. cons. 81. in fin. Card. Paris. cons. 11. num. 30. et cons. 21. nu. 48. volum. 1. Cravett. consil. 926. num. 10. fac. trad. Ias. in l. 2. num. 202. C. de iure emphyt.</hi> Haecque consuetudo regionis, magis quam natura feudorum sive ius scriptum, attendi debet. <hi TEIform="hi">Guid. Pap. quaest. 59. post Hostiens quem commemorat</hi>. Et speciali vel locali consuetudini semper magis standum esse, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Iuri fendorum communi, cum illa huic deroget, colligitur etiam ex <hi TEIform="hi">c. 1. §. hoc autem notandum. vers. hoc quoque. in verb. secundum usum. de iis qui feudum dare possunt. c. 1. in princ. vers. Et quamquam. de feud. cogn. Henning. cons. 32.</hi> Constitutiones enim feudorum sunt fundatae super sola consuetudine: ideo contraria consuetudine tolli possunt. ut inquit Bl. <hi TEIform="hi">cons. 185. vol. 1.</hi> et consentit Geil. <hi TEIform="hi">2 ??? serv. 148. nu. 3. Deian. resp. 142 num. 15. vol. 3. Andr. Knich???. de Sax. iure non provoc. c. 5. num. 16.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Gestaltsame dann eben zu Tuttlingen, ohnzahlbare Lehen von dem Gotts Hauß Reichenaw herrühren, welche man Huber</foreign> (sive Hubas, id est, agros certi modi sen mensurae. <hi TEIform="hi">Knichen tract. de vestitur pact. cap. 3. num. 32. etc.</hi>) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nennet, vnd mit denen jetzstrittiges Lehen Inhabere Leibern, das ist nach Fruchtbarkeit des Jargangs, ihren</foreign> Canonem <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ringern oder erhöhen lassen. Die ohne allen Stritt</foreign> <reg orig="merè" TEIform="reg">mere</reg> hereditaria feuda <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sein, vn~ außgenom~en man sie ab</foreign> Episcopo Constantiensi, tamquam Domino Monasterii Reichenoviensis recognoscirt. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sonsten gäntzlich</foreign> quo ad successionem, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">den</foreign> allodialibus bonis accensiert, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">jßnen gleich geerbt, vermacht vnd alienirt werden</foreign>.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">16</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnd das noch mehr, so werden nicht allein angeregte Huber vnd andere Reichenawische Lehen,</foreign> pro feudis alienabilibus et <reg orig="purè" TEIform="reg">pure</reg> hereditariis <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gehalten: Sondern es ist auch, wie die alte hiebeyligende</foreign> documenta <foreign lang="GE" TEIform="foreign">erweisen,</foreign> in specie <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dieses Lehen, zu viel vnderschiedlichen mahlen, ohne menniglichs Einreden, gleich andern ErbGütern getheilt, auch</foreign> extraneis heredibus <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gelassen, verkaufft, vnd damit als einem rechten Erb Lehen, in allweg gehandlet worden.</foreign> <reg orig="Cùm" TEIform="reg">Cum</reg> igitur hocce feudum fuerit
<pb id="s244" n="240" TEIform="pb"/>
non semel, sed etiam pluries alienatum; feudum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ex pacto et providentia, ut et <reg orig="mixtè" TEIform="reg">mixte</reg> hereditarium, <reg orig="aliâs" TEIform="reg">alias</reg> nec in dotem dati, nec pro necessitate famis alienari queat: ut <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> probat Curt. Sen. <hi TEIform="hi">consil. 50. nu. 24.</hi> Etalienationes huius nostri praesentis feudi habuerint effectum, quia post eas semper emptores gavisisunt; inde illud <reg orig="perpetuò" TEIform="reg">perpetuo</reg> alienabile mansit: etiam per testamentum, transactionem, etc. Ut <reg orig="latè" TEIform="reg">late</reg> deducit Surd. <hi TEIform="hi">cons. 105. num. 11. et 12.</hi> Sicque hoc Feudum, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> fuerit in extraneos et diversas familias alienatum; fateri necesse est, quod effectum fuerit alienabile, et possit transire in quemcumque. Cephal. <hi TEIform="hi">consil. 307. num. 40.</hi> ubi dicit hoc esse <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> verum, quando exstant aliqua Instrumenta alienarionum (ut in facto nostro) quia ea probant consuerudinem. Quo sensu et Curt. Iun. <hi TEIform="hi">cons. 171. num. 9.</hi> docet: Feudum antiquum potens alienari in praeiudicium agnatorum, non dici habere proptiam naturam feudi; et illum, cui datum fuerit, non habere illud pro feudo, nisi sicut ei datum est. Et <reg orig="indè" TEIform="reg">inde</reg> alienatio, feudi hereditarii tessera reputatur: <hi TEIform="hi">Natta. consil. 501. num. 3. lib. 3. Menoch. consil. 218. nu. 5. lib. 9. et 606. num. 1. Tom. 4.</hi> tumque ut alia res hereditaria iudicatur. <hi TEIform="hi">Silvan. consil. 30. num. 26. Vivi. decis. 443. num. 12. lib. 3. cAcheran. consil. 57. num. 3. complures allegans.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">17</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Und ist schwehrlich zuerrahten, was klagende Gegentheil hierwider ihnen ersprießlich vorwenden <reg orig="könden" TEIform="reg">konden</reg>, oder mit was Sehein sie dieses Lehen, <reg orig="für" TEIform="reg">fur</reg> ein Kunckel Lehen angeben <reg orig="dörffen" TEIform="reg">dorffen</reg>: In <reg orig="vernünfftiger" TEIform="reg">vernunfftiger</reg> Erwegung, beygelegte Kauffbrieff mehr dann gnugsam darthun, daß eben dieses Lehen zuviel underschiedlichen mahlen, gantz und zertheilt, frembden und nahen Verwandten, Auch ettwann von Wittfrawen, so viel selbige daran von ihren <reg orig="Männern" TEIform="reg">Mannern</reg> ererbt, <reg orig="käufflich" TEIform="reg">kaufflich</reg> <reg orig="verändert" TEIform="reg">verandert</reg> worden. Gleicherweise bringen angeregte Kauffbriefe mit sich, daß man ieder zeit dem <reg orig="Käuffer" TEIform="reg">Kauffer</reg>, sampt allen seinen Erben und Nachkommen, diß Lehen verkaufft. Item ist in dem
<pb id="s245" n="241" TEIform="pb"/>
mehrern Theil dieser alten Kauffbriefen zufinden, daß der</foreign> emptor <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gegenwertig Lehen jnnhaben, niessen, einziehen, versetzen, verkauffen, damit gefahren, lassen vnd thun, soll vnd möge, was er wölle: Als mit andern seinem eygnen Gut. Wie dann auch darauff selbige, so der gestalt dieses Lehen erkaufft, solches gleicherweise bald widerumb ohn worden, vnd nach belieben hingegeben.</foreign></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">18</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Nicht weniger weisen die Lehenbriefe so viel auß, daß wann solch Lehen gehörter massen allbereit verkaufft, vnd der</foreign> emptor <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wircklich eingesetzt geweßt. Man alsdann er erst für den Lehen Herrn kommen, der Sachen Beschaffen heit erzehlt, die Kauffbriefe (welches sonderlich zumercken) auff gelegt, vnd vmb Belehnung angehalten. Wie solches auß dem ältesten Lehenbriefe, so man gehahen mag, offenbar: Dessen</foreign> datum 1453. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">darinn erzehlet würdt, Werlin Martin von Aach, gesessen zu Tuttlingen, seye für den damahlen Regierenden Abbt des Gotts Hauß Reichenaw kommen, demütig angezeigt, daß er diß Lehen eheils käufflich, theils als ein Heimstewr bekommen. Dieses alles mit seinen Kauffbriefen bewiesen: Auch darbey Auffsendbriefe gezeiget, darinnen die Verkäuffere gesehrieben vnd gebetten, daß der Lehenherr, den offtgen andten Zehenden, dem Käuffer auch zu rechtem redlichem Lehen, gnädiglichen lephen wolte: vnd würde hinzu gethon, es habe er, der Lehen Herr, diß begehren vor zimblich erkandt, vnd nach solchem Auffsen den dem</foreign> emptori <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Werlin Martin, diesen Zehen den gelyhen. Dergleichen Observantz nun, benimpt diß Orts allen Zweifel.</foreign> Nam certum est, per observantiam subsecutam constare, quid partes senserint. <hi TEIform="hi">c. cum dilectus ubi Dd. de consuetud. l. <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg>. et l. si de interp. ff. de llb. Gravett. consil. 459. nu. 21. Burs. consil. 326. num. 6.</hi> Solet enim subsequens observantia declarare omnem dubietatem. eT dicit Roman. <hi TEIform="hi">consil. 338. nu. 5.</hi> <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> subsequentia facta vel verba, praestant antecedentibus evidentissimum intellectum. Ac observantia dicitur
<pb id="s246" n="242" TEIform="pb"/>
Regina omnium Interpretationum, <hi TEIform="hi">Menoch. consil. 32. nu. 44. Decian. consil. 6. nu. 15. et seq.</hi> et vim habet declarationis commodam, quae plurimum operatur; ut <reg orig="latè" TEIform="reg">late</reg> per Paris. <hi TEIform="hi">consil. 75. num. 52 volum. 2.</hi> Et secuta observantia partium, arguit quid à principio fucrit inter partes conventum; <hi TEIform="hi">Br. in l. si servum plurium. §. huiusmodi. ff. de leg. 1. ubi Zas. multos citat concordantes.</hi> et posterius factum, declarat prius actum: secundum Bl. <hi TEIform="hi">in d. l. si servus, etc.</hi> et multos ponit Decius <hi TEIform="hi">consil. 101. num. 49.</hi> Surd. <hi TEIform="hi">consil. 140. num. 43.</hi> ubi dicit, huiusmodi observantiam interpretativam, non indigere praescriptione: siqueveita fuit observatum, credendum esse, quod tum fuerit intellectum.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">19</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Endlichen so ist solch Lehen auch ein Zinß Lehen, von welchem die Innhabere Järlichen ein gewisse Gült zu reichen verbunden sein.</foreign> Nunc autem communiter Dd. concludunt; quod res in feudum recepta pro Anno censu, amittat propriam feudi Naturam, et ad extraneos heredes transcat: <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> illo casu ad Locationis naturam accedat. et sic ex <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> cuiuslibet contractus et conventionis, ad heredes sittransitorium; sive eorum mentio facta fuerit sive non. <hi TEIform="hi">text. in l. veteris. C. de contrah. et committ stipulat. et in l. viam veritatis. C. Locati. l. 2. C. de pact. inter empt. et vendit gloss. ibidem, in verbo. sive heredes. Natta consil. 159. nu. 16. Gail. lib. 2. obser. 159 nu. 5.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">20</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnd soll deme zu wider nicht jrren, daß erstlich für geben würdt: Es seye aller Lehen Gewonhen, Art vnd Eygenschafft, daß vielmehr das</foreign> ius agnationis et consanguinitatis in consideratione <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zuhalten, dann daß die</foreign> extranei de iurecommuni, ab intestato vel ex testamento succedi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren. In Ansehung, solches</foreign> regulariter <foreign lang="GE" TEIform="foreign">statt hat, wa nicht das Widerspiel</foreign> ex tenore in vestiturae, <reg orig="longaevâ" TEIform="reg">longaeva</reg> <reg orig="observantiâ" TEIform="reg">observantia</reg>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd andern rechtmässigen</foreign> prae sumptionibus <foreign lang="GE" TEIform="foreign">mag erwiesen werden. Wann aber solches hieoben vermeidter massen, so wol auß dem Kauffbriefe, als auch vnderschiedlichen</foreign> Investituris, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">klärlich vnnd vnwidersprechlich beygebracht worden: Also kan auch angemeldte</foreign>
<pb id="s247" n="243" TEIform="pb"/>
1. Ratio dubitandi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nicht statt haben.</foreign> Cessat enim praesumptio illa, ubi constat ex varbis investiturae, velaliis de iure sufficientibus adminiculis, seudum esse improprium et non rectum sive hereditarium: <hi TEIform="hi">itatradit post alios Thomas Marinus tit. de feud. non hab prop. nat. feud. num. 4. et 5. Curt. Iun. consil 130. num. 7. Campeg. inter consil. Bruni, in consil. 11. col. 2. Cravetta in consil. 72. num. 10.</hi> Et praesumptionem genetalem hanc, cedere probationi manifestae, et indiciis indubitatis, non est <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> auctoritatibus firmetur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">21</note> Praeterea certi iuris, et illud est; quod feuda omnia in ambiguis, hereditaria esse praesumantur: uti ex Thom. Marin. <hi TEIform="hi">in d. tract. de gener. et qual feud. in princ. num. 52.</hi> videre est. Refert enim Andream de Isern. <hi TEIform="hi">in complutib. locis.</hi> Bl. Alvarot. Alex. Curt. Iun. Raph. Comens. Brun. Rub. Affl. Covarr. Zas. Gozadin. etc. huius sectae assectatores: traduntque praeterea Affl. <hi TEIform="hi">decis. 140. num. 2.</hi> Cardin. Paris. <hi TEIform="hi">consil. 2. num. 18. et xons. 3. num. 9. volum. 1.</hi> Natta <hi TEIform="hi">consil. 130. num. 10.</hi> Rol. à Valle <hi TEIform="hi">consil. 32. num. 28. et cons. 55. in print. vol. 3.</hi> Franc. Bursat. <hi TEIform="hi">consil. 3. num. 4.</hi> ubi hanc magis communem esse, testem se praebet. Tiber. Decian. <hi TEIform="hi">cons. 24. num. 70. vol. 1.</hi> Nec obstat; quod tamen permulti quoque reperiantur, quibus contratium (<reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> in ambiguo diiudicari, feudum expacto esse) arrideat: quod rursus apud Vult. <hi TEIform="hi">d. cap. 8. num. 33. vers. maluerunt.</hi> et Menoch. <hi TEIform="hi">de praesumpt. 94. num. 5.</hi> reperire licet. Si enim calculum <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> subduxeris, apparebit (ut de auctoritate, utramque sententiam propugnantium, nihil in medium afferam) <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> maiorem illorum fore numerum, qui illam, quam qui hanc suscipiant tuendam. Quare prior illa opinio magis communis, <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> dicenda erit. Etenim magis communis opinio ca est, quae maiori Doctorum numero fulcitur. <hi TEIform="hi">Nevizan in sylv. nupt. lib. 5. num. 4. in sin. et seq. Anton. Mar. Corat. in tract. de com. opin. in praefat. num. 44.</hi> Quam quoque opinionem longo stylo, et eleganter defendit Surdus. <hi TEIform="hi">consil. 105. num. 8.</hi></p>
<pb id="s248" n="244" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">22</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">So kan auch die ander angezogene</foreign> Ratio dubitandi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">hierinnen nichts widerigs vervrsachent In Betrachtung solch Lehen, nicht allein für jhne Jacob Martin vnd seine Erben, sondern auch desselben Nachkommen, erkaufft worden. Wie dann zuvor mehrmalen von andern beschehen: Vnd dise. Käuff, auch hierüber auffgerichte Brieff, durch die</foreign> investituras subsequentes, <reg orig="expressè" TEIform="reg">expresse</reg> confirmirt <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd bestättiger worden, Dannenhero</foreign> pro parte ipsius investiturae <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zuhalten.</foreign> Rationiautem consentaneum videtur, ut ex hac sermonis diversitate (<foreign lang="GE" TEIform="foreign">für sich, seine Erben vnd Nachkommen) Item daß in dem Kauffbrieff mehrertheils gesetzt würd, es habem die Käuffere macht, mit erkaufftem Lehen, als jhrem eignen Gut zuhandlen, das zu verkauffen, etc.</foreign> separatae feudorum species eruantur. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnd dieweil dise</foreign> Instrumenta <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder Kauffbriefe, in den</foreign> investituris, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nach dem man sie vorgelegt,</foreign> confirmirt <foreign lang="GE" TEIform="foreign">worden, darumben oberwehnter massen, gleichsam als wann sie den</foreign> Investituris in serirt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zuachten, soll es an jetzo billich heissen:</foreign> <reg orig="Quòd" TEIform="reg">Quod</reg> ut aliarum dispositionum, sic vel <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> in vestirarum verba, cum effectu et quidem ita accipienda sint; ne supetfluitatem ferant, sed aliquid operentur. <hi TEIform="hi">l. si quando. C. de testam. cap. in Pap. de privileg, in 6. Bl. in Rubr. C. de contr. et committ. stipul. Natta, d. consil. 159. per totum.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">23</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">In gleichem kan auch nicht jrren, daß in deren in Anno 1531. für geloffener vnnd andern</foreign> Investituris, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">alleinig Jacob Martin gelihen, vnd dannzumal einiges Erben oder Nachkommen nicht gedacht worden: In Erwegung, daß schon der Erben vnd Nachkommen,</foreign> per expressum, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in ernannter</foreign> iinvestitur <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nicht Anregung grschicht, so geschicht doch solches</foreign> <reg orig="tacitè" TEIform="reg">tacite</reg>: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dann zur Zeit begehrter</foreign> Investitur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die Verkäuffere vnnd Käuffer, vor dem</foreign> Domino Directo <foreign lang="GE" TEIform="foreign">erschienen, jhme den Kauff brieff (wie solches gleich auß dem Eingang der</foreign> In vestitur <foreign lang="GE" TEIform="foreign">kan eygentlich geschlossen werdem) obbesagter massen <reg orig="fürgelegt" TEIform="reg">furgelegt</reg>, <reg orig="darüber" TEIform="reg">daruber</reg> der Kauff, und alles was denselbigen einverleibt,
<pb id="s249" n="245" TEIform="pb"/>
genugsam</foreign> confirmirt, ratificirt <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd gut geheissen worden.</foreign> Etiamsi enim assensus dicatur esse rigorosus et strictissimi iuris: tamen non semper permanet in finibus stricti iuris. Nam sicut stipulatio (quae stricti iuris est) bonae fidei assumit naturam, si super contractu bonae sidei interponitur: ita iste consensus regulatur à contractu. Et regulariter consensus assumit naturam actus super quo interponitur, <reg orig="atquè" TEIform="reg">atque</reg> omnia quae ex natura contractus veniunt comprehendit. <hi TEIform="hi">Comer. in c. Imp. pag. 342. Ias. in. Rubr. de V. O. Br. in l. videamus. §. si act. deusur</hi>. Ita assensus postquam est perfectus actus, <reg orig="regulabiturà" TEIform="reg">regulabitura</reg> contractu. <hi TEIform="hi">Camer. pag. 410.</hi> Consequens igitur est: ut dominus secundum naturam huius contractus consensisse censeatur. <reg orig="pulchtè" TEIform="reg">pulchte</reg> Camer. <hi TEIform="hi">in d. loc.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">24</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnd erscheinet beyneben hier auß, daß diese Wort (zum redlichen rechten Lehen) nicht</foreign> tale Feudum, quod ex pacto et providentia vocant, argui<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, sonder</foreign> ad differentiam aliarum emphyteuticarum et similium concessionum apponi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ert.</foreign> Ne sc. tale feudam alienabile, omnino pro te allodiali <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gehalten würde.</foreign></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">25</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Was für das Vierdte die</foreign> Confessionem, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">so hieoben gleichmessig</foreign> pro ratione dubitandi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">angezogen worden, anlagt: ist selbige</foreign> ex <reg orig="merâ" TEIform="reg">mera</reg> <reg orig="ignorantiâ" TEIform="reg">ignorantia</reg> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd Vnwissenheit des Vnderschieds, so zwischen dem Kunckel: vnd Erb Lehen gehalten, beschehen. Auch solches alles in wehrendem</foreign> negotio revocirt <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd widerruffen worden.</foreign> Nunc autem constat, <hi TEIform="hi">ex l. 7. C. de Iuris et factiignorantia. et l. non fatetur. ff.d e confess.</hi> errorem facti, nec dum finito negotio nemini nocere. Sed semper revocati, et contrarium doceri posse. <hi TEIform="hi">Mascard. de probat. conclus. 378. n. 1. Decian. respons. 33. num. 62. volum. 1.</hi> <reg orig="Undè" TEIform="reg">Unde</reg> etiam iuratae confessionis, per errorem factae revocatio permittitur, <hi TEIform="hi">ut tradunt iidem</hi>. Sic confessio erronea, qua quis etiam in iudicio confessus est, rem suam esse alterius, nullum praeiudicium facit errote probato. <hi TEIform="hi">Socin. Iun. consil. 180. n. 86. lib. 2. Cravett. cons. 157.</hi>
<pb id="s250" n="244" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">num. 8. Curt. Iun. cons. 41. num. 15. vers. praeterca</hi>. Sic etiam confessionem ex iuris errore factam, revocare licitum est. Cravett. <hi TEIform="hi">cons. 188. num. 10.</hi> Mascard. <hi TEIform="hi">de prob. d. conclus. 378. n. 4.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">26</note> Sic quoque recognitio Feudi aliter facta, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> essent antiquae investiturae, non nocet: <hi TEIform="hi">Curt. Iun. consil. 1. num. 28.</hi> et ea mutatio, pererrorem probabilemque ignorantiam praesumitur facta. Nevizan. <hi TEIform="hi">consil. 10. numer. 2.</hi> Natta <hi TEIform="hi">consil. 322. num. 3. et 4. et consil. 505. num. 16.</hi> ubi allegar Alex. <hi TEIform="hi">consil. 55. numer. 20. volum. 4.</hi> dicentem: <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> in dabio praesumatur vasallus <reg orig="errâsse" TEIform="reg">errasse</reg>, idque ipsum et alibi voluit Alex. <hi TEIform="hi">videl. confil. 9. num. 12. vol. 5.</hi> quo loco in fortioribus terminis, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> etfi scienter vasallus diversam accipiat investituram feudi: attamen sibi non praeiudicare asserit, et eum sequitur Natta <hi TEIform="hi">d. confil. 505. num. 16.</hi> Menoch. qui plures alios citat <hi TEIform="hi">consil. 103. num. 16.</hi> Roland. <hi TEIform="hi">consil. 1. num. 62. et seq. volum. 4.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wann dann ein Lehenmann, auch von dem Eygenthumbs Herrn, sich anderer gestalt wircklich belehnen laßt, dann</foreign> pro natura et qualitate feudi concessi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sonsten gescheben solte: Vnd jhme oder selnen Erben, doch dieses nicht</foreign> praeiudici<foreign lang="GE" TEIform="foreign">eret, wie vil weniger kan Caspar Erndlins bald nachgehends</foreign> revocir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">te</foreign> Confessio <foreign lang="GE" TEIform="foreign">seinem Weib, dessen</foreign> Procurator <foreign lang="GE" TEIform="foreign">er gewesen, Ichtwas Schaden bringen.</foreign></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">27</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Endtlichen vnd zum finfften, wiewol die von Irer Fürstlichen Gnaden, dem Herrn Bischoffen zu Costnitz, verordnete Pfaltz Lehen Richter, in dieser strittigen Lehens Sach allbereitt ein Vrthel geben, vnd solches für ein Kunckel Lehen gehalten: ist doch das zubedencken, daß jetzternante Vrthel dem außtruckenlichen Buchstaben offtangezogener Conträct, alten</foreign> Investitu<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren vblichem Gebrauch, vnd in diesem Lehen wolhergebrachter langen gleichmässigen Observantz, gäntzlichen zuwider, darumben vnbillich, vnd in allweg zuhoffen, daß seldigt durch das Hochlöbl. Kays. Cam~ergericht, dahin man ordenlich</foreign> provo<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ciert, von Rechts wegen, solle und werde
<pb id="s251" n="245" TEIform="pb"/>
reformirt, vnd dieses Lehen, für ein recht Erb Lehen erkendt wreden.</foreign> Et insuper constat, Principem non posse mutare statum, nec imminuere iura vasallorum, nec proprio motu, nec etiam imploratus. Quia feudum est contractus innominatus secundum quosdam: secundum alios nominatus, et in suo esse perfectus. Perfecto autem nihil addi vel detrahi potest, nisi de communi partium consensu. <hi TEIform="hi">l. sicut. C. de Ob. et Act. Natta consil. 408. num. 9.</hi></p>
<p TEIform="p">Ioachim Faber, D. Christoph Besold, D.</p>
</div1></body></text>




</TEI.2>