<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Leo Galeatus, Anni M.DC.XX. Hoc est, Maximiliani, Bavariae Ducis, Expeditio, Pugna, Victoria Pragensis. </title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Bisselius" TEIform="author">Bisselius, Johannes SJ </author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Bisselius, Johannes SJ </editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/bissel5" type="href" id="bissel5" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bissel5</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bisseliusleo.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bisseliusleo.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bissel5/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Amberg: Burger, 1677.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 February 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>





<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book">
<head> </head>
<div2 id="BiLA.02.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XXV.</head>
<p TEIform="p">In hanc sententiam, etsi tempori tunc, rerumque conditionibus, quam consuetudini temporum, convenientiorem, cum discessum esset a plerisque, militiaeque potissimum <reg orig="administrîs" TEIform="reg">administris</reg> <reg orig="primîs" TEIform="reg">primis</reg> (Anhaltini Principis <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> penitus aemulatione loci, iam non, ur antehac, in castris primi:) Fridericus quoque, ne, repugnando, turbis novis daret ansam, consensui multitudinis manus
<pb id="s110" n="108" TEIform="pb"/>
dedit: et naturae quoque bonitate quadam, facile, qua suasu praeires, ductilis; expeditioni sese, castrisque, composuit. Ante cetera vero, nequid indispositum Pragae, vel privatim in domo regia, vel tribus in civitatibus publice, post se relinqueret: primo filium suum, natu maximum, (113) Henricum Fridericum, septimum tunc agentem aetatis annum, ac nuper ab Ordinibus-regni designatum patri (si decederet is) succesiorem, ut <reg orig="aliô" TEIform="reg">alio</reg> superius <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> memoratum est; abduxit <reg orig="Pragâ" TEIform="reg">Praga</reg>, <reg orig="suômet" TEIform="reg">suomet</reg> ipsius, ac Proserum aliquot, (<reg orig="utî" TEIform="reg">uti</reg> Pessina quoque tradit, ac loquitur,) aulae suae pvaecipuorum, comitatu septum: transtulitque primo Brandisium; locum, a tertio milliari, ripae larvar fluminis Albis imminentem. Inde vero, Berlinum Brandenburgicum eum devehendum curans, ad foannem Sigismundum, Imperii Romani Septemvirum, Reformatae religionis etiam ipsum nuper partes amplexum: submonuit utique, Meminisset, se fortunae patris utrique seponi, reservarique. si bonae, secundaeque; rediturum, Bohensici culminis, ut collegam; sin adversae, parentique funestae, tamquam heredem clim, ac possessorem. In haec, lacrimae,
<pb id="s111" n="109" TEIform="pb"/>
complexus, et alterius ab altero maesta divulsio: sed Palatini festinus in regiam Pragensem reditus.</p>
<p TEIform="p">Secundum haec, ad Septembris diem decimum quintum, <reg orig="sollicitâ" TEIform="reg">sollicita</reg> Friderici <reg orig="praecipuâque" TEIform="reg">praecipuaque</reg> <reg orig="curâ" TEIform="reg">cura</reg>, (nam eius macime res, ac salus, agebatur,) ad defensionem trium-urbiune bellicus omnium generum fit apparatus. inspectio moenium, turrium, munimentorum, quam unquam alias, intentior: et, ex armamentario, machinarum, ex aere, praegrandium, magnus in editiora loca numerus <reg orig="rotîs" TEIform="reg">rotis</reg> subvectus; ac foris, pro fronte murorum, passim constitutus. Ad saga demum, et arma, populus certatim vocatus, ac ruens-In Bavarum, Bucquoium, Ferdinandum, signa, conclamationes, tubae. Fine mensis, quem diximus, appetente; convocatis in Senaculum primoribus Ordinum-regni, Fridericus, regiam coniugem, sobolem, <reg orig="suîque" TEIform="reg">suique</reg> fidam memoriam, observantiamque, commendans; e comitio <reg orig="frequentiâ" TEIform="reg">frequentia</reg> <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg> deducitur, ad praeparatam expeditioni quadrigam. <reg orig="Eâ" TEIform="reg">Ea</reg> <reg orig="conscensâ" TEIform="reg">conscensa</reg>, pridie diei, quo <reg orig="Catholicîs" TEIform="reg">Catholicis</reg> antehac <reg orig="fastîs" TEIform="reg">fastis</reg> Archangeli Michaelis memoriam Ecclesia recolebat, <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> nempe Divi
<pb id="s112" n="110" TEIform="pb"/>
Wenceslai, Bohemorum Principis, <reg orig="sollemnî" TEIform="reg">sollemni</reg> luce, comitatu <reg orig="splendidô" TEIform="reg">splendido</reg> proficiscitur in castra; quae tunc Bohemis (uti Czechorodius Phosphori <reg orig="sextô" TEIform="reg">sexto</reg> <reg orig="Radiô" TEIform="reg">Radio</reg> loquitur) ad Brezeznicium, aut, ut Bellus <reg orig="librô" TEIform="reg">libro</reg> <reg orig="quartô" TEIform="reg">quarto</reg> Laureae nominat, ad Klingenbergam erant; <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>, qui <reg orig="milliariûm" TEIform="reg">milliarium</reg> octo <reg orig="spatiô" TEIform="reg">spatio</reg> <reg orig="Pragâ" TEIform="reg">Praga</reg> distabat. Quo cum venisset; continuo rumor in omnem circumquaque Bohemiam dispersit: Friderici regis in extremo fortunas esse. nisi praesente rege, nolle proeliari rgios. Hostium autem praetoriana castra, <reg orig="milliarî" TEIform="reg">milliari</reg> non plus <reg orig="unô" TEIform="reg">uno</reg>, remota <reg orig="regiîs" TEIform="reg">regiis</reg> a castris, <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>, cui Morawizio ncmen. Inde mox, ad manus utrimque ventum iri.</p>
<p TEIform="p">Quo factum est, ut, quae res prudentibus valitura visa fuerat, ad animanda Bohemorum pro Palatino studia, simul ac iste, praesens in hostem ire, conspici coeptus esset: eadem, <reg orig="mirandâ" TEIform="reg">miranda</reg> casuum humanorum volubilitate, desubito sese verterit in formidinem publicam, et animorum popularium deiectionem, ac rerum omnium desperationem extremam; relinquentibus passim omnibus omnia, quae secum efferre nequirent:et e villis, <reg orig="pagîs" TEIform="reg">pagis</reg>, arcibus, ac minoribus
<pb id="s113" n="111" TEIform="pb"/>
<reg orig="oppidîs" TEIform="reg">oppidis</reg>, Pragam refugientibus. Ea tunc, consternationis publicae receptaculum erat. (114)</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Hîs" TEIform="reg">His</reg> nihilominus suorum terroribus aut revera Fridericus, aut dissimulatione fluctuum mentis, imperterritus; pavorem eximere militi suo conatur, ostensione fiduciae; quam collocatam in Ungaricis, a Gabore sibi <reg orig="promissîs" TEIform="reg">promissis</reg>, <reg orig="subsidiîs" TEIform="reg">subsidiis</reg> haberet. Ea propediem adfutura, denuntians; uti fidem asseverationi faceret, paullo post e castris, ad Sezschinum tunc <reg orig="locatîs" TEIform="reg">locatis</reg>, <reg orig="expeditô" TEIform="reg">expedito</reg>, qui Pragam festinaret, cursore, praefectis <reg orig="fabrûm" TEIform="reg">fabrum</reg> mandat: ut e ripa Multaviae fluminis <reg orig="dextimâ" TEIform="reg">dextima</reg>, quam adiaceret Koenigssala, pontem ducerent nauticum, in ripam adversam; traiciendis, ut primum advenissent, auxiliis Ungaricis. Ex quo mandandi <reg orig="modô" TEIform="reg">modo</reg>, facile statuamus: castra Palatiniana, diebus <reg orig="illîs" TEIform="reg">illis</reg>, quibus exspectabantur Ungart, trans laevam amnis Moldae ripam posita, tractum Circuli (quem appellant) Podbederensis, Occasum versus, insedisse. Sed ea Friderici spes, de Pannonum Inferiorum in proeliis usu, quo temporis <reg orig="articulô" TEIform="reg">articulo</reg> potissimum eorum operae pretium futurum fuerat creditum; haud secus, ac Pompeii quondam, (in acie Pharsalica
<pb id="s114" n="112" TEIform="pb"/>
Caesari concurrentis) de copiis equestribus (115) concepta fiducia, caduca fuit: ut in loco reddemus.</p>
<p TEIform="p">Sed inter haec, Bavariae DUX. et Carolus, Bucquoii Comes, rerum in castris suarum strenue satagebant. quorum idcirco gestis narrandis, uti coepimus, ad dierum temporisque seriem redimus.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.02.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XXVI.</head>
<p TEIform="p">Ac Maximilianus quidem, <reg orig="vicesimô" TEIform="reg">vicesimo</reg> <reg orig="quintô" TEIform="reg">quinto</reg> Septembris die, sursum versus, ad Boream, cum exercitu pergens; Budnam accessit, <reg orig="murîs" TEIform="reg">muris</reg> cinctum, et turribus munitum, oppidum. quod, inter Moldam ac Malczam amnes, situ fere <reg orig="mediô" TEIform="reg">medio</reg> constitutum, <reg orig="praesidiô" TEIform="reg">praesidio</reg> trecentorum, <reg orig="sclopetîs" TEIform="reg">sclopetis</reg> et <reg orig="gladiîs" TEIform="reg">gladiis</reg> armatorum, sed ex agris et plebe collectae militiae, tenebatur. Hi, simulque cives incolae, misso, sub eius adhuc diei vesperam, feciali, cum tuba, cumque mandatis, ut Ferdinando Caesari, legitimo suo Regi, <reg orig="positîs" TEIform="reg">positis</reg> <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg>, sese submittant: respondent, <reg orig="Correptîs" TEIform="reg">Correptis</reg> <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg>, pro Friderico rege, sibi <reg orig="lectô" TEIform="reg">lecto</reg>, suprema quaeque facturos, ac passuros. Continuoque <reg orig="fistulîs" TEIform="reg">fistulis</reg> <reg orig="aeneîs" TEIform="reg">aeneis</reg>, minoris formae (quod grandiores deessent,) <reg orig="expeditîs" TEIform="reg">expeditis</reg>, earum exoneratione, numquam <reg orig="intermissâ" TEIform="reg">intermissa</reg>, Bavaritum
<pb id="s115" n="113" TEIform="pb"/>
militem, et tunc, et multam insuper in noctem, imo, <reg orig="posterâ" TEIform="reg">postera</reg> <reg orig="totâ" TEIform="reg">tota</reg> luce, iam ultra meridiem <reg orig="productâ" TEIform="reg">producta</reg>, lacessunt, et infestant. Cum autem, haud ita procul <reg orig="pomoeriô" TEIform="reg">pomoerio</reg> Budnae, foris, succensorum antehac domiciliorum <reg orig="parietînae" TEIform="reg">parietinae</reg> superessent, inanes cetera, nisi, quod <reg orig="urticîs" TEIform="reg">urticis</reg>, ac <reg orig="virgultîs" TEIform="reg">virgultis</reg> horrerent, et ab imprudente bellicorum eventuum urbe, relictae neglectim fuerant: haud fefellit ista bene gerendae rei facultas, et occasio, DUCEM. Huius igitur ad mentem mandatumque, <reg orig="beneficiô" TEIform="reg">beneficio</reg> tenebresae noctis adiuti, qui balistis praeerant; tormenta currilia statuunt, intra caeca parietum: <reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg>, qui rei destinatae patrandae sufficeret. Cum primo deinde <reg orig="diluculô" TEIform="reg">diluculo</reg>, metallinis e cannis in muros, et oppidi tecta, grandes undique pilae ferreae volitare: simul autem e castris, ad urbem positis, <reg orig="indefesâ" TEIform="reg">indefesa</reg> iaculatione plumbum ignitum, et vomentes ignem piceum sphaerae, <reg orig="granîs" TEIform="reg">granis</reg> <reg orig="letiferîs" TEIform="reg">letiferis</reg> fartae; culmina domorum, muros, turresque, lacerare: donec, adhaerente tignis trabibusque <reg orig="flammâ" TEIform="reg">flamma</reg>, perfracta simul urbis porta, simul portae residuum, deflagrare coepit. Tum demum, etsi plane plusquam sero, sed scilicet plus <reg orig="nimiô" TEIform="reg">nimio</reg>
<pb id="s116" n="114" TEIform="pb"/>
benignum in Victorem incidens, Budna Caesari se, suaque, sub Maximiliani manu, permisit. Is conditiomes victis has tulit. Qui rebellionis sese capita principio, postea vero flabra, praebuisient civibus; ii comprehensi, <reg orig="discussâ" TEIform="reg">discussa</reg>, militaris quaestionis ordine, <reg orig="convictâque" TEIform="reg">convictaque</reg>, <reg orig="culpâ" TEIform="reg">culpa</reg>, plicterentur. Praesidium, e provinciali multitudine lectum, una cum ductore suo, dimissum, in praesens vitam retineret; sarcinas, et arma, victoribus relinqueret. civitati, supra meritum, ab incendio, vastitate, <reg orig="ferrô" TEIform="reg">ferro</reg>, maneret incolumitat. PATREM-PATRIAE, dixisses, <reg orig="intrâsse" TEIform="reg">intrasse</reg> Budnam; non hostem urbis, aut Iudicem. Nec de clementia DUCIS, questus exercitus est; quantumvis, a pervicacia Budnensium, hostiliter ipse, per id biduum, habitus, quo toto <reg orig="biduô" TEIform="reg">biduo</reg> tamen, nostrorum vix sex occubitu, bellatum est. Haec a Maximiliano tunc, eo <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>, gesta sunt, ad vicesimum quintum, ac sextum, Septembris diem. quo tempore Pragadizium, in vicinia, contrarius per omnia rerum eventus excepit, et adversa belli fortuna pessum dedit.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.02.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XXVII.</head>
<p TEIform="p">Pragadizium autem hoc, de quo sermo nobis, quodque <reg orig="diversîs" TEIform="reg">diversis</reg> ab hoc
<pb id="s117" n="115" TEIform="pb"/>
nomine nominibus, ac litterarum <reg orig="notîs" TEIform="reg">notis</reg>, apud diversos exprimutur; (116) urbs est, antiquitus iam, salis per Bohemiam negotiatione nobilis (117): et ad latus Budovvizii medio fere, Moldam inter ac Malczam, (sicut Budna,) <reg orig="spatiô" TEIform="reg">spatio</reg> sita; sed infra Budnam, in Austrum, haud ita procul distans <reg orig="Reinbergâ" TEIform="reg">Reinberga</reg>, <reg orig="castellô" TEIform="reg">castello</reg> <reg orig="montanô" TEIform="reg">montano</reg>: propinqua quoque transitui, quem Callem-Aureum vulgo dicunt, Passavium versus e Bohemia tendentem. Haec, ab incolarum eiusmodi genere tenebatur, quod olim, utcumque tandem, professione Catholicum; novissime se rebellioni Bohemorum, adversus Caesares ac reges suos, adiunxerat: idque coactu maxime Mansfeldii nothi: qui, <reg orig="vî" TEIform="reg">vi</reg> captam, <reg orig="praesidiô" TEIform="reg">praesidio</reg> <reg orig="militarî" TEIform="reg">militari</reg>, legibusque Directorum, frenabat. Superveniens autem rebus, ita gestis, Balthasar Marradas, Caesarianorum ductor, (de quo dictum saepius est, ac dicetur postea quoque,) sed cum exercitu quatuor haud amplius millium; <reg orig="tormentîs" TEIform="reg">tormentis</reg> tamen militaribus instructus, et iaculatione pilarum grandium formidandus: ad rei summam nihil profecit; resistentibus, qui moenia defendebant, ope <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg> <reg orig="Mansfeldianîs" TEIform="reg">Mansfeldianis</reg>: et ipso
<pb id="s118" n="116" TEIform="pb"/>
tunc <reg orig="nothô" TEIform="reg">notho</reg>, cum suppetiis Bohemicis, haud procul tendentibus, et in opem <reg orig="accinctîs" TEIform="reg">accinctis</reg>. Quocirca Marradas, obsidione <reg orig="solutâ" TEIform="reg">soluta</reg>, nec, nisi <reg orig="villîs" TEIform="reg">villis</reg> aliquot, ac <reg orig="praediîs" TEIform="reg">praediis</reg> domibusque <reg orig="suburbanîs" TEIform="reg">suburbanis</reg>, incendio <reg orig="vastatîs" TEIform="reg">vastatis</reg>; de cetero, rebus <reg orig="infectîs" TEIform="reg">infectis</reg> discessit: omniaque deinceps integra Duci Boiorum, et Bucquoio, reliquit.</p>
<p TEIform="p">Dum ergo Buanam Boius oppugnat, et capit; Pragadizium Bucquoius, cum copiis suis omnibus, ad Septembris itidem vigesimum quintum, et sextum, assultat. Qui tutabantur urbem, Mansfeldiani iuxta, civesque, post Marradianam nuperam repulsam ferocius insolentiusque loquentes, et agentes: invicem et Bucquoianos, cum ductore suo, commotiores, animosioresque, repererunt. Sed, iaculationis contentione, <reg orig="Pragadizianîs" TEIform="reg">Pragadizianis</reg> primo validioribus fieri <reg orig="visîs" TEIform="reg">visis</reg>; Bucquoius, vanam militum, sine viribus balistarum, Iram fore, iudicans: in castra Budnaea subito mittit, a DUCE Maximiliano rogatum machinas aliquot curriles. Quibus libenter <reg orig="concessîs" TEIform="reg">concessis</reg>, ac raptim ad Pragadizium <reg orig="tractîs" TEIform="reg">tractis</reg>: Caesariani, <reg orig="refumptô" TEIform="reg">refumpto</reg> pridiani furoris impetu, quatere <reg orig="tormentîs" TEIform="reg">tormentis</reg> moenia; disicere propugnacula; perque murorum ruinas, et pervia
<pb id="s119" n="117" TEIform="pb"/>
munimentorum, impulsu ductoris, irrumpere; caedere, iugulare, sternere, quidquid in praesidio militum, in oppido civium, et incolarum, deprehensum erat: nullo vel <reg orig="sexûs" TEIform="reg">sexus</reg> discrimine, vel aetatis. quippe, iudicante stragis auctore, Vivere non oportere diuturnius cos, qui mori, quam non rebellare, mallent. Per cadaverum ergo magis, quam platearum, strata victor miles ac ductor militis, <reg orig="strictîs" TEIform="reg">strictis</reg>, et promiscue <reg orig="cruentarîs" TEIform="reg">cruentaris</reg>, <reg orig="gladiîs" TEIform="reg">gladiis</reg> incedentes; posteaquam, qui trucidari posset, non superfuit, lanienam finierunt: caedique desitum est, languidiore demum ad ictum, hebetioreque, <reg orig="ferrô" TEIform="reg">ferro</reg>; quam, ferrum-rotante, manu, feriendique voluntate. Dicere videbantur tantae caedis otiosi spectatores, Hoc voluerunt: hoc habent! Sic omnibus, qui paria faciunt, pati-paria contiongat! Bucquoius, ante ceteros, ad tantae severitatis diluendam invidiam, in ore visus est habere, quod in animi latebris: Caedendo Pragadizianos ad internecionem; necem neci rependimus, (nam suorum sexaginta Bucquoius amiserat:) et internecionem novissimam, audaciae rebeilionis veteris: <reg orig="exemplô" TEIform="reg">exemplo</reg>, ceteris deinceps coniuratis ad terrorem <reg orig="profuturô" TEIform="reg">profuturo</reg>. Nec inanis ista fuit
<pb id="s120" n="118" TEIform="pb"/>
divinatio: quippe, compluribus deinceps rebellium <reg orig="oppidîs" TEIform="reg">oppidis</reg>, et arcibus, clade Pragadizensium (postquam praesertim et Pisecka mox ad cumulum, uti dicam, accessit,) <reg orig="comsternatîs" TEIform="reg">comsternatis</reg>, et ad obsequium reduci <reg orig="coeptîs" TEIform="reg">coeptis</reg>. (118) Plus itaque Pragadizium, exstinctum eo <reg orig="biduô" TEIform="reg">biduo</reg>, suo profuit regi, <reg orig="documentîs" TEIform="reg">documentis</reg> oboedientiae, dominis reddendae, post se <reg orig="relictîs" TEIform="reg">relictis</reg>; quam incolume, <reg orig="totô" TEIform="reg">toto</reg> retro <reg orig="bienniô" TEIform="reg">biennio</reg>, male fortasse fidum, ei detrimentorum intulisset. Tunc loqui, mutum quoque coepit: Discerent superstites urbes Iustitiam; et non aspernari divos, aut divorum vindices: nec assuescere, venalem, inter fidem ac perfidiam, alternare mentem. Cuius sane, mobilitatis aeque praeludium, ac subsecutae calamitatis imaginem nonnullam, Pragadizium istud ipsum, belli iam olim Hussitici temporibus, <reg orig="adumbrâsse" TEIform="reg">adumbrasse</reg> reperio. qua temprstate, quod narro nunc, id gestum esse, veteres annales exponunt.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.02.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XXVIII.</head>
<p TEIform="p">Ioannes Trosnovius, <reg orig="Bohemiâ" TEIform="reg">Bohemia</reg> quondam <reg orig="universâ" TEIform="reg">universa</reg>, necnon et <reg orig="Austriâ" TEIform="reg">Austria</reg> <reg orig="Borealî" TEIform="reg">Boreali</reg>, celebratus <reg orig="famâ" TEIform="reg">fama</reg>, <reg orig="qualî" TEIform="reg">quali</reg> quondam per Italiam, et Hispanias, Annibal, cladium illatarum <reg orig="frequentiâ" TEIform="reg">frequentia</reg> fastum eius augenti;
<pb id="s121" n="119" TEIform="pb"/>
quoniam, adhuc iunior, <reg orig="prgnâ" TEIform="reg">prgna</reg> quadam oculum unum amisserat, ZISCAE (quod est, Caeci,) nomen invenerat: quod autem, Rabum oppidum oppugnans, <reg orig="alterô" TEIform="reg">altero</reg> quoque, iam senex, orbatus esset; id <reg orig="iacturâ" TEIform="reg">iactura</reg> <reg orig="geminatâ" TEIform="reg">geminata</reg> <reg orig="confirmârat" TEIform="reg">confirmarat</reg>. Is vir, quantum manu bonus ac strenuus, tantum <reg orig="animô" TEIform="reg">animo</reg>, sectaeque suae <reg orig="studiîs" TEIform="reg">studiis</reg>, improbus atque sceleratus; <reg orig="annô" TEIform="reg">anno</reg> circiter, post millesimum, <reg orig="quadringentesimô" TEIform="reg">quadringentesimo</reg> <reg orig="decimô" TEIform="reg">decimo</reg> <reg orig="noô" TEIform="reg">noo</reg>, <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> <reg orig="planô" TEIform="reg">plano</reg>, Budowisium inter et Pragam, sitam antiquitus in editissimo, <reg orig="petricosôque" TEIform="reg">petricosoque</reg>, iugo, sed post haec <reg orig="bellîs" TEIform="reg">bellis</reg> <reg orig="crebrîs" TEIform="reg">crebris</reg> excisam, munitiomem, in urbis formam ac firmitudinem erexerat: idque fecerat suorum quodammodo perenne spoliarium, et <corr sic="assylum" resp="printer" TEIform="corr">asylum</corr>, ad Lusinizium amnem, opportune praeterfluentem. Ei vero munitioni nomen imposuit, Thaborem: hoc est (uti ferunt) vallum, aut propugnaculum. (119) Eo contraxerat, uti Romulus in lucum quondam septaque sua, manu fortium, sed <reg orig="audaciâ" TEIform="reg">audacia</reg> perditissimorum, mortalium multitudinem ingentem; Hussiticae plerosque pravitatis: Hussii quippe doctrinam et ipse professus, et ad eandem amplectendam, nullos non inducerc, pertinacissimus. Is, sub haec,
<pb id="s122" n="120" TEIform="pb"/>
selectissimum quemque, <reg orig="suîque" TEIform="reg">suique</reg> quam simillimum impietatis <reg orig="imitamentô" TEIform="reg">imitamento</reg>, composuerat sub signis Ziskaeis, in manipulos, ac turmas, iustique cuiusdam <reg orig="exercitûs" TEIform="reg">exercitus</reg> formam. quam scelestorum multitudinem, barbaram prorsus, et truculentam, vulgo nominabant Hussitat Thaboraeos, a loce, quodammodoque <reg orig="cunabulîs" TEIform="reg">cunabulis</reg>, unde prodierant. Adeoque, per decennium maxime, gestorum <reg orig="famâ" TEIform="reg">fama</reg> vocabulum istud triumphare coeperat; ut idem iam Hussites esset, ac Thaborites. donec sensim, Hussii sectatorum gens universa, se scidit in Procopianos etiam, (sic a ductore nominatos) et Orphanos (qui se, <reg orig="Ziskâ" TEIform="reg">Ziska</reg> peste <reg orig="sublatô" TEIform="reg">sublato</reg>, ceu patre deinceps destitutos, ultro sic <reg orig="eognominârant" TEIform="reg">eognominarant</reg>) : indeque Thaboritae, pars duntaxat, et non universum Hussii regnum, esse iussi sunt.</p>
<p TEIform="p">Ceterum, cum iis, quos dixi, Thaboritis, quam diu quidem in terris egit, Trosnovius Ziska, per omnem circumquaque volitare suetus Bohemiam; Aegyptiacae grandinis instar, omnia devastabat: templis praesertim infensus, ac basilicis; quotquot reperisset, non DEO soli, sed Divorum, ex hominibus assumptorum, Memoriae, dicatas.
<pb id="s123" n="121" TEIform="pb"/>
Has tales, ad unam omnes, tum suopte furore, tum de suorum <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg>, certus, et exorsus, exscindere; passim <reg orig="asciîs" TEIform="reg">asciis</reg>, ligonibus, <reg orig="malleîs" TEIform="reg">malleis</reg>, <reg orig="admotîsque" TEIform="reg">admotisque</reg> facibus, in eas saeviebat. imagines, tabulas, simulacra, ftatuasque Caelitum, abolebat: religiosos homines porcorum numero ducens, quos de reditibus suis clauftra sacra saginarent, (120) extrudebat, <reg orig="imperiîs" TEIform="reg">imperiis</reg> <reg orig="armatîs" TEIform="reg">armatis</reg>, in loca liberiora, nec suae professionis. Populorum Catholici-<reg orig="ritûs" TEIform="reg">ritus</reg> querelas, ob haec ortas, et odia, conspuebat: pontem Pragae lapideum, et arcem Wissehradensem, <reg orig="armatîs" TEIform="reg">armatis</reg> complebat: et, cum pontem convellere nequiret, nec pilas eius saxeas, aut aquas Moldae subterlabentes, exurere; magnificentissimam, ac tredecim fulgentem <reg orig="templîs" TEIform="reg">templis</reg>, (121) quam dixi, Wissehradensem arcem, ruinae pontanae substituens; diripiebat, diruebat, <reg orig="incendiô" TEIform="reg">incendio</reg> delebat, <reg orig="annô" TEIform="reg">anno</reg>, post millesimum, quadringentesimum, <reg orig="vicesimô" TEIform="reg">vicesimo</reg>. Sigismundi Caesaris, adversum se, suosque Thaboritas, missum equitatum, duce <reg orig="Nicolaô" TEIform="reg">Nicolao</reg> quodam, contemnebat: ad Auscam, locum Thabori contiguum, equitum eius copias fundens; et equos eorum mille, captos, abducens. <reg orig="Aliô" TEIform="reg">Alio</reg>, cum eodem genere
<pb id="s124" n="122" TEIform="pb"/>
militum Caesarianorum, ad Auscam eandem <reg orig="proeliô" TEIform="reg">proelio</reg>, pedester ipse, concertaturus; animadvertit luscus, sed <reg orig="oculîs" TEIform="reg">oculis</reg> animi perspicax, et callidus, ad Auscae latus ascensu, propter acclivitatem <reg orig="difficilî" TEIform="reg">difficili</reg>, <reg orig="superatô" TEIform="reg">superato</reg>, patere senticetum quoddam, latitudinis, ac spatii, proposito suo peropportuni: qua, si cum suis <reg orig="simulatâ" TEIform="reg">simulata</reg> <reg orig="fugâ" TEIform="reg">fuga</reg> cursurus esset, iter peditatui suo futurum expeditum; equitibus autem, fugientes insecuturis, neutiquam usui, nisi, celeriter <reg orig="dimissîs" TEIform="reg">dimissis</reg> <reg orig="equîs" TEIform="reg">equis</reg>, <reg orig="omnî" TEIform="reg">omni</reg> contentione, pedeque <reg orig="liberô" TEIform="reg">libero</reg>, Thaboraeorum in tergis haererent. idque conaturos eos, indubitate praedicebat. Scortorum igitur, et uxorum, agmini, quod castra comitabatur, praecipit; uti locum illum, quem dixi, dumosum, et inhabilem equitatui, praeoccupent: eumque, <reg orig="direptîs" TEIform="reg">direptis</reg> sibi capitum <reg orig="peplôs" TEIform="reg">peplos</reg>, pectorum mammillaribus, ac pedum <reg orig="supparîs" TEIform="reg">supparis</reg>, totum insternant: ac porro profugiant. Oboedienter id factum: ac Ziska, simul ac tempus visum, et locus in conspectu fuit; <reg orig="omnî" TEIform="reg">omni</reg> cum phalange <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>, fugam illuc, <reg orig="quô" TEIform="reg">quo</reg> <reg orig="destinârat" TEIform="reg">destinarat</reg>, intendit: formidine, non <reg orig="verâ" TEIform="reg">vera</reg>, sed <reg orig="personatâ" TEIform="reg">personata</reg>. Veram autem rati Thaboritarum hostes, in eos, effuse fugientes, concitatos et ipsi
<pb id="s125" n="123" TEIform="pb"/>
perniciter equos eftundunt. Sed ocius, equitandi <reg orig="deprehensâ" TEIform="reg">deprehensa</reg> difficultate, plane <reg orig="desperandâ" TEIform="reg">desperanda</reg>, desiliunt <reg orig="equîs" TEIform="reg">equis</reg>, quos calonibus commitunt. ipsi, sicut erant ocreati, cum ponderosis et praeacutis illius moris aevique calcaribus, Ziskaeos insequuntur: ac, per ardua nitendo, <reg orig="praeconsumptîs" TEIform="reg">praeconsumptis</reg> viribus et spiritu, tandem in locum incidunt, sentum illum, linteisque muliebribus instratum. ubi, pergere conati, progressu nihil proficiunt: quippe, calcarium cuspidibus inhaerentia pepla, plagulasque, cum laciniis, post se trahentes; inpedimenta, progressuum pariter, atque caedis hostium. Quo proinde Ziskae <reg orig="conspectô" TEIform="reg">conspecto</reg>, cum suis, omisso fugae <reg orig="figmentô" TEIform="reg">figmento</reg>, reversus in implicitos <reg orig="linteîs" TEIform="reg">linteis</reg> adversarios, irruit: maleque repugnantes, et immundo muliebri mundo maledicentes, occidione delet: <reg orig="equîs" TEIform="reg">equis</reg>, calonibus, <reg orig="spoliîs" TEIform="reg">spoliis</reg>, ac <reg orig="victoriâ" TEIform="reg">victoria</reg>, potitur; paene per lusum, et insultationem, tragoediae ferocis actor. (122) <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> tamen <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg>, mox alias alibi lanienas repraesentavit, atrociores: inter quas et illa fuit, quam Pragadizio dedit; exitu, per omnia <reg orig="lamentabilî" TEIform="reg">lamentabili</reg>.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.02.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XXIX.</head>
<p TEIform="p">Venit eo, cum Thaboritis <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg>, cadem <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> bellorum tempestate, qua per
<pb id="s126" n="124" TEIform="pb"/>
decennium vitae postremum universam pervadebat Bohemiam, et Austriae finitimae partem, Ziska. Reperit urbem, Catholicis adhuc sacris addictam: alienam autem a doctrina Ioannis Hussi; quam is, <reg orig="annô" TEIform="reg">anno</reg> post Christum natum <reg orig="millesimô" TEIform="reg">millesimo</reg>, <reg orig="quadringentesimô" TEIform="reg">quadringentesimo</reg> <reg orig="nonô" TEIform="reg">nono</reg>, spargere de templorum cathedris orsus erat. (123) Ad famam imminentis Pragadizio Ziskae, coorta formido civium ingens erat. nec tamen ab animosioribus moenia deserebantur; fortissime propugnantibus, aliquousque, pro focis et aris: donec, praevalente <reg orig="Ziskâ" TEIform="reg">Ziska</reg>, demum urbs capitur: et, quod incolarum occurrit, interficitur, victoriae <reg orig="licentiâ" TEIform="reg">licentia</reg>. Seorsum autem, <reg orig="merâ" TEIform="reg">mera</reg> <reg orig="solâque" TEIform="reg">solaque</reg> detestabilis- Immanitatis libidine (quam illa sectaria natio gestorum suorum magistram habet) centum triginta quinque Pragadiziani, Thaboritarum <reg orig="ferreîs" TEIform="reg">ferreis</reg>, et aculeate quoque (reor) <reg orig="clavatîs" TEIform="reg">clavatis</reg>, <reg orig="tribulîs" TEIform="reg">tribulis</reg>, mergitum more contunduntur, et excruciantur; ad usque <reg orig="spiritûs" TEIform="reg">spiritus</reg> expresionem. felices! si pro sanae religionis <reg orig="tutelâ" TEIform="reg">tutela</reg> sanguinem, ac vitam, elegerunt profundere: frumentum Christi facti! (124) tribulaque barbarica pro bestiarum dentibus experti.</p>
<pb id="s127" n="125" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Supererant autem illi carnificinae, cui se subduxerant, inermium adhuc incolarum aliqui; cum Sacerdotibus octoginta quinque: qui templi sacr arium, <reg orig="clathrîs" TEIform="reg">clathris</reg> (ut vulgo fit) <reg orig="ferreîs" TEIform="reg">ferreis</reg> fenestratum, occupantes; ianuam robustam, ac praeferratam, post ingresum clausam, <reg orig="repagulîs" TEIform="reg">repagulis</reg> introrsum <reg orig="firmissimîs" TEIform="reg">firmissimis</reg> <reg orig="oppessuârant" TEIform="reg">oppessuarant</reg>. Sed venit illuc quoque, cum suo sacrilegorum agmine, dux Ziska. qui, prius quam templi limen contingeret: dum sacrarium foris praeterit, <reg orig="conspectô" TEIform="reg">conspecto</reg>, per fenestras perspicuas, congregatorum illic <reg orig="cuneô" TEIform="reg">cuneo</reg>, cognitoque, fores obseratas, (adhuc enim oculorum <reg orig="alterutrô" TEIform="reg">alterutro</reg> vigebat); Vos, clamat, huc <reg orig="introîstis" TEIform="reg">introistis</reg>; sed inde non exibitis. Inclusistis vosmetipso, nostrae religionis hostes: et inclusi manebitis. At illi, conglobati stantes intus, ac flentes, caelo manus, et ad Ziskam vota vocesque, levando: Nos miserrima (clamabant) et armorum contra te, (sicut cernis,) nuda nesciaque turba; precamur, et supplicansus, vitae nobis gratiam facias: et misericordiam exhibeas! MISEREAMUR IMPIOPUM? ait Ziska, qui nen discent benefacere: quod Isaias queritur. (125) Immo vero (vociferantur illi) facere bene, posthac, parati
<pb id="s128" n="126" TEIform="pb"/>
sumus, et Credere. Facere, si faciendi nobis, cum vitae, spatium concedas: Credere; si credendi formam, ex Hussii fontibus haurire sinas. Et hoc, Omnes oramus, (addunt) Omnes, <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> mente, voce: sacerdotes, et sacrorum ordinum exsortes.</p>
<p TEIform="p">Quodnam, et quale, Sacerdotum id genus (profanos enim non moror) fuerit, quod vivere sub legibus hominis, propter haeresin combusti, quam in Ecclesiae verae sinu mori, <reg orig="praeoptârit" TEIform="reg">praeoptarit</reg>: parum compertum habeonum ii <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg>, sensuque de divinis, <reg orig="inculpabilî" TEIform="reg">inculpabili</reg>, prius suo <reg orig="populô" TEIform="reg">populo</reg> praelucentes: an potius (ut illa quoque tempora ferebant) moribus <reg orig="fluxîs" TEIform="reg">fluxis</reg>, et cultu sacrorum <reg orig="amphibiô" TEIform="reg">amphibio</reg>, partem in utramque titubantes, impulsuque deteriorem in partem faciles? si praesertim a vero non sit alienum, quod, dubitante nullo, Scriptores aetatis eius universi ferunt; (126) ipsum quoque tandem Pragensem Archiepiscopum, Conradum Wedam, <reg orig="Albîci" TEIform="reg">Albici</reg> (Medici iuxta Praesulisque) succesorem, postquam Sigismundum Imperatorem, necis Hussianae praesidem, Bohemiae regem <reg orig="inaugurâsset" TEIform="reg">inaugurasset</reg>, ad Hussitas defecisse. Tali <reg orig="modô" TEIform="reg">modo</reg>, Sacerdotium etiam illud, ac vulgus, sacris adytis
<pb id="s129" n="127" TEIform="pb"/>
inclusum, spondebat, ad Hussii doctrinam a Papatu se transiturum, et (quod verbum usurpabant) serio Conversum iri, si vita concederetur. Quibus tamen raucum intonans, ac barbare, Ziska; Non istud (clamat,) non est istud Conversionis tempus, sed Ultionis, ac poenae! Moriendum, scelesti; moriendum, et ardendum est! Cumque <reg orig="dictô" TEIform="reg">dicto</reg>, <reg orig="congestîs" TEIform="reg">congestis</reg> circum sacrarium <reg orig="circulîs" TEIform="reg">circulis</reg>, ac <reg orig="sertîs" TEIform="reg">sertis</reg> <reg orig="piceîs" TEIform="reg">piceis</reg>, et aridi sarmenti <reg orig="vî" TEIform="reg">vi</reg> <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg>; faces eis applicuit: ac collectos intus, <reg orig="miserandîsque" TEIform="reg">miserandisque</reg> <reg orig="lamentîs" TEIform="reg">lamentis</reg> eiulantes, ad unum omnes, una cum Sacrario, redegit in cinerem, ac favillas.</p>
<p TEIform="p">Infelix utique, Deoque penitus invisum, holocaxstum, cum grandibus, ac letiferis, conscientiae <reg orig="plagîs" TEIform="reg">plagis</reg> immolatum! quibus tamen, (si voluissent ipsi,) paratum medicamentum erat, praesentissimum: in animo, dolor; in ore, confessio suorum scelerum: <reg orig="tantâ" TEIform="reg">tanta</reg> presbyterorum in promptu <reg orig="copiâ" TEIform="reg">copia</reg>, per quam <reg orig="noxîs" TEIform="reg">noxis</reg> expedirentur. Id remedii si pertinaces contempserunt, et (in summam!) paenitudine <reg orig="sufficientî" TEIform="reg">sufficienti</reg> defectionis suae promissum, ac voluntatem, palam declaratam, palam itidem <reg orig="retractâre" TEIform="reg">retractare</reg> neglexerunt, (qua de re, librorum annalis memoria silet:)
<pb id="s130" n="128" TEIform="pb"/>
nempe, transfugae detestabiles, ab Uniushorae Ziskianis <reg orig="flammîs" TEIform="reg">flammis</reg>, ad incendiadescenderunt Aeternitatis: et quibus, Martyres fieri CHRISTI, <reg orig="viâ" TEIform="reg">via</reg> cruciatuum utrimque <reg orig="parî" TEIform="reg">pari</reg>, promptum obviumque fuerat; ii, victimae facti sunt, ac busta, sathanae: contestante DEI praecone <reg orig="Paulô" TEIform="reg">Paulo</reg>; Quisquis haeresi sese tradat, manifeste Subversum; ac suopte <reg orig="iudiciô" TEIform="reg">iudicio</reg> condemnatum, (127) esse.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.02.06" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XXX.</head>
<p TEIform="p">Pragadizianorum hae, quas attuli, <reg orig="fuêre" TEIform="reg">fuere</reg>, fatalibus similes, calamitates; <reg orig="certîs" TEIform="reg">certis</reg> temporum evolutionibus in sese quodammodo recurrentes. (**) Quarum occasione, visum nobis e re <reg orig="natâ" TEIform="reg">nata</reg> fuit, in Ziskae quoque memoriam, hominis licet exquisite nequam, excurrere <reg orig="nonnihilô" TEIform="reg">nonnihilo</reg> largius; geminas ob causas. Primum quidem; quia per omnem hunc librum, enarratione bellorum, universam ultro citroque Bohemiam toties percurrimus: ne Ziskae, Bohemorum famosissimi Polyphemi, passim impressa Cyclopica feritatis vestigia, <reg orig="nescîsse" TEIform="reg">nescisse</reg> crederemur; aut per ignaviam <reg orig="praeterîsse" TEIform="reg">praeterisse</reg>. Quo neglectu, nosipsos praestaremus, simillimos iis; qui, <reg orig="Româ" TEIform="reg">Roma</reg> <reg orig="lustratâ" TEIform="reg">lustrata</reg>, Romam omnibus promiscue iactant; nullo non angulo tractuque, foris
<pb id="s131" n="129" TEIform="pb"/>
et intus, visam, ac revisam. solummodo, Tiberim se vidisse nullum, aut advertisse, confitentur. Deinde, ne, Pragadizianorum <reg orig="lectâ" TEIform="reg">lecta</reg> calamitate <reg orig="novissimâ" TEIform="reg">novissima</reg>, per Bucquoium <reg orig="illatâ" TEIform="reg">illata</reg>, <reg orig="saevîsse" TEIform="reg">saevisse</reg> quispiam clamaret Comitem (ut et Psisceckae paullo post, et Bucquoianos, et alios,) <reg orig="nullô" TEIform="reg">nullo</reg> superiorum temporum <reg orig="exemplô" TEIform="reg">exemplo</reg>. Videmus enim <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg>, in unum idemque Pragadizium, effusam, et Bucquoii bilem, et Ziskae barbaram immanitatem: Sed, causae <reg orig="magnô" TEIform="reg">magno</reg> discrimine, Comitem excusaturo; Ziskam autem omnibus <reg orig="dirîs" TEIform="reg">diris</reg> <reg orig="devoturô" TEIform="reg">devoturo</reg>. Pragadizium enim postremum evertit, Bucquoius, ob perfidiam: priscum, Ziska perfidus, ob servatam sacris priscis, Caesarique, fidem. Postremo, rigidus tunc, et asper, Bucquoius; in reliqua temporum, ut plurimum mitior. Trosnovius contra, semper, et in omnes bonos, atrox; in malos, ubi liberet. Sui passim commodi quaestu, saevus: ubi lucrum aberat; malus nihilosecius, vel gratuito, fuit: coaevis pariter, ac post se nascituris, noxius, et perniciosus, ubi posset: ubi nequiret, quavis <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> <reg orig="viâ" TEIform="reg">via</reg> turbulentiae molestus. Nam <reg orig="optâsse" TEIform="reg">optasse</reg>, suasiseve, pro comperto traditur, (Ne cuiusquam ullam vel animo, vel
<pb id="s132" n="130" TEIform="pb"/>
auribus, pacis, et requietis, partem post se relinqueret;) Suam mortui pellem, a coriario studiose subactam, ac praeparatam, extendi super circinum ferratum; et malleolorum <reg orig="globosîs" TEIform="reg">globosis</reg> capitibus impelli. Sonitu namque <reg orig="solô" TEIform="reg">solo</reg>, pellis antiquum dominum agnitum, fugaturum omnes, ubicumque locorum repertos, hostes, in ultimam usque Thulen. Ita, pro Ziska <reg orig="mortuô" TEIform="reg">mortuo</reg>, superfuturum se, bellicum Mundi tympanum, nimis quam vivum. (128) Sed nos ad expeditionem redeamus, duorum ducum, et exercituum eorum; reliquam per Bohemiam volitantium.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.02.07" n="7" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XXXI.</head>
<p TEIform="p"><reg orig="Allatô" TEIform="reg">Allato</reg> <reg orig="certîs" TEIform="reg">certis</reg> <reg orig="nunciîs" TEIform="reg">nunciis</reg>, et auctoribus, circiter vicesimum septimum septembris diem, e <reg orig="tracûs" TEIform="reg">tracus</reg> Rhenani superioribus terris, de secundissimis expeditionis Belgicae progressibus: <reg orig="quanâque" TEIform="reg">quanaque</reg> celeritate legatus Alberti, Belgarum principis, Ambrosius Spinola, Venafri Marchio, locorum, ad Friderici nuper Exarchatum pertinentium, et cis Treviros, Moguntiam, ac Vormatiam sitorum, potitus esset; signate vero, non ignobilium oppidorum, Alzhemii, Caubi, Baccharaci, Creizenaci, cum Oppenhemio, ceterarum urbium illic capite: <reg orig="cognitô" TEIform="reg">cognito</reg>
<pb id="s133" n="131" TEIform="pb"/>
praeterea, <reg orig="quantâ" TEIform="reg">quanta</reg> Bavariti militis virtute, Mansfeldius nothus, cum suorum praedatoria manu, reiectus a limitaneis excubiis, Eschelcami, Furthi, Neokirchii, retrocedere coactus esset; spoliorum illorum inops, quae suis, e direptione Bavariae, promiserat, sed post, ex ipsi Bohemorum rebellium <reg orig="raptîs" TEIform="reg">raptis</reg> <reg orig="fortunîs" TEIform="reg">fortunis</reg>, <reg orig="repraesentârat" TEIform="reg">repraesentarat</reg>: (129) <reg orig="Hîs" TEIform="reg">His</reg>, inquam, in castra nostrorum <reg orig="nuntiatîs" TEIform="reg">nuntiatis</reg>, <reg orig="exerciûs" TEIform="reg">exercius</reg> utriusque bellandi mire crevit studium, et exscindendae rebellionis accensus est ardor; aemulatione paris, e virtute, famae. Quo factum est, ut, Boici praesertim, impatienter admodum tridui moram illam ferrent, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg>, Budnae tenere se, compellebantur; quoad <reg orig="Pragadiziô" TEIform="reg">Pragadizio</reg> se commoveret Comes Bucquoius, rerum illic componendarum, nescio quarum, necessitudine districtus. <reg orig="Iîs" TEIform="reg">Iis</reg> demum <reg orig="expeditîs" TEIform="reg">expeditis</reg>; ad diem Septembris vicesimum nonum, Archangelo Michaelis dicatum, post rem divinam <reg orig="diluculô" TEIform="reg">diluculo</reg> factam, <reg orig="Budnâ" TEIform="reg">Budna</reg> Maximilianus, <reg orig="Pragadiziô" TEIform="reg">Pragadizio</reg> Bucquoius, discedentes; hic quidem <reg orig="dextrâ" TEIform="reg">dextra</reg>, propius amnem Malczam, Bavariae vero Dux <reg orig="laevâ" TEIform="reg">laeva</reg>, pone Moldam, Borem versus, et Piseckam, tendunt. Est haec Pisecka (quam et Pisckam, per exstrusionem
<pb id="s134" n="132" TEIform="pb"/>
mediae vocalis, dicunt,) una Regalium, quas vocant, Urbium; Circuli, seu territorii, prachensis, ad concursum Moldae fluminis atque Malczae. de qua, quid erroris sparferint ii, qui Comportatorem Urbium (accuratum alioqui plerumque descriptorem,) in idem mendum induxerunt; <reg orig="Annalî" TEIform="reg">Annali</reg> superiore narravi, nec iam repeto: sed potius, quae circa Piseckae casum ab aliis tradita secus sunt, quam gesta sint, eorum expono fide, qui, mihi notissimi, veritatisque servantissimi, rebus, cum gererentur, interfuerunt: manumque, partim gladio pugnaeque, partim stylo, commodaverunt, ac rerum earum memoriae. Qui proinde secus haec exponunt, valeant; et aliis potius omnibus, quam docendae posteritati, dent operam. In praesenti quidem certe controversia, caligo dubitationis, utra verior narratio sie, teste <reg orig="Serenissimô" TEIform="reg">Serenissimo</reg> discutitur, atque lucet.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.02.08" n="8" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XXXII.</head>
<p TEIform="p">Ventum igitur erat, ad diei, quem dixi, propinquam vesperam, in Piseccae conspectum, hinc quidem a Budnaeorum, illinc autem a Pragadizianorum, domitoribus: et a Bavariae Duce (quippe, cuius potiores essent in imperio castrensi partes,) missus
<pb id="s135" n="133" TEIform="pb"/>
in oppidum, caduceatoris auctoritate, tubicen praetorianus, qui posceret, ac maturari iuberet, ad obsequia Caesariana reditum, oppidique deditionem, sponte faciendam; iubetur invicem ab oppidanis, eorumque primoribus, considerare disparitatem praesidiorum, ac virium, Budnam, ac Piseckam distinguentium. Ibi, trecentis, iisque de stiva vomereque devocatis, spem ac rem bellicam fuisse commissam. sua vero moenia, robore densiore, fortissimorumque iuventute, (quingenti de Mansfeldianis pedites, et equitum quadraginta globus, inerant,) defensari. Non interim attendebant hi; Se, non Bavaro modo, Budnaeque victoribus, sed eodem sermone Bucquoio quoque, Caesarianisque, Pragadizii vastatoribus, respondere. Iam enim et isti Piseccaeis imminebant. <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg>, (adversus utroscumque postulatorum repulsa talis redderetur,) cesatura paullo post erant rebellium verba; cum ventum foret ad murorum bellica verbera. quae dilata non sunt.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Intellectô" TEIform="reg">Intellecto</reg> namque, cuius voluntatis ac fiduciae Piseccenses essent: <reg orig="coniunctîs" TEIform="reg">coniunctis</reg> quidem <reg orig="animîs" TEIform="reg">animis</reg>, sed <reg orig="divisîs" TEIform="reg">divisis</reg> ad oppugnationem <reg orig="stativîs" TEIform="reg">stativis</reg>, DUX <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> parte, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> Molda, Comes
<pb id="s136" n="134" TEIform="pb"/>
autem <reg orig="alterâ" TEIform="reg">altera</reg>, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> Malcza fluit, (<reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>, prorsus ad incursum <reg orig="opportunô" TEIform="reg">opportuno</reg>,) castra metati; balistas aeneas, molis grandioris, adhuc illius eiusdem vesperis residuo tempore, producunt: in oppidum obversas, defigunt: et ad postridianam oppugnationem omnia comparant: hostilibus interim conatibus <reg orig="ceterîs" TEIform="reg">ceteris</reg>, adversus urbem, sibi (si forte Nox intercedens mentem rebellium emendaret) temperantes. Sed, ubi nox, et aurorae sequentis pars, exactae, consilii sanioris ab urbe nihil ostenderunt: <reg orig="applicitîs" TEIform="reg">applicitis</reg> ad tormenta bellica (quae septem erant machinae, grandiores, ordine <reg orig="peropportunô" TEIform="reg">peropportuno</reg> constitutae,) <reg orig="flammîs" TEIform="reg">flammis</reg>; quati moenia, <reg orig="mandatô" TEIform="reg">mandato</reg> DUCIS, coepta sunt. Is oppugnationis ardor, nullo vel oppugnantibus ad respirandum, vel obsessis ad intermissionem defensionis, <reg orig="spatiô" TEIform="reg">spatio</reg> <reg orig="concesô" TEIform="reg">conceso</reg>, duravit a principio lucis illius (quae postrema fuit Septembris) in pomeridianum usque tempus. Tandem, ad horam a meridie fecundam, e moenibus <reg orig="postulatâ" TEIform="reg">postulata</reg> colloquendi faeultate, cum iaculationis <reg orig="induciîs" TEIform="reg">induciis</reg>, <reg orig="hîsque" TEIform="reg">hisque</reg> <reg orig="concessîs" TEIform="reg">concessis</reg>, prodeunt ex oppidanis, de pace conditionibusque, legati. Nec aut alienus a pace, pactisve, Dux Maximilianus erat;
<pb id="s137" n="135" TEIform="pb"/>
aut ab iisdem aversam mentem Bucquoius demonstrabat: resque conventura videbatur. cum subito clamor ex urbe grandis, et, agentium patientiumque tumultu mistus, in caelum quiritatus, exoritur. Is, colloquii negotium interscindens, ductores exercituum avertit, ad novae turbae eaussam sciscitandam. quae non diu latuit: eratque talis.</p>
<p TEIform="p">Dum Maximilianus, et Bucquoius, in cognoscendis Piseccensium <reg orig="postulatîs" TEIform="reg">postulatis</reg> toti sunt: Caesarianus interea miles, ad diversam urbis partem agens, <reg orig="animadversô" TEIform="reg">animadverso</reg> repentino balistarum, <reg orig="totô" TEIform="reg">toto</reg> modo die boantium, <reg orig="silentiô" TEIform="reg">silentio</reg>, quodammodoque <reg orig="suspectô" TEIform="reg">suspecto</reg> sibi <reg orig="conticiniô" TEIform="reg">conticinio</reg>; quidquid id demum esset, id suam potiundae civitatis occasionem rati, neutrins ducum ullo iussu, praescituque (neget id licet Sanraeus) <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> murorum, ad ascensum aequiore, moenia <reg orig="superârant" TEIform="reg">superarant</reg>; et urbem, multitudine <reg orig="densâ" TEIform="reg">densa</reg>, furoreque, tamquam a Diris <reg orig="immissô" TEIform="reg">immisso</reg>, superobruentes, <reg orig="locîs" TEIform="reg">locis</reg> omnibus caedebant, et iugulabant: nemine, nec sene, nec <reg orig="puerô" TEIform="reg">puero</reg>, non <reg orig="virô" TEIform="reg">viro</reg>, non <reg orig="feminâ" TEIform="reg">femina</reg>, vivere <reg orig="permissîs" TEIform="reg">permissis</reg>. Quamquam autem accurrentibus ilico, re <reg orig="compertâ" TEIform="reg">comperta</reg>, ducibus; et Maximiliano Caesareos <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg> acribus increpante, <reg orig="Bucquoiô" TEIform="reg">Bucquoio</reg>
<pb id="s138" n="136" TEIform="pb"/>
vero, <reg orig="strictô" TEIform="reg">stricto</reg> quoque mucrone, (quippe, contra suos,) crudelitati furiosorum obsistente: minus <reg orig="nihilô" TEIform="reg">nihilo</reg> tamen profectum est. Educti semel, et bibere sanguinem exorsi, gladii rabies, satiare sitim suam quaerens; ebrietatis fundum ac finem, nisi nec infante quidem in cunis <reg orig="vivô" TEIform="reg">vivo</reg> <reg orig="relictô" TEIform="reg">relicto</reg>, non invenit. Occidione Piseccenses occisi sunt: neque militum ullo, neque civium, ad vindictam ceterorum posthumam, superstite. QUIS fecit autem haec; nisi, qui passus est? Furor rebellis, et contumax: cuius Exitus, est Interitus. (130)</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.02.09" n="9" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XXXIII.</head>
<p TEIform="p">Minus isthaec talia Maximilianum, (Principem, institutione moribusque <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg>, mansuetudini proniorem,) <reg orig="delectârunt" TEIform="reg">delectarunt</reg>; quam, allatus <reg orig="pridianâ" TEIform="reg">pridiana</reg> nocte, Batinae (qui pagus, in vicinia Piseckae, tectum ei stratumque praebuit,) agenti, nuntius, de gestis interim a Balthasare <reg orig="Marradâ" TEIform="reg">Marrada</reg>; sub Caesaris quidem Bavarique Ducis auspiciis, pariter bellante, sed imperia tamen a supremo Caesaris legato <reg orig="iussô" TEIform="reg">iusso</reg>, <reg orig="solitôque" TEIform="reg">solitoque</reg>, capere. <reg orig="Mandârat" TEIform="reg">Mandarat</reg> huic Maximilianus, ut, festinantibus in Bohemiam, auxiliaribus copiis, ad extremos Bavariae transdanubianae fines
<pb id="s139" n="137" TEIform="pb"/>
excipiendis, obvium duceret equitatum, sibi commissum: ac, sicubi res ferret, rei bene gerendae facultatem ne dimitteret. Occupavit Marradas continuo, loca non negligenda; Voliam, (131) ac Pergreichenstenium. Sub haec, ad occiduum Bohemiae limitem, uti iussus erat, Zephyronotum versus, pergens; currus, impedimenta vectantes, et sarcinaria sarraca, sic instruxit; ut ordine, tarditate, rotarumque stridore, simulacra praeberent curruum, grandia tormenta bellica portantium; ideoque, contra viarum et aeris incommoda, sollerter obtectorum. Ex hac, incedentium per vias, carrorum et <reg orig="equitaûs" TEIform="reg">equitaus</reg> specie, Bohemicis a colonis hausto, passimque didito, rumori, robur Marradas, ipse per se, perque suos, addidit, et impressit opinionem, persuasione <reg orig="fixâ" TEIform="reg">fixa</reg>; tamquam, extra dubium ullum, a tergo subsequentium Bavariae DUCIS, et Bucquoii Comitis, exercituum. Cum hac Marradas simulatione, non minus ac <reg orig="turmîs" TEIform="reg">turmis</reg>, et curribus, ad oppidum tandem venit subalpestre, Schittenhofium; vocabulum quidem Boicum, sed urbem, ac solum, Bohemicum, silvae subiectum Hercyniae, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> parte regnum haec ab
<pb id="s140" n="138" TEIform="pb"/>
Ocasu munit, et inchoat: faucium instar, et Pylarum, Bohemiae. Situs urbis, inter Ellischavium, et Stephanigkum montem est. Urbs autem, Friderici partium erat. Eo porro posteaquam (ut dixi) Balthasar accessit, et in conspectum oppidi vires suas adduxit; proque portis in ordines suos turmas constituit; misit, qui, <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg> Marradae, custodibus denuntiaret; Caesari Ferdinando, Regi suo legitimo, Duci Bavariae, Comitique Bucquoio, legatis castrorum Caesaris supremis, urbem dederent, ac patefacerent.</p>
<p TEIform="p">In haec praeconis mandata, quid, pro rerum praesenti statu, tutius agerent oppidani; formidine superventuri gemini, post Marradam, <reg orig="exercitâs" TEIform="reg">exercitas</reg> alterius, praeoccupati? quid, inquam, consilii sanioris caperent: quam, ut potentiori sese permitterent? Aliud non reperiebant: quippe, <reg orig="nullîs" TEIform="reg">nullis</reg> ipsi, praesertim alariorum, <reg orig="praesidiîs" TEIform="reg">praesidiis</reg>; <reg orig="tenuî" TEIform="reg">tenui</reg> vero balistarum apparatu; <reg orig="nullâque" TEIform="reg">nullaque</reg> suppertiarum a Palatino spe, <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> defensionem ausuri. Portas ergo pandunt: deditionem faciunt: Ferdinandi sacramentum, ac militem, recipiunt. Resque, sic, ut dixi, gesta, quamquam <reg orig="irritô" TEIform="reg">irrito</reg> nix rumore, successu tamen pactorum
<pb id="s141" n="139" TEIform="pb"/>
utrimque rata fuit: etiam, postquam errori simulationique larvam tempus detraxit.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.02.10" n="10" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XXXIV.</head>
<p TEIform="p">Ceterum, cum inter haec Maximiliano DUCI visum eset, impetu militum, dum caleret, et a Pisecka recens bulliret, utendum esse; sed ordinatius, et in hostem, locumque, summae rei perniciosiorem: <reg orig="calendîs" TEIform="reg">calendis</reg> Octobribus ductorum, tribunorum, ac primor ordinum plerorumque centurionum, concilium, <reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg> Bucquoiique nomine coactum, rogavit, Ecquo vertendus in posterum, ac proxime, Martis cursus esse usderetur? PILSNAM, responderunt omnes. Et in hanc, tam sententiam, quam expeditionem, utraque cum irent castra; Bavarita primum omnium agmina, <reg orig="sublatîs" TEIform="reg">sublatis</reg> <reg orig="signîs" TEIform="reg">signis</reg>, Pisecka Strakonizium eodem adhuc die, prius, quam vesper in noctem iret, advenerunt. Haec, in hunc modum, et brevitatem hanc, ephemeridum expeditionis - Bohemicae conscriptor narrat; <reg orig="libellô" TEIform="reg">libello</reg>, quem, <reg orig="annô" TEIform="reg">anno</reg> mox <reg orig="subsecutô" TEIform="reg">subsecuto</reg>, formis <reg orig="typicîs" TEIform="reg">typicis</reg> evulgavit; ab iis, qui rebus et castris interfuerunt, <reg orig="comprobatô" TEIform="reg">comprobato</reg>. Quo minus vero, qui narrationem hanc reciperet, admiraretur; a Bavaritis recta Strakonizium potius, (locum, a Pilsnae
<pb id="s142" n="140" TEIform="pb"/>
boreali tractu retrocedentem in Austros,) quam sursum versus, ad loca, destinato propiora, fuisse tunc susceptum iter: rerum Boicarum novissimus compositor, quadraginta minimum <reg orig="annîs" TEIform="reg">annis</reg> posterior, e seriniis Arcanorum (opinor) sanctioribus, interserit his, quae narrare coepi, quiddam; cuius altum est in Diario castrensi silentium.</p>
<p TEIform="p">Mansfeldium, ait, Pilsnae tunc et urbis praefectum, et praesidii; seu sponte <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>, seu compellatum, obtulisse Bucquoio, <reg orig="certâ" TEIform="reg">certa</reg> <reg orig="luculentâque" TEIform="reg">luculentaque</reg> <reg orig="depactâ" TEIform="reg">depacta</reg> mercede, Pilsnae traditionem: simul ac ibi se dedissent in conspectum copiae, Caesari militantes. Id in concilio tunc et aperuisse Bucquoium; et ductoribus, de fide Mansfeldiana dubiis, persuasisse. Non autem persuasisse Maximiliano: cui partim, (utpote veterum-candoris inter bella studiosiori,) placuerit; <reg orig="ferrô" TEIform="reg">ferro</reg> potius, quam <reg orig="aurô" TEIform="reg">auro</reg> vel <reg orig="argentô" TEIform="reg">argento</reg>, licitari victorias: partim, semper suspecta Mansfeldii vanitas, ac fluxa promissorum fides, tunc et visa sit artibus Punicae fallaciae, sua ludificandorum hostium compendia captavisse. Sic enim, dum fictae deditionis ambagibus tempus duceretur, pretiosiores rei bene gerendae quaestus, et
<pb id="s143" n="141" TEIform="pb"/>
lucra, de manibus elapsura, <reg orig="sperâsse" TEIform="reg">sperasse</reg>, perfidum nundinatorem. Hunc etenim impostoris Mansfeldii genium, hunc illius genii familiarissimum Ulyssem, esse; Cudere dolos; et postmodo, <reg orig="dolô" TEIform="reg">dolo</reg> captis, illudere. Quod totum denique reipsa, quemadmodum praesenserit Bavariae DUX, ita fuisse gestum; et Boicus affirmat ille scriptor: et expeditionis ipse, quem in subsequentibus trademus, progressus aperiet. Pilsnae namque, nec dedendae nothus, nec occupandae miles noster, curam ullam ostendit. Strakonizium interea Maximilianus (utut tota se res haec habuerit) die, dieique tempore, quo dixi, venit: <reg orig="Bucquoiô" TEIform="reg">Bucquoio</reg>, secundum fluminis alteram ripam, sed pedetentim, (132) cum suis subsequente: quousque diei residuum, et progrediendi commoditas, id tulerunt.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.02.11" n="11" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XXXV.</head>
<p TEIform="p">Est porro Strakonizium, situm ad Ottavvam; amnem, (velut <reg orig="aliô" TEIform="reg">alio</reg> quoque superius <reg orig="annô" TEIform="reg">anno</reg> monui,) margaritiferum: infra Piseckam, et Stieckinum, propius Austrum, ac Silvam, quam Passavicam vulgo nominant. Ibi Quaestoria Melitensium equitum domus antiquitus est: quam, assignatum equestri Nobilitati, Prioratum
<pb id="s144" n="142" TEIform="pb"/>
appellabant. In oppido, superioris etiam adhuc laeculi <reg orig="principiô" TEIform="reg">principio</reg>, Gens, Orbis universi sentina; nusquam civis, ubivis inquilina, sanguisuga, contaminatrix, IUDAEI sedebant; ac foenerabantur.</p>
<p TEIform="p">Porro, vesperam illic, et noctem, Calendarum Octobrium, desidentes Bavariti; <reg orig="diluculô" TEIform="reg">diluculo</reg> diei posterae signum profectionis opperiebantur. Avide quidem istud; sed avidius, Caesarianorum cum Bavaritis coniunctio, flagitabatur: sine qua, (velut dictum est in superioribus) exercituum alterutrum incedere, per hostica Bohemiae loca, cautum, vetitum, sanctumque <reg orig="pactîs" TEIform="reg">pactis</reg>. erat. At vero, nusquam adhuc Bucquoiani, ne die quidem <reg orig="alterô" TEIform="reg">altero</reg>, comparebant: fessi, (reor,) caedibus, ac <reg orig="multô" TEIform="reg">multo</reg> Piseccensium <reg orig="haustô" TEIform="reg">hausto</reg> sanguine: direptionumque <reg orig="praedâ" TEIform="reg">praeda</reg> graves.</p>
<p TEIform="p">Per illius igitur lucis, tam militi parum lucrosum, quam DUCI molestum, armorumotium, a vicibus, Circumcisae gentis (ut fit) flagitia proferentibus, non autumo <reg orig="silentiô" TEIform="reg">silentio</reg> praeteritum fuisse scelus; quod accidit <reg orig="annô" TEIform="reg">anno</reg> <reg orig="millesimô" TEIform="reg">millesimo</reg>, <reg orig="quingentesimô" TEIform="reg">quingentesimo</reg> <reg orig="quintô" TEIform="reg">quinto</reg>, post Christum natum. Ab iisdem vero fuisse locum quoque, vicumque, demonstratum, in quo,
<pb id="s145" n="143" TEIform="pb"/>
perpetratum facinus illud fuisse, constabat, credi merito potest.</p>
<p TEIform="p">Mulier (aiebant) Hebraea, duobus <reg orig="consciîs" TEIform="reg">consciis</reg>, ac facti participibus, <reg orig="Hebraeîs" TEIform="reg">Hebraeis</reg> <reg orig="virîs" TEIform="reg">viris</reg>, pecuniam, sinu vestis abstrusam, circumferebat, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> puerulum mercaretur Christianum. Invenit demum; <reg orig="operâ" TEIform="reg">opera</reg> mulieris, itidem Christianae, sibi conciliatum, et in manus, <reg orig="pretiô" TEIform="reg">pretio</reg> <reg orig="nefandô" TEIform="reg">nefando</reg> <reg orig="persolutô" TEIform="reg">persoluto</reg>, traditum. Defert hunc, per summum temporis, ac rei, silentium, ad Iudaeos, consilii gnaros, Iudaea; mercatu <reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg> triumphans. Illi parvulum, cruoris eius appetentes, interficiunt. Occisi, quantum e venis sanguis, tantum <reg orig="totô" TEIform="reg">toto</reg> statins <reg orig="Strakoniziô" TEIform="reg">Strakonizio</reg> rumor, emanat. Suspicio, sive male celante factum emptrice, sive male <reg orig="quietâ" TEIform="reg">quieta</reg> venditrice, seu <reg orig="quoquô" TEIform="reg">quoquo</reg> demum femineae garrislitatis <reg orig="fatô" TEIform="reg">fato</reg>, vagatur: aspergit, ac tangit, auctores. Christianorum <reg orig="sollertiâ" TEIform="reg">sollertia</reg>, Iudaeis intenditur actio. Quaeritur in vicum, domum, sicarios, caedis administras manus. Reperiuntur omnes: et acta, sicut gesta sunt, protrahuntur e latebris. Iudaei duo, conductores facinoris: mulier emptrix, Iudaea: Christiana denique, venditrix; eaque (proh facinus exsecrandum!) trucidati (Servatoris in odium,) infantuli Martyris
<pb id="s146" n="144" TEIform="pb"/>
ipsa mater. Huius materna viscera, cupiditas argenti duraverat in ferrum. Sed poena staetim in foribus: ac Iudicis, in convictos reos corruptelis impenetrabilis, <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> <reg orig="Pronuntiatâ" TEIform="reg">Pronuntiata</reg>; tria Iudaica corpora, cum corpore Christianae, viva concremantur: puero de caelo flammas, iam secure, spectante; laetanteque <reg orig="Iustô" TEIform="reg">Iusto</reg>, cum videret vindictam, (133) ac cinerem, huius peccantium Quadrigae. 9134)</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.02.12" n="12" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XXXVI.</head>
<p TEIform="p">Sed nos ad expeditionem revertimur. Dum enim a Bavaritis Strakonizii sedetur: Bucquoiani tandem et ipsi, propiore tendentes tractu, conspici sentirique coepti sunt. Maximilianus igitur, ad tertium Octobris diem, <reg orig="motîs" TEIform="reg">motis</reg> <reg orig="stativîs" TEIform="reg">stativis</reg>, et, octo milibus passnum adhuc ante Solis occubitum <reg orig="confectîs" TEIform="reg">confectis</reg>, <reg orig="Strakoniziô" TEIform="reg">Strakonizio</reg> venit Horaschovvizium. (135) Locus hic, et arx, ad Ottawae laevam sita ripam, <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> tempestate dominum habebat, cubiculo Palatini Comitis, Friderici, praefectum, Schvvihofskium quendam, e familiae risenbergianae dynastis: rebellem et ipsum Regi Bohemorum legitimo; cum Friderico vero tunc vel maxime versantem. Aberat ergo <reg orig="domô" TEIform="reg">domo</reg>. Quocirca, domus ipsa, <reg orig="praesidiô" TEIform="reg">praesidio</reg> carens armatorum,
<pb id="s147" n="145" TEIform="pb"/>
advenienti Bavariae DUCI totam se permisit: <reg orig="eâque" TEIform="reg">eaque</reg> <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, vastationis, in rebelles ceteroquin indictae, procellam in praesens effugit: hospitem hosti se praebere, gnara.</p>
<p TEIform="p">Stabat autem, haud adeo procul <reg orig="Horaschovviziô" TEIform="reg">Horaschovvizio</reg>, trans Moldae rivum quendam, ad Aquilonem, contra Risenbergam, (ab occasu Solis oppositam,) Arx alia, <reg orig="tracûs" TEIform="reg">tracus</reg> et Circuli Pilsnaei; super excelsi montis vertice sita, <reg orig="suîque" TEIform="reg">suique</reg> difficilem habens, et (equitibus inprimis) operosum, ascensum. cuius ad radices castellum assurgens, <reg orig="municipiô" TEIform="reg">municipio</reg> <reg orig="modicô" TEIform="reg">modico</reg> frequentabatur. Arci, locoque cetero, Grunbergae (136) nomen erat. Porro castrum ipsum, suis confisum munimentis, et <reg orig="adiûs" TEIform="reg">adius</reg> difficultati; non magno sibi videbatur armatorum egere <reg orig="praesidiô" TEIform="reg">praesidio</reg>. Quantus tamen eorum inesset numerus, (nam inesse, constabat,) qui, <reg orig="desertâ" TEIform="reg">deserta</reg> Caesaris <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, Palatino locum aservabant; nostris incompertum adhuc erat. Ob eam igitur ipsam, de castellanorum viribus, incertitudinem, aliasque propter causas, visa res, et arx ea, Maximiliano non negligenda: ne forte, <reg orig="progressâs" TEIform="reg">progressas</reg> nostrorum insidiatrix ibi remora, vel pedica, lateret; non sine clade <reg orig="repentinâ" TEIform="reg">repentina</reg> demum, in copias
<pb id="s148" n="146" TEIform="pb"/>
transeuntes, eruptura. Quod antequam accideret, immo vero potius omnino ne fieret; cavendum DUX, et antevertendum, decrevit. Iter Grunbergam versus indixit omni suorum multitudini. Quo vero res auspicato gereretur, (quod orthodoxo duci, militique, <reg orig="compendiô" TEIform="reg">compendio</reg> nullo praestantius, quam pie <reg orig="sacrificandô" TEIform="reg">sacrificando</reg>, fit;) quoniam dies, hebdomadae novae principium, ac Dominicus erat, in quem, e lege fastorum illius anni, Divi FRANCISCI Seraphici pariter Natalis caelestis inciderat: litandum religiose DUX curavit; indeque continuo, <reg orig="compositîs" TEIform="reg">compositis</reg> agminibus, ingrediendum ursit iter. Primum agmen, seu sortito, seu suapte, DUCISve, sponte, ducebat supremus militiae Bavaritae vigiliarum praefectus; adhuc valens, et alacer, Alexander Haslangus; trium plerumque millium <reg orig="exerciûs" TEIform="reg">exercius</reg> equeltris ductor: cuius de virtute <reg orig="bellicâa" TEIform="reg">bellicaa</reg>, dictum et in superioribus est: ac dicendum inferius utique frequentius fuisset; si provixisset. Hic ergo rem, ut erat, maioris, quam fronte <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> videri posset, momenti ratus, ex ipso tam <reg orig="subitô" TEIform="reg">subito</reg> DUCIS imperio motuque; tamquam pilsnam ipsam, et non Pilsnensis <reg orig="tracûs" TEIform="reg">tracus</reg> municipale
<pb id="s149" n="147" TEIform="pb"/>
castellum unum, aggressurus, ad celeritatem nihil reliqui sibi fecit. Venit in conspectum Grunbergensis arcis. immittit, cum tuba, fecialem; qui poscat, et hortetur, Serenissimo Bavariae DUCI, Caesaris vices gerenti, locum dedi cedique, voluntate potius incolentium; quam hostilis <reg orig="incurûs" TEIform="reg">incurus</reg> <reg orig="experimentô" TEIform="reg">experimento</reg> cogente. Coactae deditionis, aut tardae, nullam fore gratiam: spontaneae maturataeque pretium, offerrs salittem, et incolumitatem.</p>
<p TEIform="p">Illi moram, ac tempus ad deliberandum, paciscuntur; tantae rei decreto suffecturum, (quippe, suppetias, alicunde iam promissas, exspectare certi.) Negat fecialis: et instantibus, Alexandri <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg>, ac <reg orig="mandaô" TEIform="reg">mandao</reg>, praefinit HORAM. Hanc eis, ad arenae mensuram, nec pulvisculum ultra, permittens; abit tubicen: et acta refert.</p>
<p TEIform="p">Dum ergo praestolatur Alexander, pactorum exitum; ac loci situm ex equo contemplatur: advertit, ab arcis laevo latere, per plana camporum, peditum, leviter armatorum, densum uteumque cuneum, arcem versum, tendere. quos, cum ille, nec sui sciret esse commilitii; nec Bucquoianos suspicari posset: Non est, (exclamat,) non est
<pb id="s150" n="148" TEIform="pb"/>
hoc temere, commilitones, aut neg ligendum. quid si namque Grunbergensibus hi subsidio veniant? Exploremus saltem. Quid, <reg orig="territâsse" TEIform="reg">territasse</reg>, nociturum est, et paucos, et fortasse frivolos; aut, quoscumque demum, <reg orig="viâ" TEIform="reg">via</reg> tendentes, a nobis <reg orig="aversâ" TEIform="reg">aversa</reg>? Simul, inter haec, <reg orig="raptîs" TEIform="reg">raptis</reg> secum <reg orig="turmîs" TEIform="reg">turmis</reg>, et <reg orig="incitatîs" TEIform="reg">incitatis</reg> <reg orig="equîs" TEIform="reg">equis</reg>, tamquam turbine ruit eo, <reg orig="quô" TEIform="reg">quo</reg> <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> progressum tendentium ad arcem, (prius, quam pedem illi montis attingerent,) interpositu suorum, interclusurus esset. Ac sane res ad votum cecidit. Antevenit Haslangus. hostes erant, <reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg> centum; Grunbergae subsidio missi. <reg orig="Vestigiô" TEIform="reg">Vestigio</reg> temporis, pugna miscetur, equitum cum peditibus; Boicorum, cum Anglis et Scotis; Ferdinandaeorum, cum Fridericianis. horum, a nostris quadraginta statim, eodem <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>, sternuntur. sexaginta residui capiuntur; una cum centurione suo. Deprehenditur et currus, <reg orig="igniariîs" TEIform="reg">igniariis</reg> funibus, et <reg orig="copiâ" TEIform="reg">copia</reg> nitrati pulveris, onustus. Hoc arcis subsidium, in promptu, <reg orig="viâque" TEIform="reg">viaque</reg>, iam esse, continuoque praesto futurum, qui tum in arce praesidium agitabant, <reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg> non plures octodecim, didicerant. ex epistola; quam Angli Scotique subsidiarii miserant ad Grunbergenses
<pb id="s151" n="149" TEIform="pb"/>
summontanos; et hi statim, ad arci excubias: uti mox, a subsidio <reg orig="deletô" TEIform="reg">deleto</reg>, cognitum e castellanis est, litterarum illarum <reg orig="administrîs" TEIform="reg">administris</reg>. <reg orig="Quô" TEIform="reg">Quo</reg> minus proinde mirandum apparuit, Unius solius horulae praescriptae dcliberationi, praesidium Grunberganum, et si tam exiguum, demum acquievisse: quippe gnarum, qua spe, qua celeris opis exspectatione, sese sustentarent. Admirabilior vero, cogitationum Haslangi gubernatrix, Divina-Mens fuit: quae, fub ipsum hostilis compendii, nostri vero detrimenti, punctum, heroi dispectum loci, conspectum alieni <reg orig="peditatûs" TEIform="reg">peditatus</reg>, periculi suspicionem, invadendi stimulum, et festinandi calcar, immisit. Quibus deficientibus, arx hostium, aucta <reg orig="praesidiô" TEIform="reg">praesidio</reg>, praesidium autem ipsum, <reg orig="animîs" TEIform="reg">animis</reg>, ac defensionis apparatu; numquam, aut admodum sero, tot inter Anglos, ac Scotos, (acerrima bellis, et propugnaculis, ingenia!) maus dedisset, quod nunc tamen, intra folius unius horae praesixae spatium <reg orig="peractâ" TEIform="reg">peracta</reg> velitatione, <reg orig="deletîs" TEIform="reg">deletis</reg> <reg orig="auxiliîs" TEIform="reg">auxiliis</reg>, <reg orig="captîs" TEIform="reg">captis</reg> superstitibus, ulterioris opis spe <reg orig="subversâ" TEIform="reg">subversa</reg>, cum suo duodeviginti capitum contubernio, descendit de monte: claves, introitum, et arcem, <corr sic="Maximilianô" resp="printer" TEIform="corr"><reg orig="Maximilîano" TEIform="reg">Maximiliano</reg></corr>;
<pb id="s152" n="150" TEIform="pb"/>
se ipsos autem eius stipendiis, et sacramento, dedititii permiserunt. Ex quibus, Haslangs <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg> cum commendatione, palam patuit, et eluxit; Quantum habeat in se decoris, et boni, Strenuitati tempestivae iuncta provida Celeritas: et animosae celeritati mista Strenuitas indefessae. quarum virtutum utraque fulsit in hoc Alexandro: praeludia maioris utique, si supervivere praeteritis gestis contigisset, Victoriae. Parva, (<reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> specie,) dictu, parva gestu, res visa, minus in re bellica verstis: apud rerum intelligentiores certe, pondus, et momentum (137) ingens, habuit. Demus enim (ut dare possumus) operis nec admodum ardui, nec antea, posteaque rari, vel inusitati, fuisse; Pedites velitaris ordinis centum, partim caesos, ac maiore <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> parte captos, ab equestri multitudine virorum, non neglectim armatorum. At, in perspicaci profecto ductoris sollertis <reg orig="sollertiâ" TEIform="reg">sollertia</reg>, temporisque, tamquam ad sextulan, <reg orig="natâ" TEIform="reg">nata</reg> <reg orig="dimensâque" TEIform="reg">dimensaque</reg> pernicitate, tam feliciter ac dextre conatibus hostium intersiliente; quid solidae laudis merito, (non omnibus, nec ubivis obvio,) defuit? Cessator, vel unius semihorae lapsu, si fuisset Alexander; iam eversor
<pb id="s153" n="151" TEIform="pb"/>
futurus erat magnae partis fortunae bellicae; cuius nunc aliquis, (neque levis,) Telamon, (138) et columen, ipse quoque fuit. Pacuts est cum hostibus vicesimam quartam diei naturalis particulam: rigide, fateor; sed in publicum utiliter exactam. Igitur, Unius horae gloriam, multi temporis loquentur Annales.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.02.13" n="13" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XXXVII.</head>
<p TEIform="p">Inter haec, ingravescente sensim <reg orig="autumnô" TEIform="reg">autumno</reg>, <reg orig="caelôque" TEIform="reg">caeloque</reg> (quippe, viciniore Boreis,) temporius hiemante; tentari magis magisque valetudine corpora militum: insalubris aer, in fluidas spissari nebulas, quae magnam plerumque, melioremque, dierum partem in noctem et caliginem vertebant: gelu deniuqe, brumali simillimum, immane quantum intendi. Quo factum est, ut languori virium, additus labor itinerum, ac lassitudo membrorum, pronius latiusque, tum vulgus manipularium sterneret; tum nec ipsis Maximiltani DUCIS ministeriis proximis parceret: comitatu <reg orig="famlarî" TEIform="reg">famlari</reg>, luis <reg orig="vehementiâ" TEIform="reg">vehementia</reg>, plusquam semel <reg orig="absumptô" TEIform="reg">absumpto</reg>. Factum item, ut noctium illarum <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> <reg orig="solâ" TEIform="reg">sola</reg>, frigoris immanitas, decem, ad tromenta currilia, <reg orig="nullô" TEIform="reg">nullo</reg> nocturnorum ignium <reg orig="fomentô" TEIform="reg">fomento</reg>, (ne
<pb id="s154" n="152" TEIform="pb"/>
pateret et hosti res,) excubantes, custodes exstingueret: ac partem equorum iugalium congelatam exanimaret. (139) Sed nec, e densitate, <reg orig="morâque" TEIform="reg">moraque</reg> nebularum, enata castris incommoda, sentiebantur, (ad usque Pragam, ac Novembris progressum,) esse pauca, vel exigua. Fuitque, notabiliores inter molestias, illius quoque nebulae noctis, quae diem Octobris quartum, et Grunbergae deditionem, exsecpit. Sub illa namque, propter caliginis spissitudinem, equorum duo milia, cum legione <reg orig="geminâ" TEIform="reg">gemina</reg>, <reg orig="viâ" TEIform="reg">via</reg> plurimum exciderunt: et, ob eiusdem nebulae diuturnitatem, sese recipere, quo debuerant, nequiverunt. Acciderat autem, ut eiusdem illius, quam dixi, noctis <reg orig="conticiniô" TEIform="reg">conticinio</reg>, repentinus, ac trepidus, a Comite Bucquoio, nuntius in castra Bavarita veniens; coniunctionem <reg orig="exercitûs" TEIform="reg">exercitus</reg> Boici, cum copiis Caesarianis, celerem rogaret, Bohemos enim Fridericianos, cum copiis suis universis imminentes Bucquoianis, a castris corum, haud amplius passuum milibus duobus, abesse; proximeque se, quasque munitiones, in aliquam <reg orig="cogressûs" TEIform="reg">cogressus</reg> opportunitatem intentos, consedisse. Verum, quo minus Bucquoii postulatis mos e vestigio
<pb id="s155" n="153" TEIform="pb"/>
gereretur, id per Bavariae DUCEM, nec <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> tunc nocte, ne <reg orig="posterô" TEIform="reg">postero</reg> die <reg orig="totô" TEIform="reg">toto</reg>, stetit: sed partim, per moliminis difficultatem ad profectionem, <reg orig="longinquô" TEIform="reg">longinquo</reg> satis castrorum a castris distantium <reg orig="intervallô" TEIform="reg">intervallo</reg>; partim (ac magis) equitum, et legionariorum, errore viarum a ceteris avulsorum, multitudine; quam relinqui, nefas fuerat: partim autem et <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, quoniam, etiam in viam et castra fua postridie demum reducti; confecti tamen lassitudine viarum, per ignotos ac sinuosos calles, ad hostem, <reg orig="pugnâ" TEIform="reg">pugna</reg> propulsandum, vix collaturi quidquam existimabantur. Ad Grunbergam ititur, interquiescendi <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, substiterunt, <reg orig="ceterô" TEIform="reg">cetero</reg> cum exercitu. <reg orig="Sextâ" TEIform="reg">Sexta</reg> vero demum Octobris die, cum prima luce, Ioannem Tserclasium Tillium Maximilianus expedivit, cum turmis viginti quinque selectissimorum equitum, in castra Bucquoit; tempestivum per omnia, magisque desiderarum iam, quam exspectatum, subsidium. Eodem namque temporis <reg orig="articulô" TEIform="reg">articulo</reg>, cum castra moviset Bucquoius, animadvertit Princeps Anhaltinus senior, e conclamatis vasis, ac strepitu proficiscentium, discessum Caesarianorum. Quapropter, quo
<pb id="s156" n="154" TEIform="pb"/>
prohiberet <reg orig="modîs" TEIform="reg">modis</reg>, quibus cumque posset, horum cum Bavaritis coniunctionem; omnem suorum secum rapiens equitatum, ac peditatum, insequi Caesarianos coepit. tempus, ac locum, iusti <reg orig="congressûs" TEIform="reg">congressus</reg>, praeter morem quidem suum, ex suo tamen commodo, quaerere: diem totum instare tergis antecedentium; tentare, caedere, morari, novissimum identidem agmen; ac Cosaccos potissimum, id claudentes, infensare: cum iis, paene <reg orig="decimô" TEIform="reg">decimo</reg> <reg orig="vieesimôve" TEIform="reg">vieesimove</reg> quovis passu, conserere manum; eorum partem fundere, pars ab iis vicissim fundi. denique, quietum nihil unquam, aut otiosum, patiendo; cogere saepenumero Bucquoium, intersistere. donec ad extremum, <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> Tilliique virtute, <reg orig="Bavaritîsque" TEIform="reg">Bavaritisque</reg> Caesarianos (pugnando fessos.) sublevantibus, animosior Bucquoius, stitit exercitum; et hosti directam inferens aciem, ac frontem, Anhaltinas copias, fortissime reiectas, sua reperere castra compulit: ipse destinata sibi stativa, nocte quidem iamiam ingruente, sed ad votum tamen, assecutus, Ei loco, Poschov vizium fuit nomen; quod, in tractu situm Polisnensi, milibus passuum duobus aberat <reg orig="Plovviziô" TEIform="reg">Plovvizio</reg>; quo, sub idem diei tempus,
<pb id="s157" n="155" TEIform="pb"/>
cum exercitu suo, DUX Maximilianus pervenit.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.02.14" n="14" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XXXVIII.</head>
<p TEIform="p">Haec illius diei fuit gestorum summa; parum e sententia Principis Anhaltim, (qui pro Cosaccis aliquot <reg orig="Caesarianîs" TEIform="reg">Caesarianis</reg> <reg orig="oppresîs" TEIform="reg">oppresis</reg>, iacturam et ipse suorum equitum fecerat, haud aspernandam,) multum autem infra spem, et exspectationem, Friderici Palatini; qui tunc, in castris agens et ipse, substiterat; intentus in laetum, memorabilis alicuius ex hoste reportatae victoriae, nuntium. Ea res tota postquam secus, ac mente praeceperant hostes Caesaris, accidisset; cumque, posterum in tempus, <reg orig="conventurîs" TEIform="reg">conventuris</reg> unam in aciem ambobus et ducibus et exercitibus, hauc multo secundiora sperari possent: haec enimvero res, inquam, male tunc, et in dres peius, omnem habebat partium Palatinianarum Bohemiam. Erantque causae maeroris undequaque, complures, et grandes; quae demum in Frideric??? (velut et alibi sperius memini,) caput omnes erant incubiturae: nunc autem, a primo statim Boiorum in bohemiam ingressu, <reg orig="quottidianîs" TEIform="reg">quottidianis</reg> cladium, deditionum, terrorumque gradibus, ad usque Pragam occupatam,
<pb id="s158" n="156" TEIform="pb"/>
praeludebantur. Haec vero potissima tunc, in oculis stabant, <reg orig="animîsque" TEIform="reg">animisque</reg>, Mala. Proscripta <reg orig="dirîs" TEIform="reg">diris</reg> <reg orig="Caesarianîs" TEIform="reg">Caesarianis</reg> universa, cum ss Bohemisss stantium, coniuratio. Palatinianae ditiones, exterorum factae possessio; suorum autem, exsilium. Cognatus Princeps, hostium coactus esse ductor: Sanguis proprius, alienam in tutalam exstrusus. Ex Austria profugi, Turrianaeus, et Anhaltinianus, exercitus. Socer insulanus, generi coronati, clam fautor maior, quam palam fortior propugnator. In regno non-<reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg>, facta loca, munitiones, urbes, nonsuae, sed primi (quod aiunt) occupantis. Ereptae Palatino Bohemicae clientelae; Sweinizium, Budowizium, Winterberga, (140) Schittenhofium, (141) Pragadizium, Budna, Strakonizium, Horschwizium, Pisecka, Grunberga: quibus, pars interiu, (aut antehac aliquanto,) pars paullo post, accesserunt; deditae, captae, raptae, direptaeve: Risenberga, Taussium, Frawenberga, Tachavium, Haida, Grommenavium, Merodizium, Planum, (142) et, siquid aliud adhue, Occiduae maxime Bohemiae, (singillatim autem, in tractu Pilsnensi,) sedis, aut munitionis humanae, superfuit; cum
<pb id="s159" n="157" TEIform="pb"/>
vulgo, qui munirentur, aut insiderent, homines non superessent. Nam illius, quem dixi, <reg orig="tractûs" TEIform="reg">tractus</reg> incolae, circumquaque bellantibus obsessi, mixti, presique; qua data porta viaque, diffugiebant. Alibi vero, circaque Satzium maxime, Bohemorum agricultores, <reg orig="belluîs" TEIform="reg">belluis</reg> indomabiliores, <reg orig="raptîs" TEIform="reg">raptis</reg> ultro, quae casus offerret, <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg> ac <reg orig="tribulîs" TEIform="reg">tribulis</reg>, in Nobilitatem insurgentes; mactabant, quotquot evadere necem <reg orig="fugânequirent" TEIform="reg">fuganequirent</reg>, dominos suos. (143) Effugientium autem in loca clausa, <reg orig="trubîs" TEIform="reg">trubis</reg> sic urbes et castella complebantur; ut facilius illic <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> tempestate decem, aut viginti, pauperes-nobiles, quam mendicum unum ignobilem, reperires. tametsi tribus ista clasisque circum - (ut ita dicam) ostiaria, non ideo deficiebat: supplentibus Irorum vicem tunc <reg orig="Croesîs" TEIform="reg">Croesis</reg>; hoc est, <reg orig="ipsîsmet" TEIform="reg">ipsismet</reg>, antehac locupletibus, Epulonibus, ad Lazarorum ianuas iacentibus, ac stipem, micasque mensarum, corrogare <reg orig="compulsîs" TEIform="reg">compulsis</reg>. His tunc occlamabant agrestes, dynastarum suorum expulsores, et arcium direptors: Vos, vos, aularum parasite, ruris pestes, et locustae! vos, <reg orig="novê" TEIform="reg">nove</reg> cum Rege, quem accersistis vobis, et praefecistis, nova nobis bella, castra, regnique
<pb id="s160" n="158" TEIform="pb"/>
perniciem, invexistis. Exedite, mastigiae! vestris ventribus; quod nostris ac vestris cladibus intrivistis.</p>
<p TEIform="p">Quae cuncta, Friderici demum in invidiam, odiumque, redundantia; quantam debebant, in eius pectore, turbam suscitare disceptationum secum ipso, diversissimas in partes? Secum enim, ipse pluribus cum curis intus, (mitis alioquin indolis Princeps) quam foris cum hostibus, proeliabatur, et aestuabat. Nec ipse tamen solus, sed cum illo, quidquid adhuc haerebat ei, diverse fluctuabat: etsi, dissimulandi <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, fortius loquens palam, quam in abdito sentiens. In metu, Palatina coniux: in consultationibus, anxius Curiae consessus: in curis castrensibus, Anhaltines, ac Turrius: in trepidatione, Praga Fridericiana; Bavaro quottidi vicinior: In Anglicis, ac Scoticis, immo vero demum, in Batavicis etiam auxiliis, parum admodum firmitatis, et acuminis. id quod ostendisse Risenbergam, aiebant, a Maximilianaeis nuperrime sub potestatem Caesaris redactam: quam, quae nam nostratium sollertia subegerit, intererit etiam dexteritatis militaris, non praeteriri narrationem.</p>
<pb id="s161" n="159" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="BiLA.02.15" n="15" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XXXIX.</head>
<p TEIform="p">Est Risenberga (quod nomen Latine verteres, Gigantum-Montem,) arx montana, Glattoviae, Taussio, Grunbergae, vicina; (144) <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg>, manuque, satis edita, permunitaque: <reg orig="praesidiô" TEIform="reg">praesidio</reg> tunc insessa <reg orig="Batavicô" TEIform="reg">Batavico</reg>, tametsi <reg orig="modicô" TEIform="reg">modico</reg>, sed loci munimentis <reg orig="fidentî" TEIform="reg">fidenti</reg>. Vexillum habebanr, sub quo, Palatini sacramento se devoveratn: et tormenta militaria formae ponderisque grandioris. quibus instructi, suisque quisque <reg orig="telîs" TEIform="reg">telis</reg>, et <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg> tecti, tamquam in Caci quadam <reg orig="regiâ" TEIform="reg">regia</reg>, nec hostile quidquam metuebant; nec adversi <reg orig="casûs" TEIform="reg">casus</reg> aliquid somniabant. Sedebant, et quiescebant; armorum strepitum nullum sentientes: cum eo, nocte quadam ad ingressum Octobris, venit Balthasar Marradas, is ipse Schuttenhoffii nuper fortunatus delusor. Hic, Maximiliani missu, cum <reg orig="equitatûs" TEIform="reg">equitatus</reg> aliquo, nec contemnendo, <reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg>, tunc iter habebat, et curam, excipiendi (velut superius dicere coeperam) ad postremos Bavariae, primosque Bohemiae fines, exercitum legionariorum Sexies <reg orig="millenûm" TEIform="reg">millenum</reg>, sexcentorum, et alariorum mille septingentorum: novam, ac recens collectam, in fortunas Palatini, militiaeprocellam. Ad esa ergo Marradas copias
<pb id="s162" n="160" TEIform="pb"/>
dum festinat; ne non hostium vires, aliqua tenus, etiam in transitu, carperet, aut Hispanus ullum inter arma tempus inerme dimitteret: <reg orig="propinquâ" TEIform="reg">propinqua</reg> iam <reg orig="Risenbergâ" TEIform="reg">Risenberga</reg>, pedeque montis, sed propiore, noctis intempestae nigredine; suorum aliquibus, consilio suo magis collusuris, ad se citatis; <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> vos, inquit, iam nunc, ante montis ascensum, et arcis accessum, <reg orig="equîs" TEIform="reg">equis</reg> <reg orig="desilîte" TEIform="reg">desilite</reg>: funiculos igniarios singuli manibus praeferte. quique de reliquis <reg orig="vestrûm" TEIform="reg">vestrum</reg> artis huius usum habetis, tympana fistulasque capientes, me sequimini: meumque, quid agendum porro sit, imperium exspectate. pars equitum aniumosior, et ipsa mecum pedes, <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> cum selopetis et <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg>, ad vestibulum arcis, a tergo mihi comes hareto: quodque, castellum ingressus, ego fecero, pariter et ipsa facito. Nemine iussa detrctante, vir ipse, praefidentis sibi, periculorumque contemptricis, audaciae rem aggreditur, multis incredibilen; ipsi vero domesticam, et <reg orig="experimentîs" TEIform="reg">experimentis</reg> tritam. Evadit ad arcis iugum, <reg orig="summô" TEIform="reg">summo</reg> <reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg> suorumque <reg orig="silentiô" TEIform="reg">silentio</reg>. Postquam in loco, stationnis <reg orig="capacî" TEIform="reg">capaci</reg>, constitit; Nune vos, inquit, quotquot ignitas restes habetis, eas inflatu suseitate: qui gladios; ad fulgorem spargendum,
<pb id="s163" n="161" TEIform="pb"/>
terroremque, distringite: qui fistulas, accinite: qui tympana; miscete, tundite, tumultuamini. Factum e vestigio, quod imperatum erat. mons universus scintillare funium <reg orig="flammîs" TEIform="reg">flammis</reg>; splendere mucronibus ensium; strepere sistularum <reg orig="modulîs" TEIform="reg">modulis</reg>; boare tunsarum pellium mugitibus; vocum <reg orig="dissonô" TEIform="reg">dissono</reg> fremitu, pedumque succussu, terra quat: miliutum ad arcem paucitas, despicienttibus ex arce per opacum, multitudo videri grandis, eaque sclopetigerorum; quam, e tergo sequens alia grandior, per acclivia collis enitens et ipsa, <reg orig="subsidiô" TEIform="reg">subsidio</reg> tegeret, ac, pede pedem propellens, in hostem urgeret. Hic error animos <reg orig="occupârat" TEIform="reg">occuparat</reg> ominum castellanorum; Iaculatorum maximam adesse manum, arcis expugnationi sub tenebris, arte Sinonis ad Troiane, aut Scipionis Maioris ad castrae Syphacis, (145) immissam. Instare sibi, ni sese dedant, exitium. Id autem continuo futurum cum de fenestis, cditisque castri <reg orig="locîs" TEIform="reg">locis</reg>, Batavi praesidiarii <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg> et clamoribus, alteris alteri, significarent: non fefellit haec eorum ignorantia, trepidatioque, callidum Marradaem. Is. aucturus hostium et opinionem falsam, et formidinem, consiliorum inopem, (nec enim
<pb id="s164" n="162" TEIform="pb"/>
in mentem cuiquam eorum venerat, ut <reg orig="explorandô" TEIform="reg">explorando</reg>, rei statum exactius cognoscerent,) ad castelli portam, quam potest proxime, se consert. Ibi,nullo metu discriminis et exitii, quod incurrit ad ostium Thebaeae turris Abimmelechus, molae <reg orig="saxeô" TEIform="reg">saxeo</reg> <reg orig="fragmentô" TEIform="reg">fragmento</reg>, deorsum <reg orig="iactô" TEIform="reg">iacto</reg>, contusus; (146) colloquitur: sclopetariorum ordinis primi centurionem adsimulans. Adesse Caesarianorum agmina. suadere, si salvos se velint, ut arcis, ac <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg>, deditione, clementiam potius, quam vim, experiri victorum malint, Sin respuant id, aut odiose si cunctentur; interitum iis Piseccensium proponit: causiae paritatem, auxiliorum longinquitatem, et inopiam, eandem: hostium robur, ac multitudinem, aequalem; et quippeni demum, si rebelles esse perseverent, excidium idem, et in Risenberga Piseckam?</p>
<p TEIform="p">Suasit Marradas; ac, <reg orig="minîs" TEIform="reg">minis</reg> consilio varie <reg orig="mistîs" TEIform="reg">mistis</reg>, persuasit. Panditur, quod portarum foris, et interius, est. At ilico, cum delectis ad id ipsum, <reg orig="sepositîsque" TEIform="reg">sepositisque</reg> sibi, militibus, irrumpens Marradas; et, e suasore deditionis, exactor iam illius effectus: invadit vexillum. Id, maniubs eorum extortum, suis tradit: machinas tormentarias
<pb id="s165" n="163" TEIform="pb"/>
occupat; et, quod armorum, ceterique militaris <reg orig="apparatûs" TEIform="reg">apparatus</reg>, in arce comparet, <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> cum arce militibusque, suam in potestatem redigit. e suis, praesidium imponit: Batavos emittit; <reg orig="copiâ" TEIform="reg">copia</reg> <reg orig="factâ" TEIform="reg">facta</reg> discedentibus, sive suis se reddendi, sive Caesaris ad stipendia transeundi. Risenberga denique, Bavari DUCIS sub auspiciis, Caesari seponitur: et asservatur.</p>
<p TEIform="p">Noctis hoc unius diverticulum fuit strategematicum: plurimorum alioqui dierum, ac labrotum, <reg orig="impendiô" TEIform="reg">impendio</reg>, nec tamen exitu fortassis illustriore, constiturum. Hoc Commendator Melitensis patravit; arte (sicut est et Insula,) sed honeste, semi-<reg orig="puicâ" TEIform="reg">puica</reg>, (147) circumscriptam credulitatem Batavicam expugnans.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.02.16" n="16" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XL.</head>
<p TEIform="p">Sub haec, <reg orig="adiunctîs" TEIform="reg">adiunctis</reg> iam ad equitatum Marradicum legionariorum, quos diximus, equitumque Bavaritorum, <reg orig="supplementîs" TEIform="reg">supplementis</reg>; qui recens advenerat miles, Her libergii ductu, prima statim Bohemicae militiae, tum castra, tum rudimenta, ponere coepit, ad Taussium; urbem, Risenbergae finitimam. In ea, praesidium erat, Palatinianum: peditum vexilla quatuor, equitumque turmae geminae: manus, (ut apparebat,) hostium,
<pb id="s166" n="164" TEIform="pb"/>
haud ita magna: sed arma, machinae, munimenta, pugnadique studium, aliquousque grandia. Cui proinde loco, ne nostrorum sese progressibus interponeret, subigendo; <reg orig="destinârat" TEIform="reg">destinarat</reg> eo DUX Maximilianus, oppugnatorum mittere multitudinem, conatui parem; cum balistis grandioribus quatuor. Sed urbis oppugnandae machinarum necessitatem, antevenit, urbis a Bavaritis occupatio: ponentibus arma, quae corripuerant, <reg orig="iîs" TEIform="reg">iis</reg>, qui, mixti civubus, intus milites agebant, et resistere nostrorum viribus, <reg orig="animô" TEIform="reg">animo</reg> maiore, quam <reg orig="constantiâ" TEIform="reg">constantia</reg>, coeperant. Huius deditionis nuntius, in <reg orig="exercitûs" TEIform="reg">exercitus</reg> utriusque stativa, (quae Plovvizium etiamnum, et Poschovvizium, insidebant,) venit, ad nonum Octobris diem: <reg orig="adiectô" TEIform="reg">adiecto</reg> narrationi ceterae, quasi <reg orig="corollariô" TEIform="reg">corollario</reg>, partim <reg orig="suburbhanô" TEIform="reg">suburbhano</reg> Taussii, seu temere, seu per dolum conceptis flam~îs, <reg orig="incendiô" TEIform="reg">incendio</reg>; quod Herlibergii fortunas castrenses exussit: partim, et intra Taussium, quid publici factum lucri fuerit: deque septem illic tormentis aeenis, vastae molis, cum oppido pariter <reg orig="occupatîs" TEIform="reg">occupatis</reg>. Ea tormenta, ne nostros, illac paullo post praetermeaturos, salutarent inhospitalius, quam <reg orig="optâssent" TEIform="reg">optassent</reg>; eorum <reg orig="attentâ" TEIform="reg">attenta</reg>
<pb id="s167" n="165" TEIform="pb"/>
<reg orig="custodiâ" TEIform="reg">custodia</reg>, militaribusque <reg orig="substitutîs" TEIform="reg">substitutis</reg> <reg orig="excubiîs" TEIform="reg">excubiis</reg> fidioribus, est provisum. Tribunis militum, ac praefectorum ceteris, qui capiendo Taussio <reg orig="navârant" TEIform="reg">navarant</reg> operam, data statim sub manum, milia peditum tria, cum turmarum-aliquot equitatu: quibus, in vicinia Risenbergae sitam, Glattoviam, eadem <reg orig="curâ" TEIform="reg">cura</reg> successuque subigerent. quorum neutrum illis defuit: uti mox inferius exponam.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.02.17" n="17" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XLI.</head>
<p TEIform="p">Inter haec autem, ad Octobris diem undecimum, <reg orig="Plowiziô" TEIform="reg">Plowizio</reg> Maximilianus, <reg orig="Poschowiziô" TEIform="reg">Poschowizio</reg> Comes Bucquoius, <reg orig="abductîs" TEIform="reg">abductis</reg> <reg orig="fuîs" TEIform="reg">fuis</reg> uterque <reg orig="copiîs" TEIform="reg">copiis</reg>, propinquare Pilsnae non <reg orig="intermisêre" TEIform="reg">intermisere</reg>. Quorum ille quidem, adhuc ante noctis illapsum, Stenovvizium (148) attigit; ubi quoque noctem illam egit. Bucquoius autem, <reg orig="pagîs" TEIform="reg">pagis</reg> circum <reg orig="propinquîs" TEIform="reg">propinquis</reg> sparsum, militem suum <reg orig="collocârat" TEIform="reg">collocarat</reg>. Inter pagos porro, Stenovvizio circumiectos, erat et <reg orig="Losîna" TEIform="reg">Losina</reg>: quem tribunus, ortu <reg orig="nobilî" TEIform="reg">nobili</reg>, quidam Ervvittus, Boicis in castris legati munerer, sortitus erat, in distributione contubernirum: et ibi tum quiescebat. Sub eo, Belgarum equitum, turmae quinque, <reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg> quingenti, militantes; cum aliquanta lixarum calonumque turba casuum nocturnorum
<pb id="s168" n="166" TEIform="pb"/>
immemores, procubuerant: lassitudinem diei quiete <reg orig="nocturnâ" TEIform="reg">nocturna</reg> lenientes. Erant autem haud procul inde silvestria, locandis insidiis opportuna, densaque, loca: quo se, more <reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg>, gens, subitas in irruptiones intenta, Pannonum-Inferiorum aliquot milia clam abstruserant. Hi, sub noctis medium <reg orig="arbustîs" TEIform="reg">arbustis</reg> <reg orig="silentiô" TEIform="reg">silentio</reg> sese proripientes, ubi <reg orig="Losînam" TEIform="reg">Losinam</reg> <reg orig="irrepsêre" TEIform="reg">irrepsere</reg>; tumultum derepente magnum, ac pro multitudine formidabilem, incursu, clamore <reg orig="barbarô" TEIform="reg">barbaro</reg>, caede, nulli <reg orig="provisâ" TEIform="reg">provisa</reg>, suscitant. Fuga Belgarum, strictum Ungarorum ferrum, gemitus morientium, cae dentium ac caesorum promisuus ululatus, tenebrarum densus horror, omnia terroris cladisque <reg orig="mixturâ" TEIform="reg">mixtura</reg> confuderant. sed mali tunc caput, auxilium, nec a Caesarianis ullum; nec aliunde: quia Strovvixium (ubi stativa) plusquam mille passuum itinere <reg orig="Losinâ" TEIform="reg">Losina</reg> distans, periculi nec sonum, nec speciem, acceperat. Stenovvizium autem, quod tantundem aberat, et de Losinae caus perinde nihil hauserat <reg orig="ullô" TEIform="reg">ullo</reg> sensu, nihilo plus ad succurrendum contulerat: donec eius rei fama vel sero randem ad Bavariae DUCEM est allata. Qui nihil cunctatus, <reg orig="equô" TEIform="reg">equo</reg> <reg orig="conscensô" TEIform="reg">conscenso</reg>, cani
<pb id="s169" n="167" TEIform="pb"/>
classicum, in ordines quaeque suos agmina, tormenta, signa, curruwque redigi iussit: et aciem, in omens casus hostlis irruptionis, stare voluit instructam. Ea tamen cura, necessitate tandem <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> deprehensa maior est, et (in praesens saltem) supervacanea visa: propter fugacitatem, tumultuantium fortius, quam tunc proeliantium, Ungarorum. Cum enim Belgicorum equitum pars, agmine <reg orig="factô" TEIform="reg">facto</reg>, vel ferri <reg orig="vî" TEIform="reg">vi</reg> <reg orig="repertâ" TEIform="reg">reperta</reg> <reg orig="viâ" TEIform="reg">via</reg>, perniciem evitarent: pars vero, nec se deserentes, nec locum, suam ac Losinae salutem, <reg orig="circumlatô" TEIform="reg">circumlato</reg> fortiter in obstantes ictu, tutarentur: Ungari, <reg orig="prostratîs" TEIform="reg">prostratis</reg> haud amplius Belgarum viginti quinque, lixarum autem inutilisque turbae ceterae, summum sexaginta; postquam de quingentis Gallo-belgis ipsi, (millium aliquot exercitus,) Marte memorbiliore triumphare nequibant: pago demum <reg orig="iniectîs" TEIform="reg">iniectis</reg> ingenti clamore <reg orig="flammîs" TEIform="reg">flammis</reg>, ovare se Vulcano grandi, crediderunt: perque tenebras, extra pagum adhuc densas, <reg orig="arreptâ" TEIform="reg">arrepta</reg> <reg orig="fugâ" TEIform="reg">fuga</reg>, pro praeda; notas in latebras ita se retulerunt: ut proxime subsecutus, et insequens eos, nostrorum labor, illorum nec deprehendere quemquam, ac nec videre quiverit; in avia
<pb id="s170" n="168" TEIform="pb"/>
silvarum, tamquam in auras, formidine dilapsos: et, in reliquum, agilitate cum ventis, non <reg orig="ferrô" TEIform="reg">ferro</reg> cum hoste, concertantes. Alibi vero, Fridericianorum cuneus, Anglorum nempe quinquaginta praedatoria manus, a nostris excepta; Stenowizium, in castra Boiorum DUCIS, Octobris duodecimo, captiva pertrahitur.</p>
<p TEIform="p">Is DUX, die <reg orig="posterô" TEIform="reg">postero</reg>, castra <reg orig="Stenowiziô" TEIform="reg">Stenowizio</reg>, Lidowizium movet, propius Pilsnam: unde tamen nec Mansfeldium ipsum, nec, eius <reg orig="operâ" TEIform="reg">opera</reg> reddendae Ferdinando regi Pilsnae, spem ullam elicuit; quippe, vanitate promissorum eius, citius nuperum Maximiliani praesagium, quam verborum ipsius, Bucquoio datam, fidem implente. Placuit DUCI tamen, in conspectum progredi Mansfeldii. si forte Mansfeldius, aliquando tandem, in aciem prodiret, et conspectum, DUCIX. Sed audacia nothi, formidine retrahente, non sustinuit, esse reciproca. Compensavit autem irritam nostrorum, in vicinia Pilsnae, moram, laetus in castra, <reg orig="decimô" TEIform="reg">decimo</reg> <reg orig="quartô" TEIform="reg">quarto</reg> mensis praesentis die perlatus, nuntius; de redacta sub potestatem urbe <reg orig="Glattoviensî" TEIform="reg">Glattoviensi</reg>.</p>
<p TEIform="p">Subegerant hac, Bavari DUCIS
<pb id="s171" n="169" TEIform="pb"/>
<reg orig="auspciîs" TEIform="reg">auspciis</reg> illa, quae paullo prius, <reg orig="Herlibergô" TEIform="reg">Herlibergo</reg> ducente, Taussium ceperant, tria milia perditum Bavaritorum, cum centuriis aliquot equestribus; Glattoviam (ut in loco dixi) statim a Maximiliano missi. Glattam hanc, vulgus nominat: cuius urbis situs est, ad caput fere fluvioli, qui, Wattonem inter, et Moldae brachium margaritiferum, incedens ab Occasu, sub Hor aschovvizio cito se Moldae miscet. Commendant hoc oppidum, bonorum terrae descriptores, antiquitus, a caseorum praestantia (149): caelestium autem opum praecones, a sacro Dominicanae Religionis conventu, <reg orig="templôque" TEIform="reg">temploque</reg>: quorum conditorem ferebant, Theobaldum, Ladislai regis fratrem: illum, qui, Friderici Barbarossae Caesaris rerum administer, obierat in Italia; translatus autem in bohemiam, in aede Patrum Praedicatorum <reg orig="Glattoviensî" TEIform="reg">Glattoviensi</reg>, quam dixi, sepulchrum accepit. (150) Ceterum, urbs, isto novissimae rebellionis motu, Directorum, ac mox Paltini, partibus adiuncta; postquam <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg> <reg orig="Boicîs" TEIform="reg">Boicis</reg> perterrita, Caesaris recepit obsequium; simul et has, in quas utrimque conventum est, deditionis, et incolumitatis, leges accepit. Praesidium, mercede
<pb id="s172" n="170" TEIform="pb"/>
conductorum, <reg orig="explieatô" TEIform="reg">explieato</reg> <reg orig="vexlilô" TEIform="reg">vexlilo</reg>, ceteraque militariter instructum, cum impedimentis universis, excederet; quoquoversum placeret. Miles gentilitius, in oppido <reg orig="relictîs" TEIform="reg">relictis</reg> omnibus, et rebus, et <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg>, praeter ensem ad latus; suam quisque domum repeteret. Cives, ad saeramentum, Caesari, quod deseruerant, <reg orig="conceptîs" TEIform="reg">conceptis</reg> palam <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg> dicendum, redirent. Nobilitati (nam et Glattoviam, ab agrestibus furiosis exagitatam, partem eius haud exiguam confisgisse, iudicari facile potast,) cum coniugibus ac liberis, sen remanendi, sen quolibet alio migrandi, vel suas ad sedes revertendi, potestas esset. adversus Caesarem aema resumendi, fas, ac libertas, non esset, Ceterae cunctae, Caesaris arbeitrio sepostiae, remanerent. Sic Glatovianae, per annos eos aliquousque disturbatae, res, <reg orig="paucîs" TEIform="reg">paucis</reg> aliquot diebus aequitate, fortitudineque, Bavariae DUCIS recompositae; quamtum priscos ad dominos, tantum ad se, quietemque veterem, redierunt.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.02.18" n="18" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XLII.</head>
<p TEIform="p">Dum autem haec, <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg>, quem exposui, rerum progressu, geruntur a Boicis, ac Bucquoianis; urbium, atque praesidiorum, <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> sub aliam deditione deiectioneque Bohemicis belli praesidibus <reg orig="nuntiatâ" TEIform="reg">nuntiata</reg>;
<pb id="s173" n="171" TEIform="pb"/>
prius, quam Pilsna quoque veniret in hostium potestatem, et Praga, regni iugulum, invaderetur: Anhaltinus senior, antecapi pugnae commodiora loca, (si sic rerum tandem extrema sors, lexque necessitatis, exposceret) longe consultissimum esse ratus: <reg orig="motîs" TEIform="reg">motis</reg> repente <reg orig="castrîs" TEIform="reg">castris</reg>, Pragam et ipse versus festinare, <reg orig="solitô" TEIform="reg">solito</reg> contentius, copit: ac, <reg orig="magnîs" TEIform="reg">magnis</reg> itineribus nostros anteveniens, ad Rockizanam denique consedit: idque cum universis Bohemicarum virium copiis, non sine Palatino <reg orig="Fridericô" TEIform="reg">Friderico</reg>; pro quo copiae bellabant, et qui <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>, tunc quoque, <reg orig="praesentiâ" TEIform="reg">praesentia</reg> belleatores accendebat. nec id, tam <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg> agebat, ac <reg orig="tubâ" TEIform="reg">tuba</reg>; quam, apud rerum intelligentiores, <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> miseratione: quipe, cuius fortunae sensim in praeceps festinarent.</p>
<p TEIform="p">Erat vero Reckizana, supra Pilsnam, in Euro-aquilonis plagam vergens, inter Kispergam, ac Zervvizium, octo, nec pluribus, passuum milibus, a loco satativorum Maximiliani remota. Dies ibi complures adhue moraturi videbantur Bohemici; qui dies, iam tunc, aliquot traxerant gratis, et in otio: nec tamen, qui priores adesse tantopere contenderant, prores quidquam in Boicos, aut
<pb id="s174" n="172" TEIform="pb"/>
Bucquoianos, ausuri: sed, consumendis ipsi frugibus intenti, praestolaturi morando; dum aut inopia frugum nostros, aut contagiosa desidia, consumeret. Ad summam! apparebat, lente Bohemos festinare. Tanto properantius igitur, <reg orig="mixtô" TEIform="reg">mixto</reg>, ducebat agendum esse Bavariae DUX: ut, <reg orig="quantô" TEIform="reg">quanto</reg> studio Cunctationis rem perditam restituisset olim Fabius ille Maximus; <reg orig="tantô" TEIform="reg">tanto</reg> Celeritatie <reg orig="breviatiô" TEIform="reg">breviatio</reg>, dispendia Caesaris redimeret hic Maximilianus. Ergo nihil illi visum longius, et annosius, illo <reg orig="quatriduô" TEIform="reg">quatriduo</reg>, <reg orig="quô" TEIform="reg">quo</reg>, post nuntiatam Glattoviae deditionem, Lidizii desidere coactus est; quoad castris suis adiungeretur, quidquid e Bavaria militum nuper, <reg orig="Herlibergiô" TEIform="reg">Herlibergio</reg> ductore, Taussium et Glattoviam subegisset. Is miles demum universus advenit in castra Lidiziana, mensis Octobris die <reg orig="decimô" TEIform="reg">decimo</reg> <reg orig="septimô" TEIform="reg">septimo</reg>: quo die, cum ad progressum in hostem omnia iam ante starent in procinctu, continuo profectionis <reg orig="datô" TEIform="reg">dato</reg> <reg orig="signô" TEIform="reg">signo</reg>, coeptum iter est. Sed accidit eodem illo die, nec procul eodem castrorum <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>, fortuae peccatum (nisi, quod in <reg orig="aeternâ" TEIform="reg">aeterna</reg> Numinis dispositione, peccari nihil potest,) et casus; cuius et omnia funesta fuerunt: et
<pb id="s175" n="173" TEIform="pb"/>
nihil ullis mortalibus, nisi tristissima quaevis meritis, laetum visum. Eius <reg orig="eventûs" TEIform="reg">eventus</reg>, ista fuit occasio; seriesque, quam exponam.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.02.19" n="19" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XLIII.</head>
<p TEIform="p">Ut expeditius, hinc quidem, illinc autem minoribus <reg orig="impendiîs" TEIform="reg">impendiis</reg>, Bavaritus incederet exercitus; consultissimum Maximiliano visum erat: primum, omnem aegrorum turbam in Austriae Bavariaeque fines, ubi commodior eorum curationi locus esset, remittere. deinde, commeatibus, et annonae, laxandis, impedimenta supervacua, sarcinariis iniecta curribus, revehenda domum quadrigariis committere; simul vel <reg orig="impositâ" TEIform="reg">imposita</reg>, vel comitari <reg orig="iussâ" TEIform="reg">iussa</reg>, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> castra reprugabat, <reg orig="inutilî" TEIform="reg">inutili</reg> bellis <reg orig="turbâ" TEIform="reg">turba</reg>: cuius pars erat, et deterior sexus; ac signate, nobiles aliquot (quid tum, si clarioris <reg orig="ortûs" TEIform="reg">ortus</reg>: sed in arma non natae,) feminae. <reg orig="Morbô" TEIform="reg">Morbo</reg> porro pressis, voluntate suapte, consensuque DUCIS, adiunctus erat et Alexander Haslangus; is, quem ad Grunbergam nuper insigniter gessisse rem, docuimus. Eum (<reg orig="utî" TEIform="reg">uti</reg> complures alios, <reg orig="autumnô" TEIform="reg">autumno</reg>, morborum tunc <reg orig="fertilî" TEIform="reg">fertili</reg>,) paullo post febris invaserat: quae vires illius, alioqui validas, intra dies paucissimos adeo prostravit: ut agminum itineribus, succussionibus
<pb id="s176" n="174" TEIform="pb"/>
equestribus, supremaeque vigiliarum praefecturae curis, impar et crederetur, et esset. Hunc, (quippe, sibi dilectum, et muniis in futurum altioribus destinatum,) <reg orig="lecticâ" TEIform="reg">lectica</reg> Maximilianus deportandum, armatorum fido praesidio commisit: ut primum vires pristinas <reg orig="recuperâsset" TEIform="reg">recuperasset</reg>, ad obsequia sui DUCIS reversurum. Erant una, qui non modo stiparent eum, sed et honoris <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg> <reg orig="separatîs" TEIform="reg">separatis</reg>, seu <reg orig="vehiculîs" TEIform="reg">vehiculis</reg>, seu <reg orig="iumentîs" TEIform="reg">iumentis</reg> extra iuga, deducerent. Una quoque, sueta mensis illius, supellex, ac res haud tenuis, et sarcinae, vectabantur: pretiosisima vero facultatum, in animo; virtus herois Alexandri.</p>
<p TEIform="p">Perventum erat, ad nonum circiter, ab loco castrorum, lapidem; <reg orig="silentiô" TEIform="reg">silentio</reg> <reg orig="magnô" TEIform="reg">magno</reg>, nec uspiam hostium <reg orig="ullô" TEIform="reg">ullo</reg> mutiente; cum, e silvae, quam nostri praetervehebantur, <reg orig="latebrîs" TEIform="reg">latebris</reg>, subito globus evolat equitum Ungaricorum: continuoque lecticam Haslangi cingens, decem ex iis, qui, stipatores ei cum armis adiucti, latera tuebantur, obtruncant: triginta de comitatu capiunt: ceteros in fugam agunt: Haslangi sarcinas, et castrenses opes, diripiunt (quod idem et Nobilibus tunc feminis, aliisque comitibus, evenisse,
<pb id="s177" n="175" TEIform="pb"/>
Boicus scribit annalium compositor,) (151) Haslangum ipsum, <reg orig="lecticâ" TEIform="reg">lectica</reg> furiose detractum, cultiore veftitu nudatum, viliore contectum, animae reliquias aegre trahentem; in iumentum strigosum inclementer iniciunt: et, in castra sua celeriter abactum, adhuc <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg> die (qui Sabbatinus erat,) militiae suae supremo ductori (152) sistunt; ingens ex eo lytrum, aut certe spiritum, expressuro. Fuit is ductor, Ioannes, <reg orig="cognomentô" TEIform="reg">cognomento</reg> Bornemissa: qui stativa tunc habebat Rakoniii; <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>, nobis et inferius, plusquam semel, <reg orig="relibandô" TEIform="reg">relibando</reg>. Casum Alexandri nunc, eodem narrationis tractu, (ne scindere compellar Acta belli saepius, quam necesse sit,) prosequor. Ceteris, una captis, quidnam sub haec acciderit; id in memoriam temporum, quod equidem sciam, non intravit: et, me divinare, nec decet, nec delectat.</p>
<p TEIform="p">Porro, captus ab Ungaris Alexander Haslangus est, Octobris die <reg orig="decimô" TEIform="reg">decimo</reg> <reg orig="septimô" TEIform="reg">septimo</reg>, pridie diei, qui memoriae divi Lucae sacer erat. Neque distulit, ad eum, sic aegrum, sic destitutum in vinculis, paucas post horas, et, utprimum is com~ercii sermonum per vires patiens videri coepit, visendi colloquendique
<pb id="s178" n="176" TEIform="pb"/>
<reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, sese conferre, Fridericus Palatinus; <reg orig="tantâ" TEIform="reg">tanta</reg> praesertim castrorum propinquitate, non amissurus opportunitatem sciscitationis rerum variarum. quam eum confabulandi moram extrraxisse, duarum ad spatium horarum, adnotavit, dignitate Princeps, ephemeridum conscriptor: (153) Palatiniani lateris et ipse (quod licuit) Achates; necnon, eandem cum Haslango, fortunae vicissitudinem, haud multo post, sed clementiore sub <reg orig="dominô" TEIform="reg">domino</reg>, nec in necem, subiturus.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.02.20" n="20" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XLIV.</head>
<p TEIform="p">Posteaquam ad aures ista DUCIS Bavariae pervenerunt, (qui nuntius, adhuc ante posteri diei plenum diluculum, iam castra tota Boiorum repleverat:) quod ducibus olim, militibusque suis, Magnus Alexander, in adversis eorum rebus, esse consueverat; hoc, ingens animi, munificentiaeque, Maximilianus Alexandro suo fuit: ut, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> posset, arte <reg orig="viâque" TEIform="reg">viaque</reg>, malis, in quae <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> <reg orig="noxâ" TEIform="reg">noxa</reg> vir inclitus inciderat, occurreret, ac mederetur. HOC sane praestantis eopiarum Imperatoris est; eorum, qui se totos imperiis eius impendunt, omnia dura, putare sua: Salutemque suam, in illorum, credere, salute constitutam; nec magis rectorem se
<pb id="s179" n="177" TEIform="pb"/>
praebere, quam patrem, exercitibus suis. Unde fit, ut ibi demum belli secunda sit sors; ubi pro Duce libentius, in hostem autem infensius, depugnatur: ubi charitas ductoris, alteros ligat, et alteros fugat: suorum retinaculum; adversae partis terriculum.</p>
<p TEIform="p">Ut autem ad Bavariae DUCEM humanissimum revertamur: misit hic, <reg orig="alterô" TEIform="reg">altero</reg> statim a captivitate die, qui fuit Octobris duodevicesimus, internuntium e suis fidum, et epistolam, ad Fridericum Palatinum, in castra. Petebat epistola, sollicitabatque lator epistolae, <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg> Maximiliani, Boiorum DUCIS, <reg orig="interpositâ" TEIform="reg">interposita</reg> (per obliquum saltem) cognationis utrimque Palatinianae mentione: Quandoquidem Alexander, elaritudine natalium, Haslangus; rebus <reg orig="gestîs" TEIform="reg">gestis</reg>, vir fortis; ordine <reg orig="militarî" TEIform="reg">militari</reg>, vigiliarum in equitatu supremus praefectus; manu, non <reg orig="consertâ" TEIform="reg">conserta</reg>, sed ardore <reg orig="febrilî" TEIform="reg">febrili</reg> <reg orig="vinctâ" TEIform="reg">vincta</reg>, fortuitas in manus incidisset hominum, inter valentes et semineces, parum admodum distinguentium; uque captivum, <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> medentium <reg orig="curâ" TEIform="reg">cura</reg> sospitatis eius, sed sub militaris custodiae <reg orig="rigidîs" TEIform="reg">rigidis</reg> legibus, <reg orig="solâ" TEIform="reg">sola</reg> lytri quandoque spe, detenturi viderentur, in incerta temporum et cassuum, (qui, mortalium in rebus,
<pb id="s180" n="178" TEIform="pb"/>
quottidie variarent:) priusquam is animam citius, <reg orig="vî" TEIform="reg">vi</reg> languoris, amitteret, quam eius detentores pretium libertatis reciperent: rogare se, maiorem in modum; uti, <reg orig="bonâ" TEIform="reg">bona</reg> Palatini Septemviri <reg orig="veniâ" TEIform="reg">venia</reg>, <reg orig="custodiâ" TEIform="reg">custodia</reg> solutus Alexander, <reg orig="quantâ" TEIform="reg">quanta</reg> fieri posset, et maturatione temporis, et itineris securitate, <reg orig="fidô" TEIform="reg">fido</reg> militum <reg orig="additô" TEIform="reg">addito</reg> <reg orig="praesidiô" TEIform="reg">praesidio</reg>, sibi remitteretur; tantisper a se, nec ulterius, attinendus, dum, medicorum adiutus arte, <reg orig="fomentîsque" TEIform="reg">fomentisque</reg> refocillatus, consanesceret: <reg orig="eôque" TEIform="reg">eoque</reg> <reg orig="factô" TEIform="reg">facto</reg>, <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> cunctantione fideliter iis, quorum nunc esset in potestate, restituretur.</p>
<p TEIform="p">His DUX Maximilianus, in hunc, quem retuli, modum scriptis, ac postulatis, interponere paratus erat, suam, Principe dignam, et rebus ipsis comprobandam, fidem: quam utique maioris ducere Bohemia debuerat omnis; quam suas argentifodinas (154) omnes, in liberationis Haslangianae pretium depaciscendas. Et, medius- fidius! non aequissima duntaxat, sed et ipsis adversariis utiliora, poscebat DUX. Aeger, ac sibi restitutus, Alexander, et se ipsum Friderico restituturus erat; et argentum paciscendum, utique pensurus; quantumvis haud <reg orig="exiguô" TEIform="reg">exiguo</reg>, per ea tempora, fortunarum eius <reg orig="captô" TEIform="reg">capto</reg>, iam
<pb id="s181" n="179" TEIform="pb"/>
ante, <reg orig="detrimentô" TEIform="reg">detrimento</reg>. Nunc, <reg orig="hîs" TEIform="reg">his</reg> <reg orig="negatîs" TEIform="reg">negatis</reg> recuperandae valetudinis eius <reg orig="compendiîs" TEIform="reg">compendiis</reg>, periculum erat, (et eventu subsignatum,) ne, rusticitate curationis inter militaria ministeria, nec Alexandro vita duraret, inter hostiles nexus: et ipse, <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> functus, ad <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> liberationem resurgere, quantumvis posset, non curaret.</p>
<p TEIform="p">Reposuit <reg orig="porrô" TEIform="reg">porro</reg> Fridericus, Octobris die <reg orig="decimô" TEIform="reg">decimo</reg> <reg orig="nonô" TEIform="reg">nono</reg>, Maximiliani litteris litteras; ac postulatis, excusationis urbanitatem, (id est, honestam repulsam:) Cum in suorum, nec manum, Haslangus, nec custodiam ac potestatem, incidisset, sed in Ungaros, tamquam exercitum, a Bohemico disseptum, et <reg orig="castrîs" TEIform="reg">castris</reg>, et <reg orig="signîs" TEIform="reg">signis</reg>, (quasi vero non et hi Palatino tunc militarent:) Ioannis Bornemissae, ductoris eorum supremi, non Suum, in praesens, eius, seu captivitatis, seu velaxationis, arbitrium esse. quo fieret, ut ipse DUCI Bavariae minus tunc, quam optaret ille, gratificari posset. In hunc ergo modum, et spes, haslangi liberandi, suspendebatur: et ipse decimum quintum in diem exinde Rackonizii desedit; talis, qualem eum, <reg orig="hôc" TEIform="reg">hoc</reg> <reg orig="exactô" TEIform="reg">exacto</reg>, revisemus.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.02.21" n="21" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XLV.</head>
<p TEIform="p">Ceterum, <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> tunc
<pb id="s182" n="180" TEIform="pb"/>
opportunitate viciniae castrorum, et sanguinis, suam in rem usurus Palatinus; simul autem, et invitatus, <reg orig="illaipsâ" TEIform="reg">illaipsa</reg> litterarum alternatione; postquam a Maximiliano liberi per castra <reg orig="commeatûs" TEIform="reg">commeatus</reg> copiam <reg orig="impetrârat" TEIform="reg">impetrarat</reg>: ad eum legavit Balthasarem quendam Iacobum, e nobilitate <reg orig="Palatinianâ" TEIform="reg">Palatiniana</reg> familiae Sohlammersdorffianae, tribunum militarem, inter equites primorum ordinum, domi quoque <reg orig="praefecturâ" TEIform="reg">praefectura</reg> clarum <reg orig="provincialî" TEIform="reg">provinciali</reg>, <reg orig="tractû" TEIform="reg">tractu</reg> Aurbacensis, in Palatinatu nostro, quo nunc condimus haec; virum, militaribus <reg orig="ausîs" TEIform="reg">ausis</reg> clarum, et acrem; sectae vero suae <reg orig="studiô" TEIform="reg">studio</reg>, <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg> ac <reg orig="factîs" TEIform="reg">factis</reg>, acrriorem. cuius tamen soror eodem, ac <reg orig="posterô" TEIform="reg">postero</reg> quoque, tempore, cultu religionis <reg orig="orthodoxô" TEIform="reg">orthodoxo</reg>, nobilium Ratisponae virginum-caetum, cui Superiori nomen, pie semper, et a continentia singillatim spectabilis, incoluit: Virgo, <reg orig="tantô" TEIform="reg">tanto</reg> Superis utique magis conspicua; quanto disparis <reg orig="sexûs" TEIform="reg">sexus</reg> oculis minus ipsa, vel offerri fortuito gestiens, vel studiose semet offerre: <reg orig="clausîs" TEIform="reg">clausis</reg>, adversum scenas tales, quantum <reg orig="valvîs" TEIform="reg">valvis</reg>, ac fenestris <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg>, tantum <reg orig="curîs" TEIform="reg">curis</reg>, et cupidinibus animi. Nec spectari gaudebat, nec spectare; nova Sara Nilotica: quae, (Pelagii Diaconi <reg orig="testimoniô" TEIform="reg">testimonio</reg>,) supra fluminis alveum
<pb id="s183" n="181" TEIform="pb"/>
<reg orig="annîs" TEIform="reg">annis</reg> habitans sexaginta, flumen numquam aspexit: (155) virgo, <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> videns, et oculata; ceterorum, negligens, atque caeca. Sed, regredior ad Schlammersdorffium: de cuius laudabili <reg orig="germanâ" TEIform="reg">germana</reg> iuvit haec inspergere paucula, quo palam facerem; Eorundem nonnumquam pariumque natalium, quam dispar soleat esse, vitae morumque via!</p>
<p TEIform="p">Sororiae simplicitatis solitudine quieteque, tanto frater eius versuitor, ac turbulentior; diuturnum vagabundumque Germaniae bellorum tympanum, et suscitabulum, Balthasar hic Schlammersdorffius; cum ad vigesimum Octobris diem stetisset in praetorio Maximiliani: quo magis legationis audaciam velaret, et postulationis invidiam leniret; partem culpae temeritatis illius, haud crubuit in ansam transferre verborum Haslangi, biduani tunc capivi, quae verba miscuisset semimoriens ille, cum iis, qui Rackoniii cum eo contulissent. quae colloquia, si fingerentur, refutaturus Alexander ideo non erat; quia nec praesens tunc, neque gnarus. Hunc autem fere sermonem cum DUCE tunc tribunus hic habere coepit. Quamvis videat, ac doleat, Rex suus
<pb id="s184" n="182" TEIform="pb"/>
(Fridericum signans,) a Comite Palationo Rheni, Comitem Rheni Palatinum; a Bavariae Duce, Bavariae Ducem; a consorte stirpis, cognatum sanguinis; ab eo, cui Rex suus regnum et Imperium quaesierit, illum, cui Bohemiae regnum DEUS, ac populorum consensus, in manum dederint; a Maximiliano denique, Fridericum, inter utriusque clara per Imperium orbemque nomina, <reg orig="bellô" TEIform="reg">bello</reg> lacessi; necessitudinum veterrimarum amabilibus <reg orig="vocabulîs" TEIform="reg">vocabulis</reg>, in odiosa recentium Inimicitiarum venabula, telaque, <reg orig="conversîs" TEIform="reg">conversis</reg>, (tamquam, Gaetulicis in silvis, Leo leonem insectetur:) non potuisse tamen, ac certe quidem noluisse, regem-Electorum, sic omnens usquequaque, propinquitatis visceribus insitam, mentis inclinationem exuere; quin et <reg orig="amicâ" TEIform="reg">amica</reg> salutatione cognatum sibi DUCEM, impertiret; ac de rerum statu, per internuntium, sciscitaretur. Prae rebus tamen aliis omnibus, interrogare Fridericum regem; Ecquid in bellum totus incubiturus Maximilianus Dux esset? an <reg orig="verô" TEIform="reg">vero</reg>, <reg orig="suspensîs" TEIform="reg">suspensis</reg>, in paucas saltem induciarum horas, <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg>, aliquam, per tranquilla colloquia, Pacis conflandae cogitationem admissurus? Posterius hoc consilium, Bavaria DUCEM anteferre priori decreto promptum ac
<pb id="s185" n="183" TEIform="pb"/>
paratum esse; sensisse Fridericum, partim e narratione, nonnibil etiam, ex habitu fronteque suadentis id, (156) haslangi: prae so ferentis, Non refugiturum, sed gratam potius habiturum (157) Maximilianum, utriusque, de Pace <reg orig="conciliandâ" TEIform="reg">concilianda</reg>, deliberationem, sermonumque vivum, inter praesentes, commercium. Id si sie animo DUCIS sedeat; per se neutiquam staturum, quo minus, <reg orig="bonô" TEIform="reg">bono</reg> provinciarum et Imperii <reg orig="publicô" TEIform="reg">publico</reg>, congressu <reg orig="pacatô" TEIform="reg">pacato</reg>, via quam primum fiat, ad Tranquillitatem, omnibus optabilem reducendam. <reg orig="Hôc" TEIform="reg">Hoc</reg> enim, nec alio celeriore, <reg orig="compendiô" TEIform="reg">compendio</reg>, repressum iri cruoris torrentem illum, quo, per biennium fere iam <reg orig="alternîs" TEIform="reg">alternis</reg> cladibus <reg orig="fusô" TEIform="reg">fuso</reg>, Bohemia spumet, et utraque Pannonia (158) restagnet. <reg orig="Hôc" TEIform="reg">Hoc</reg> <reg orig="remediô" TEIform="reg">remedio</reg>, minutum iri, funerum, quae nunc lues in castris denset, multitudinem. <reg orig="mitigatâ" TEIform="reg">mitigata</reg> fame, saniora redditum iri corpora: populorum animis veterem redituram hilaritudinem: odia decessura partibus, ac factionibus; quae <reg orig="bonâ" TEIform="reg">bona</reg> fide, nisi <reg orig="positîs" TEIform="reg">positis</reg> prius <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg>, numquam deponantur. Ita, minus enasciturum causae furentibus agricolis, trucidandi Nobilitatem, (159) ac Principes: (160) minus stimulorum fore clientibus, extrudendi patronos, ac dominos suos:
<pb id="s186" n="184" TEIform="pb"/>
minus, excursoribus, et praedonibus, capiendi chiliarchas, (161) et exhauriendi <reg orig="spoliîs" TEIform="reg">spoliis</reg> oppida. (162) Duorum, inter sese sermocinantium, beneficio, (si Pacis Auctor DEUS assistat,) debitura suae felicitatis reditum, innumerabilia mortalium milia. quae gloria, num, tamquam collegae Pacificationis, placeat DUCI, necne; cupere, legati <reg orig="ministeriô" TEIform="reg">ministerio</reg>, discere Bohemiae regem: qui libenter, et ultro, maximiliano, cessurus sit potestate, designandi statuendique negotio tam splendido, tempus, locum, <reg orig="comitatûs" TEIform="reg">comitatus</reg> utrimque numerum, et congressum; vel sine, vel cum telo <reg orig="subalarî" TEIform="reg">subalari</reg>, <reg orig="loricâ" TEIform="reg">lorica</reg>, <reg orig="galeâ" TEIform="reg">galea</reg>: procul tamen <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg>, que <reg orig="nitrô" TEIform="reg">nitro</reg> sint, et igne, perniciosa: quaeque talia praestitui solerent alia. talium omnium praemonendorum, DUCIS Boiorum esse futurum arbitrium. Nisi tamen hanc ipsam, (subiungit legatus) statuendi quidquam <reg orig="arbitriô" TEIform="reg">arbitrio</reg> <reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg>, facultatem, maximiliano Caesar eripuerit; cum, in suo Proscriptionis Edicto; decretove, quo Bohemicos Proceres, ac Regem hodiernum, ferit, proscribentium ritus cetero mandatum hoc addebat, quo Principes, iuris ac possessionis Caesareae vindices, et recuperatores, iubentur, in eos, qui sponte <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> redirent ad obsequium, agere clementer. adversus
<pb id="s187" n="185" TEIform="pb"/>
inobsequentes, e contrario, sanciebat, ut bellici rigoris <reg orig="institutîs" TEIform="reg">institutis</reg> uterentur. His Caesaris mandatis, in apographum transcriptis, quoniam addat, <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> DUX <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg>, quasi per formam exceptionis, et commentarioli, <reg orig="parenthesî" TEIform="reg">parenthesi</reg> circumclusis, (PALATINI TAMEN ELECTORIS, ALIAM HABITUM IRI RATIONEM) nasci dubitationem; AD Clementiamne Caesaris, an ad Rigorem, extraordinariae viae, spectet Palatinus? huius problematicae sphingis optimum futurum Oedipum, Maximilianum: quippe, suorummet interpretem verborum. quorum proinde lucem, ac meridianam expositionem, in hac perplexae coniecturae nocte, sicut peteret, sic exspectare, dicebat, DUCI (<reg orig="demptîs" TEIform="reg">demptis</reg>, ad quae cogatur, <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg>) coniunctissimum Fridericum.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.02.22" n="22" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XLVI.</head>
<p TEIform="p">In hunc fere modum <reg orig="expositîs" TEIform="reg">expositis</reg> sui Principis, hinc <reg orig="querelîs" TEIform="reg">querelis</reg>, inde <reg orig="postulatîs" TEIform="reg">postulatis</reg>, vafer Rhapsaces, Schlammersdorffius; praestolabatur, quid sibi reponeretur. Sed, Ezechiae vice, nec respondentis, nec responderi sinentis, (163) incidit hic orator, in Salomonem; et aequa disserentem, et aenigmata constricte dissolventem, Maximilianum. Cum enim iste, tantum non manu
<pb id="s188" n="186" TEIform="pb"/>
palparet; In tanta castrorum, et hiemis, et pugnae decretoriae, <reg orig="vinciâ" TEIform="reg">vincia</reg>, non Pacem a Bohemis, multoque minus leges-pacis aequas, ac duraturas, quaeri; sed inducias, Caesarianis inutiles, et occasionum, <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg> de summa re disceptandi, fugam, ac dilationem: donec in immensum illi convalescerent; et in nebulam nostri conatus, viresque, varie diffluerent (164): dissimulans tamen astum hostilem, et frontem e regulis humanitatis explicans; haec a legato referri Septemviro Palatino DUX iussit.</p>
<p TEIform="p">Electori palatino quam ex animo bene semper DUX Bavariae voluerit: satis hunc <reg orig="demonstrâsse" TEIform="reg">demonstrasse</reg>, videri iam tum potuisse; cum Saeculi praesentis <reg orig="annô" TEIform="reg">anno</reg> <reg orig="decimô" TEIform="reg">decimo</reg> <reg orig="septimô" TEIform="reg">septimo</reg> familiariter inter sese Monachii (165) colloquerentur, et agerem. Postea vero, cognationis, amicitiae, charitatisque nexum, ecquo pignore manifestiore firmare DUCEM potuisse; quam, emergentibus in Bohemia motibus, (turbidorum quorundam <reg orig="consiliîs" TEIform="reg">consiliis</reg> insidias Electori tendentibus,) <reg orig="crebrîs" TEIform="reg">crebris</reg> tum <reg orig="epistolîs" TEIform="reg">epistolis</reg>, tum <reg orig="internuntiîs" TEIform="reg">internuntiis</reg>, hortando, debortando, precando, deprecando, dissuadendo, deterrendo: ne tam ancipitia tentaret? debere Fridericum, <reg orig="unô" TEIform="reg">uno</reg> Septemviratu, <reg orig="geminôque" TEIform="reg">geminoque</reg>
<pb id="s189" n="187" TEIform="pb"/>
Palatinatu, contentum, pacifice fortunis suis acquiescere: nec, <reg orig="invadendîs" TEIform="reg">invadendis</reg> <reg orig="alienîs" TEIform="reg">alienis</reg>, amplecti periculum, et <reg orig="propriîs" TEIform="reg">propriis</reg> simul, et <reg orig="exterîs" TEIform="reg">exteris</reg>, excidendi. Non omnibus in rem esse suam, e Principibus Ducibusque, fueri Reges, aut Caesares; <reg orig="exemplô" TEIform="reg">exemplo</reg> se docuisse: cum fastigia potentiae celsioris, etiam oblata sibi, repudiaret. Austriacae <reg orig="domûs" TEIform="reg">domus</reg> quatienti columnas, citius suorum penatium, quam potentiae tam fundatae ruinam, imminere. Talia praedicenti sibi, negatas et aures, et fidem, esse; quod dolenter (ut par esset,) tulisse DUCEM: mulio vero molestins acerbiusque; duram sibi, <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> voluntate, multoque minus ambitione, sed Caesaris <reg orig="mandatô" TEIform="reg">mandato</reg>, fuisse necesstatem impositam; eum, quem <reg orig="observârit" TEIform="reg">observarit</reg>, ac dilexerit, <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg> insectandi; donec, cum suis, Palatinus Ferdinando, (legitimo, consummatoque, Bohemiae Regi,) Bohemiam; Imperatori, Maiestatis reverentiam; provinciarum domino, terras suas, ac iura; terris et Imperio, tranquilltatem; divinis demum, humanisque, legibus oboedientiam, restituat. In haec si Palatino, cum Caesare, conveniat; conveniri Maximilianum a Friderico, necessitatis nihil habiturum. Valeret potius; ac pareret, una secum: ille, Caesari cedendo regnum:
<pb id="s190" n="188" TEIform="pb"/>
DUX ipse vero, simul ac is cesserit, ac Caesar iusserit, <reg orig="Bohemicîs" TEIform="reg">Bohemicis</reg> <reg orig="terrîs" TEIform="reg">terris</reg> excedendo. Verborum, de quibus Palatinus tricetur, et hereat, postremorum, ne nodus in scirpo quaeratur, planum esse sensum; cum linguam illa suam, (siquis intelligere non refugiat,) habeant Alemannicam. (166) Summatim; De Palatino nominatim, nec praescriptum sibi quidaquam a Caesare; nec distinctum. Id est, ut ego reor; Palatini, proscripti nuper, sententiam, unam ac simplicem; manere simplicem, et Unam: adeoque, non fori sui, sed Augustaei, rem eam totam esse: Caesaris, universum hoc tribunal. A Caesare, provocatum iri, quemnam alium ad Caesarem?</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.02.23" n="23" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XLVII.</head>
<p TEIform="p">Dimissus, cum mandatis his, Schlammersdorffius; illuc, unde missus fuerat, revertitur: Pugna, nuntians, non verborum, et colloquii, congressum instare: repulsaeque dimissionis-Haslangi, repositam esse colloeutionis repulsam. In hanc utique partem, mentis ad leniora durae, Maximiliani responsa calumniatores trahebant heterodoxi: more suo, (sinisterius quaevis interpretandi,) Vindictam nominantes ac talionem, id, quod aequitas erat, atque necessitas.</p>
<pb id="s191" n="189" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">At, iniquiorum de se sensuum sermonumque, tantum, quantum hoftilis ferri, contemptor Maximilianus; cum eodem prorsus numero duceret languidum otium, ac frivolum negotium: <reg orig="relictîs" TEIform="reg">relictis</reg> disceptatiuncularum <reg orig="nugîs" TEIform="reg">nugis</reg> de Pace, (quae pervicaecibus esse nulla poterat,) belli progressum resumpsit: <reg orig="perendinôque" TEIform="reg">perendinoque</reg> (qui dies fuit Octobris alter, et vigesimus,) tentoria detendens, movente castra simul et <reg orig="Bucquoiô" TEIform="reg">Bucquoio</reg>, post quietem quatriduanam tandem excussam (167): Pilsna propinqua loca deserit. Ac primum, Miessam transgressus iam ante, flumen, (quod, Tachavii moenibus praelapsum, Pilsnam versus decurrit, et inde Wattoni miscetur,) ad laevam Bohemiae plagnam, ac locum, cui Ziximirio nomen, DUX iter instituere; dein Tuscavvizium flectere, coepit: de Praga, recta <reg orig="petendâ" TEIform="reg">petenda</reg>, palam dissimulans; secum autem <reg orig="animô" TEIform="reg">animo</reg> constitutum id, ac fixum, tenens. Et eam quidem noctem, quae diem Octobris vicesimum secundum clausit, Bavariae DUX, Tuscavvizzi, sicut et castra praetoriana, cepit; sed tantum non ipse captus, ac noctem, sibi supremam, expertus. Sic autem acta res est: cuius enarrationem
<pb id="s192" n="190" TEIform="pb"/>
ab aliis passim, et ab ipso (quod mireris) diarii bellici <reg orig="fidissimô" TEIform="reg">fidissimo</reg> compositore, praetermissam; mihi, boicoque scriptori, phosphoroque Czechorodiano, (168) tradendam posteris, reliquit Anhaltini Principis filius cognominis; castrensium sub haec ephemeridum digestor.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.02.24" n="24" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XLVIII.</head>
<p TEIform="p">Quo tempore, tribunus militum Schlammersdorffius, in castra Palatini, (quae circa Rochizanam adhuc, aut haud adeo procul inde, fixa stabant,) renuntiavit, cuiusnam mentis et decreti, Bavariae DUX esset, de bello prosequendo; velut paullo superius expositum est: ex iis, qui Fridericum circumstabant, minime dubium est, has, aut harum similes, doloris, et impatientiae, prorupisse voces: Quid moramur igitur, aliquando tandem, Bavari nobis attemperandi, conciliandique cogitationes abicere? <reg orig="Bellô" TEIform="reg">Bello</reg> flagrat, omne circumcirca Boiohaimum; (169) et hoc, ventilantibus facem <reg orig="Beiîs" TEIform="reg">Beiis</reg>. Quin igitur, Rex, incendium hoc festinamus exstinguere <reg orig="Ruinâ" TEIform="reg">Ruina</reg>? nec illo vetere Catilina <reg orig="consiliô" TEIform="reg">consilio</reg>, (170) <reg orig="nostrûmmet" TEIform="reg">nostrummet</reg> <reg orig="ruinâ" TEIform="reg">ruina</reg>; sed saniore: DUCIS inquam Bavari pernicie. Tusscavvizium, narrant explorantores, (et vero
<pb id="s193" n="191" TEIform="pb"/>
narraverant, ac verum erat,) eum in stativa sibi <reg orig="destinâsse" TEIform="reg">destinasse</reg>, pernoctaturo. Dies hic adest: nox, haud multo post aderit: arx et castellum Tuscavvizianum haud remotissimum, sed, quod ad noctis medium attingi possit: si milcs expeditus, si dux viae peritus, interiecta nemorum perfringere, nec timeat, nec ignoret. Obruatus DUX inimicus, incogitans: opprimiatur, ac pereat, semel! et cum illo pariter interibunt omnes illius cogitationes, copiae, conatus.</p>
<p TEIform="p">Impulit haec oratio Palatimum: ut, qui de die iam dudum nihil profecisset <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg>; is bellare noctibus averet, et auderet. Nulla fit igitur mora. Tamquam ad exploratam victoriam, <reg orig="imperiô" TEIform="reg">imperio</reg> Palatini, mox et <reg orig="exemplô" TEIform="reg">exemplo</reg> <reg orig="vivô" TEIform="reg">vivo</reg>, suscitatus, coit miles: fremit hinnitu pernix equitatus. Agminis primi ductor, Comes Hollachius; florem <reg orig="equitatûs" TEIform="reg">equitatus</reg>, ex omni selectum exercitu, cum peditatus mille, trecentorum, <reg orig="sclopetîs" TEIform="reg">sclopetis</reg> dimicantium, secum rapiebat. Hos trahebant, praegressi totum agmen, ii, qui se ipsos itineris duces, ac viarum gnaros, profitebantur, Bohemi, ceu regionis indigenae: quibus adiunxerant, et immiscuerant se, pars, ac numerus haud exiguus, Ungarorum, Bethlenii Gaboris
<pb id="s194" n="192" TEIform="pb"/>
emissariorum, et a Bornemissa seorsum tendentium: qui, <reg orig="proximîs" TEIform="reg">proximis</reg> audaciae suae successibus inflati, passim se Belgas dormientes, et Erwittum, incuriosum <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg>; passim, Haslangos in lecticis, ac febri, sic et Bavaeriae Ducem, sopitum, Tuscawizii reperturos confidebant, et suae potestatis facturos. Hi proinde Pannones, viae (sicut dixi) praesidibus et antecursoribus haerentes, Hollachium, agminis primi rectorem, et ab hoc deinde, quidquid agminum sequebatur, ipsosque ductores, ita ductabant (171): ut ex eorum progressu, regressu, statione, motuve, cunctum ceterorum itineris-regimen penderet. Subsequenbantur autem hos, et Hollachianum agmen; aliud, et iustum, Ungarorum commilitium: Ungaros, Austrii, rebellionis adhuc tenaces: Austrios, Stubenvolianae catervae, quique ceteri; densum mixtumque, sed bellicosum, vulgus. Post hos, antecessor Friderici Palatini, Christianus, princeps Anhaltinus, senior. proxime, Fridericus ipse, cinctus <reg orig="aulicô" TEIform="reg">aulico</reg> suo, qua comitatu, qua <reg orig="satelitiô" TEIform="reg">satelitio</reg>; cum equitibus ducentis, quorum turmam unam Dux Saxo-Weinmarius, alteram Spaldorffius, moderabantur. Postremus,
<pb id="s195" n="193" TEIform="pb"/>
Mansfeldri vices agens, cum equitatu suo, Styrumbus incedebat Comes, fratrum natu maior. Hic universum agebat Fridericianum illius noctis exercitum; decem (uti ferebant) millium multitudinem: quam <reg orig="Rochizanâ" TEIform="reg">Rochizana</reg> Palatinus, sub primae vigiliae primam horam (Teutonibus, septimam vespertinam,) <reg orig="obductîs" TEIform="reg">obductis</reg> iam per tenebras <reg orig="semitîs" TEIform="reg">semitis</reg>, in Bavarum DUCEM eduxit.</p>
<p TEIform="p">Sed, <reg orig="obscuratîs" TEIform="reg">obscuratis</reg> <reg orig="elementîs" TEIform="reg">elementis</reg>, et ipso quoque <reg orig="caelô" TEIform="reg">caelo</reg> caligante, lucidus adhuc clarusque perstabat divinus Oculus; Maximiliam noctium ac somorum custos, et excubitor. Nam profecto, Nisi DEUS, caeli terrarumque DOMINUS, <reg orig="custodîsset" TEIform="reg">custodisset</reg> (172) istud, sibi dilectum, et plusquam <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> Civitate commendatius, Caput; frustra <reg orig="vigilâssent" TEIform="reg">vigilassent</reg>, qui custodiebant tunc illud, praetoriani satellites: quique Tuscawizii tractum insederant <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> nocte, Bavariti; nondum ad numerum decem millium selectissimorum ascensuri. frustra quoque, (<reg orig="Fridericianîs" TEIform="reg">Fridericianis</reg>, ad noctis medium, <reg orig="infusurîs" TEIform="reg">infusuris</reg> se,) Bucquoianum aut invocatum, aut exspectatum subsidium, ex pacto fuisset: quippe, Comite, Caesarianotum ductore, <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> cum copiis, (ita casus,
<pb id="s196" n="194" TEIform="pb"/>
et locorum ratio, tulerant,) procul alibi noctem eam ipsam agentibus, et in tempore succurrere, per opaca, caeca, perplexaque callium, si vel maxime studuissent, nequaquam <reg orig="valiturîs" TEIform="reg">valituris</reg>.</p>
<p TEIform="p">Sed, ne <reg orig="Bucquoiô" TEIform="reg">Bucquoio</reg> tunc, neu' <reg orig="Boicîs" TEIform="reg">Boicis</reg> <reg orig="ipsîs" TEIform="reg">ipsis</reg> opus auxiliis foret; antevenit Exercituum-Domini directrix manus: quae ducibus, itinerum callidis, et comitibus eorum Ungaris, iam eousque silvas ingressis, unde, recipere se, peroperosum fuisset, spiritum immisit vertiginis (173): ut, excidentes <reg orig="viâ" TEIform="reg">via</reg> <reg orig="militarî" TEIform="reg">militari</reg>, deflecterent in avia latrocinantium, ac devia venatorum: in eadem quoque post se traherent, omnia subsequentium agmina. Quocirca, nocte, nec sideribus <reg orig="illustrî" TEIform="reg">illustri</reg>, nec facibus, densa silvarum discutientibus, <reg orig="lucidâ" TEIform="reg">lucida</reg>, (ne luminum claritudine, Palatinianorum adventus hosti proderetur,) <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> demum usquam <reg orig="radiosâ" TEIform="reg">radiosa</reg> lampade: quidnam rebelles, ac rebellium foederati, Pannones illi, Gaboris tyranni satellites, et Ecclesiae veteris transfugae, propterque causas has, et alias, Impii merito, quin et Seductores, <reg orig="Paulinîs" TEIform="reg">Paulinis</reg> e verbis nominandi; (174) quid, inquam, quid erant aliud illi, quam, errantes ipsi, simul autem
<pb id="s197" n="195" TEIform="pb"/>
et in errorem mittentes alios? quid, nisi Caeci, divinis in rebus; et in caligine <reg orig="nocturnâ" TEIform="reg">nocturna</reg> tamen, audentes esse duces caecorum? (175) Quid miremur igitur, In curcuitu, perque tramitum ambages, <reg orig="ambulâsse" TEIform="reg">ambulasse</reg> viatores, (Hunnorum, inquam, posteros, et sectarum asseclas,) tam unc Impios? In summa! nidi Bethleniani <reg orig="viperîna" TEIform="reg">viperina</reg> progenies! fortunarum Palatini fatalis Cometes, et violentus Caurus! qui turbine suo, novissime quoque, subversurus ad Pragam fore, Fridericianae felicitatis universam spem, et currum; iam ex huius ipsius noctis praeludio, credi merito polset. Interea, malam in rem festinantes Ungari; perdere primum omnium debebant Viam: deinde, mentem, et consilium.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.02.25" n="25" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>IL.</head>
<p TEIform="p">Ergo, simul ac aberrantes, involvi silvis, ac saltuosis tesquis, coeperunt; aliam ex alia <reg orig="progressûs" TEIform="reg">progressus</reg> difficultatem adeuntes, nec ipsi pergebant: nec pergere, tractum abs se, peditem equitemque permittebant; <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> <reg orig="oppositîs" TEIform="reg">oppositis</reg> <reg orig="equîs" TEIform="reg">equis</reg>, et corporibus. Passim restitantes, et ipsi morabantur, et moram sequentibus iniciebant: multifariam tricantes, et intricati. Nam, aut <reg orig="arctissimîs" TEIform="reg">arctissimis</reg> comprimebantur callibus: aut <reg orig="transversîs" TEIform="reg">transversis</reg>
<pb id="s198" n="196" TEIform="pb"/>
retardabantur <reg orig="fossîs" TEIform="reg">fossis</reg>; vel, decusatim iacentibus, arborum <reg orig="truncîs" TEIform="reg">truncis</reg>, ac stirpibus, impediebantur. alias, pluvialium interiectu fovearum, aut congerie lapidum; alias densissime <reg orig="consertîs" TEIform="reg">consertis</reg> inter sese <reg orig="virgultîs" TEIform="reg">virgultis</reg>, aut ramorum impendentium inexplicabilibus nexibus, confictabantur, ipsique, iumentaque; succussu <reg orig="continuatô" TEIform="reg">continuato</reg> calcitrantia. quae cuncta mala, formido tenebrarum adgravabat, pavorque, lymphatorum simillimus. Nox quoque, quae dare ceteroqui vulgo consilium dicitur, rationem his, ac mentem, eripiebat. maledicere praecedentes-Hollachiani, viarum ducibus, et obicibus: subsequentes autem, antecedentibus; omnes demum, omnibus: et expeditionis auctores, suomet consilio Diras imprecabantur. Sub extremum, <reg orig="minimô" TEIform="reg">minimo</reg> minus abfuit, quin, inter sese <reg orig="rixâ" TEIform="reg">rixa</reg> commissi, posteriores Ungari, praeviis Ungaris, ceu malorum causis, <reg orig="praeliô" TEIform="reg">praelio</reg> congrederentur; et maculam invidiamque gentis, a se detersam, eorum interitu delerent; qui, (quantum in ipsis fuisset,) exercitum hosti delendum obiecissent.</p>
<p TEIform="p">Inter haec talia denique, cum ad nihil minus, quam Tuscawizium, et ad Bavariae
<pb id="s199" n="197" TEIform="pb"/>
DUCEM, ad viciniam vero paullatim antelucani temporis, ventum esset: destinati <reg orig="successûs" TEIform="reg">successus</reg>, ac rerum aliarum omnium, desperatione fracti, victique; <reg orig="receptûs" TEIform="reg">receptus</reg> signum Palatiniani, cum canere non anderent, iussu Principis, ac ductorum, aliis alii, per cuneos et turmas, indixerunt. Inde pavide, pedetentim, ac <reg orig="silentiô" TEIform="reg">silentio</reg> (ne deprehenderentur) <reg orig="altissimô" TEIform="reg">altissimo</reg>, <reg orig="relatô" TEIform="reg">relato</reg> retrorsum gradu, Rokizanam ita repetierunt: ut <reg orig="simulacrô" TEIform="reg">simulacro</reg> quodam ac <reg orig="praeludiô" TEIform="reg">praeludio</reg> (si sie dici conveniat) diei-Novissimi, qui postremi pridie fuerant, primi redirent: et qui priores omnibus exierant, omnium ultimi reverterentur: Et hoc, <reg orig="infectô" TEIform="reg">infecto</reg> pariter omnes <reg orig="negotiô" TEIform="reg">negotio</reg>; DUCEque Bavarorum <reg orig="incolunî" TEIform="reg">incoluni</reg>: cuius tamen oppressio, scopus ac meta fuerat totius huius expeditionis. Sed Punctum salutis Maximiliano fuit, Ungaros <reg orig="aberrâsse" TEIform="reg">aberrasse</reg>.</p>
</div2>
</div1></body></text>






</TEI.2>