<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Leo Galeatus, Anni M.DC.XX. Hoc est, Maximiliani, Bavariae Ducis, Expeditio, Pugna, Victoria Pragensis. </title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Bisselius" TEIform="author">Bisselius, Johannes SJ </author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Bisselius, Johannes SJ </editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/bissel5" type="href" id="bissel5" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bissel5</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bisseliusleo.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bisseliusleo.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bissel5/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Amberg: Burger, 1677.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 February 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>






<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book">
<head> </head>
<div2 id="BiLA.03.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>L.</head>
<p TEIform="p">Quamvis autem DUX inclitus Noctem illam, quae Iovis diem <reg orig="hôc" TEIform="reg">hoc</reg>, quem prosequimur, <reg orig="annô" TEIform="reg">anno</reg> clauserat, (176) ignarus istius tanti tunc periculi sui, tutus, et innoxiam, egerit: non habuit tamen per omnia quietam; multoque minus, hilarem, ac Iovialem. (177) Immissi namque, (seu fortassis
<pb id="s200" n="198" TEIform="pb"/>
iniussu praefecti sui, solaque praedandi libidine <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>,) qui mansfeldii sub signis erant, e praesidio Pilsnensi digressi, Batavorum aliquot Anglorumque cunei, Tuscavvizium irruerant. Eorum pars, foris in castello, spoliandis incolis imminebat: pars, arce iam <reg orig="effractâ" TEIform="reg">effracta</reg>, direptionis initium intus facere tentabant. Sed in hos commodum incidentes utrobique, Bavaritorum agminum antecursores, Croatae; virtuteque, (si non et multitudine) superiores, eorum praedonum centum et quinquaginta, partim <reg orig="trucidârunt" TEIform="reg">trucidarunt</reg>: ceteros, <reg orig="iniectîs" TEIform="reg">iniectis</reg> <reg orig="vinculîs" TEIform="reg">vinculis</reg>, abduxerunr; Maximiliani potestati traditos. Ei tamen haec, et alia talia, parum admodum ad noctis illius quietisque tranquillitatem contulerunt; in tanta videlicet mansfeldianorum, tum <reg orig="viciniâ" TEIform="reg">vicinia</reg>, tum excurrendi <reg orig="licentiâ" TEIform="reg">licentia</reg>, <reg orig="coactô" TEIform="reg">coacto</reg> DUCE, quaevis in momenta temporum exspectare casum irruptionis illum, quem iam ingrusse viderat in momentum unum. Tanto servabantur igituer intentiores ubique vigiliae: quae, magnis hostium exercitibus fortassis impares futurae; praedatorias tamen eorum manus, ope Dalmatarum accedente, non difficulter erant contempturae. Sic ibidem
<pb id="s201" n="199" TEIform="pb"/>
adhuc locorum evenit: ut ad diem Octobris vicesimum tertium, sub Solis ortum, a Bavaritis exciperentur legionarii quinquaginta; sex <reg orig="alariîs" TEIform="reg">alariis</reg>, praesidii <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, stipati. quos ad se tamen mox adductos, et excussos, ut comperit Maximilianus, ad Ernestum pertinere Mansfeldium, et ad corporis eius custodiam praetorianam: inviolatos ad eum, et incolumes omnes, e vestigio remisit: <reg orig="consiliô" TEIform="reg">consilio</reg>, mihi quidem <reg orig="inexploratô" TEIform="reg">inexplorato</reg>; coniecturis tamen exposito. Num, clementiae famam, non tam captans bavariae DUX, (quippe, qui nusquam ad id usque temporis <reg orig="saevîsset" TEIform="reg">saevisset</reg>,) quam confirmari desiderans, id egisset? An, uti Mansfeldium, invicem paci, Pilsnaeque deditioni, Bucquoio nuper ostentatae, flexibiliorem, hac <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> mansuetudine, redderet? An vero potius, ut, <reg orig="viâ" TEIform="reg">via</reg> <reg orig="contrariâ" TEIform="reg">contraria</reg>, Bohemis coniuratis, ac Friderico, suspectum Pilsnae custodem, invisumque (tamquam Bavaro clanculum amicum, et colludentem,) efficeret; dum eius excubias-intimas intactas dimittit, Annibalis artibus: qui, suburbanos Romanorum agros <reg orig="incendiîs" TEIform="reg">incendiis</reg> evastans, Fabii tamen Maximi, Cunctatoris, hostium principis, tamquam amicissimi, segetes illaesas
<pb id="s202" n="200" TEIform="pb"/>
praeterivit? (178) Sed, cur unaquaeque facta res sit, Scriptoris haud interest. factam <reg orig="narrâsse" TEIform="reg">narrasse</reg>; satis ad historiae candorem esse debet. Mihi tamen, ex iis, quae legi passim, et audivi, satis constat; Maximiliano DUCI, numquam Mansfeldium, numquam eius mores, genium, actaque, fuisse probata. Sed haec nunc omittimus; et ad potiora festinamus.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.03.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LI.</head>
<p TEIform="p">Maximilianum, Numinis, et Angelorum caelestium, (de quo nemo pius tunc dubitavit) <reg orig="praesidiô" TEIform="reg">praesidio</reg> subductum periculis, quae Bohemus hostis <reg orig="totîs" TEIform="reg">totis</reg> <reg orig="copiîs" TEIform="reg">copiis</reg> in caput eius, ac nocturna stativa, comparaverat; extemplo terrores, ab eodem hoste, minaeque cladium aliae, circum steterunt. TANTUM cardinis est, in Heroe Situm, bono publico se donante. Defensurum bonos omnes, omne malorum oppugnat agmen.</p>
<p TEIform="p">Ad vicesimum tertium Octobris diem, Welam (179) arcem occupaturus DUX, ne, perrecturo Rackonizium versus exercitui, custodes arcis moram inicerent: praemiserat legiones, <reg orig="equitatûsque" TEIform="reg">equitatusque</reg> pleramque multitudinem; praemonitam, se quoque protinus, cum lectissimis <reg orig="exercitûs" TEIform="reg">exercitus</reg> sui, subsecuturum. Ibant, ut imperatum erat, equites, pedites,
<pb id="s203" n="201" TEIform="pb"/>
tormentarii currus; cum impedimentis. In procinctu stabat et ipse DUX, continuo moturus: cum, in articulo temporis, cursore <reg orig="missô" TEIform="reg">misso</reg>, demisse rogatur a Comite Bucquoio, Sistere suos dignetur; et ipse quoque subsistens, de pellendo potius hoste, quam de motu castrorum, cogitare. Non procul enim <reg orig="castrîs" TEIform="reg">castris</reg> Caesarianorum tendentes, apparere coepisse Fridericianos; impetum in se suosque, post et in Bavaritos fortasse, facturos. quae postrema tamen verba, (sicut et de suppetiis oblique <reg orig="flagitandîs" TEIform="reg">flagitandis</reg>) non tam promebat internuntius, quam, intelligi tacite, cupiebat. At, more magnanime liberalium, plus fecit Maximilianus, quam rogabatur. Non enim cogitavit modo, sed et effecit, quidquid ulterius rogari potuisset. Continuo namque sisti praecedentium agmina praecepit: et ipse, semet expeditum in equum iniciens, <reg orig="assumptîs" TEIform="reg">assumptis</reg> una mille quingentis acerrimiorum equitum, Tillium compellans, legatum suum; <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> tu nunc (inquit) meam vicem, et partes, implens, et cum exercitu cetero peditum et equitum <reg orig="universô" TEIform="reg">universo</reg>, tamquam in subsidiis subsistens; machinarum currilium, et imperii mei, (simul ac sequi te
<pb id="s204" n="202" TEIform="pb"/>
iussero, vel quoquo versum tendere,) sollicitam, uti semper soles, ac facis, curam et, custodiam suscipias. Iniussu <reg orig="meô" TEIform="reg">meo</reg>, ne te moveris.</p>
<p TEIform="p">Habuit DUX audientem dicto, legatum, equitem, legiones: et ipse, <reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg> cum equitatu celerrime Bucquoium, ad latus dextrum castra metatum, quaerens; cum iam hud procul <reg orig="vallô" TEIform="reg">vallo</reg> castrorum eius tenderet, ei significati iussit; Adesse se: maioribusque, si res exigeret, cum copiis statim adfuturum. declararet Comes, in quo succurri sibi, vel ubi loeorum, vellet?</p>
<p TEIform="p">Obstupuit Comes tantum, in DUCE, subveniendi sibi studium, inque studio celeritatem: <reg orig="actîsque" TEIform="reg">actisque</reg> prolixe <reg orig="gratiîs" TEIform="reg">gratiis</reg>, significavit, Magis in praesenti non-necessarium, quam in posteri temporis incertos caus aspernandum, auxilium Boicum fore. Ceterum, sub meridiem, Bohemos <reg orig="mutatô" TEIform="reg">mutato</reg> <reg orig="consiliô" TEIform="reg">consilio</reg>, videri sentirique desiise: quod, <reg orig="novô" TEIform="reg">novo</reg> fortasse rerum bene gerendarum impetu <reg orig="conceptô" TEIform="reg">concepto</reg>, stativa sua <reg orig="repetîssent" TEIform="reg">repetissent</reg>.</p>
<p TEIform="p">Id non temere Bucquoianos <reg orig="coniectâsse" TEIform="reg">coniectasse</reg>; continuo rumor novus aperuit. Reversus enim ad Tillium Maximilianus, et cum copiis universis, ante noctem adhuc, Welam
<pb id="s205" n="203" TEIform="pb"/>
assecutus; audivit passim illic narrantes, Anhaltinianum equitatum, <reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg> praevalidum, et Ungaros praesertim excursores, turmatim circum ea loca palabundos, inhiare praedae, cladique memorabili, Bavaritis inferendae. Res autem, et opportunitas, quae Fridericianis oblata fuisse videbatur,f erat eiusmodi.</p>
<p TEIform="p">Per eosem illos dies, <reg orig="imperiô" TEIform="reg">imperio</reg> Maximiliani DUCIS, e Bevariae finibus advehebatur abundans commeatus, et nitrati pulveris ingens copia, necnon argentum, in stipendia Bevarici militis; cum praesidio tamen <reg orig="equitatûs" TEIform="reg">equitatus</reg> tanto, quantum res haec exigebat. His curribus intercipiendis, et praesidio subruendo, ferebatur, Bohemorum, ac Pannonum, omnis illa multitudo <reg orig="Rockizanâ" TEIform="reg">Rockizana</reg> Pilsnam contendere; quod, illac Bavaritorum futurum transitum, per loca, superioribus diebus a nostris occupata, divinabant. Et transituri sane fuerant, inque manus et insidias incasuri Bohemorum. Sed antevertit haec hostium consilia, provida Maximiliani cura. Ducebat turmas, praesidii <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg> velut dixi,) curribus additas, chiliarches Lindelous; vir <reg orig="bellô" TEIform="reg">bello</reg> paceque bonus, ac tutelam
<pb id="s206" n="204" TEIform="pb"/>
tunc annonae, stipendiorumque, voluntate DUCIX, sortitus. Ad hunc, <reg orig="concubiâ" TEIform="reg">concubia</reg> nocte, cursores geminos, DUX, <reg orig="viîs" TEIform="reg">viis</reg> <reg orig="diversîs" TEIform="reg">diversis</reg>, et cum mandatis utrumque <reg orig="simillimîs" TEIform="reg">simillimis</reg>, emittit. Horum is, qui, die iam <reg orig="clarô" TEIform="reg">claro</reg>, Lindeloum, (Bohemiam cum curribus, et equitatu suo, multum iam ingressum,) in campis Plassensibus, supra Pilsnae fines Aquilonares, nactus; accurate <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg> Maximiliani moruit: Primum, uti tantisper, quoad hostium consilia conatusque planius paterent, a Bohemiae penetratione sibi temperaret: in <reg orig="orâ" TEIform="reg">ora</reg>, limitibusque, Bavariae <reg orig="finitimîs" TEIform="reg">finitimis</reg>, sese contineret. Deinde, quoniam Ungari, <reg orig="ceterîs" TEIform="reg">ceteris</reg> inquietiores, Boios passim, et ex insidus, assultarent: eorum importunas excursiones omni <reg orig="vî" TEIform="reg">vi</reg> contentioneque reprimeret, ac coerceret. Denique, Bohemorum quascumque copias, terminis boicis imminentes, pro virili depelleret, et profligaret. Quibus, talium prius ignarus, Lindelous e cursore <reg orig="cognitîs" TEIform="reg">cognitis</reg>, <reg orig="dictô" TEIform="reg">dicto</reg> citius reflexit iter. turmas et currus, (agmine tamen <reg orig="compositissimô" TEIform="reg">compositissimo</reg>, <reg orig="silentîque" TEIform="reg">silentique</reg>,) reduxit; nusquam interiungens, donec Taussium, et vicina glattoviae loca, <reg orig="Bavaritîs" TEIform="reg">Bavaritis</reg> <reg orig="praesidiîs" TEIform="reg">praesidiis</reg> firmata iam antehac, attingeret. Taussii
<pb id="s207" n="205" TEIform="pb"/>
consedit: ac mandatorum reliqua <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg> <reg orig="diligentiâ" TEIform="reg">diligentia</reg> curavit. In hunc modum et DUCIS sollicitudo voti sui compos; et hostium insidiandi labor irritus, est effectus. De cetero, dies Octobris quartus et vicesimus, uti Sabbatinus, itae quierus, a bellicis quoque motibus, permansit.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.03.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LII.</head>
<p TEIform="p">Secuti sunt autem, vicesimus quintus, ac sextus, eius mensis; quos DUX egit Craelovvizii, <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>, trans amnem <reg orig="sitô" TEIform="reg">sito</reg>, Rackonizensis <reg orig="tractûs" TEIform="reg">tractus</reg>. Ab hoc autem biduo, per insequentes deinceps dies tredecim, quottidianae fere, nonnumquam etiam, sub unum eundemque diem, plures <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg>, pugnae velitares, et equestria proelia, <reg orig="locîs" TEIform="reg">locis</reg> <reg orig="aliîs" TEIform="reg">aliis</reg> et <reg orig="aliîs" TEIform="reg">aliis</reg>, geri coepta sunt; scenae, quodammodo praesultrices, illius supremi, quem post aliquanto Praga spectabit, <reg orig="Actûs" TEIform="reg">Actus</reg>. In quibus tamen congressibus enarrandis (sicut in hac universa Bavariae DUCIS expeditione) non temere cuiusvis obviorum, Acta tradentium, auctoritati, ducimus insistendum,): ac nec eorum quidem vulgo per omnia, qui passim hodie volventium in manibus versantur; et a meipso subinde, superioribus in <reg orig="annîs" TEIform="reg">annis</reg>, pro testimonio laudati sunt. Pace dixerim
<pb id="s208" n="206" TEIform="pb"/>
eorum, quos prope propius <reg orig="nominâssem" TEIform="reg">nominassem</reg>: sed exprimere supersedeod; quoniam institutum eorum haud improbo. Sed Actorum, in historia, digestionem ideo sequi nolo; quia plurima rerum apud eos, et locorum, ac temporum, dierumque, nubes et nox est: ad summam! ordinis exponendorum multa confusio. Non tale vero deprehendas, Viri, <reg orig="calamô" TEIform="reg">calamo</reg> <reg orig="tersô" TEIform="reg">terso</reg>, <reg orig="consiliîs" TEIform="reg">consiliis</reg>, <reg orig="gestîsque" TEIform="reg">gestisque</reg> <reg orig="bellicîs" TEIform="reg">bellicis</reg>, clarissimi, Georgii Teysingeri, breviarium expeditionis Maximilianaeae; quippe, statim a re, sub manibus oculisque <reg orig="gestâ" TEIform="reg">gesta</reg>, raptum, dispositum, et consignatum. Ab hoc, sicut a capite statim, <reg orig="exordiôque" TEIform="reg">exordioque</reg> Leonis mei Galsati, ducere telam hisoriae sum orsus; ita, supremum ad filum usque pertexere, non dubitabo. Nec tamen, siculbi congruens aliquid, et opportunum, aliunde quoque sese monimentis his obtulerit, praetermittam; sed suo, non alieno, lco dieique reddere, quasi serie fastorum, meminero. Rusticum hoc narrandi genus, et, (plebeiae scurrilitatis <reg orig="barbarismô" TEIform="reg">barbarismo</reg>,) Simplicianum, nonnulli nominabunt. Convitium hoc tamen, et tolerabile ducam; et, multorum <reg orig="iudiciô" TEIform="reg">iudicio</reg>, ne vitium quidem: nisi pulchrum, et agricolis ipsis
<pb id="s209" n="207" TEIform="pb"/>
plausibile. quibus, in frugum <reg orig="copiâ" TEIform="reg">copia</reg>, prorsus alioquin <reg orig="aequalî" TEIform="reg">aequali</reg> <reg orig="parîque" TEIform="reg">parique</reg>, plus arridet, ac probatur, frumentum, ordine desectum, et repositum: quam, ager avenae, <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> serie demessus; ac per sulcos, quasi <reg orig="procellosô" TEIform="reg">procelloso</reg> quopiam turbine, disiectus. Quid vis, amice lector? OmNIS ordo pulcher est; etiam in culmis, ac <reg orig="stramentô" TEIform="reg">stramento</reg>. (180)</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.03.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LIII.</head>
<p TEIform="p">DIE, qui Divorum Apostolorum Simonis, et Iudae, pervigilio dicatus, et Octobris vigesimus septimus erat; Maximilianus DUX, mille <reg orig="ducentîsque" TEIform="reg">ducentisque</reg> circiter <reg orig="assumptîs" TEIform="reg">assumptis</reg> equitibus, <reg orig="Kraelowiziô" TEIform="reg">Kraelowizio</reg>, Boream versus, Senomatum movit; trans vadum quoddam, cuius unda decurrit in Wattonem amnem, paullo supra Rackonizium: urbem, a Senomato castello mille, centumque, passuum interiectu, remotam. Cum autem illuc diei tempore, <reg orig="vespertinîs" TEIform="reg">vespertinis</reg> adhuc <reg orig="nebulîs" TEIform="reg">nebulis</reg> vacante, DUX venisset: fere sub horam, a meridie tertiam, animadvertit, universas Palatini, Bohemorumque, copias, quantae diebus superioribus Rochizanae sedissent, tantas tunc silvam quandam, ad latus Rackonizii (nec ita longe) sitam, insedisse. quae, nostrorum ad Pragae viciniam properatione <reg orig="cognitâ" TEIform="reg">cognita</reg>,
<pb id="s210" n="208" TEIform="pb"/>
necnon Bavari DUCIS adventu per exploratores <reg orig="nuntiatô" TEIform="reg">nuntiato</reg>; praevenire nostrorum, ubicumque possent, conatus, et itinera, festinabant. Legiones igitur cunctas, e saltu producere, Bohemi conspiciebantur: et, tamquam aciem structuri, proelio paratam, per plana camporum eas explicare. simul autem, et equestres aliquot turmas in editum quendam, ad alterum Rackonizii latus surgentem, collem, emittere cernebantur: quae turmae, (sicut ipsi <reg orig="destinârant" TEIform="reg">destinarant</reg>, futurumque non dubiabant,) nostrorum, Pragam versus, iter, ac transitum, interciperent.</p>
<p TEIform="p">Hoc Anhaltini Primcipis, ipsi salutare, nostris vero perniciosum futurum, consilium, non fefellit perspicacem Bavari DUCIS sollertiam. qui proinde, nulia <reg orig="morâ" TEIform="reg">mora</reg>, catervis aliquot alariorum praemissis imperavit, uti locum, quem ab hoste cernerent affectari, <reg orig="quantâ" TEIform="reg">quanta</reg> <reg orig="maximâ" TEIform="reg">maxima</reg> possent celeritate, priores occuparent. Hos autem, imperata propere facientes, festinatione non segniore subsecutus DUX ipse, cum turmis aliquot <reg orig="aliîs" TEIform="reg">aliis</reg>; collis altitudinem, a Bohemis expetitam, simul cum iis, quos praemiserat, universam implevit, ac sui iuris fecit. Inde, moveri
<pb id="s210a" TEIform="pb"/>
<gap desc="portrait of Alexander ab Haslang" TEIform="gap"/>
<pb id="s211" n="209" TEIform="pb"/>
suorum quemquam, vetuit; quoad legiones quoque supervenirent, iustumque, iuncti peditibus equites, exercitum efficerent. quod adventu denique Tillic, cum universo peditatu DUCEM assecuti, factum est. Exspectabantur autem a Bevaricis, <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg> <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> nihil <reg orig="motîs" TEIform="reg">motis</reg>, Comes quoque Bucquoius, cum Caesarianis; ob causam, nescio quam, (sicut et <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg>, antea, posteaque,) lentiores. Bavaritorum interim stativorum <reg orig="invidiâ" TEIform="reg">invidia</reg> ringentes, Anhaltiani, missuque ductorum suorum, procurrentes, per cuneos, et turmas; velitari primum pedestres, dein equestria miscere certamina, coeperant: et, qui pellere <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> nostros tentabant, repulsi reiectique; pugnae casum diu variabant, et alternabant: alias caedentes, aliasque caesi. donec novissime visum Anhaltino non infra spem est, illustrius quiddam gerendi, reportandique: si plenioribus aliquanto viribus, et <reg orig="copiîs" TEIform="reg">copiis</reg>, concurreretur. Neque distulit is, prius, quam lux in vesperam, et haec in noctem, abiret; exsequi, quod placuerat: <reg orig="densîsque" TEIform="reg">densisque</reg> coeptum est ordinibus, et <reg orig="copiîs" TEIform="reg">copiis</reg>, in peditem pariter, equitatumque Boicum, ab hoste procurri. Sed nostrorum, pr??? rtim equitum,
<pb id="s212" n="210" TEIform="pb"/>
ea fuit illo congressu virtus, isque dimicationis successus: ut Bohemici, <reg orig="versîs" TEIform="reg">versis</reg> <reg orig="tergîs" TEIform="reg">tergis</reg>, in lucro posuerint, refugisse celeritate <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg> Rackonizinum; et secundioris proelii decus Bavaritis concessisse. Laudis autem huius, (qui potuerant tamen, ac debuerant, esse participes,) <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg> die vacui Bucquoiani; novissime demum, ingruentibus iam <reg orig="renebrîs" TEIform="reg">renebris</reg>, propinquare nostris coeperunt: neque tamen coniugi. quippe, duorum millium <reg orig="intervallô" TEIform="reg">intervallo</reg> passuum, ab his adhuc dirempti; propterque noctem, et lassitudinem, illic metari coacti. Quo tutius autem, ac providentius, idem illud tempus Maximilianus DUX transigeret; <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>, non quidem <reg orig="amplissimô" TEIform="reg">amplissimo</reg>, sed Suo tamen, ac <reg orig="permunitô" TEIform="reg">permunito</reg>, rotis insistentia tormenta militaria, gemina, <reg orig="supremô" TEIform="reg">supremo</reg> collis in iugo consituit, adversum hostes: ipsumque collem <reg orig="peditatûs" TEIform="reg">peditatus</reg> <reg orig="firmô" TEIform="reg">firmo</reg> <reg orig="praesidiô" TEIform="reg">praesidio</reg> circumsepsit. Nec a <reg orig="Rackoniziô" TEIform="reg">Rackonizio</reg> tamen interim Anti-Caesariani, nec a spe loci, suis rationibus opportunioris, occupandi, discedebant: habentes ad manum, et receptum, /quoties opus esset,) oppidum suae factionis, sibi pervium interdiu, noctuque: clausum autem Boiis, et Bucquoianis: sed et in
<pb id="s213" n="211" TEIform="pb"/>
arce praeterea Rackoniziana captivum, ac febribus aestuantem, HASLANGUM, tenentes; Bavarorum Achillem. Is, popularium armorum sonitum, et machinarum currilium mugitum, audiens; rem nostram <reg orig="votîs" TEIform="reg">votis</reg> amplius, <reg orig="iîsque" TEIform="reg">iisque</reg> <reg orig="taciturnîs" TEIform="reg">taciturnis</reg>, quam <reg orig="operâ" TEIform="reg">opera</reg> manuque, promovebat. quo sane <reg orig="virô" TEIform="reg">viro</reg> <reg orig="vegetô" TEIform="reg">vegeto</reg>, liberoque, castrensiaque negotia coram, (ut nuper) administrante; non temere quisquam hostium nostris obvium se, vel infestum, fuerat oblaturus.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.03.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LIV.</head>
<p TEIform="p">Talium ergo <reg orig="fiduciâ" TEIform="reg">fiducia</reg> cogitationum, et quia, BOICORUM MULTOS ESSE MILITES; ALEXANDROS autem et HASLANGOS; PAUCOS, iudicabant; audentius ad congressum vulgo prosiliebant, equites praesertim adversae partis. Idque <reg orig="posterô" TEIform="reg">postero</reg> quoque die, (qui gemeinis, quos superius nominabamus, Apostolis festus, et Octobris duotricesimus fuit,) ex utrorumque conatibus, sed in contrarium eventum cadentibus, eluxit.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Occupârat" TEIform="reg">Occuparat</reg> antemeridiani temporis magnam partem, densa nebula. <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> tamen <reg orig="dissipatâ" TEIform="reg">dissipata</reg> tandem, et ad res gerendas <reg orig="caelô" TEIform="reg">caelo</reg> <reg orig="repurgatô" TEIform="reg">repurgato</reg>; iuxta nostri, Bohemicique, visi
<pb id="s214" n="212" TEIform="pb"/>
sunt, ad resumendas velitares pugnas ardescere. Pauci primum, et priores, e castrorum hostilium stationibus prodire; prolicientium similes, et alacritatis, ad manum conserendam, ostentatores, equorum armorumque concussione. Quibus statim <reg orig="conspectîs" TEIform="reg">conspectis</reg> Maximilianus, praesente iam et <reg orig="Bucquoiô" TEIform="reg">Bucquoio</reg>, compluribusque ducibus <reg orig="bellicîs" TEIform="reg">bellicis</reg>, et Principibus <reg orig="exterîs" TEIform="reg">exteris</reg>, castra boiariea <reg orig="secutîs" TEIform="reg">secutis</reg>, eadem hace spectantibus, et audientibus; Hi proeliari volunt, (inquit DUX,) quantumvis <reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg> <reg orig="pusillô" TEIform="reg">pusillo</reg>. Quid impedit, eorum ardori dari locum a nobis tum, ne timidi censeamur ab adversariis; tum, (et potissimum), ut experimentum capiamus oculorum, quale Ioabus olim, et Abner; (181) videamusque, Quid nostri virtute possint, et quantum <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg> equestribus valeant in hostem? Ruant, in nonmultos illorum, de nostris itidem non-multi: dimicetque, multitudinis aut in exemplum, aut in opprobrium, numerus exiguus! nec erubeseat. QUAE saepe latet in agminibus; in PAUCITATE conspectior est, VIRTUS.</p>
<p TEIform="p">Vix ista finierat Bavariae DUX, cum Bavaritae quidem omnes alae, turmaeque, promptas imperio se, concursuique paratas,
<pb id="s215" n="213" TEIform="pb"/>
offerunt; (ut et mox, hostium maioribus <reg orig="effusîs" TEIform="reg">effusis</reg> in velitationem <reg orig="copiîs" TEIform="reg">copiis</reg>, <reg orig="vî" TEIform="reg">vi</reg> <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg> praestiterunt:) prae ceteris tamen omnibus, octodecim, nec plures, alarii, tamquam <reg orig="equitatûs" TEIform="reg">equitatus</reg> universi delectus, ac flos, ultor se conglobantes; admittunt equos in hostilem, quae <reg orig="provocâsse" TEIform="reg">provocasse</reg> nostros visa fuerat, catervam. Cum hac niscent manus: et, pedetentim <reg orig="copiâ" TEIform="reg">copia</reg>, supervenientium ipsis auxiliorum, adversariorum augente manum, (ad ducentorum enim, et quinquagintae, numerum ascenderant,) Boii, duodeviginti soli semper manentes, nec vel <reg orig="unô" TEIform="reg">uno</reg> plures effecti, multitudinem generose sustinent. Acerrime vero certamen producentes; <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> demum adversas turmas pellunt: ac, <reg orig="latô" TEIform="reg">lato</reg> totoque profligatos <reg orig="campô" TEIform="reg">campo</reg>, bohemos, Rackonizium denique recipere se, <reg orig="fugâque" TEIform="reg">fugaque</reg> salutem quaerere, compellunt.</p>
<p TEIform="p">ex hoc, tam acri bellicae virtutis, ad supremi quandoque certaminis fortunam, <reg orig="praeludiô" TEIform="reg">praeludio</reg>, cognitum tunc eft; et posse nostros, et, si sic usus ferat, audere, contra vires hostium, etiam maiores <reg orig="sê" TEIform="reg">se</reg>, consistere. quanto confidentius igitur, <reg orig="aequatîs" TEIform="reg">aequatis</reg> utrimque pugnae difficultatibus, adversus pares? uti dies, non
<pb id="s216" n="214" TEIform="pb"/>
quidem mox posterus, (quippe, qui <reg orig="nebulîs" TEIform="reg">nebulis</reg>, <reg orig="plerâque" TEIform="reg">pleraque</reg> <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> parte, spisse caliginosus, et mutui <reg orig="conspectûs" TEIform="reg">conspectus</reg>, et gerendae rei, facultatem eripuerit,) sed perendinus tamen, et alii consequentes complures, aperuerunt.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.03.06" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LV.</head>
<p TEIform="p">Cum enim Octobris die <reg orig="tricesimô" TEIform="reg">tricesimo</reg>, <reg orig="caelô" TEIform="reg">caelo</reg> <reg orig="nonnnihilô" TEIform="reg">nonnnihilo</reg> lucidiore, Maximilianus DUX, adquitante lateri Comite <reg orig="Bucquoiô" TEIform="reg">Bucquoio</reg>, collis sui locum, <reg orig="ceterîs" TEIform="reg">ceteris</reg> editiorem, eques obiens, <reg orig="exercitûs" TEIform="reg">exercitus</reg> hostilis, (inferiora, <reg orig="campestriâque" TEIform="reg">campestriaque</reg>, tenentis,) formam ac multitudinem eminus contemplaretur; et eodem <reg orig="articulô" TEIform="reg">articulo</reg> temporis Anhaltiniani signum velutique tesseram, hostis invadendi, tormenti bellici <reg orig="bombô" TEIform="reg">bombo</reg> misissent, clarum, ac late sonorum: factum est, ut, eodem horae <reg orig="momentô" TEIform="reg">momento</reg>, progressae castris <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> legiones et turmae Fridericianae, pro vallo <reg orig="munimentîsque" TEIform="reg">munimentisque</reg> castrorum componerentur in aciei formam: et nostri, suorum utrique voluntate ducum, Boici partiter, ac Bucquoiani, <reg orig="raptîs" TEIform="reg">raptis</reg> <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg>, consurgetent; in congressum <reg orig="animô" TEIform="reg">animo</reg> paratissimi. Pergebant autem, per collis, quem <reg orig="castrîs" TEIform="reg">castris</reg> insederant, lonitudinem, sub signis, ad sinistrum latus castrorum hostilium, egregie munitorum: quam partem, per declivia
<pb id="s217" n="215" TEIform="pb"/>
demum collis descendendo, petebant. Ducebant agmen Bavariti: subsequebantur Caesariani; <reg orig="Neapolitanâ" TEIform="reg">Neapolitana</reg> tamen <reg orig="exceptâ" TEIform="reg">excepta</reg> legione: quae, (Caesariana ceteroqui,) tunc, ex omni commilitio suo sola, non refragante <reg orig="Bucquoiô" TEIform="reg">Bucquoio</reg>, sese Bavaris in agmine, volens lubens, <reg orig="aggregârat" TEIform="reg">aggregarat</reg>. Hic, quem diximus, e Boicis, et Italicis, conflatus exercitus, ad silvae cuiusdam, a castris Anhaltinianis haud procul distantis, principia venerat: cuius silvae priusquam ingressum tentaret; primum, in ordines equitum peditumque sese partiens, acie <reg orig="iustâ" TEIform="reg">iusta</reg>, proelio <reg orig="paratâ" TEIform="reg">parata</reg>, constitit. Mox, catapultariorum (182) audaciores immittunt, qui silvam scrutentur interiorem: ac, siquid lateat insidiarum, explorent, et renuntient. At hi, non tam abditos illic dolos, quam aperti Martis molem densam, inveniunt: catervas, et cuneos hostium; pedites, equites, et iaculatores: qui suam sibi peculiarem quandam aciem, et orines, intra silvam illam, de qua dixi, constituerant. Hi tum, nostrorum <reg orig="conspectîs" TEIform="reg">conspectis</reg>, ac <reg orig="deprehensîs" TEIform="reg">deprehensis</reg>, exploratoribus, incurrunt in eos. fit utrimque clamor: <reg orig="explosîs" TEIform="reg">explosis</reg> sclopetorum glandibus, <reg orig="districtîs" TEIform="reg">districtis</reg> ensius, et <reg orig="ingeminatîs" TEIform="reg">ingeminatis</reg>
<pb id="s218" n="216" TEIform="pb"/>
ictibus, pugnae, non praeludium, aut simulacrum, sed res, ardorque, viget. Confilictus, et a nostris, pro silvae fronte <reg orig="dispositîs" TEIform="reg">dispositis</reg>, et a Bohemicis, a tergo <reg orig="saltûs" TEIform="reg">saltus</reg>, exauditus; suorum utrisque curam et sollicitudinem inicit: subsidia suis ambo submittunt exercitus: centurias pedestres, peditibus; turmas, equitibus. auxiliares manipuli manipulis, catervae catervis, oppositae; defessis, ac laborantibus, recentes et integrae succedunt: easque sublevant. Ad extremum: iam non velstatio, sed proelium stragesque fit, in arbusti mediis, (quantumvis <reg orig="angustîs" TEIform="reg">angustis</reg>,) sinibus, et intervallis.</p>
<p TEIform="p">Nostrorum ea virtus, ill1o die, fortitudoque, fuit, et animi praesentia; quae suffecerit, non ad sustinendum modo, sed ad pellendum etiam, ac penitus exturbandum <reg orig="omnî" TEIform="reg">omni</reg> <reg orig="sylvâ" TEIform="reg">sylva</reg>, Bohemum hostem: adeo quidem, ut, plusquam finem egressa <reg orig="saltûs" TEIform="reg">saltus</reg> eius, audacia Boicorum, etiam militare collis cuiusdam, hostibus opportunissimi, praesidium, <reg orig="factô" TEIform="reg">facto</reg> <reg orig="globô" TEIform="reg">globo</reg>, <reg orig="consertâque" TEIform="reg">consertaque</reg> manu, deiecerit: non sine commodo plausuque nostrorum; <reg orig="dispendiô" TEIform="reg">dispendio</reg> contra, fremituque, Paelatinianorum.</p>
<p TEIform="p">Habuerunt interim acies, amborum, et <reg orig="quô" TEIform="reg">quo</reg> laetarentur, et quod lugerent. plus
<pb id="s219" n="217" TEIform="pb"/>
Palatiniana, <reg orig="quô" TEIform="reg">quo</reg> tristaretur. <reg orig="Illô" TEIform="reg">Illo</reg> certe conflictu, quem retuli, <reg orig="silvaticô" TEIform="reg">silvatico</reg>, colli vulnus ingens, ac perniciosum, incurrit supremus Hollachianorum tribunus, ac legatus, Theodorus, Comes Donavius, e ftirpe (reor) illius, a superiorum annorum <reg orig="factiosîs" TEIform="reg">factiosis</reg> <reg orig="gestîs" TEIform="reg">gestis</reg> notissimi, baronis, posteaque Comitis, Achatis Donavii: quem, <reg orig="illô" TEIform="reg">illo</reg> <reg orig="turbidô" TEIform="reg">turbido</reg> Calvinianorum <reg orig="regnô" TEIform="reg">regno</reg>, fertur AMBERGA nostra, tam urbis suae, quam provinciae Platinianae, sensisse gubernatorem. Ceterum is, quem dixi, Theodorus, e colli plaga postridie decessit. E simili quoque fere vulnere, die <reg orig="tertiô" TEIform="reg">tertio</reg>, praefectus equitum eiusdem. Captus vero, cum aliis quibusdam, Austriacorum, (adhuc tum rebellium,) nonnemo de proceribus, stirpis perquam veteris, et (uti iocatus quidam est) paradiso coaevae, Teifelius. interpretatio vocabuli, Graecis diabolum, Palaestinis Satanam, suggereret.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.03.07" n="7" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LVI.</head>
<p TEIform="p">At e franconibus, pio-foederi militantibus, tribunus- equitum CRAZIUS, signiferum conspicatus adversae partis, equum inter primos gyrantem in obvios passim, et aversos; vexillumque quatientem equestre, contextum <reg orig="aurô" TEIform="reg">auro</reg>: glande <reg orig="plumbeâ" TEIform="reg">plumbea</reg>, non plus
<pb id="s220" n="218" TEIform="pb"/>
<reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg>, nec ictu <reg orig="repetitô" TEIform="reg">repetito</reg>, traiecit, et ipsum, et equum; necique datos, spoliavit ambos: vexillum abstulit; et, cuius fuisset, recognoscendum dedit. Satis constitut, praetorianum fuisse Principis Anhalitini senioris signum. (<foreign lang="GR" TEIform="foreign">*d</foreign>) Hoc Crazius omine, suam expeditionis Bohemicae fortunam, haud multo post clarius nobilitandam, et initiavit simul, et insignivit: <reg orig="incitamentô" TEIform="reg">incitamento</reg> virtutis aemulae futurus omni cetero gentilium suorum numero; qui millium octo fuit. Is, Franconum instructissimus (uti Wassenbergius Embricensis loquitur) exercitus, a Ioaenne Godefrido missus, Herbipolensium ac Bambergensium <reg orig="Episcopô" TEIform="reg">Episcopo</reg>, Francorum Orientalium Duce; cum Straubingam, Bavariae claram urbem, ad diem Septembris sextum advenisset, ut inde recta Furthum, ac mox <reg orig="Furthô" TEIform="reg">Furtho</reg> Bohemiam, peteret: diebus superioribus, octobri iam <reg orig="adultô" TEIform="reg">adulto</reg>, Caesarianis copiis accesserat (183): cum iam ante Crazius, ab initio statim expeditionis, sub Bavariae DUCIS auspiciis, quadvingentorum ducere coepisset equitatum. (184)</p>
<p TEIform="p">Sed, ad Rackonizianae silvae successumproelii revertor. In eo ceciderunt tunc
<pb id="s221" n="219" TEIform="pb"/>
utrimque; Bavaritorum quidem aliquot, et cum his, Neapolitanorum ductor centuriae: DUX Adriensis, Aquaviva: paucique duictores iordinum, et gregarii milites aliquot, vulneribus debiles discesserant. At hostium (ut e captivis postea cognitum est) <reg orig="centuriîs" TEIform="reg">centuriis</reg> aliquot, non modo graviter sauciis, sed etiam interfectis, latior grandiorque clades fuit; in eorum etiam, quae foris ad silvae tergum <reg orig="locârant" TEIform="reg">locarant</reg>, castra, nec non, ad Unhostii castelli viciniam quoque, se porrigens. Huius cladis (uti mox compertum est,) causam non modicam, etiam plumbei globi, ferreaeque pilae sparsivae, praebuerant; e machinis Boiorum currilibus, punicorummalorum instar, emissaed; <reg orig="magnâque" TEIform="reg">magnaque</reg>, tum hominum, tum iumentorum, strage per exercitum hostium vagatae. Porro, nec huie certamini, (<reg orig="quô" TEIform="reg">quo</reg> tamen spes alioquin, et opinio, fuerat, Anhaltianorum maximam, si non et universam, deleri multitudinem potuisse,) nec huic, inquam, congressui Bucquoianos interesse, contigit: quippe, quorum universa plenaque multitudo, post duas demum, a coeptis iam concursibus ardentioribus, horas <reg orig="adventârit" TEIform="reg">adventarit</reg>.</p>
<pb id="s222" n="220" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Neque tamen nullam, aut paenitendam rebus nostris, operam praestiterunt. Cum enim, pulsus <reg orig="Rackonizianîs" TEIform="reg">Rackonizianis</reg> <reg orig="arbustîs" TEIform="reg">arbustis</reg>, bohemus, <reg orig="profundô" TEIform="reg">profundo</reg> iam vespere, vallis propinquae locum quendam, uliginosum quidem, at rebus suis peropportunum, insidere cuperet; idque, quo perficeret, illuc ad tria fere milia legionariorum praemisisset: quo minus tamen obtineret, quod <reg orig="destinârat" TEIform="reg">destinarat</reg>, prohibitus a Caesarianis est. nec sine <reg orig="iacturâ" TEIform="reg">iactura</reg> suorum indidem eiectus. Id certamen, in noctem usque protractum, ne reliquum quidem noctis tempus quietum, aut <reg orig="pugnâ" TEIform="reg">pugna</reg> vacuum, Bucquoianis reliquit: istis, e simistro silvae Iatere castris hostilibus, quam possent proxime, succedere, vallumque iacere, <reg orig="summô" TEIform="reg">summo</reg> <reg orig="studiô" TEIform="reg">studio</reg> nitentibus; <reg orig="illîs" TEIform="reg">illis</reg> autem, e <reg orig="contrariô" TEIform="reg">contrario</reg>, balistarum <reg orig="assiduîs" TEIform="reg">assiduis</reg> <reg orig="tonitruîs" TEIform="reg">tonitruis</reg>, et ictibus, eos depellere conantibus. Sed hi, quem locum in tractu soli depressiore nacti fuerant, eum virtute defenderunt; <reg orig="constantiâ" TEIform="reg">constantia</reg>, tenuerunt; et, hortatu Bucquoii, <reg orig="contemptîs" TEIform="reg">contemptis</reg> <reg orig="periculîs" TEIform="reg">periculis</reg>, et capita supervolitantium sphaerarum <reg orig="ignitîs" TEIform="reg">ignitis</reg> <reg orig="minîs" TEIform="reg">minis</reg>, nocte <reg orig="totâ" TEIform="reg">tota</reg> permunierunt: graviorum ab hoste damnorum immunes, et securi. SIC saepe, quod tardiore prius ad
<pb id="s223" n="221" TEIform="pb"/>
opus accessu peccabatur, operis postmodum alacritate reparatum est: et, pudore negligentiae recollectae Virtus, vehementius exarsit.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.03.08" n="8" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LVII.</head>
<p TEIform="p">Cum igitur tam <reg orig="coniunctîs" TEIform="reg">coniunctis</reg> iam <reg orig="castrîs" TEIform="reg">castris</reg> inter se, Bavari quidem hinc, ut et Caesaris; illinc autem, ad Unhosstium (quod diximus) oppidum, Anhaltinianae copiae, non sine praesente tunc adhuc <reg orig="Fridericô" TEIform="reg">Friderico</reg>, starent oppositae: dies etiam insequens (qui fuit primus ac tricesimus Octobris) impendi munimentis castrorum ulterioribus, exstruendis aggeribus, et balistarum grandioris formae concertationibus, coeptus est. Concurrentes quoque peditibus pedites, velitabantur identidem: nec ignave. qui <reg orig="nihilô" TEIform="reg">nihilo</reg> tamen magis <reg orig="exemplô" TEIform="reg">exemplo</reg> suo trahere, similem ad alacritatem, quiverunt equitatum, ac praesertim Palatinianum; exterritum, opinor, <reg orig="pridianîs" TEIform="reg">pridianis</reg> Hiollachiani tribuni, Theodori, Comitis Donavii, Ducis Aquavivae, ceterorumque, casibus: quin et eius ipsius diei clamitate, quae, sub oculis exercituum trium, incidit in Comitem Marcum Philippum Fuggerum, Philippi filium, Marci nepotem, antonii pronepotem, viginti <reg orig="duûm" TEIform="reg">duum</reg> annorum, ingentis spei, iuvenem. cuius utrumque pedem a
<pb id="s224" n="222" TEIform="pb"/>
poplitibus avulsit, excussa <reg orig="tormentô" TEIform="reg">tormento</reg> <reg orig="bellicô" TEIform="reg">bellico</reg>, pila, vulgaribus potentior, et grandior; eique <reg orig="proximâ" TEIform="reg">proxima</reg> confestim nocte letalis. Quo paris, imparisque Generis, occubitu tunc et alii, partis utriusque bellatores, interierunt. Hoc ergo leti genus, et alia iusti proelii discrimina, Bohemorum alae turmaeque formidantes; simul autem et munitonum suarum, et aggerum vallorumque, firmitudini satis confisi; pediti, (manipulis, inquam, atque cohortibus,) ab eo potissimum die, velitationes ita relinquebant: ut equites, nisi <reg orig="vî" TEIform="reg">vi</reg> protracti, vel <reg orig="summô" TEIform="reg">summo</reg> rei bene gerendae <reg orig="compendiô" TEIform="reg">compendio</reg> ducti, iustam in aciam non prolicerentur, aut prodirent; ipsi suos intra tumulkos se tenerent: ac, nostros <reg orig="inutilî" TEIform="reg">inutili</reg> consumptum iri <reg orig="morâ" TEIform="reg">mora</reg>, <reg orig="desidiâque" TEIform="reg">desidiaque</reg>, tunc quoque confiderent; velut antehac plerumque <reg orig="sperârant" TEIform="reg">sperarant</reg>. Et erat saen locorum, in quibus ista tum gerebantur, is situs, eaque facies; ut non nequiquam, (nostrorum quoque <reg orig="iudiciô" TEIform="reg">iudicio</reg>,) benignius indigenas, et Anti-Caesarianos, quam exteros orthodoxos, respicere videretur. Idque sic visum Maximiliano quoque, perspicacissimo DUCI; subscribentibus et <reg orig="Bucquoiô" TEIform="reg">Bucquoio</reg>, ceterisque copiarum <reg orig="primîs" TEIform="reg">primis</reg>
<pb id="s225" n="223" TEIform="pb"/>
quibusque ductoribus. Id ventilatum <reg orig="conciliô" TEIform="reg">concilio</reg> quoque <reg orig="bellicô" TEIform="reg">bellico</reg> fuit, quod Ducibus, ex edito tunc colle castra Bohemica, circumiectumque soli tractu, expendentibus, initum erat.</p>
<p TEIform="p">Ibi Maximilianus tandem, in haec fere verba ceteros breviter allocutus; Quid facimus, (ait;) aut, cui bono longiores, ad silvam hanc, moras trahimus? <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg>, ecce, Rackonizium est; oppidum, totum quantum, et ipsum hostium, et in hostico gremio situm. Hac iter esset Pragam, in Europ-aquilonem positam. Interiacent, et obstant, silvestres fauces, et anfractus; iniqui nobis. Ad laevam, Pirglizium, et Strassizium, inimica nobis. ad dextram, Tainzium, Schlanyum, Frannyum; infesta nobis. ad Egram amnem, Launa; dubium, amieane nobis, an infensa? cum Egraeo tractu <reg orig="ceterô" TEIform="reg">cetero</reg>, Summatim! pro Bohemis, omnis ubique bohmia: pro nobis, extra DEUM, nihil; nisi, quod nosipsi nostrum faciemus, et DEI. Sedet, interim, (uti videtis,) sedeoitque fortassis aetatem, hostis, in profundo; munit1o, <reg orig="vallatô" TEIform="reg">vallato</reg>, planeque <reg orig="Suô" TEIform="reg">Suo</reg>: cuius ex aggeribus, officere nobis <reg orig="balistîs" TEIform="reg">balistis</reg> ac <reg orig="tormentîs" TEIform="reg">tormentis</reg>, quoties, et quantum, ei libebit, potest. a
<pb id="s226" n="224" TEIform="pb"/>
nobis ipse, nisi leviter, aut fortuito, vel e longinquo, laedi non potest: invitus expelli, multo minus. Expulsus autem <reg orig="aliquô" TEIform="reg">aliquo</reg> tandem, (demus hoc spei nostrae,) seu casu, vel asperitate caeli; seu conatu virtbusque <reg orig="nostrîs" TEIform="reg">nostris</reg>, (non nisi <reg orig="plurimô" TEIform="reg">plurimo</reg> sanguine, milite, tempore, sumptuque <reg orig="praevaliturîs" TEIform="reg">praevalituris</reg>:) cedo, quo non evadet ipse, qua nos sequi nequibimus? quae non saltuum tesqua, sibi notissima, nobis peregrina; sibi pervia, nobis obstructa; quae non confra???, nobis clausa, <reg orig="tricîs" TEIform="reg">tricis</reg> impedita, vel a populare us eorum insessa, penetrabit ipse, <reg orig="vîque" TEIform="reg">vique</reg> perrumpet: <reg orig="nobîs" TEIform="reg">nobis</reg> <reg orig="assiduâ" TEIform="reg">assidua</reg> clade <reg orig="reiectîs" TEIform="reg">reiectis</reg>? Ut adeo damnosius superaturi nos hostem, quam nobis succubiturus hostis sit. Quin ergo, <reg orig="relictîs" TEIform="reg">relictis</reg> <reg orig="hîs" TEIform="reg">his</reg> interim <reg orig="belluîs" TEIform="reg">belluis</reg>, in vivariis <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg>, ac <reg orig="septîs" TEIform="reg">septis</reg>; nos, humanae secuti providentiae lampadem, hinc commovemus nos? et, quos extrahere serium ad certamen nequimus; regionis, quae iacet ante nos, vastatione furiatos, trahimus post nos? si forte, vel sic alieubi tandem, in proelii, (enius opportunitatem fugiunt,) necessitatem saltem incurrant. SAEPE, quos astutia diu protexit, caeca demum Fors praecipitavit.</p>
<p TEIform="p">Assenserunt omnes Maximiliano; clamantes, Duceret, quocumque visum esset:
<pb id="s227" n="225" TEIform="pb"/>
Impigre secuturum utrumque Caesaris exercitum. Cum Octobris exitu, se Rackonizii quoque finibus exituros.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.03.09" n="9" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LVIII.</head>
<p TEIform="p">Haec gesta, decretaque, die <reg orig="Sabbatinô" TEIform="reg">Sabbatino</reg> sunt; qui dies, Octobris postremus, simul et pervigilio dicatus erat Memoriae Divorum-Omnium: sicut postriduanus, iisdem illis festus; pariterque Dominicus, et Calendarum. Iamque profecturi videbantur nostri. cum rem (ut saepe sit) bene cogitatam, expensamque, casus, plusquam unus, interpellans, iter propositum in quintum usque diem difflavit.</p>
<p TEIform="p">Primum enim, <reg orig="frumentô" TEIform="reg">frumento</reg> paneque penitus <reg orig="absumptîs" TEIform="reg">absumptis</reg>, et instante tempore solutionis stipendii; commeatum, et pecuniam portantes e Bavaria currus, erant exspectandi: qui, tarditate subvectionum, et spem castrorum destituerant, et pactam mensis evolutionem. Impastis autem, et egentibus, Pragam intrare, difficultatis erat, moribus bellatorum indecoris, et inconcesae. Praeterea, carer <reg orig="fontanâ" TEIform="reg">fontana</reg>, vel <reg orig="lacustrî" TEIform="reg">lacustri</reg>, flumineve; nec castris tolerabile futurum esse, nec iumentis, gnari Bohemi; qua nostris aquaturis iter, et unicum et perangustum erat, ad
<pb id="s228" n="226" TEIform="pb"/>
rivum, inter Rackonizium et Strassitium decurrentem, in Wattonem amnem: idipsum iter intercipere iam instituerant. Nam, prius, quam eis nostrorum discedendi consilium innotuisset, situm pone viam, templum quoddam, (185) satis <reg orig="validîs" TEIform="reg">validis</reg> intus parietibus, ac foris sepulchreti <reg orig="murô" TEIform="reg">muro</reg>, cinctum, <reg orig="solopetariîs" TEIform="reg">solopetariis</reg> Bohemi <reg orig="ducentîs" TEIform="reg">ducentis</reg> <reg orig="occupârant" TEIform="reg">occuparant</reg>: quorum dimidia pars una, tenere iussa templi penetralia, pars altera, coemeterium, eiusque vicina loca; primum munimento tutelaeque castris essent Anhaltinianis, inter Rackonizium, ac fanum illud, positis. deinde mandatum eis erat, primas inter curas: ut nostris, seu remanerent, aquandi copiam, seu migrarent, transitum ad urbem regiam, interscinderent. Horum illi iamiam utrumque facere coeperant: et, si perseverarent, non leve nostris incommodum ac damnum impendebat.</p>
<p TEIform="p">Erat interim Calendarum Novembrium dies ille; per orbem Catholicum universum Omni Curia caelesti sacer, ac sollemnis; qualemque reverentius sine dubio cultura Pax erat, et Induciae, quam bellum, ac vastatio sacrorum: si praesertim, alternae
<pb id="s229" n="227" TEIform="pb"/>
dissimulationis <reg orig="pactô" TEIform="reg">pacto</reg>, silerent et quietem agerent, etiam hostes. Sed, NEC Arma legem ullam audiebant: et huic generi mortalium, nihil Sanctum, nil non profanum erat: nulla neque festa lux, neque nefasta. Quid Cani cum balneo? quid templorum eversoribus Husseis, (186) et eorum heredibus, Genevais, cum asylis ararum? Quamvis, si tunc <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg>, seu loco, seu die, movere nostri priores arma coepissent: quid in hostium Sacra fuerant peccaturi? quibus, <reg orig="nullô" TEIform="reg">nullo</reg> Dominici, Veneriique, diei discrimine, Maius obsequium DEO praestare, vel esse, nullum creditur, quam, Interfectus quandocumque Catholicus. id, quod et in Octavum huius anni diem-Novembris inserius recte congruere, iudicabimus. Quid volumus denique? Iam dudum Aedes illa pagana, Non Domus erat Orationis, (quippe, polluta <reg orig="fermentô" TEIform="reg">fermento</reg> contionum haereticarum;) sed spelunca latronum, et homicidarum, animas interficientium. (187)</p>
<p TEIform="p">Maximilianus ergo DUX, ad cuius castrorum locum propugnaculum illud ducentorum (de quibus diximus,) sclopetomachorum locatum erat; delectum, e Germanis, Lotbaringis, ac Neapolitanis, numerum
<pb id="s230" n="228" TEIform="pb"/>
promptissimorum expedivit: ad oppugnandam eo die, deiciendamque, stationem illam hostium.</p>
<p TEIform="p">Sed erat perdifficilis, operis illius aditus. Via per vallem arcta, cava, profunda; laterum utrimque multum <reg orig="editîs" TEIform="reg">editis</reg> aggeribus compressa. cuius e crepidinibus summis, in subeuntium capita devolvi posset, et incidere; quidquid hostile, <reg orig="sclopîs" TEIform="reg">sclopis</reg>, lapidum trabiumque deiectu, <reg orig="lanceîs" TEIform="reg">lanceis</reg>, et corporum desultu, perniciem afferret. Nec <reg orig="omisêre" TEIform="reg">omisere</reg>, quod suarum partium ac virium esset, opponere, molirique contra, Bohemi. Non segnes se praestabant ii, qui foris curabant; dum per viae fauces luctarentur Bavariti, ne progredi possent: nec illi, qui munitionis interiora tenebant; et globorum missilium eiaculationibus <reg orig="assiduîs" TEIform="reg">assiduis</reg> nostros <reg orig="murô" TEIform="reg">muro</reg> sepulchrorum arcebant. Sed <reg orig="perrupêre" TEIform="reg">perrupere</reg> nostri virtute; primum viarum iniquitatem: eluctatique, tam <reg orig="progressûs" TEIform="reg">progressus</reg> angustias, quam hostilis <reg orig="intercursûs" TEIform="reg">intercursus</reg> obicem, evaserunt in summum. Ibi tum, <reg orig="gladiîs" TEIform="reg">gladiis</reg> <reg orig="districtîs" TEIform="reg">districtis</reg> obstantes Bohemos disiciendo; saltuque, furentibus <reg orig="simillimô" TEIform="reg">simillimo</reg>, superando coemeterii murum; effringendo templi valvas, et clathros; quod hostium in fano, vel ambitu fani, deprehendunt, id ferociter
<pb id="s231" n="229" TEIform="pb"/>
invadunt: praeterque paucissimos (<reg orig="fugâ" TEIform="reg">fuga</reg>, vel captivitate, neci tunc subductos,) ceteros omnes trucidant. templum, et munitionem, ipsi sibi vendicant; et, quoad ita DUCI suo visum foret, insident.</p>
<p TEIform="p">Spectabat haec, inter Aedem illam, et Rackonizium urbem, <reg orig="mediô" TEIform="reg">medio</reg> fere situ stans, hostilium, tam legionum, quam turmarum equestrium, exercitus. ac, <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg> licet, qua multitudine, qua <reg orig="viciniâ" TEIform="reg">vicinia</reg>, nostris imminere visus, suisque subventurus: <reg orig="tantâ" TEIform="reg">tanta</reg> tamen Boicorum, ad dimicandum, alacritate, successuque, <reg orig="conspectîs" TEIform="reg">conspectis</reg>; non manum ipse, non passum, pro suis movens, mirari miserarique stragem eorum, quam antevertere, vel ulcisci, praeoptavit. Heterodoxis his (opinor) <reg orig="festâ" TEIform="reg">festa</reg> luce feriari, <reg orig="Bellonâ" TEIform="reg">Bellona</reg> saltem <reg orig="Otiosâ" TEIform="reg">Otiosa</reg>, placuit: ut Rebellionis-domitori negotioso, vel sic, invidiam facerent. Sectariorum est enim, per omnia sese gerere contrarios. Hoc pavoris eorum veri, mendax velum erat: quod eis tamen velum, posteri mox, et sequentium dierum, consueta proeliorum fuga detraxit: et apertissime meticulosos eos ostendit.</p>
<p TEIform="p">Bavarorum interea DUX, <reg orig="contemptîs" TEIform="reg">contemptis</reg> adversariorum in se <reg orig="dicteriîs" TEIform="reg">dicteriis</reg>; cum equitatu
<pb id="s232" n="230" TEIform="pb"/>
suo peditatuque <reg orig="siticulosô" TEIform="reg">siticuloso</reg>, die Panthagierum (188), (uti retulimus,) ad voti sui summam, hoc est, caede Bohemicorum, ripas-obsidentium, per Sanguinem ad Aquas, pervenit.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.03.10" n="10" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LIX.</head>
<p TEIform="p">Postridianus Calendarum Novembrium, pie-Defunctorum anniversariae Memoriae sacer, e destinatione Caesarianorum, funestus evat futurus sectariis illis, ac rebellibus Hungaris, qui, missu Bethlenii Gaboris, et ductu Ioannis Bornemissae, (velut supra diximus,) ad Rackonizium maxime, partes Anti-Caesarianas adiuvabant. Eorum stativa, suis e regione, nec procul, opposita, Bucquoius Comes, approbante <reg orig="Maximilianô" TEIform="reg">Maximiliano</reg> DUCE, nec opinantibus <reg orig="illîs" TEIform="reg">illis</reg>, erat obruturus: ac vel diem Hungaris, vel noctem vesperamve, mortualem effecturus. Sed proposito mentis, ad destinata persicienda, nec dies respondit auspicatus; neque propitia nox affluxit. Nam et antemeridianum omne tempus, ac pomeridiani pars, ad horam usque primam vespertinam, <reg orig="nebulîs" TEIform="reg">nebulis</reg> involuta; nec Hungaros Bucquoianis, nec hos illis, ostendit. Purgatus vero vaporibus vesper, vias quidem ad Bornemissianos aperuit;
<pb id="s233" n="231" TEIform="pb"/>
sed <reg orig="lacunîs" TEIform="reg">lacunis</reg> ac tesquis, et obicibus <reg orig="multîs" TEIform="reg">multis</reg> passim, invias; et tantae, quantam res ea poscebat, multitudini, tamque contentae, quantam tempus exigebat, festinationi, tunc insuperabiles. Quamquam autem in praesens retrogredi coactus Bucquoius, inutilem irritamque sumpsit operam: non tamen ideo totam perficiendae rei cogitationem sic abiecit; quin, ad eandem <reg orig="postridianâ" TEIform="reg">postridiana</reg> statim nocte rediens, (uti posterius dicam,) conatu generosiore, quam prius, licet exitu non secundiore, sit usus. MAGNOS scilicet animos (ac scilicet Bucquoianos,) dura saepe, nec statim exorabilia, fata premunt. QUI ter fortiler fecerit, nec inter ea defecerit; Virum scias. <reg orig="Militiâ" TEIform="reg">Militia</reg> si vacet; asperorum ineursu non vacabit. (189) quanto minus, innatus armis, inter arma vivens, et iisdem immoriturus, sicut heros hic? Hectorum talium Iliada faceret, si plene scriberetur, BUCQUOIUS.</p>
<p TEIform="p">At inter haec, dum inchoata patraret collega-Comes; suas Maximilianus DUX copias, et postridie Calendarum, et die postea, nocteque <reg orig="totâ" TEIform="reg">tota</reg>, sequentibus, instructas semper, et in armis, <reg orig="equîs" TEIform="reg">equis</reg>, ac procinctu,
<pb id="s234" n="232" TEIform="pb"/>
tenebat: ipse vigil, et assiduus, vereque Leo galeatus, indefesse munimentis obequitans; nunc viritim ac singulos, alias universos, appellans, et intentos esse iubens; sicubi, vel quoties, aut Caesarianos laborare contingeret, vel opis indigere: sive Bavaritas stationes hostis assultare tentaret; aut pugnandi minimam quamque facultatem offerret. Quae DUCEM providentia, <reg orig="coniecturâ" TEIform="reg">coniectura</reg> non prorsus <reg orig="irritâ" TEIform="reg">irrita</reg>, <reg orig="falsâve" TEIform="reg">falsave</reg>, fatigavit. Qui namque <reg orig="Calendîs" TEIform="reg">Calendis</reg> (ut diximus) Novembribus, (quibus templum et munitiunculam miles Boicus expugnavit,) <reg orig="omissîs" TEIform="reg">omissis</reg> manibus, et <reg orig="stupidîs" TEIform="reg">stupidis</reg> <reg orig="oculîs" TEIform="reg">oculis</reg>, eminus ex adverso constiterant; et inulta cuncta transmiserant: ii nunc, quasi pudore ducti timiditatis aut ignaviae pridianae, locum amissae munitionis, tamquam ius suum, repetebant: manipulos cum sclopis immittebant; equestres catervas expediebant; sepulchreti muros, et templi parietes, <reg orig="pilîs" TEIform="reg">pilis</reg> <reg orig="tormentariîs" TEIform="reg">tormentariis</reg>, e suis munitionibus, impetebant. omnia demum manibus agere pedibusque videbantur, ut aquandi viam ac facultatem, a nostris pridie recuperatam, nunc eisdem rursus ereptam, in perpetuum praecluderent. Hoc eorum <reg orig="cognitô" TEIform="reg">cognito</reg>
<pb id="s235" n="233" TEIform="pb"/>
<reg orig="deprehensôque" TEIform="reg">deprehensoque</reg> <reg orig="consiliô" TEIform="reg">consilio</reg>; simul autem, et balistarum <reg orig="perceptô" TEIform="reg">percepto</reg> sonitu: Maximilianus tormenta tormentis, et pilarum missilium ictibus ictus alternos, opponi iubet: unde paucorum aliquot, sed fere gregariorum, utrimque funera fiebant. Ipse vero, iam ante praeparatorum ad subitarias dimicationes equitum, peditumque, catervas delectas, insidere dense iussit angusta transituum, ac depressiora loca; quibus obtectae, delitescerent, quoad prorumpendi tempus eis, et hostis opportunus, fieret. Tum enimvero, confertim suis quisque signis, et cuneis, aggregati, prosilirent in adfluentem hostem: et, seu templum ille recepturus incurreret, depellerent; seu, <reg orig="dissimulatô" TEIform="reg">dissimulato</reg> <reg orig="templô" TEIform="reg">templo</reg>, solam ad rivum viam affectaret occupandam; irruerent priores, <reg orig="ingentî" TEIform="reg">ingenti</reg> clamore, tumultuque: qui, perlatus in utrorumque castra, grandioris utrimque proelii causam impetumque suscitaret. Verum et haec, providenter, (ad plenum aliquando tandem concursum obtinendum) excogitata, discussit, aut excubitorum, e speculis, editioribusve collium <reg orig="iugîs" TEIform="reg">iugis</reg>, nostros in insidiis intuentium, ad suos in castra delatio, praemonitioque: vel fortuitus aliquis, ac repentinus,
<pb id="s236" n="234" TEIform="pb"/>
Bohemorum, ex iniecta suspicione coortus, metus; ut, quod modo placuerat, id postea displiceret. Certe quidem, quacumque demum impellente <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, factum est; ut a destinatione <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> Bohemi resilirent: ac regressi, templum, munitionem, aquatorum viam, et totum hostem, dimitterent; ipsi, quo tutiores agerent, denuo <reg orig="novîs" TEIform="reg">novis</reg> se <reg orig="munimentîs" TEIform="reg">munimentis</reg>, et aggeribus, die <reg orig="sepulchralî" TEIform="reg">sepulchrali</reg>, defodientes.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.03.11" n="11" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LX.</head>
<p TEIform="p">Sub haec, in eum, quem retuli, modum gesta, dies Novembris tertius (qui Martis erat) exortus; pro varia bellicae fortunae facie, varios attulit et ipse rerum eventus: bonos, malos, et ex utroque mixtos.</p>
<p TEIform="p">Inter bonos numerandus, commeatus erat, et, cum argento, stipendiis <reg orig="assignatô" TEIform="reg">assignato</reg>, cibaria: <reg orig="serô" TEIform="reg">sero</reg> diei, castris Bavaritis importata curribus, ac <reg orig="vehiculîs" TEIform="reg">vehiculis</reg> frumentariis. quae, <reg orig="firmô" TEIform="reg">firmo</reg> deducta, cinctaque, <reg orig="praesidiô" TEIform="reg">praesidio</reg>, praesertim <reg orig="equestrî" TEIform="reg">equestri</reg>, praedabundas Hungarorum manus <reg orig="elusêre" TEIform="reg">elusere</reg> feliciter: dum ii, qui curruum antecursores impetu statim <reg orig="primô" TEIform="reg">primo</reg> <reg orig="tentârant" TEIform="reg">tentarant</reg>, barbari, plaustraque subsequentia spe iam omnia <reg orig="devorârant" TEIform="reg">devorarant</reg>; ab nostris, fortissime mox reiecti, profligantur.</p>
<p TEIform="p">Inter molestias, ac malae castrorum,
<pb id="s237" n="235" TEIform="pb"/>
referenda nebulae densitas et pertinacia fuerit: quae, praeteritorum fere dierum omnium e consuetudine, lucis pleramque partem, et eapropter, rei quoque prospere gerendae facultatem, proeliaturis subtraxit; dum, ad primam usque pomeridianam, caelum obnubit. Decreverant autem consensu, nostri duces, <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg> die, <reg orig="disparatîs" TEIform="reg">disparatis</reg> viribus, ac <reg orig="diversîs" TEIform="reg">diversis</reg> e stationibus, oppugnare <reg orig="continuatâ" TEIform="reg">continuata</reg> balistarum grandiorum <reg orig="procellâ" TEIform="reg">procella</reg> geminum hostem: hinc quidem Ungarum Bucquoius, in quem et ferrum acuerat: illinc autem, in munimentis suis, et intra Rackonizium bellantes Anhaltinianos, Boius. Iam in aggeribus, et dorso munitionum, constitutae curriles machinae; praestolabantur ignis applicandi, sphaerasque missiles explodendi, tempus ac signum. donec vix tandem, et aegre, dilabens aura spissa; primum omnium, urbem Rackonizium, et stativa Bohemorum ad eam, nostris in conspectum dedit. <reg orig="Arripuêre" TEIform="reg">Arripuere</reg> cupide, quantulum adhuc cumque diei superesset, hostium infensandorum occasionem, (antea tam paullatim insperatam, tunc autem repente facilem, fieri coeptam,) orthodoxa castra: cumprimisque Maximilianaea. quae,
<pb id="s238" n="236" TEIform="pb"/>
Pyriorum globorum, praesertim vero, malogranatorum (quae vocant) flammivomorum, <reg orig="crebrâ" TEIform="reg">crebra</reg> sparsione fulminantia mediam in urbem, frequentes excitabant in domibus ac tectis clades; et ex his, Rackoniziorum intus clamores, concursationes, tumultum: foris etiam a Boicis exauditos. Facies haec erat, et imago quaedam, oppugnatae nuperrime Lusatiorum metropoleos, Budissini: de qua re dictum est in Annali <reg orig="Summâ" TEIform="reg">Summa</reg> superius, et de cladium illic magnitudine. quae Rackonizi minor, quam Budissini, fuit, <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> quoque de <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>: quod Bavariae Ducem, a Saxonis imitatione Ducis, absterrebat quaedam etiam arcis (190), aut augustioris sedis, in qua tunc Alexander Haslangus captivus, ac febriens, iacere ferebatur, reverentia: nequa forte ruinae pars et illum involveret; quem unum ex omnibus intactum, sibique servatum ac redditum, indulgentissimus suorum, Maximilianus percuperet. Fuerunt haec illius diei Martialis promiscua, mixtaque bona malis, et mala bonis: terror hostium, ac laceratio tectorum hostilium; e quibus haurire gaudium moderatum, victori iusto legitimoque, tam concessum in bello-<reg orig="necessariô" TEIform="reg">necessario</reg> fuerit;
<pb id="s239" n="237" TEIform="pb"/>
quam Inculpabile Caelicolis, ex arce divinae Regiae spectare vindictam, in terris obstinate peccantium. (191) Huius incendii Rackoniziani vespertina lux, meridianae nebulae detrimenta solabatur, et compensabat.</p>
<p TEIform="p">Sequuntur autem haec bona malaque promiscua, temporis eiusdem diurni nocturnique, Duo quaedam, <reg orig="apertê" TEIform="reg">aperte</reg> nostris, et extra controversiam omnem, perniciosa. Mors unius; et periculum-mortis, plurimorum. Posterius horum, <reg orig="incurrêre" TEIform="reg">incurrere</reg> Bucquoiani: quorum ingens manus, post tertiam inchoatam vigiliam illius noctis, quae diem Martis clausit, et Mercurialem diem antecessit, egressa <reg orig="castrîs" TEIform="reg">castris</reg>, ductu Comitis, oppressum ierat stationem Hungarorum. neque de successu secundiore nostris dubium ullum fere, (ne Bavaritis quidem,) erat; qui, rerum in eventum, in armis tunc et ipsi, semper expediti, stabant; in partem, sive victoriae, sive subsidiorum, utut usus ac res poscerent, accursuri. Sed Bucquoianorum conatum hostes Hungari, seu proditione sibi detectum, praedocti; seu suspicione <reg orig="fortuitâ" TEIform="reg">fortuita</reg>, quibusdamve de signis, subodorati: tale quidpiam, quale
<pb id="s240" n="238" TEIform="pb"/>
saepe Batavi Frisiique <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> in aestuariis, adversum hostes irruentes <reg orig="excogitârunt" TEIform="reg">excogitarunt</reg>.</p>
<p TEIform="p">Erat eorum stativis vicina, qua-versum Caesarianis in Ungaro: iter erat futurum, aqua vasta, profunda, lata; Piscina quidem <reg orig="verbô" TEIform="reg">verbo</reg>; reipsa, lacus verius, aut stagnum: cuiusmodi lacus regiones trans - danubianae, nosterque Palatinatus hic quoque Superior, in quo scribimus haec, <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> plusquam <reg orig="unô" TEIform="reg">uno</reg>, (piscinas, inquam,) ingentes habet. Suam ergo talem aquarum copiam, Ungari, dum venturum formidant hostem, propugnaculi vicem, opponunt. Crepidines, aggeremque <reg orig="lacûs" TEIform="reg">lacus</reg>, interscindunt; aquam omnem, subiectos in campos emittunt: et, dum in expeditionis ardore medio Bucquoiani sunt, unde regressui receptuique locus aut nullus, aut difficillimus, futurus esset; infundunt, involvuntque late, circumiectum omne solum; vias, homines, iumenta, signa, balistas. Ad summam! Consilia nostrorum, et conata, funditus demergunt: salutemque miles, ac reditum in castra sua, (nedum aliena,) reperturus non erat; nisi pectore tenus, ac paene <reg orig="collô" TEIform="reg">collo</reg>, vada per incerta trahens pedes, ad suos demum eluctatus esset. Ceterum, <reg orig="hôc" TEIform="reg">hoc</reg>
<pb id="s241" n="239" TEIform="pb"/>
Ungari calliditatis <reg orig="ingeniô" TEIform="reg">ingenio</reg>, suum in compendium <reg orig="versô" TEIform="reg">verso</reg>; vasa tantisper collegerunt: et, in tutiora <reg orig="translatîs" TEIform="reg">translatis</reg> <reg orig="stativîs" TEIform="reg">stativis</reg>, in sicco tabernacula fixerunt. Germanis undas, in incerta sitis tempora, reliquetunt: <reg orig="adiectô" TEIform="reg">adiecto</reg> <reg orig="dicteriô" TEIform="reg">dicterio</reg>, militares inter iocos: Irent nunc; et, ubicumque vellent, Impune passim aquarentur!</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.03.12" n="12" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXI.</head>
<p TEIform="p">Verum, Malorum eius, quem dixi, diei, noctisque, Martis diem claudentis, nondum finis, nec satietas: nisi Malum insuper incidisset, in idem illud tempus; bono castrorum nostrorum publico perniciosissimum. Id, MORS Alexandri fuit, HASLANGI; quem, eodem illo, toties iam <reg orig="nominatô" TEIform="reg">nominato</reg>, Novembris <reg orig="tertiô" TEIform="reg">tertio</reg> die, nondum <reg orig="exactô" TEIform="reg">exacto</reg>, <reg orig="Rackonzianîs" TEIform="reg">Rackonzianis</reg> in castris, (192) post ectodecim fere dierum vincula, custodia Bornemissaea, febris, et aerumnae captivitatis, extinxerunt. Non enim dixerim, Ad obitum eius maturandum, contulisse quidpiam, etiam lucis illius creberrimos, ex incussis sphaeris <reg orig="ignitîs" TEIform="reg">ignitis</reg>, fragores; urbis, aut arcis, concussiones; incolarum formidines, voces, eiulatus. Heros enim erat Alexander: et eapropter, talium imperterritus. (193) nisi quod tamen, <reg orig="letiferô" TEIform="reg">letifero</reg> stupore pressis, ac morbi
<pb id="s242" n="240" TEIform="pb"/>
<reg orig="novissimâ" TEIform="reg">novissima</reg> <reg orig="vehementiâ" TEIform="reg">vehementia</reg> de statu mentis deiectis, saepe, quantum rationis aciem, tantum magnanimitatis vigorem, terror obtundat: interque nervorum convulsiones assiduas, ad omne tonitru quassatus animus, hoc agere, loqui, pati, virum, etiam fortissimum, cogat; quod timidum et imbellem. Ibi morbi, non mores, vegnant. delirium imperat; Virtus servit. (194)</p>
<p TEIform="p">Sed, ad Haslangum revertor; qui reversurus ad nos, ante diem, ac tribunal novissimum, non est. Decessit is, die, <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>, <reg orig="morbô" TEIform="reg">morbo</reg>, quem diximus; Catholicorum (quippe, <reg orig="Rackoniziô" TEIform="reg">Rackonizio</reg> disclusorum,) <reg orig="omnî" TEIform="reg">omni</reg> destitutus, seu <reg orig="solatiô" TEIform="reg">solatio</reg> verborum, seu remediorum <reg orig="ministeriô" TEIform="reg">ministerio</reg>. qui fuit tamen in vivis, (si munia respiceres, et honorum amplitudines,) domi <reg orig="praefecturâ" TEIform="reg">praefectura</reg> clarus <reg orig="aulicâ" TEIform="reg">aulica</reg> Bavariae Ducis: foris vero, supremus vigiliarum equestris militiae praefectus; (195) factis, et <reg orig="exemplô" TEIform="reg">exemplo</reg>, non minus, quam <reg orig="praeceptîs" TEIform="reg">praeceptis</reg>, et hortatu, potens. Sin animi dotes, ac decora generis, contemplareris. <reg orig="paucîs" TEIform="reg">paucis</reg> multa vere complexus, chronographus Boicus; VIRUM, scripsit, genere, virtutibus, rebusque pro patria, religioneque <reg orig="gestîs" TEIform="reg">gestis</reg>, praeclarum. Omnia, reor, ego comprehendero; si,
<pb id="s243" n="241" TEIform="pb"/>
Maximiliano, gemmae DUCUM, Alexandrum hunc, dixerim, Achatem fuisse carum, et astomatum. Oportuit, eximie bonum exstitisse; quem, ad unguem, <reg orig="approbârit" TEIform="reg">approbarit</reg> Optimus. Age proinde! prodi saepe, <reg orig="serîs" TEIform="reg">seris</reg> etiam e posteris, nove quispiam, gentis huius, ALEXANDER! Illus Mortui, nos hac <reg orig="paginâ" TEIform="reg">pagina</reg> damus effigiem; ad viventis vultum expressam.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.03.13" n="13" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXII.</head>
<p TEIform="p">Postridianus, qui, Mercurii dies, ac Novembris quartus, Divo Carolo Borromaeo sacer, <reg orig="anniversariô" TEIform="reg">anniversario</reg> cultu, fuerat; Carolo Longuevalio, Bucquoio Comiti, non per omnia sese praestitit innoxium: isto, quem subnecto, casu.</p>
<p TEIform="p">Lucis illius dimidium, <reg orig="nebulîs" TEIform="reg">nebulis</reg> (uti semper antehac) opacum, et obcaecatum; sub meridiem tamen aperire se coeperat: ac subinde Caesarianos Bohmeis, et hos illis, mutuum in consepctum offerre. Pedetentim denique committi viro vir, et manui manus conseri: dimicarique coeptum. Ibi, dum suis auxiliatum adproperat, plagam Bucquoius, pone femen, sed citra leti discrimen, excipit. Eam, Herois incliti calamitatem, dum astantes commiseratione, quidam
<pb id="s244" n="242" TEIform="pb"/>
autem, <reg orig="indignabundîs" TEIform="reg">indignabundis</reg> adversus percusorem vocibus, et fremitu, persequuntur: ipse Comes, erecto vultu, sed erectior <reg orig="animô" TEIform="reg">animo</reg>, vulneris originem, altiores retrorsum ad rationes, et ad divinae Nemesis lancem, exegit, ac retulit: <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg> quidem demissionis Christianae, <reg orig="meritissimâque" TEIform="reg">meritissimaque</reg>, laude; verum, ex obliquo, non minore, collegae DUCIS <reg orig="incrementô" TEIform="reg">incremento</reg> venerationis, et auctoritatis, apud omne vulgus. quippe cuius DUCIS illibata rumoribus adversis, (nedum <reg orig="naevîs" TEIform="reg">naevis</reg> <reg orig="ullîs" TEIform="reg">ullis</reg> maculosa,) morum integritas, iure crederetur ab universis, DEO, constantis Innocentiae stabili propugnatori, sic esse curae passim: ut, iisdem iidem in periculis quottidie fluctuantes, non usdem tamen involverentur casuum aetuariis. Ut adeo libeat exclamare cum Davide, Ierosolymorum rege; (196) Quam bonus Israslis DEUS, his, qui <reg orig="rectô" TEIform="reg">recto</reg> sunt, et <reg orig="intaminatô" TEIform="reg">intaminato</reg>, (197) corde!</p>
<p TEIform="p">Ceterum, inter haec momenti minoris negotia, (cuiusmodi die fuerunt illo, serenitatis patiens exspectatio; militaris annonae, recens advectae, distributio; parvulaque velitatio:) ne dies universus bellantibus, sine quopiam opere memorabiliore,
<pb id="s245" n="243" TEIform="pb"/>
dilaberetur: ad Aquilonis oram, ac scilicet, Egrae fluminis, utcumque vicinam, ripam, oppidumque Launam, cum expedita peditum equitumque manu, Maximiliani DUCIS, ac Bucquoii Comitis, <reg orig="concordî" TEIform="reg">concordi</reg> voluntate mittitur, tribunus Caesarianus, Albertus VVallenstenius: simulque castrorum, in diem posterum motio, recta Pragam versus, indicitur.</p>
<p TEIform="p">Est Egra, Bohemiae fluvius. Is, e Piniferis (quas vocant) alpibus, ad extremam <reg orig="Palatinatûs" TEIform="reg">Palatinatus</reg> Superioris oram, inter Minchsbergum et Bischofsgrienium oriens; ac per Bohemiam exhinc, Orientem versus, <reg orig="alveô" TEIform="reg">alveo</reg> <reg orig="piscosô" TEIform="reg">piscoso</reg> trahens undas: in Albim, amnem maximum, eas evolvit. Huius citimam, ulterioremque ripam, assident urbes, et oppida, non incelebria. quorum in censu ponunt, praesertim ii, quibus illic sedes ac domicilium est, Egram inprimis, amni cognominem urbem, ac Bohemiae, qua Solem occumbentem respicit, ianuam. tum, Koenigspergam, Elenbogium, Ladam, Postelbergam, Launam, Budinum. Ex his Launa, castris Catholicorum, sicuti propinquior, (uti dixi,) sic fortasse iam antea benevolentior; sperabatur, ad obsequium Caesaris, ante ceteras
<pb id="s246" n="244" TEIform="pb"/>
omnes, reditura: nec inutilis futura regi Ferdinando, Regni-civitas. Sita <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> <reg orig="planô" TEIform="reg">plano</reg>; <reg orig="terrâ" TEIform="reg">terra</reg>, frugibus atque pecori <reg orig="bonâ" TEIform="reg">bona</reg>. tritiei cumprimis, et hortensium opum, pomorumque sapidissimorum, <reg orig="praestantiâ" TEIform="reg">praestantia</reg> nobilis. Hanc, eo veniens cum agmine non <reg orig="maximô" TEIform="reg">maximo</reg>, post exiguam, deliberandi <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, cunctationem interpositam, maxime propensam VVallenstenius reperit, ad deditionem, eodem adhuc vespere, faciendam; Caesarisque pristinum obsequium recipiendum: cumprimis autem, ad Bavariae Ducis imperata (quippe, cuius adventum, ac rerum progressum prosperum, unice sibi, clareque, gratularentur,) amplectenda. Quibus, sic <reg orig="animô" TEIform="reg">animo</reg>, reque, comparatis, relicta sua bona mens, ac flexanima voluntas; et indireptis, concessum militare praesidium est.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.03.14" n="14" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXIII.</head>
<p TEIform="p">Sub haec, ita gesta dispositaque, quoniam pridie Calendarum Novembris, ob rationes, suo <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> traditas, in concilio <reg orig="bellicô" TEIform="reg">bellico</reg> decretum fuerat; ut, <reg orig="annonâ" TEIform="reg">annona</reg>, <reg orig="stipendiîsque" TEIform="reg">stipendiisque</reg> potitus miles, <reg orig="relictô" TEIform="reg">relicto</reg> <reg orig="Rackoniziô" TEIform="reg">Rackonizio</reg>, Pragam ipsam <reg orig="omnî" TEIform="reg">omni</reg> contentione properaret, proeliique tandem decretorii locum peteret: ab ipso diei quinti Novembris <reg orig="primô" TEIform="reg">primo</reg> <reg orig="diluculô" TEIform="reg">diluculo</reg>
<pb id="s247" n="245" TEIform="pb"/>
stare coeperat <reg orig="instructîs" TEIform="reg">instructis</reg>, velut ad certamen, agminibus, uterque Catholicorum exercitus. <reg orig="Sedlincommodô" TEIform="reg">Sedlincommodo</reg>, (nescio, quibus e causis,) superiorum dierum omnium eius generis incommoda superante, coorta cum die, foeda densaque nebula; <reg orig="parî" TEIform="reg">pari</reg> cum agminibus immobilitate, stabat in multum, a meridie, temporis progressum. Et sane, tamquam <reg orig="caelô" TEIform="reg">caelo</reg> <reg orig="Bohemicô" TEIform="reg">Bohemico</reg> Pragam, Albumque montem, ne reperirentur, <reg orig="orthodoxîs" TEIform="reg">orthodoxis</reg> copiis subducente, saltemque (quousque posset,) <reg orig="absconsurô" TEIform="reg">absconsuro</reg>: caligo vapida non ante tertiam vesperis illius horam evanuit. Tum ergo demum, nec ante, <reg orig="datô" TEIform="reg">dato</reg> proficiscendi <reg orig="signô" TEIform="reg">signo</reg>, (quoad licuit, <reg orig="taciturnô" TEIform="reg">taciturno</reg>,) discessum est Orientem versus, a Boicis pariter, et Bucquoianis: sic, ut Bavaritis, <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg> die, Caesariani primum concederent in agmine locum, et aciem; ex initi dudum pacti lege, dierumque serie. Postremum autem, iidem ipsi, tenebant expeditionis ordinem, <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg> Bucquoii Comitis voluntate: quoniam is locus, sicunde forte (quod metui poterat) continuo subsecutus hostis, in tergis haereret agmen - claudentium; non nisi praestantis, et exploratae virtutis, robora-Virorum requirebat: quae, dubium
<pb id="s248" n="246" TEIform="pb"/>
non erat, a Boicis suppeditatum iri; <reg orig="strenuîs" TEIform="reg">strenuis</reg>, <reg orig="expeditîs" TEIform="reg">expeditis</reg>, <reg orig="exercitatîs" TEIform="reg">exercitatis</reg>: ductore praesortim <reg orig="Floreinvillaeô" TEIform="reg">Floreinvillaeo</reg>, qui Lotharingis <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg> <reg orig="bellô" TEIform="reg">bello</reg> praeerat; <reg orig="virô" TEIform="reg">viro</reg> summae, qua nobilitatis, ac fortitudinis; quaque rerum, in armis administrandarum, peritiae.</p>
<p TEIform="p">Perexiguum porro lucis cum superesset, a Rackonizio digressis, nostrorum copiis; itineris tamen <reg orig="continuatô" TEIform="reg">continuato</reg> labore, duo milliae passuum, et amplius, emensae, Litschanam adhuc, priusquam nox irrueret, attigerunt: locum, inter Rackonizium, ac Strassizium, (198) Pragam versus, situm; et <reg orig="arbustîs" TEIform="reg">arbustis</reg> aliquousque parte <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> clausum et abditum: ideoque, locandis insidiis haud quaquam inhabilem. Eas tum ab hoste, non immerito, suspectans ac verita, prima Boicorum acies: misit, qui scrutarentur, et caeca silvarum excuterent, antecursores. Ab his posteaquevam omnia tuta perviaque deprehensa, renuntiataque sunt (latebat enim adhuc utcumque bohmeicos nostrorum abitus, ob explorandi fortasse socordiam, castris omnibus indecorem;) <reg orig="Lithschanâ" TEIform="reg">Lithschana</reg> <reg orig="pertransitâ" TEIform="reg">pertransita</reg> Boiorum agmen, quo coeperat itinere, perrexit: ac silvam, (nequa festinationem mora
<pb id="s249" n="247" TEIform="pb"/>
supervacua lentaret) inoffenso progressu perrupit. Nec <reg orig="defuêre" TEIform="reg">defuere</reg> subsequendi studio, Caesaeriani; neque ductor illorum, <reg orig="exercitûs" TEIform="reg">exercitus</reg> alacritati, desiderioque Maximiliani DUCIS: utpote, cuius ipse voluntatis potiorem, quam <reg orig="suîmet" TEIform="reg">suimet</reg> vulneris, curam, aut rationem, habendam existimaret: gnarus ac certus, velociorem hostis interitum nullum esse; quam Concordiam ducum, concordia secum castrae trahentem.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.03.15" n="15" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXIV.</head>
<p TEIform="p">Dum autem, inter ista, nox labitur, et mane novum, diem Novembrie sextum inchoat: Anhaltiniani (quorum supremum caput, Fridericum Palatinum, regia Pragensis, et procerum ducumque consilium, ac spes securitatis maior, illum ipsum in diem, ad se iam revocabant) in castris ad Rackonizium, sepulti verius et contumulati, quam agentes et consultantes; Catholicorum, ex opposito iacentium, castrorum insvertum notabant silentium: et exstinctos, ante vigiliam noctis alteram, ignes, a pridiano iam vespere, multum admirabantur. At, <reg orig="indiciîs" TEIform="reg">indiciis</reg> tandem haud <reg orig="obscurîs" TEIform="reg">obscuris</reg>, odorati discessum eorum; insolitumque quidpiam illic accidisse, suspicati: desiderabant magis, et
<pb id="s250" n="248" TEIform="pb"/>
optabant, quam ominabantur, eorum in tutiora fugam. cum, ecce, stantibus stupentibusque, nuntius adest, anlielus, et cursu fractus: qui perductus ad Anhaltinos duos, et Turnium, ae ceteros; Movendi, clamat, et non iam accuratius communiendi, castra, Tempus est, proceres! Hostis enim, (quod, hucusque nescientes, in dubio ponebatis,) in deditionem ac fidem <reg orig="acceptâ" TEIform="reg">accepta</reg> <reg orig="Launâ" TEIform="reg">Launa</reg>, Pragam iam ipsam contentione <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg> festinat. Si persequi vultis; vasa conclamate. Labor, eos assequendi, moram non recipit. Iam longe nos Bavarus, et Bucquoius, antevolant.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Hîs" TEIform="reg">His</reg> Turnius <reg orig="auditîs" TEIform="reg">auditis</reg>, in equum velociter insiliens, simul autem et monitu stimulatus Anhaltini Senirois; partem secum <reg orig="equitatûs" TEIform="reg">equitatus</reg> rapit, ac peditum milia duodecim; non assequendi sane, sed antevertendi potius, hostis praecurrentis <reg orig="studiô" TEIform="reg">studio</reg>: quo viam huic et accessum Pragae, <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> <reg orig="interiectîs" TEIform="reg">interiectis</reg> <reg orig="copiîs" TEIform="reg">copiis</reg>, praescinderet. Hunc, omni <reg orig="reliquô" TEIform="reg">reliquo</reg> cum exercitu, subsecutus Anhaltinus senior; fatigatur expeditione, geminas praesertim ob causas multum habente difficultatis. Nam et per opaca densaque silvarum iter eis erat: et dies ille, Novembris (ut dixi) sextus, a
<pb id="s251" n="249" TEIform="pb"/>
tempore matutini crepusculi profundam in vesperam, una nebula continua, quodammodoque diurna quaedam Nox, esse videbatur.</p>
<p TEIform="p">Sed haec ipsa difficultas utraque, saluts tunc, etiam incogitantibus, ac tale nihil meritis, Anti-Caesarianis fuit. Cum enim pone latus nostrorum agminum (itidem ignarorum) <reg orig="illô" TEIform="reg">illo</reg> <reg orig="totô" TEIform="reg">toto</reg> temporis, ac loci tractu, non nisi mille nongentorum passuum intercapedine distantes, tenderent: factum est, ut ab nostris, quantumvis dimicationis <reg orig="avidîs" TEIform="reg">avidis</reg>, ipsi, proelia fugitantes, intacti praetermearent; et inobservati pertransirent. Dolorem interim nostrorum, ex elapsis sibi Bohemis ab eis concipiendum, solari, temperareque debuerunt, currus onerarii, triginta circiter; <reg orig="omnî" TEIform="reg">omni</reg> <reg orig="commeatûs" TEIform="reg">commeatus</reg> castrensis <reg orig="opulentiâ" TEIform="reg">opulentia</reg> referti: quos, <reg orig="antemeridianîs" TEIform="reg">antemeridianis</reg> <reg orig="horîs" TEIform="reg">horis</reg> eiusdem illius diei, deductos ac stipatos ab Hungaris, Boicorum agminum antecursores, inter Litschanam et Strassizium nacti, <reg orig="caesîs" TEIform="reg">caesis</reg> custodibus, <reg orig="occupârunt" TEIform="reg">occuparunt</reg>: ac secum Strassizium abduxerunt. Huius annonae vicem, Hungari strati, terram et herbam mordebant. (199) Id eis dicterium, irrisus nuper in aquatione Germanus, regerebat.</p>
<pb id="s252" n="250" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="BiLA.03.16" n="16" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXV.</head>
<p TEIform="p">Est porro Strassizium, (quod illius diei nostrorum praetorianum fuit diversorium,) Rackoniziani <reg orig="tractûc" TEIform="reg">tractuc</reg> extremum, ad Septentriones, municipium; <reg orig="murô" TEIform="reg">muro</reg> (sicut tunc saltem,) nec <reg orig="excelsô" TEIform="reg">excelso</reg>, nec admodum <reg orig="firmô" TEIform="reg">firmo</reg>, circumductum: oppidi tamen interim nomine, quibusdam (200) honestatum. Huic praesidium Bohemi, tunc imposuerant (stupendum! contra validissimos duos, Caesaris, et Catholici foederis, exercitus) <reg orig="sclopîs" TEIform="reg">sclopis</reg> certaturos milites, totos triginta. si tamen vel sic totos: quippe, mente plurimum imminutos. Hi namque fatui, (quid enim aliud?) ad tantarum strepitum adventumque copiarum, steterunt in muro. conspectis, ostentaverunt ter-denac fistulas suas, semiligneas: accedentibus, praecluserunt moenium ianuam: (quam amplas enim, validasve, portas?) introitum urgentibus, <reg orig="negârunt" TEIform="reg">negarunt</reg>. humilitatem porro muri velociter transsilientibus nostris, velocius ipsi cesserunt, moenibus, <reg orig="oppidulô" TEIform="reg">oppidulo</reg>, possessione: <reg orig="proiectîsque" TEIform="reg">proiectisque</reg> pariter, et <reg orig="animîs" TEIform="reg">animis</reg>, et <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg>, templum, pacem, vitae gratiam, petebant; deditionem offerentes. Hos tales, extractos aede, dedignati caedere Bavariti; propter insanam tamen impudentiam, coniecerunt in
<pb id="s253" n="251" TEIform="pb"/>
custodiam: stabilius ibi, quam in muris, excubituros. In his nostri vinculis, captivos hos; in oppido vero, sarcinas omnes, et impedimenta; necnon, ad sarcinas praesidium, de suis, validum, de <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> Maximilians DUCIS, et concilii, relinquunt. Strassizio porro status hic durare iubebatur, tantisper; dum ad Pragam, ac voti summam, veniretur. Sic expeditius ibatur: et dies posterus, negotiorum molem offerebat, humeros sane ferentarios (201) requisituram, et non dorsae, vehicula sarcinarum.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.03.17" n="17" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXVI.</head>
<p TEIform="p">Is, dies Novembris septimus crat. In hunc diem, ex pacto, (quo ductusagminum et exercituum amborum, inter Bavariae DUCEM, et Comitem Bucquoium, alternadus erat,) <reg orig="pridianô" TEIform="reg">pridiano</reg> vespere declaratum, et condictum, fuerat; uti priores in progressu partes Bucquoianorum essent: utque, cum exortu dici <reg orig="primô" TEIform="reg">primo</reg>, sub unum temporis articulum, et Casarianus exiret, et Boiaricus exercitus; ad laevam hic, ad dextram ille, viae partem, quae Pragam ferret. Ut autem et ad locum, quem aciei struendae DUX, asentiente concilii <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg>, <reg orig="designârat" TEIform="reg">designarat</reg>, <reg orig="omnî" TEIform="reg">omni</reg> <reg orig="studiô" TEIform="reg">studio</reg> convenire maturarent: a
<pb id="s254" n="252" TEIform="pb"/>
tribunis serio curari iussum. Haec cum ita, quemadmodum diximus, indicta pridie, receptaque, fuissent: Bavariti quidem, <reg orig="exemplô" TEIform="reg">exemplo</reg> stimulati DUCIS, adeo <reg orig="postridianîs" TEIform="reg">postridianis</reg>, etiam <reg orig="antelucanîs" TEIform="reg">antelucanis</reg>, <reg orig="horîs" TEIform="reg">horis</reg>, in mora non fuerunt (et hoc, <reg orig="nebulâ" TEIform="reg">nebula</reg> tum quoque vias et aerem tenente, per antemeridianum omne tempus;) ut, in loco condicto maturrime praesentes, aliquot insuper horas, in vestigio stantes, imperia ductorum opperirentur.</p>
<p TEIform="p">At Bucquoianorum, diutissime nemo comparebat. Ac Bucquoius ipse, qui pridic, cum febri simul ac vulnere conflictatus, decubuerat, ne tunc quidem dolorum expers, curru <reg orig="contectô" TEIform="reg">contecto</reg> vectabatur; <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg>, quam morbus suadebat, <reg orig="progressûs" TEIform="reg">progressus</reg> moderatione. Lentitudini vecturae sui ducis, attemperabant iter suum legiones eius, ac turmae. Quid agerent inter haec, ut Otium, (expeditionum pestem) effugerent, copiae Boicae?</p>
<p TEIform="p">Verum, maximiliani sedulitas indfessa, reperit, quod eas occuparet. Dum enim, evecta demum in sublime, nebula, liberiorem oculis aciem reddit; circumspiciens hac illac locorum situm, ex edito renidentem triplicem (202) <reg orig="equitatûs" TEIform="reg">equitatus</reg> hostilis turmam
<pb id="s255" n="253" TEIform="pb"/>
DUX conspicatur. mioremque, non temere, post eos, copiarum suspicatus latere multitudinem; continuo suorum expeditam in eos equitum, ac legionariorum immittit, manum. Sed, ad primum horum conspectum, equitatus ille, quem diximus, adversariorum, collem, quem tenuerat, deserens; in locum alium retro, non minus editum, refugit. nec sciebant nostri tunc nomina locorum; quippe, <reg orig="sitûs" TEIform="reg">situs</reg> regionis ignari; sicut et pleraque pars militiae Fordinandaa. Revera tamen ista paullatim (licet procul admodum) erant <reg orig="accessûs" TEIform="reg">accessus</reg> ad Montem, quem vocant Album, principia.</p>
<p TEIform="p">Ceterum, Bohemicorum equitum, in alium ex alio colle, transitu <reg orig="conspectô" TEIform="reg">conspecto</reg>, Boiarici; nihil ad insequendum reliqui sibi fecerunt. At illi, cum repente tandem conspici desiissent; <reg orig="tantô" TEIform="reg">tanto</reg> maius acriusque studium nostris insequentibus iniecerunt, explorandi: quidnam rerum illic, quo refugerant, gereretur. Et, ecce, pergentes ulterius, <reg orig="subitô" TEIform="reg">subito</reg>, trans montem interpositum, ad oppidum quoddam, cernunt, in late patente planitie, stantem, et <reg orig="instructâ" TEIform="reg">instructa</reg> iam acie congressui paratam, <reg orig="exercitûs" TEIform="reg">exercitus</reg> Anhaltiniani
<pb id="s256" n="254" TEIform="pb"/>
Turnianive, partem. Hi, <reg orig="peritiâ" TEIform="reg">peritia</reg> locorum, Caesarianis, tardius, (uti dictum est) euntibus, per celeritatem, ac viae flexus, anteverterant: non tam, ut dimicarent, (quod, nisi coacti, facturi non erant,) quam, ut nostros <reg orig="Pragâ" TEIform="reg">Praga</reg>, quibus cumque possent <reg orig="modîs" TEIform="reg">modis</reg>, ac <reg orig="remorîs" TEIform="reg">remoris</reg>, intercluderent, vel avocarent. Seu placeret his tamen conserere manum; seu cordi pugna non esset; apti stabant, qui, <reg orig="vî" TEIform="reg">vi</reg> validiore superobruti, cladem acciperent: et vincerentur.</p>
<p TEIform="p">Id ergo per cursorem edoctus Maxienilianus Dux, cum laetus accepisset: omnem continuo Sacri foederis militiam, cuius erat imperator ipse, suos in ordines conduci iubet: aciem exornari: Bohemorum exercitum, quo minus (ut semper antehac) elaberetur, circumcludi: Comiti Bucquoio, tot exoptatae <reg orig="votîs" TEIform="reg">votis</reg>, ad confligendum, opportunitatis nuntium afferri; festinationis, omnisque rumpendae cunctationis, eum com~onefieri mandat. In proelii concursum DUX ipse totus, et <reg orig="animô" TEIform="reg">animo</reg> paratus et manu, flagrabat. Idem ardor, et duces eius, et militem pedestrem equestremque, tenebat; inflammatos amore pugnae. Sed, si veniendum ad voti summam
<pb id="s257" n="255" TEIform="pb"/>
esset, et cingi <reg orig="nostrîs" TEIform="reg">nostris</reg> exercitibus Palatinianum oporteret: opus Caesarianarum cum copiis <reg orig="nostrîs" TEIform="reg">nostris</reg> coniunctione copiarum erat. Nostrae praesto stabant omnes. Bucquoianae venerunt: sed tandem, sed plusquam serius, et ingruentibus ilico <reg orig="tenebrîs" TEIform="reg">tenebris</reg>, regressisque iam in stationes suas hostibus; et <reg orig="universâ" TEIform="reg">universa</reg> certaminis occasione <reg orig="dilapsâ" TEIform="reg">dilapsa</reg>. Bucquoii Comitis optimae menti, febricula rursus, ac plagae dolor recrudescens, infeliciter intercesserunt: cum interim Catholicorum, et adversae factionis, inter sese stativa longiore locorum <reg orig="intervallô" TEIform="reg">intervallo</reg> non dirimerentur; quam, quantum expulsa <reg orig="tormentô" TEIform="reg">tormento</reg> <reg orig="bellicô" TEIform="reg">bellico</reg> pila libralis, <reg orig="suetô" TEIform="reg">sueto</reg> per aera volatu, posset emetiri. (203)</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.03.18" n="18" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXVII.</head>
<p TEIform="p">Quibus aliquis castrorum usus, ac rei militaris peritia familiaris erat; ii nullo <reg orig="modô" TEIform="reg">modo</reg> <reg orig="dubitârant" TEIform="reg">dubitarant</reg>: Aut numquam, ad id usque temporis, aut <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg> Novembris <reg orig="septimô" TEIform="reg">septimo</reg> die, deleri coniuratas copias, et patrari (204) bellum, potuisse: si, tempori praesto fuisse Bucquoianos, contigissset. Sed videlicet, ita visum mortalibus erat. Adversus DEUM (cuius in manibus tempora, diesque rerum, sunt,) non est ratio, neque Consilium, aut Prudentia. (205) Victoriae
<pb id="s258" n="256" TEIform="pb"/>
Maximilianaeae, non Septimus, mensis illius, ac septimanae, dies, sed Octavus; non Saturni, sed Solis; non ille denique debebatur, in quo, praeter solam collegae moram, omnia cetera DUCI Magno fluxura fuerant ad votum: sed ille Dies, ille, quo, praeter DEUM, alia pleraque diu videri potuerant adversa. Quid <reg orig="multîs" TEIform="reg">multis</reg>? Illse proferendus in theatrum Orbis-Orthodoxi Dies erat, et palam proditurus; qui pariter et Dominicus, et in eum Annum illius Imperialis-Evangelii, sectariis quoque, promulgator esset, <reg orig="quô" TEIform="reg">quo</reg>, Caesari sua praestanda reverentia, populis ingeritur. Ita, NIHIL sine Numine, ne neglectum quidem, usuvenit. Illi, certum ac fixum, est; quod anceps nobis.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.03.19" n="19" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXVIII.</head>
<p TEIform="p">Ceterum, inter ea, sic elapsa, Maximilianus, tametsi <reg orig="speratô" TEIform="reg">sperato</reg> destinationis suae successu tunc deiectus, non intermisit tamen, <reg orig="magnanimô" TEIform="reg">magnanimo</reg> praereptae sibi facultatis-pugnandi contemptu, curare <reg orig="locîs" TEIform="reg">locis</reg> omnibus; quidnam, ad sarciendam iacturam eam, plus ubique, minusve, conducturum videretur. Itaque, <reg orig="profundîs" TEIform="reg">profundis</reg> iam <reg orig="tenebrîs" TEIform="reg">tenebris</reg>, post alteram iam noctis exactam horam, tum demum in tabernaculum reversus:
<pb id="s259" n="257" TEIform="pb"/>
praestolabatur, quid porro serus advecturus vesper esset. Cum autem eodem ipso tempore Bucquoius, rerum suarum, <reg orig="aegrô" TEIform="reg">aegro</reg> licet corpore, tamen satagens, tribuno veterano, bellique scientissimo, Gaucherio Sequano, negotium dedisset; ut, quid agerent aut tentarent hostes, cognosceret, et ad se cognita referret: Gaucherius, <reg orig="exploratîs" TEIform="reg">exploratis</reg>, quae gererentur apud eos, <reg orig="raptôque" TEIform="reg">raptoque</reg> secum, fidei faciendae <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, vigilum <reg orig="unô" TEIform="reg">uno</reg> quopiam e statione; celerrime Bucquoio renuntiat, Anhaltinum, Turnium, Hollachium, <reg orig="universîs" TEIform="reg">universis</reg> post se <reg orig="tractîs" TEIform="reg">tractis</reg> <reg orig="copiîs" TEIform="reg">copiis</reg>, repente planitiem illam pridianam, ac stativa sua, reliquisse: velutique <reg orig="panicô" TEIform="reg">panico</reg> terrore correptos, <reg orig="confusîs" TEIform="reg">confusis</reg> et <reg orig="signîs" TEIform="reg">signis</reg> et ordinibus, iter, fugae simile, Pragam versus intendere. Quod nuntiabat Comiti Gancherius, idipsum, eodem noctis <reg orig="vestigiô" TEIform="reg">vestigio</reg>, qui nocturnas servabant excubias, equites nostri deprehenderant; ac continuo renuntiandum Maximiliano DUCI <reg orig="curârant" TEIform="reg">curarant</reg>. Erat horae noctis tertiae finis; ac vigiliae secundae principium. In haec, tam insperata, iam et Bucquoius Gaucherio, quid opus facto, <reg orig="mandârat" TEIform="reg">mandarat</reg>: et, eius mandati necdum gnarus, Maximilianus, primum quidem, suorum omnium
<pb id="s260" n="258" TEIform="pb"/>
tribunorum, ac ductorum, concilium habet; <reg orig="decretôque" TEIform="reg">decretoque</reg>, quid in re tam <reg orig="subitâ" TEIform="reg">subita</reg> potissimum expediret: curari iumenta iubet; et curata, protinus infrenari: tum, cohortes omnes, ac turmas, ad insequendum hostem, cum exitu vigiliae secundae, procedere. quae Ducis imperata nemo detrectabat. Post haec, qui statim eadem Bucquoio referat, eumque <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg>, ad persequendos itidem omni cum exercitu Bohemos, exhortetur, mittit. Rogat autem, ut <reg orig="omnî" TEIform="reg">omni</reg> rem celeritate gerat. Huic referri Bucquoius iubet; et Gaucherium se iam, cum quingentis equitibus, immisisse fugientium tergis, caedendis: (immiserat sane, sicut hic referebat,) et persequendorum hostium etiam se consilium amplecti; sed, nec omnibus utrimque <reg orig="copiîs" TEIform="reg">copiis</reg>; nec, antequam postridie diesceret. Nam et retineri legionum aliquid, in incerta casuum, ac fallaciarum hostilium, opus futurum nostris: et suos, <reg orig="inediâ" TEIform="reg">inedia</reg>, gelu <reg orig="nocturnô" TEIform="reg">nocturno</reg>, lassitudineque diei totius, vexatos, (praeterquam, quod et dispersi contuberniis, aegre <reg orig="tantillô" TEIform="reg">tantillo</reg> temporis <reg orig="spatiô" TEIform="reg">spatio</reg> contraherentur,) corporum animorumque <reg orig="tantâ" TEIform="reg">tanta</reg> nequaquam alacritate, <reg orig="quantâ" TEIform="reg">quanta</reg> milites Boici-requieti
<pb id="s261" n="259" TEIform="pb"/>
possent, (206) confluxuros. Bohemos autem, inter haec, tam tarde convenientium, molimina, procul e manibus, et oculis, avolaturos.</p>
<p TEIform="p">Crediderim equidem, haec, et id genus alia, per eos dies, Bucquoii, (moribus alioquin excultissimi viri,) verba, fastidientisque notas, expressas nonnumquam doloris et febrium <reg orig="acrimoniâ" TEIform="reg">acrimonia</reg>; prae se ferre visa fuisse, <reg orig="spiritûs" TEIform="reg">spiritus</reg> cuiusdam, et indolis, libenter contrasentientis speciem: neque tamen ullam interim obloquentis, ac pertinacis, imaginem prodidisse. Nec id interim ipsum fastidii genus, in Heröe praestantissimo, naevum appellaverim. QUIS enim, nisi capitis plane servilis, ad omnia semper annuit? nisi DEUS, aut ratio, prosubigant animos hominis immodicos.</p>
<p TEIform="p">Sed tamen, inter haec, ingentis, et in immensum lati, cordis fuisse Maximilianum DUCEM, oportuit: quippe, qui terna plerumque bella per omnem fere Bohemiam, circumtulerit: et ea tamen composuerit. Unum, adversus Caesaris hostes, assiduum. Alterum, ergo Caesaris, ac suos, amicos; quoties Utili publico dissentirent.
<pb id="s262" n="260" TEIform="pb"/>
Postremum, adversus se ipsum, et acerrimam suam mentem; cum incomparabilem animi perspicaciam, praestantiora videntem, concordiae tamen amori subiceret interdum; et, cedere Rationi minoiri, compelleret. Ita, quod eius fieri posset, omnibus attemperans se; dum Se vincit, vincebat omnes, et omnia. Tunc vero, <reg orig="tantâ" TEIform="reg">tanta</reg> persequendorum hostium urgente necessitudine, <reg orig="tantô" TEIform="reg">tanto</reg> (si nemo penitus ionsectaretur eos,) <reg orig="periculô" TEIform="reg">periculo</reg>, ne numquam postmodum in manus venirent: tunc, inquam, iterum, iterumque, per internuntios accuratius edoctum Comitem, suam in sententiam ita pertraxit: ut, <reg orig="omnî" TEIform="reg">omni</reg> cum exercitu continuo secuturum se, sponderet: et vero, sequi statim inciperet.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.03.20" n="20" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXIX.</head>
<p TEIform="p">Medium noctis, ac vigiliae tertiae principium, erat; diesque Novembris octavus inchoabatur; Octavae Divorum Omnium luci festus: cum, in equum insiliens Bavariae DUX, secum <reg orig="imperiô" TEIform="reg">imperio</reg> traxit omnem Catholici foederis exercitum: <reg orig="exemplô" TEIform="reg">exemplo</reg> vero <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg>, Caesarianas quoque turmas universas, ac legiones. Ipse quin etiam, invictus animi, Bucquoius, e lectulo transferri, lecticarium in currum, debilitatum eorpus, <reg orig="suppressâ" TEIform="reg">suppressa</reg> doloris
<pb id="s263" n="261" TEIform="pb"/>
<reg orig="vî" TEIform="reg">vi</reg>, iussit: et, ut potuit, sequi quam proxime Boiorum agmina posteriora studuit: a Tillio non multum remotus.</p>
<p TEIform="p">Quod autem in eum, quem dixi, diem Bavaritis obtigerant, e serie profectionis, partes expeditionis priores: praeter antecursores, DUX Maximilianus turmas insuper, et catervas aliquot expeditiores, praemissas, ire celeritate, quam possent, <reg orig="maximâ" TEIform="reg">maxima</reg> voluit: et hostium novissimos saltem, infestos habere. Magna fuit imperiorum Maximiliani vis. nam, ne strenuae properationis tota laus esset <reg orig="penês" TEIform="reg">penes</reg> Gaucherium Bucquoianum, qui, celeriter <reg orig="quingentîs" TEIform="reg">quingentis</reg> <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> in dilapsos Bohemos <reg orig="eductîs" TEIform="reg">eductis</reg>, ex itinere, fugientes nactus, et aggressus, Hungaros, <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg> clade diminutos ad Ruzinam pagum, <reg orig="profligârat" TEIform="reg">profligarat</reg>: aemulati virtutem Caesarianorum Boiarici quoque cunei primores, et agminis antecursores, esse primi studuerunt, in assequendo quam primum hoste: ceteraeque turmarum, et manipulorum, a dimidio noctis, ad usque diluculi viciniam, contentione laboris nuspiam <reg orig="intermissâ" TEIform="reg">intermissa</reg>, Montis-Albi finitima loca tenuerunt.</p>
<p TEIform="p">Mons hic, (ut nonnihil subindicabamus,
<pb id="s264" n="262" TEIform="pb"/>
etiam in gestis Anni duodevicesimi,) Germanici circiter milliarii <reg orig="spatiô" TEIform="reg">spatio</reg> sese porrigens, ab <reg orig="Occasûs" TEIform="reg">Occasus</reg> aestivi <reg orig="plagâ" TEIform="reg">plaga</reg>, per obliquum, in Ortum-hibernum, Pragae praeiacet: <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> <reg orig="principiô" TEIform="reg">principio</reg>, qua solem vespertinum respicit, editior: at, sensim exinde declivior, utcumque mitiore se <reg orig="tergô" TEIform="reg">tergo</reg> submittit; quoad in planitiem sese denique consumat. Solum interim Mons hic scrupeum, verrucosum, et scrobibus interpolatum, habet: duris et asperis gerendis rebus, quam amoenis ac laetis exercendis, accommodatius; nisi quod tamen in fastigio <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> Vivarium, et Regum Bohemiae nemorale praetorium (<foreign lang="GR" TEIform="foreign">w</foreign>) stellatum, a figura structurae dictum, ostentet. Hunc montem, a saeculis praevisae pugnae sedem arenamque fieri, Divinus annutus <reg orig="approbârat" TEIform="reg">approbarat</reg>. Ad hunc ergo reversa, narratio festinet.</p>
<p TEIform="p">Sub eius lucis auroram, tunc primum <reg orig="nebulîs" TEIform="reg">nebulis</reg> liberam, affertur ad Tillium, (pago cuipiam, ab latere sinistro, propinquum,) nuntius felix: Antecessores Boicorum agminum, in opposito pagi latere, conflictu, iam iam <reg orig="coeptô" TEIform="reg">coepto</reg>, proeliari. Quo Tillius <reg orig="auditô" TEIform="reg">audito</reg>, stare iussit agmen; nec, nisi denuo monitum, progredi: partim, ut, serius alioquin
<pb id="s265" n="263" TEIform="pb"/>
adventuris, Bucquoianis spatium daretur temporis, assequendi Boiaricos, ad plenam cum eis coniunctionem; ne pugnam alteruter exercitus, <reg orig="alterô" TEIform="reg">altero</reg> non praesente, participeque, capesseret: partim, ut, morae quidpiam concederetur, Tillio quidem, ad Maximilianum, super dimicatione <reg orig="coeptâ" TEIform="reg">coepta</reg>, certiorem faciendum: Maximiliano vero, Tillio mandandi, quod ex usu tunc, et in rem praesentem, futurum esset. Inter haec autem, nequid ab hoste detrimenti caperet antecursorum manus, adversariorum multitudine <reg orig="praevaliturâ" TEIform="reg">praevalitura</reg>; nisi <reg orig="subsidiô" TEIform="reg">subsidio</reg> nostri firmarentur: Anholtino Baroni, vigiliarum Praefecto supremo, negotium, auctoritate Maximiliani, dat: equites ducentos, trans pagum Bavaritis proeliantibus, simul subsidio ducat; simul autem, eadem <reg orig="operâ" TEIform="reg">opera</reg>, quid tentaret, aut ageret hostis, exploret. Nec <reg orig="mandâsse" TEIform="reg">mandasse</reg> contentus Tillius, nisi suammet ipse pariter interponeret operam: per se quoque singula cognitum, excurrit. Ubi, praeter spem, ultra pagum, (quem Weronum Brummerus nominat,) campi latitudinem deprehendit, <reg orig="rivô" TEIform="reg">rivo</reg> quidem alvei mediocris interscissam, <reg orig="ripîsque" TEIform="reg">ripisque</reg> <reg orig="ponticulô" TEIform="reg">ponticulo</reg> iunctis, sed accessui recessuique
<pb id="s266" n="264" TEIform="pb"/>
facilem: ceteraque, struendae pariter aciei, dispandendaeque, perquam opportunam. Haec planities ante radices iacebat Montis-Albi. quod totum, non distulit, ad agmina regressus, Tillicus significare, primum maximiliano DUCI; cui placebat opportunitas: deinde, non ita procul inde tendenti, Comiti Bucquoio: cuius mentem Tillius, super his, e mente sui DUCIS, exquirebat.</p>
<p TEIform="p">Sed Bucquoio, (contra, quam censuerat Tillius,) probabatur, <reg orig="Illô" TEIform="reg">Illo</reg> potius eodem, in quo tunc constiterant, loci tractu, cis pagum, <reg orig="exercitûs" TEIform="reg">exercitus</reg> utriusque copias, in aciem, et ordines, componi; quam, in locum, ultra pagi latus alterum, differri negotium. Id, <reg orig="quânam" TEIform="reg">quanam</reg> adductus ratione, bellorum ipse quoque scientissimus, Bucquoius maluerit; expressum a conditoribus Actorum non reperio. Constitisse tamen suam illi consiliirationem, extra controversiam est. Sed suggerendum interim ei (quippe, cui propter vulnus, ac morbi vim, obire lustrareque loci situm genuinum, haud licuerit,) Tilius per internuntium, utrique fidum, curavit: In citimo pagi solo, nec instrui copias utiliter in pugnam posse: nec, si vel maxime,
<pb id="s267" n="265" TEIform="pb"/>
suos in ordines illic dispositae, starent, cum eundum in certamen et hostem esset, agmina servari coniuncta posse, quae coniunctim tamen incedere fas, ac necesse, foret; signa nempe, cornua, subsidia, turmas, et alas. quoniam, posteaquam ad pagum ventum esset, agmen, aut progressurum non esset, interpositu pagi praepeditum: aut bipartito, lateribus, hinc et illins <reg orig="apertîs" TEIform="reg">apertis</reg>, perrecturum; hostilibus globis et ictibus expositum: quia vi <reg orig="coniunctâ" TEIform="reg">coniuncta</reg> destitutum.</p>
<p TEIform="p">His ad Bucquoium missis consilii sui <reg orig="momentîs" TEIform="reg">momentis</reg>, Tillius prior ipse se, suosque, <reg orig="prudentiâ" TEIform="reg">prudentia</reg> direxit: ut, quidquid tandem statuerent Bucquoiani, Boicas copias trans vicum universas ageret: ubi, spectantibus e propinquo Bohemis, suos-in ordines ipsae sese componere scienter inciperent.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.03.21" n="21" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXX.</head>
<p TEIform="p">At, inter haec, Bohemi, <reg orig="conspectô" TEIform="reg">conspecto</reg>, quid Boici, quamque confidentibus <reg orig="animîs" TEIform="reg">animis</reg>, tentarent; veriti, ne forte cum <reg orig="universâ" TEIform="reg">universa</reg> suorum manu transirent rivum; et, <reg orig="contemptâ" TEIform="reg">contempta</reg> camporum uligine, (quae late, cis et ultra ripam utramque, solum humectabat,) confestim in pugnam ruerent: ad impositum rivo ponticulum retrogredi coeperunt; ut, adversus turmas, et peditatum
<pb id="s268" n="266" TEIform="pb"/>
Bavaericorum, insiderent eum, ac firmarent: quo nostros transitu prohiberent. Sed brevis eorum ibi statio, custodiaeque cura, fuit. Paullo post enim, lustrationum gnavus et indefessus Tillius, <reg orig="obitâ" TEIform="reg">obita</reg> rursus, et <reg orig="inspectâ" TEIform="reg">inspecta</reg> rerum locorumque facie; reperit primo, Ponticulum quoque, sicut antea campum, ab Anhaltinianis desertum, patere iam vacareque nostris, siquis eius usus incideret; ad uliginosi loci vitandam <reg orig="circuitûs" TEIform="reg">circuitus</reg> incommoditatem. Vidit deinde; Nec Anholtinum, vigiliarum magistrum, fugisse, fefellisseve, <reg orig="transitûs" TEIform="reg">transitus</reg> eiusce compednium: utpote, quem deprehenderet, reipsa iam, cum equitum selecto globo, traiecisse rivi tergum; et illic eum, Montis-Albi radicibus cohaerentem clivum, aliquanto <reg orig="ceterîs" TEIform="reg">ceteris</reg> editiorem, affectare. Cuius proinde <reg orig="propositô" TEIform="reg">proposito</reg>, ceteris quoque, magnanimitatis <reg orig="exemplô" TEIform="reg">exemplo</reg>, Floreinvillaeum hortatus Tillius; Et tu quoque, quid, (inquit,) cessas, ac dubitas, transmittere, Floreinvillaee, rivum? Anne formidas, ne ruptae forte solutaeve pontanae sublicae, (207) vel dorsum trabium, excutiat in undas equitatum tuum? An id potius metuis; ne, persultata tuorum ungulis palustris riparum ora, vel campus, aut
<pb id="s269" n="267" TEIform="pb"/>
a te frangatur; aut te, cum progressu luctantem, frangat prior, ac, <reg orig="profundô" TEIform="reg">profundo</reg> limi fixum, hauriat? At sane, qui praecesserunt, incolumitate <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> docent; Onerum, et ferratorum pedum, patientes, tam trabes esse, quam palisstres glebas. Aude post hos igitur et tu; quem audere vulgo videmus, ante ceteros. Secutus Anholtinum, in edita collium; circumspice, siquem insidere valeas, rei pro nobis bene gerendae, male vero faciendi rebellibus, opportunum locum: et lotharingum te Bullionium praesta, perrumpendis immis, ac summis. Postquam autem in arduo constiteris, Magni nostri DUCIS illic imperata, nec non meos, imperia tibi transmittentis, internuntios exspecta. Non fuit opus hortatu longiore, tribuno, sponte cursuro.</p>
<p TEIform="p">Finierat dicere, Tillius; coepit exsequi dictata Floreinvillaeus: <reg orig="momentôque" TEIform="reg">momentoque</reg> <reg orig="transitîs" TEIform="reg">transitis</reg> et <reg orig="aquîs" TEIform="reg">aquis</reg>, et <reg orig="carectîs" TEIform="reg">carectis</reg>, in aditu Montis-Albi celsiore suam legionem constituit. Nec tamen et hic, <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg>, quem tunc <reg orig="occupârat" TEIform="reg">occuparat</reg>, loco constitit: sed, ulterius et stationem suam, et Tillii vota, promovere sedulus, et acer; demonstratum ab Anholtino sibi lapicidinarum, in codem monte, tractum, insedit: ita
<pb id="s270" n="268" TEIform="pb"/>
conspicuus iis, qui vallem inferius, cis rivum, tenebant; ut ab his, eius, et Anholtini, surrecta signa vexillaque conspecta, Boiorum reliquam multitudinem universam traherent. qui, transire ponticulum, et palustre solum, nec ipsi dubitaverunt.</p>
<p TEIform="p">Horum conspicati numerum, ac fortitudinem, et ardorem pugnandi, Bohemi, sibi cursim instantem; adhaec autem, et Anholtinianorum, ac Lotharingicae sub Floreinvillaeo legionis, <reg orig="audaciâ" TEIform="reg">audacia</reg> perterrefacti: <reg orig="relictîs" TEIform="reg">relictis</reg>, quas ante sibi delegerant, stationibus, sursum versum, per obliqua montis, ad suas refugere munitiones instituerunt; impetu <reg orig="confusô" TEIform="reg">confuso</reg> ruentes, ad tutiora quaeque montani iugi receptacula.</p>
<p TEIform="p">Tanto fervidiores Boicae legiones, ad eorum invadenda retrocedentium terga, <reg orig="conrentô" TEIform="reg">conrento</reg> pede, superiora petere; passuique passum addentes, cupere, congredi-cominus; ac <reg orig="ferrô" TEIform="reg">ferro</reg>, si fieri posset, de <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg> re decernere: si nondum possent, memorandam tamen hosti cladem inferre; prohibereque, ne latiores interea, firmioresque, munitiones suas efficerent, et in iis tormenta sua bellica constituerent, Anhaltiniani. Spesque magna
<pb id="s271" n="269" TEIform="pb"/>
fuerat, virtute nostrorum alterutrum emolumentorum istorum, si non utrumque pariter, obtentum iri. Poscebant igitur <reg orig="clarîs" TEIform="reg">claris</reg>, et manuum, et vocum <reg orig="signîs" TEIform="reg">signis</reg>, pugnam Boiarici. nec invitos, (opinor,) aut disentientes essent nacti, Floreinvillaeum, Anholtum, Tillium: ac fortase nec ipsummet ductorum DUCEM, Maximilianum.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.03.22" n="22" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXXI.</head>
<p TEIform="p">Sed his eorum omnium desideriis Vir intercessit Unus, in proximo (sed, post eos,) tendens, Caesarianae militiae praetor, BUCQUOIUS. qui, <reg orig="missô" TEIform="reg">misso</reg> de suis ad Bavaria DUCEM cursore <reg orig="celerrimô" TEIform="reg">celerrimo</reg>, rogari <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg> eum suis iussit: Ne, nisi <reg orig="Caesarianô" TEIform="reg">Caesariano</reg> milite Boiis <reg orig="adiunctô" TEIform="reg">adiuncto</reg>, certamen supremum capesseretur: neve <reg orig="tantô" TEIform="reg">tanto</reg>, <reg orig="quantô" TEIform="reg">quanto</reg> coepisset, <reg orig="studiô" TEIform="reg">studio</reg>, DUX proelium approperaret.</p>
<p TEIform="p">Huic, cogitabundo MAXIMILIANUS, ac <reg orig="subductô" TEIform="reg">subducto</reg>, vultu: Magnam, inquit, et in publicum ancipitem, rem petis. Sed abi, Comitique <reg orig="nostrîs" TEIform="reg">nostris</reg> vicissim <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg> refer; Nos pugnae, tam tempestivae, dilationem, primum ipsi, ceu militaris imperii dilecto Collegae, gratificari: deinde, (praeque ceteris <reg orig="universîs" TEIform="reg">universis</reg>) Caesareae Maiestatis reverentiae, debitoque cultui, substernere: quippe, cuius <reg orig="augustîs" TEIform="reg">augustis</reg> auspiciis, et
<pb id="s272" n="270" TEIform="pb"/>
Comes, et DUX ipse, militemus. nec plura subiungens; ut, serio se, non concordiae minus sociali, quam nomini mentionique Caesareae dignitatis, deferre, demonstraret: ad suos celeriter advolans, et antesignanis adequitans, <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg> eos, et <reg orig="imperiîs" TEIform="reg">imperiis</reg>, preci similioribus, refrenabat; et inhibebat ab ulteriore <reg orig="progressûs" TEIform="reg">progressus</reg>, ac proelii, conatu.</p>
<p TEIform="p">Potuit in admirationem venerabundam inflectere, quamcumque, nondum plane <reg orig="ferrô" TEIform="reg">ferro</reg> rigentem, mentem, tam mite placidumque potentissimi DUCIS ingenium; obsecundantis in loco votis, et commodis eorum, apud quos eum priores ferre partes auctoritatis, conveniebat: ut proinde, quantum, eorum in gratiam, ipse de celeritate remisisset, tantundem et illi, boni communis <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, de tarditate <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> remitterent. Sed inventi sunt, quales plerumque fuerant, antea quoque, <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> in expeditionibus: magna pars adhuc lenti, dispersi, serius adrepentes, ac tantumnon, emansores. (208) Ad summam! dudum gratis, et inutiliter, stantibus <reg orig="Boiaricîs" TEIform="reg">Boiaricis</reg>, et Bucquoianorum cum ipsis coniunctionem praestolantibus; nec <reg orig="comparuâre" TEIform="reg">comparuare</reg> Bucquoiani: nec eos adducere Bucqnoii voluntas optimae
<pb id="s273" n="271" TEIform="pb"/>
potuit; quia collectos non habebat. Poterat autem, inter has tot moras, ingens ab hoste capi publicae rei detrimentum: <reg orig="Anhaltinianîs" TEIform="reg">Anhaltinianis</reg> in monte castra sua validius munientibus: balistas maiores-decem, <reg orig="locîs" TEIform="reg">locis</reg> <reg orig="aptîs" TEIform="reg">aptis</reg> statuentibus: loricam adhaec, fossamque novam, ducere, pro fronte castrorum, instituentibus; <reg orig="Anhaltinô" TEIform="reg">Anhaltino</reg> denique Principe, cum Hollachio, <reg orig="Turniô" TEIform="reg">Turnio</reg>, ceterisque, consultantibus intra Praetorium: Utrum, et, Quam mox, irruendum in Ferdinandaeos esset?</p>
<p TEIform="p">Id ne fieret, in disiunctos adhuc nostros; <reg orig="obstitêre" TEIform="reg">obstitere</reg>, <reg orig="summô" TEIform="reg">summo</reg> quidem in Monte, discriminis et <reg orig="congressûs" TEIform="reg">congressus</reg> supremi dissuasor prolixus, Hollachius; (<foreign lang="GR" TEIform="foreign">c</foreign>) inferius autem, Maximilianus DUX, et Ioannes Tillius, <reg orig="missîs" TEIform="reg">missis</reg> ad Bucquoium <reg orig="monitîs" TEIform="reg">monitis</reg>, incitatores aciei maturandae. Bohemicos, in oculis suis, fodere, vallare; <reg orig="suîsque" TEIform="reg">suisque</reg> continentibus <reg orig="munimentîs" TEIform="reg">munimentis</reg>, <reg orig="momentô" TEIform="reg">momento</reg> temporis, et castra clausuros, et in castris se ipsos: nequando deinceps, unquam, postquam e manibus ante paulo sit emissus hostis, ad manum res veniat. Si venire totus quantus, et coniungi, nequiret: at accederet tamen, ac
<pb id="s274" n="272" TEIform="pb"/>
properaret, cum ea quam praesentem iam haberet, multitudine.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Permovêre" TEIform="reg">Permovere</reg> cohortationes, tam intentae, Comitem; ut, quantus posset, tantus alacriter demum adesset: et exercitui iunctus exercitus, adstaret. Bonum factum! Quod feliciter eveniret!</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.03.23" n="23" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXXII.</head>
<p TEIform="p">Proxima fuerat, aciei tantae struendae, disponendaeque, cura. Cum autem, (quod saepe dictum superius), dissensionum et invidiae fugitans, Bavaria DUX, (ne solus omnia videre facereque velle, videretur,) SINE CONSILIO NIHIL aggrederetur: rem, approbatione dudum optimi cuiusque secum ipso decretam, inspiciendam tamen aliis quoque, discutiendamque, permittit.</p>
<p TEIform="p">Praeter Ioannem itaque Tillium, ac Baronem Anholtinum, Caesarianorum experientissimum quemque, spectatissimumque, vocat ad consilium. (<foreign lang="GR" TEIform="foreign">z</foreign>) Super instante <reg orig="pugnâ" TEIform="reg">pugna</reg>: super <reg orig="modô" TEIform="reg">modo</reg>, <reg orig="locôque" TEIform="reg">locoque</reg>, temporeque pugnae! suam quemque promere sententiam iubet. Id fit; et oris utrimque <reg orig="candidâ" TEIform="reg">candida</reg> libertate. nec iam in controversiam magis intrant, proelii committendi modus, locus, dies, ac tempus, quam Proelium ipsum;
<pb id="s275" n="273" TEIform="pb"/>
Expedirene videatur eius, cum hoste tam instructo, commissio? Dicebatur pro parte, conflictum volente; Quaesitum <reg orig="tantîs" TEIform="reg">tantis</reg> <reg orig="copiîs" TEIform="reg">copiis</reg>, <reg orig="impensîs" TEIform="reg">impensis</reg>, <reg orig="malîs" TEIform="reg">malis</reg>, ac <reg orig="periculîs" TEIform="reg">periculis</reg>, geminorum exercitaum, quid aliud fuisse; quam, aut Paeis, aeut Armorum, congresium? Pacis reditu <reg orig="siccô" TEIform="reg">sicco</reg>, pridem iam desper <reg orig="atô" TEIform="reg">ato</reg>; Quid, nisi ferrum, et eruerem, rectare? PUGNANDUM igitur: et, SI PUGNANDUM ALIQU ANDO, QUIPPENI MODO? quidni statim, et in loco, monte, castroruum hostilium aspectu? tani paratis praesertim, ad omnia dura, Botcorum <reg orig="animîs" TEIform="reg">animis</reg>? tam <reg orig="excitatîs" TEIform="reg">excitatis</reg> Caesarianorum, in cladem rebellium, <reg orig="studiîs" TEIform="reg">studiis</reg>? Ita compar <reg orig="atîs" TEIform="reg">atis</reg> ad concursum <reg orig="Ferdinandaeîs" TEIform="reg">Ferdinandaeis</reg>, ita <reg orig="refugîs" TEIform="reg">refugis</reg> a conflictu, <reg orig="Fridericianîs" TEIform="reg">Fridericianis</reg>; et <reg orig="ipsô" TEIform="reg">ipso</reg> quoque <reg orig="Fridericô" TEIform="reg">Friderico</reg> delitescente: mentium <reg orig="diversîs" TEIform="reg">diversis</reg> hinc, et hinc, habitibus utendum, in salutem publicam esse. Cudendum chalybem, dum candeat. In Necessitate quoque, (quanto promptius igitur, et in Opportnnitate?) proximam quamque certaminis Occasionem, habendam pro praestantissima. Semper quidem, et in omni re, prae ceteris tamen in bello, NOCUISSE PARATIS, DILATIONEM. Diem omnem alicubi lucere: noit allucere diei cuivis, ubique bene gerendae re,
<pb id="s276" n="274" TEIform="pb"/>
facultatem. Adhaec, videri pugnae <reg orig="desideriô" TEIform="reg">desiderio</reg> flagrantibus, et elementa favere, telluris et aeris: utpote, vaporum tunc, et nebularum, pura; praeter omnem dierum superioris temporis consuetudinem: (et ita sane tum evenerat.) Rebus gerendis arridere quodammodo caelum ipsum et atheris ambitum; aepertum tunc, et subiecta terrarum aperientem. Omnia late patere; ne Bohemorum quidem fossionibus, et <reg orig="machinîs" TEIform="reg">machinis</reg>, <reg orig="inapertîs" TEIform="reg">inapertis</reg>. Consentire caelo, mentium quoque, non nisi divinitus influentem, dimicationis alacritatem: quae vel sola saepe sit, pro classico; nervus aciei; praesaegium omenque Victoriae. Summatim igitur, Confligendum! et, dum clarus adhuc in sublimi sol incedat, manus et armae miscenda. Noctem, ac vesperam, fore plamae desperationem.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.03.24" n="24" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXXIII.</head>
<p TEIform="p">Disserebant haec, Certaminis, et festinationis, approbatores. At, quibus vel omitti pugnam, vel ampliare diem, placebat; tametsi, dici vera, sentiebant, a sententiae flagrantioris auctoribus; pericula tamen illius, ac difficultates, haud dissimulabant. Consedisse iam hostem; et <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>, plusquam <reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg>, <reg orig="munîsse" TEIform="reg">munisse</reg>, clausisse, <reg orig="firmâsse" TEIform="reg">firmasse</reg> castra.
<pb id="s277" n="275" TEIform="pb"/>
nostris, accessum <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg>, fecisse, tantum non impervium; <reg orig="munimentîs" TEIform="reg">munimentis</reg>, <reg orig="tormentîs" TEIform="reg">tormentis</reg>, aescensu; contra ferientes, ac fulminantes, <reg orig="eluctandô" TEIform="reg">eluctando</reg>. Recentibus item ab urbe <reg orig="regiâ" TEIform="reg">regia</reg> <reg orig="copiîs" TEIform="reg">copiis</reg>, et antesignanerum <reg orig="densô" TEIform="reg">denso</reg> reobore, triumphare feroces Coniuraetos: <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> denique superbire, sibi per omniae secundo, nostris <reg orig="horridô" TEIform="reg">horrido</reg>, <reg orig="scabrô" TEIform="reg">scabro</reg>, <reg orig="rugosô" TEIform="reg">rugoso</reg> saepe <reg orig="sulcîs" TEIform="reg">sulcis</reg>, et <reg orig="rimîs" TEIform="reg">rimis</reg>, ac scrobibus; per cuncta tandem, contrae clivum ituris, <reg orig="iniquissimô" TEIform="reg">iniquissimo</reg>. Quin potius igitur, <reg orig="omissô" TEIform="reg">omisso</reg> tunc monte; pone radices eius, secundum latus <reg orig="tractûs" TEIform="reg">tractus</reg> illius dextrum, <reg orig="directissimâ" TEIform="reg">directissima</reg> <reg orig="viâ" TEIform="reg">via</reg> Praga peteretur: sicunde forte, regiae sedis et causae <reg orig="periculô" TEIform="reg">periculo</reg> territus, ac permotus, exsereitus Palatinianus, Monte decedens, Pragamque defensurus; sequi nostros, et pellere, festinet? Ibi tum proelii, partibus nostris aequioris, fore copiam: ibi, superandi spem.</p>
<p TEIform="p">Bucquoii Comitis, hoc erat Consilium: sicut e diverso, prioris illius placiti rationum auctor, cum suis, DUX fuerat Maximilianus. Et contendebatur; in longum adhuc <reg orig="iturâ" TEIform="reg">itura</reg> consultatione: fortasseque demum, dilapsu temporis, et Montem <reg orig="erepturâ" TEIform="reg">ereptura</reg> nostris; et Pragam eis non <reg orig="largirurâ" TEIform="reg">largirura</reg>. cum repente, DEO negotia temperante, concilio nuntiatur, stare foris, qui Montem,
<pb id="s278" n="276" TEIform="pb"/>
et omnem castrorum hostilium faciem, recentissimus explorator, introspexerit. Is, exterus, sed Caesarianis partibus magno cumprimis usui, legatus castrensis erat, La - Motiaeus. Hic confestim introductus, <reg orig="intellectô" TEIform="reg">intellecto</reg> disceptationis <reg orig="articulô" TEIform="reg">articulo</reg>, <reg orig="nodôque" TEIform="reg">nodoque</reg>, circa quem Bucquoius tricaretur; Solutio facilis est, inquit, istius difficultatis: quae, si viri sumus, et prima perfringimus, paene postea ne difficultas quidem erit: aut infra certe vires nostras. Obivi, Serenissime DUX, et tis, Comes inclite: vidi; dispexi cominus omnia. Reperi, munimenta castrorum firma; sed nequaquam adursus vim dur abilia: machinas tormentarias, validas, ac minaces; sed nostrorum <reg orig="unô" TEIform="reg">uno</reg>, gersinove, subtus transcur su <reg orig="peractô" TEIform="reg">peracto</reg>, posthaec incasium tonaturas: certe quidem <reg orig="decuplô" TEIform="reg">decuplo</reg> minus obfuturas, <reg orig="adversâ" TEIform="reg">adversa</reg> fronte contra tendentibus; quam, <reg orig="praeliô" TEIform="reg">praelio</reg> <reg orig="praetermissô" TEIform="reg">praetermisso</reg>, nostris agminibus, secundum montem, Pragam versus iter suscepturis, essent nociturae: dum undique de clivis, et collibus his, e Pragaeis quoque moenibus, ac propugnaculis, a provolantium pilarum procellis impetentur. MULTIS e malis, pauciorum, et e grandibus, minimorum, esse faciendum selectum; Sapientes ab aevo iam monuerunt.</p>
<pb id="s279" n="277" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="BiLA.03.25" n="25" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXXIV.</head>
<p TEIform="p">Dixit haec La Mottaeus: et dicta, sedentibus in concilio, tam potenter adprobavit; ut, suas in partes denique <reg orig="Buequoiô" TEIform="reg">Buequoio</reg> quoque, ceterisque, <reg orig="pertractîs" TEIform="reg">pertractis</reg>, <reg orig="pronuntiârit" TEIform="reg">pronuntiarit</reg> Bavariae DUX: Ergo, commilitones, dam usus suadet, ac res, et tempus, urgent; in Montem properemus, et proelium! PRO DEO, causaque iusta, stemus in acie! Stabis DEUS, ac fustitia DEI, sicut Montes, (209) nobiscum. In haec, e concilio disceditur.</p>
<p TEIform="p">Ad eandem autem opis divinae fiduciam hortari copias nostras, ac DUCES, haud desinebat, vir, opinione <reg orig="famâque" TEIform="reg">famaque</reg> <reg orig="meritissimâ" TEIform="reg">meritissima</reg> sanctimoniae mirandae conspicuus, DOMINICUS ARRAGONIUS, nudipedum montis Carmeli coenobitarum insigne lumen. Is, ex Hispanis ortus, cum venisset in Germaniam; voluntate DUCIS, Bavarita sectabatur castra; Pietatemque (quae milits ceteroqui saepe peregrinae,) quantum in urbes ae templa domi, tantum in tentoria stativaque foris, introducere satagebat. Isque certam a Deo Victoriam nostris exercitibus adpromittebat. (210) cuius sponsionis fidem exsibilavit tunc Haeresis: subsignavit autem. eventus, sibilorum irrisor.</p>
<pb id="s280" n="278" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><reg orig="Versîs" TEIform="reg">Versis</reg> sub haec ad aciem exornandam Maximiliani DUCIS, Bucquoiique <reg orig="curîs" TEIform="reg">curis</reg>, (de cuius Aciei forma commodius aliquanto dicetur inferius:) horae sensim a medio noctis decima, prandendique tempus, adrepebat. Tunc autem suam et Bohemi struere coeperant, in dorso Montis, aciem: cum ingens repente castra sectariorum, et exercitum universum, invasit, non animorum modo consternatio, sed corporum etiam, artuumque tremor; divinitus (uti merito creditum est) incussus. Idem autem pavor occupavit et iumenta; minusque ministeriis humanis utibilia reddidit, a duabus ante proelii congressum <reg orig="horîs" TEIform="reg">horis</reg>. Idque sie habere se, sine cuiusquam ingenii <reg orig="commentô" TEIform="reg">commento</reg>, rei gestae <reg orig="superadditô" TEIform="reg">superaddito</reg>; <reg orig="prodidêre" TEIform="reg">prodidere</reg>, non modo celebres in vulgus historiae - conditores (211): sed, qui paullo post in manus victorum venerunt, Palatiniani, cladi superstites. Eam autem et hominum, et equorum, trepidationem, ferebant, ad ipsum usque certaminis punctum perstitisse. sed in Hungaris, ante cunctos alios <reg orig="attonitîs" TEIform="reg">attonitis</reg>, ac <reg orig="lymphatîs" TEIform="reg">lymphatis</reg>, formidinem eam, ne <reg orig="coeptô" TEIform="reg">coepto</reg> quidem conflictu, finitam; insuper et eousque trepidationis fuisse
<pb id="s281" n="279" TEIform="pb"/>
progressam: ut prima coeptam ab iis postea fugam stimulaverit; quorum dein, in pedes effundens se, ruina, ceteri traxerit <reg orig="exercitûs" TEIform="reg">exercitus</reg> ruinam. Sed ego, diligentius aliquanto <reg orig="repetitîs" TEIform="reg">repetitis</reg> ex alto rerum <reg orig="gestîs" TEIform="reg">gestis</reg>, <reg orig="iîsque" TEIform="reg">iisque</reg> <reg orig="disculsîs" TEIform="reg">disculsis</reg>, reperio; Praeter timidam, ex Conscientiae fluctu, scelestorum nequitiam, (212) (plerosque lancinare suetam) tremoris illius ac fugacitatis seminae, truculentis eorum pectoribus inici coepisse, pridianae noctis, <reg orig="insolitô" TEIform="reg">insolito</reg> gentibus illis, hospitii successu. Rem <reg orig="paucîs" TEIform="reg">paucis</reg> refero.</p>
<p TEIform="p">Nocte, proxime <reg orig="praeterlapsâ" TEIform="reg">praeterlapsa</reg>, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> Palatiniani, <reg orig="relictîs" TEIform="reg">relictis</reg> <reg orig="castrîs" TEIform="reg">castris</reg> <reg orig="pridianîs" TEIform="reg">pridianis</reg>, ab altera fere <reg orig="coeptâ" TEIform="reg">coepta</reg> <reg orig="vigiliâ" TEIform="reg">vigilia</reg>, subito movere Pragam, ac Montem - Album versus, coeperant: Hungaerorum ingens multitudo, peculiare quiddam, et ab exercitu cetero semotum, sectari gestientes, pagum <reg orig="occupârant" TEIform="reg">occuparant</reg>, Ruzinam (ut supra dixi) nomine, non procul Albo-Monte; quieti genioque suo (quod confidebant) opportunum. Ibi sedebant; et hostem <reg orig="votîs" TEIform="reg">votis</reg> interficiebant: cum ecce, misus (ut in loco dictum superius est) a Comite Buequoio, legionis Belgicae tribunus, Gaucherius (213) Burgundus, quingentorum cinctus
<pb id="s282" n="280" TEIform="pb"/>
equitum comitatu; feriantibus supervenit; <reg orig="pagô" TEIform="reg">pago</reg> <reg orig="totô" TEIform="reg">toto</reg> grassatur in Hungaros: trecentos interficit: (214) ducentos capit: (215) reliquos profligatos, dispergit: equos plures mille, ceteramque praedam, abducit: pagum <reg orig="flammîs" TEIform="reg">flammis</reg> abolet: terrorem late quaquaversus in Hungaros, etiam absentes, spargit. quem auxit, eodem ipso tempore <reg orig="singularî" TEIform="reg">singulari</reg> certamine Baroni Petershemio congressus, occisus ac spoliatus, in oculis gentilium suorum, primarius (ut eum Wassenbergius describit) Hungarorum Dux. (216) Qui, cum ad nos, <reg orig="genuinô" TEIform="reg">genuino</reg> nomine cognomineque tenus, non pervenerit: insignitus in rebellium ordine sicsatis est; cum in censum relatus est eorum, Quorum perut memoria, cum sonitis. (217) cuius proinde, fufficiat, inseriptio sepulchri: Militum perduellium ductor; Bethlenu tyranni satelles, et emissarius; <reg orig="bellô" TEIform="reg">bello</reg> <reg orig="Bohemicô" TEIform="reg">Bohemico</reg> minax; <reg orig="duellô" TEIform="reg">duello</reg> <reg orig="Germanicô" TEIform="reg">Germanico</reg>, domitus, et silens.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Hîs" TEIform="reg">His</reg> porro, pluribusque generis eius, <reg orig="eventîs" TEIform="reg">eventis</reg>, sibi <reg orig="laevîs" TEIform="reg">laevis</reg>, et <reg orig="adversîs" TEIform="reg">adversis</reg>, Hungari perstricti; postquam <reg orig="Haslangô" TEIform="reg">Haslango</reg>, violente <reg orig="captô" TEIform="reg">capto</reg>, <reg orig="paucîs" TEIform="reg">paucis</reg> aliquot diebus ovare sibi visi sunt: <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg> nuperrrime <reg orig="vivîs" TEIform="reg">vivis</reg> <reg orig="ereptô" TEIform="reg">erepto</reg>, confestim in luctum ac funebria, statim in alterum ex
<pb id="s283" n="281" TEIform="pb"/>
<reg orig="alterô" TEIform="reg">altero</reg> pavorem et fugam, incidere sunt orsi: donec eum et ipsi morte sequerentur. Credidisses, Eos Herois lugere coepisse funus, quod ipsi fecisent. Sed mittamus sane nunc Haslangi causam; in cuius interitu Bornemissa miser, et lytrum perdidit, et civilitatis, e manumissione, gratiam, ac laudem. Hanc ille iacturam, sui maeroris habuit originem. Pavor autem, ac formido, fugae stimulus, imis infixus Hungarorum transfugarum ossibus; insuperabilior eis, quam nudus iacturae dolor, erat. QUID tamen habere debebat miri, diffugium illorum; quos duo grandes exercitus, et DEUS ipse, ter maximus, ac Desperatio victoriae, persequebantur? FUGIT Impius (qualis est, omnis Sacrorum contemptor,) etiam Nemine persequente. (218)</p>
<p TEIform="p">Sed haec, paullo post, ac plenius, repraesentabantur Eventu. Nihil autem horum in castris fiebat Ferdinandaeorum: sed ingens erat animorum, ad dimicandum, alacritas; adiuta promotaque <reg orig="notîs" TEIform="reg">notis</reg> etiam, <reg orig="indiciîsque" TEIform="reg">indiciisque</reg>, <reg orig="caelô" TEIform="reg">caelo</reg> <reg orig="missîs" TEIform="reg">missis</reg>. Inter ista signa, vaticinium erat, ut dixi, Carmelitanum. Praesto quoque, cunctorumque subiectum oculis,
<pb id="s284" n="282" TEIform="pb"/>
vexillum erat legionarium, (219) nobilis, ac signiferis inter suos imperitantis, Guilielmi Verdugi. cuius tale fuerat ostentum.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> <reg orig="vesperâ" TEIform="reg">vespera</reg> Catholicorum copiae <reg orig="Rackeniziô" TEIform="reg">Rackenizio</reg> nuper, (uti <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> <reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg> retulimus,) Lithschanam, (220) et inde Strassizium, petebant: repente Verdugaei vexilli suprema cuspis sic <reg orig="ignitâ" TEIform="reg">ignita</reg> refulgere luce coepit: ut ardere plane, plurimis, et aliquamdiu praesentibus mirantibusque, conspiceretur. Id felix, ut loquebantur, praesagium, (labarum, inquam,) sepositum statim reverenter, et asservatum, est, in ipsum postmodo proelii momentum; calcar, et incitamentum, reportandae Victoriae: cuius laborem ardere, gloriam splendere, fas est. In publicum ista, celebria fuerunt. etsi sane Verdugo mox, et alia quaedam, aliis memorata, venerunt in manum: quae privatim ipsum, et strenuum demonstrarent, et fortunatum.</p>
</div2>
</div1></body></text>





</TEI.2>