<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Leo Galeatus, Anni M.DC.XX. Hoc est, Maximiliani, Bavariae Ducis, Expeditio, Pugna, Victoria Pragensis. </title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Bisselius" TEIform="author">Bisselius, Johannes SJ </author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Bisselius, Johannes SJ </editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/bissel5" type="href" id="bissel5" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bissel5</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bisseliusleo.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bisseliusleo.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bissel5/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Amberg: Burger, 1677.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 February 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>








<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book">
<head> </head>
<div2 id="BiLA.05.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>C.</head>
<p TEIform="p">Iam itaque, si continuus hic, et longaevus, rerum in Pace tenor incederet; PRAGA trigemina, non saxea sibi marmoreave, sed, <reg orig="modô" TEIform="reg">modo</reg> quodam, Una quaepiam poterat AUREA videri ROMA; super Leonem Album (344) pandente, tutelae simul ac Maiestatis alas, <reg orig="Aquilâ" TEIform="reg">Aquila</reg> <reg orig="coronatâ" TEIform="reg">coronata</reg>. Foris, colonorum multa milia (345), rerum tranquilliorum, <reg orig="reditûsque" TEIform="reg">reditusque</reg>, tracta dulcedine; rura sua, municipiaque, repetebant. Intus autem, in Parva praesertim PRAGA, (quae ceterarum prior ad obsequium reverterat,) Civium intelligentiores, quibus mala rebelionis acciderant aerumnosiora, per Rathschini iam vicos, Machabaeana Simonis tempora sibi repraesentabant; ab Antiochis respirantia. Sedebant, Orthodoxae potissimum partis et religionis, Seniores, tam Ecclesiastici, quam Sacrorum exsortes, in vestibulis, aut hibernaculis; pars autem, et pro foribus ac portis, in plateis, a iugos clivi regalis-arcis,
<pb id="s416" n="414" TEIform="pb"/>
usque deorsum ad collis <reg orig="Petrozîm" TEIform="reg">Petrozim</reg> principium, ac portas Montis-Sionis; quo <reg orig="titulô" TEIform="reg">titulo</reg> Strahofiense coenobium, amplum et inclitum, <reg orig="honorârat" TEIform="reg">honorarat</reg> dudum Antiqua Pragensium pietas: ex quo tempore, Uladislao I. regente Bohemiam Henricus, Olomuzensis Episcopus, reversus <reg orig="Ierosolymîs" TEIform="reg">Ierosolymis</reg>, Pragam secum attulerat, ichnographicam <reg orig="sitûs" TEIform="reg">situs</reg> Sionaei descriptionem; cum situ Petrozinaei iugi mirifice congruentem. (346)</p>
<p TEIform="p">Ut autem ad propositum rei, quam narrare sum ingressus, redeam: Sicut, sub Simone Machabaeo, duce gentis ac <reg orig="summô" TEIform="reg">summo</reg> Sacerdote, Ierosolymitae quondam; sic, Simone <reg orig="Brosiô" TEIform="reg">Brosio</reg>, sacrae basilicae <reg orig="Praepositô" TEIform="reg">Praeposito</reg>, DUCEque Bavariae, praeside-rerum-<reg orig="vicariô" TEIform="reg">vicario</reg>, belli, per aliquot dies, laxamentum suis praebente, Pragenses animum diffundebant: ac, praesente, cupideque per otium auscultante, <reg orig="praesidiariô" TEIform="reg">praesidiario</reg> milite, rariora quaeque de Bohemia, <reg orig="Pragâ" TEIform="reg">Praga</reg>, <reg orig="Moldâ" TEIform="reg">Molda</reg> <reg orig="fluviô" TEIform="reg">fluvio</reg>, Ratschini <reg orig="regiô" TEIform="reg">regio</reg> <reg orig="templô" TEIform="reg">templo</reg>, <reg orig="monstrîsque" TEIform="reg">monstrisque</reg> rerum et eventuum, in illo Rathschini-collis, et Albi-Montis, tractu, referebant. Et alii quidem, sicut populus Machabaeicus, (347) de bonis terrae tractabant: uti cives, et agrorum cultores. Aln, de
<pb id="s417" n="415" TEIform="pb"/>
bonis caeli, de vita <reg orig="spiritûs" TEIform="reg">spiritus</reg>, de rebus <reg orig="sacrîs" TEIform="reg">sacris</reg>: uti Clerus, Canonici, pastores animarum; in suo quisque sensu (velut divinus Paulus loquitur,) abundans, (348) et disertus.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.05.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CI.</head>
<p TEIform="p"><reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg>, (ut nonnulla speciminis <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg> producam,) diversitorum aliquis, qui, iunior olim, litteris operam dans, ad usque limina Dialectieae; postea vero, <reg orig="spinetîs" TEIform="reg">spinetis</reg> absterritus Entium-Rationis, et Aequipollentium, a Signis logicis transierat ad hederam vini venalis, et coniugium; Variorum, inquit, <reg orig="variîs" TEIform="reg">variis</reg> <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> <reg orig="locîs" TEIform="reg">locis</reg>, ac tractibus, germinum proventuumque, ferax, et opulens est, nostra Bohemia. <reg orig="Triticô" TEIform="reg">Tritico</reg>, Launae campi commendantur: vinearum <reg orig="simulacrîs" TEIform="reg">simulacris</reg>, Leitomericii colles vitiferi: lupulorum <reg orig="botrîs" TEIform="reg">botris</reg>, in zythum, (349) Sazensis ager; flore <reg orig="potûs" TEIform="reg">potus</reg> Cerealis, Rackonizium; flore ferri, Tachovii, Silvaeque Bohemicae connexae, vicinia; <reg orig="ferrariîs" TEIform="reg">ferrariis</reg> (350) <reg orig="ipsîs" TEIform="reg">ipsis</reg>, Beravia: ferrariarum effectu <reg orig="gladiîsque" TEIform="reg">gladiisque</reg>, Prahalizium: <reg orig="argentariîs" TEIform="reg">argentariis</reg>, Crumlovia, Budevvizium, Kuttenberga: iuglandibus, et <reg orig="avellanîs" TEIform="reg">avellanis</reg>, Commotavium (351): salutiferis <reg orig="aquîs" TEIform="reg">aquis</reg>, Thermae Caeolinae: <reg orig="margaritîs" TEIform="reg">margaritis</reg> fluvialibus, Ottava: <reg orig="gemmîs" TEIform="reg">gemmis</reg>, <reg orig="amethystô" TEIform="reg">amethysto</reg>, <reg orig="calaî" TEIform="reg">calai</reg>, <reg orig="carbunculô" TEIform="reg">carbunculo</reg>, sparsim montes, et fissurae
<pb id="s418" n="416" TEIform="pb"/>
rupium: Croci demum praestantis, aromatumque diversorum <reg orig="plantîs" TEIform="reg">plantis</reg>, quaquaversum Bohemiae dives humus. Haec, antiquitus tradita nobis, etiam nunc in flore fructuque sunt. Sed praestantissimum germinum omnium, (absit verbis his invidia!) nostra gens, et Annus hic, vidit accepitque, manu Maximiliani satum, in Albo Monte: victoriae nempe PALMAM. Vivat, ac perennet!</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.05.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CII.</head>
<p TEIform="p">HAEC <reg orig="Bohemô" TEIform="reg">Bohemo</reg> dicente; Boicus e praesidio-Ratschini miles, laude DUCIS sui tanto magis captus, quanto veriorem agnoscebat, et Orbi testatiorem; O, mi diversitor! (ait:) quis nobis, post aetates aliquot, et Palmarum eius generis, et Satorum eiusmodi DUCUM, nemus plenum, et durabile, largiatur? Maximilianaeum id nominaremus: et sub illius umbra, sine metu, quiesceremus. Simulque manu prehensum, sui Principis encomiasten istum, ducit, <reg orig="unô" TEIform="reg">uno</reg> quopiam <reg orig="alterôve" TEIform="reg">alterove</reg> de Clericis subsequente, per militares scalas, in editissima moenium, et arcis Ratschini: <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> parte, Solem. Orientem-aestivum versus, pons Moldae desinens in Septentrionis plagam, oculis, una cum Urbe-Vetere, subici posset. Cumque
<pb id="s419" n="417" TEIform="pb"/>
constitissent et in conspectu pleramque Pragam haberent: <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> nunc narra nobis, (inquit,) ceu diuturnus iam hospes, advenis; et incola, peregrinis. Moles aedium illa, quae fini pontis Moldaei non multum abiuncta visitur, portaeque Veteris Urbis interius imminet, dicere potes, quaenam, et quorum, et unde sit? Renidet enim inprimis, et cognitionem sui mereri, fronte statim <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> tenus, videtur. Cui Bohemus; Ante biennium (ait,) et quinque fere menses, Templum erat, et Collegium Clericorum, religiosis <reg orig="votîs" TEIform="reg">votis</reg> obstrictorum; docentium litteras, ac bonos mores: instar Athenet cuiuspiam, iuventuti Bohemicae patentis, semper, et intenti. Dederam (addit) et ego quondam litteris illic operam; quamdiu vitae meae rationes id tulerunt. Tenebatur autem locus hic, ab usque Ferdinandi (Primi, nominis huius, Bohemiae Regis) temporibus, ab hominibus, ac professoribus, Societatis IESV. Sed his novissime, triginta Directorum <reg orig="mandatô" TEIform="reg">mandato</reg> per vim eiectis; a Friderico tandem introducti, doctores <reg orig="successêre" TEIform="reg">successere</reg>, rabulaeque, Calviniani. qui mihi tamen, per hos aliquot dies, declamare <reg orig="desîsse" TEIform="reg">desisse</reg>; vasa vero
<pb id="s420" n="418" TEIform="pb"/>
conclamare colligereque, coepisse, visi sunt. Adeo nunc illic alta solitudo, locusque desertus, deprehenditur. Credas, a Palatino profugo, spes exteras; a Palatinianis autem verbi-Ministris, eius fugae vestigia, spectari prensarique. Seminarium igitur, hoc ingens aedificium, <reg orig="istôc" TEIform="reg">istoc</reg> demum <reg orig="annô" TEIform="reg">anno</reg> fieri coepit, Errorum, et errores docentium, Genevaeorum; quod antehac, ab annis retro, sexaginta quatuor circiter, (352) domicilium fuerat Societatis-IESV-Clementinum; a tutela dictum, et <reg orig="memoriâ" TEIform="reg">memoria</reg> <reg orig="sacrâ" TEIform="reg">sacra</reg>, divi Clementis, Romani tam Civis, quam Pontificis; et ab Angelis, in mari Ponticae-Chersonesi, <reg orig="monimentô" TEIform="reg">monimento</reg> <reg orig="marmoreô" TEIform="reg">marmoreo</reg> sepulti. Ceterum is idem locus, eiusdem Martyris insignitus <reg orig="titulô" TEIform="reg">titulo</reg>, coenobiam antiquitus fuerat Ordinis, in Ecclesia florentissimi; per scholas, ac templa, mundum erudientis. Huic, <reg orig="quinquenniô" TEIform="reg">quinquennio</reg> fere, post Patriarcham eius <reg orig="caelô" TEIform="reg">caelo</reg> receptum, et corpore tenus Bononiae tumulatum, Polonus nobilis, Czestaus nomine, (qui frater fuit germanus, admirabilis illius aquarum-Wandali viatoris, Hyacinthi,) sedem posuerat asceticam, satis amplam, spatiosam, ac vitae <reg orig="subsidiîs" TEIform="reg">subsidiis</reg> convenienter instructam: quippe,
<pb id="s421" n="419" TEIform="pb"/>
quam opibus <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> promoverit, etiam Przemyslaus Ottocarus 1. Bohemiam regens, <reg orig="annô" TEIform="reg">anno</reg> circiter <reg orig="millesimô" TEIform="reg">millesimo</reg>, <reg orig="ducentesimô" TEIform="reg">ducentesimo</reg>, vigesimo <reg orig="sextô" TEIform="reg">sexto</reg>. Tantus autem illius splendor Sacrae <reg orig="domûs" TEIform="reg">domus</reg>, ac <reg orig="coetûs" TEIform="reg">coetus</reg>, fuit, ad annum usque millesimum quadringentesimum Servatoris, ac tempora Wenceslai-Pigri, regis: ut centum nonnumquam, et quinquaginta, sustentandis incolis census annui suffecerint: cum tamen <reg orig="sesquisaeculô" TEIform="reg">sesquisaeculo</reg> post, plures uno, (Prioris partes obtinente,) duobusque <reg orig="solîs" TEIform="reg">solis</reg> fratribus, nec habitarent ibi, nec alerentur. Infrequentiae vero causam, culpamque, nec sustinuit ascetarum ulla defectio, vel transfugium; nec domesticae procurandae rei socordia; sed illorum temporum, bonis omnibus infesta, saevities, et impietas, Hussitarum: monasteriorum, et sacrarum aedium, exscidium. Erat quippe, (sicuti saepenumero meum, inquit, historiarum et eloquentiae Professorem, referentem audiebam,) erat Pragae nostrae funestus partus, Bohemus quidam; Hieronymus nomine: cognominis vero genuini suppressor, (pro quo, Pragensem sese nominabat,) praestabat magis, quam sonabat, quod erat: ab omni nempe retro maiorum
<pb id="s422" n="420" TEIform="pb"/>
stirpe, PISCIS-PUTRIDUS cognominatus. Eae voces duae compositae, Teutonibus praesertim, <reg orig="nudâ" TEIform="reg">nuda</reg> <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> pronuntiatione, Piscem quidem tabefactum et foeientem notabat: translatione vero <reg orig="paroemicâ" TEIform="reg">paroemica</reg>, Mendaciloquum, et fumos inamarum vendentem. (353) Breviter! utur arriperes, et explicares; Germanorum (quos ille mirum in modum oderat) agrestibus, et turbae vulgari, nomen eius, et cognomen, pronuntiata <reg orig="dialectô" TEIform="reg">dialecto</reg> <reg orig="rusticanâ" TEIform="reg">rusticana</reg>, (354) contemptum simul, ac risum, suscitabant. Et hic tamen, tam vilis aliquousque, nominum tenus, rudi plebeculae; postmodo nihilosecius, id, quod in Adelphis Terentianus dixit Senecio, (355) paulatim primum plebem fecit SVAM: deinde vero, tantumnon pleramque fere, cultricem-agri Bohemiam, et multam quoque Nobilitatis partem: <reg orig="hîs" TEIform="reg">his</reg>, quae dicam, <reg orig="initiîs" TEIform="reg">initiis</reg>.</p>
<p TEIform="p">Profectus in Angliam Hieronymus hic Putri-piscis, dum Oxanii litteris altioribus operam dat, in Ioannis Wuleffi damnatos ab Ecclesia libros, et Assertiones, incidit, ac se demersit. Assertionum autem illarum eas, quae DE REALIBUS erant UNIVERSALIBUS, quadraginta quinque
<pb id="s423" n="421" TEIform="pb"/>
minimum <reg orig="Articulîs" TEIform="reg">Articulis</reg> comprehensas, secum asportavit, ex Anglia, suam in Bohemiam, <reg orig="annô" TEIform="reg">anno</reg> <reg orig="millesimô" TEIform="reg">millesimo</reg> <reg orig="quadringentesimô" TEIform="reg">quadringentesimo</reg>, reversus. Articulos (quos appellabant) Wicleffaeos illos, <reg orig="elegantî" TEIform="reg">eleganti</reg> descriptos charactere litterarum, tradidit, et impressit animo, tum aliorum passim, in tribus Pragarum urbibus; tum novissime, Ioannis etiam Hussi, diu licet, ac saepius, primo reluctantis: ad extremum tamen, manus dantis. non minus autem demum, et Ioanni cuidam Przibrae, persuasit idem capitis sui putidi virus: adeoque duobus, sub idem fere tempus, nominis unius, eiusdemque, civibus: viris, antehac, in Universitate Pragensi, <reg orig="scientiâ" TEIform="reg">scientia</reg> simul, et auctoritate, claris. Ac Przibra quidem, <reg orig="agnitâ" TEIform="reg">agnita</reg> demum haeresum illarum <reg orig="foveâ" TEIform="reg">fovea</reg>, resiliit: ex impostoris Hieronymi discipulo, factus acerrimus ilius oppugnator. Ioannes autem Hussus, in deteriora. semper proficiens; et privatos intra parietes, et de publicis auditoriorum templorumque cathedris, Wicleffi doctrinam, <reg orig="unanimî" TEIform="reg">unanimi</reg>, cum Hieronymo, conatu, laudibus in caelum extollere pergebant. Unde populus auditor, invicem utrumque ferebant in nubes: quo Constantiae
<pb id="s424" n="422" TEIform="pb"/>
postmodum, ad lacum Acronianum, erant evolaturi. tunc plebem, ac multitudines, capiebant, et, ab ore suspensas <reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg>, tenebant; quia volentia plebi, displicentia vero Sacerdotio, magistratibusque, crepitabant. (356) QUIS autem non placet, qui dicit, quod unicuique placet?</p>
<p TEIform="p">At non aeternum horum fuit istud contionale regnum. Evocatus Constantiam, a Concilii Patribus conscriptis, Hussus; <reg orig="decretô" TEIform="reg">decreto</reg> Sigismundi Caesaris, ut Haeresiarcha, combustione <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> poenas dedit. Piscem-Putridum, eodem delatum, et paria merito metuentem; horror, ac fuga candentium prunarum, <reg orig="Constantiâ" TEIform="reg">Constantia</reg> retrahebant Pragam. Sed eo priusquam accederet; Bernaviae, Superioris <reg orig="Palatinatûs" TEIform="reg">Palatinatus</reg> <reg orig="oppidô" TEIform="reg">oppido</reg>, Bohemicam ad Silvam, in convivio quodam, (encaeniorum, opinor,) coetui Sacerdotum immixtum, ac disputantem: clanculum nonnemo, tamquam haereseos sibi suspectum, magistratui detulit. Eum igitur inveniens, opprimensque, Praefectus oppidi; primum ignotum, et se nomenque suum dissimulantem, statim autem ex Hussi mentione <reg orig="tutelâque" TEIform="reg">tutelaque</reg> suspectiorem, eo demum redigit hominem; ut Hieronymum se Pragensem fateatur, Wicleffi discipulum;
<pb id="s425" n="423" TEIform="pb"/>
Hussi magistrum; utriusque manifestum propugnatorem. Hunc, <reg orig="cognitîs" TEIform="reg">cognitis</reg> <reg orig="hîs" TEIform="reg">his</reg>, Praefectus, quem dixi, vir infigniter orthodoxus, et <reg orig="Domûs" TEIform="reg">Domus</reg>-DEI <reg orig="Zelô" TEIform="reg">Zelo</reg> flagrans, <reg orig="catenîs" TEIform="reg">catenis</reg> oneratum, in plaustrum inicit: ac <reg orig="Bernaviâ" TEIform="reg">Bernavia</reg> Constantiam transmittit. ubi causa Pragensis huius, exustione nebulonis, clarius est illustrata. (357) <reg orig="Quô" TEIform="reg">Quo</reg> porro nunc redeam ad id, (inquit diversitor,) quod narrare coeperam: hic ipse Putri-piscis, Luciferi ruentis imitatus malitiam; facibus errorum suorum late <reg orig="sparsîs" TEIform="reg">sparsis</reg>, universam accenderat Bohemiam nostram: perque manus <reg orig="traditîs" TEIform="reg">traditis</reg> Ioanni Ziscae titionibus, templa, monasticasque colonias evastavit innumeras: in his, et Divi Clementis sedem istam; a multitudine tam ingenti religiosissimorum incolarum, ad ternionem, ut dixi, redactam. Sed austerius egerunt <reg orig="istô" TEIform="reg">isto</reg> cum <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> Calviniani praesentis anni: qui Clementinianorum ibi, <reg orig="reliquêre" TEIform="reg">reliquere</reg> nec Unum. Quodque rigidius est: audio quidem, sub nuperae Victoriae Mont-albanae vesperam, non defuisse, qui, Pragensium Clementinorum extorrium nomine, (peregrinus licet ipse,) pandi sibi Clementinum istud Atheneon, una cum templo, iuberet: pulsisque novissimis suis
<pb id="s426" n="424" TEIform="pb"/>
possessoribus cedi reddique Sedem eam, postularet. Sed a Puritanis, illius heredii subsessoribus, irrisum repulsumque, ferunt; desistere coactum <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> repetundarum Actione: quod illis esset, Unus homo, nullus homo.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.05.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CIII.</head>
<p TEIform="p">Cum dixisset haec Pragensis ille civis, Rathschini collis habitator: adiecit; Clementiam hanc, omnes alios exterminandi; se vero solos, etiam contribulibus sibi Sectis, anteferendi, Iesuitas demum orbe quoque <reg orig="totô" TEIform="reg">toto</reg>, (si possent,) eiciundi; tamquam spiritum quendam hereditarium Scultetus, eiusque socii, sortiti sunt a Ioanne suo <reg orig="Calvinô" TEIform="reg">Calvino</reg>. quem, ut alibi, sic et apud nos Pragae, regnum obtinere <reg orig="laborârunt" TEIform="reg">laborarunt</reg> monarchicum, in choro, (quod aiunt,) et <reg orig="forô" TEIform="reg">foro</reg>: regnum legum, gregum, et doctrinae, supra potentiam Ioannis Wicleffi, Ioannis Hussi, Ioannis Przibrae, (priusquam iste resipisceret,) et Ioannis illius Apostatae monachi; qui Ziskiana sub tempora saeviit in aedes sacras, et aras (<foreign lang="GR" TEIform="foreign">q</foreign>): seditiosorum dux et incentor famosissimus. ut, inter tot adeo, cognomines animarum pastores, inter natos mulierum, (si sic loqui blasphemis concessum est,) non surrexisse maior crederetur, Ioanne
<pb id="s427" n="425" TEIform="pb"/>
<reg orig="Calvinô" TEIform="reg">Calvino</reg>. Quae cum diceret hic; e duobus, illis Clericis, quos una cum hospite militeque venisse dixeram in speculam moenium, PETRUS nomine, <reg orig="Celtîs" TEIform="reg">Celtis</reg> oriundus, sed Pragae, per aliquot iam annos, ministerii curaeque Sacrorum <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, moratus; ad Boicum conversus militem: Hoc est, inquit, quod <reg orig="antiquô" TEIform="reg">antiquo</reg> vulgo <reg orig="diverbiô" TEIform="reg">diverbio</reg> circumfertur; Homini frequenter hominem immane quantum, non dissidere modo, sed et praestare (358): quodque spectat huc, eodem quandoque nomine. Demus igitur, tot Ioannes, quot iste <reg orig="modô" TEIform="reg">modo</reg> nominavit, et quibus addere fortasse plures potuisset, offundere tenebras huic urbi conatos esse. Per alios tamen, appellationis eiusdem, itidemque classis Ecclesiasticae, viros, e diverso multum inclaruit, et urbs haec, et universa dioecesis. Prodeat in exemplum, qui iam pridem processit in publicam bonorum admirationem, Ioannes, nominis huius ille Tertius Pragensium archiepiscopus, <reg orig="cognomentô" TEIform="reg">cognomento</reg> Lohelius; e Praesule Praemonstratensi Strahofiensis coenobii, pertractus ad tiaram ecclesiae nostrae metropolitanae, cuius in vicinia stamus. Hic ab Directoribus, abhinc <reg orig="bienniô" TEIform="reg">biennio</reg>, quod, eorum
<pb id="s428" n="426" TEIform="pb"/>
molitionibus obsistens, Viennam secessisset, exul declaratus, et proscriptus; nunc ita denuo <reg orig="correcîs" TEIform="reg">correcis</reg>, ac <reg orig="comparatîs" TEIform="reg">comparatis</reg>, Bohemiae rebus, haud ita multo post, et Pragam reviset suam; et ab hac, (uti <reg orig="seniô" TEIform="reg">senio</reg> <reg orig="malîsque" TEIform="reg">malisque</reg> fractae vires eius minari perhibentur,) digressurus iterum, ac brevi, patriam habere caelum incipiet. (359) Vir, dum adhuc in vivis est, <reg orig="scientiîs" TEIform="reg">scientiis</reg> et <reg orig="humanîs" TEIform="reg">humanis</reg> expolitus, et <reg orig="divinîs" TEIform="reg">divinis</reg> instructissimus: quaeque corona laudum est illius, vitae morumque <reg orig="singularî" TEIform="reg">singulari</reg> spectabilis <reg orig="innocentiâ" TEIform="reg">innocentia</reg>: Divique Norberti, patriarchae sui, specimen successionis exquisitum, et Strahofiensium viva Gloria: Ioannes, aio, Lohelius. Quid autem et de Canonicorum huius basilicae, (qui proximi sunt Archiepiscoporum suorum praeconiis,) <reg orig="Collegiô" TEIform="reg">Collegio</reg> <reg orig="venerandô" TEIform="reg">venerando</reg> dicam? Coetus hic, Sacerdotii Clerique metropolitani, coaevus ipsi iam olim divo Wenceslao DUCI, Martyri, conditori templi; Ferdinandi Primi Caesaris, ad Paulum Quartum pontificem maximum <reg orig="datâ" TEIform="reg">data</reg>, <reg orig="plenâ" TEIform="reg">plena</reg> commendationis, <reg orig="epistolâ" TEIform="reg">epistola</reg>, laudibus in omnia posterorum saecula mittitur: dum et praesides eius, et Canonici, VIRI celebrantur, semper in Orthocdoxos <reg orig="retinendâ" TEIform="reg">retinenda</reg> <reg orig="defendendâque" TEIform="reg">defendendaque</reg>
<pb id="s429" n="427" TEIform="pb"/>
Religione, summae, tum integritatis, tum constantiae: dum item, per Illos, ait, stetisse, quod Catholica religio, quodque Romanae Sedis observantia, non fuerit elim inata <reg orig="Regnô" TEIform="reg">Regno</reg>, nec penitses exstincta. (360) Quae laus, inter cetera, patuit ex eo quoque; quod conatibus, ac suarummes etiam opum viribus <reg orig="supremîs" TEIform="reg">supremis</reg>, Societatis IESII stabilitatem-sedis <reg orig="promôrint" TEIform="reg">promorint</reg>, et perfecerint. (361) In summam! Sacerdotium istud Cathedrale, passim omnibus <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg>, ad illud <reg orig="missîs" TEIform="reg">missis</reg>, <reg orig="epistolîs" TEIform="reg">epistolis</reg>, idem Imperator a fronte statim affari solebat, ut DEO, Religioni Catholicae, Sibique, Regi suo, semper fideles, devotos, dilectos. Quod si vero, <reg orig="praeteritîs" TEIform="reg">praeteritis</reg> <reg orig="iîs" TEIform="reg">iis</reg>, qui transcursu duntaxat, et universim, praedicantur e Canonico collegio, transire quis gaudeat ad particularia quorundam, caque magis <reg orig="aliquantô" TEIform="reg">aliquanto</reg> conspicuorum, nomina; quot, rogo, vel <reg orig="hôc" TEIform="reg">hoc</reg> uno Ioannis <reg orig="vocabulô" TEIform="reg">vocabulo</reg> decoros, tenebrionibus Wicleffo, vel Husso, vel Calvino, per cumulum opponet? In charta, (fateor,) ac sinu, descriptos reverentiae <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, Petrus ego, circumfero; quos, sinu nunc depromptos, e charta recito: qui sub Ioanne primo, sub Ioanne secundo, Pragensibus <reg orig="Archiepiscopîs" TEIform="reg">Archiepiscopis</reg>, ad
<pb id="s430" n="428" TEIform="pb"/>
Sbinkonem usque, <reg orig="ceterîs" TEIform="reg">ceteris</reg> nominatiores, in Albo nostro Canonici supersunt. In iis sunt, Ioannes Litomisslensis, Ioannes Krabiczaeus, Ioannes Landstenius; Ianouwiczius Kolowrataeus, Ioannes et ipse, sicut et, De-Praga dictus, et Misaeus, et Malessiczius, et Niemczizius: Ioannes omnes: iique viri, pars ortu generis, pars eruditione praesignes, et usu rerum. Sed prae reliquis omnibus incliti duo: nec adhuc tamen nominati. quorum alter, Ioannes fuit Eccius, seu, contractione nominis, Ioann-eccius vulgo dictus; (362) alter autem, Ioannes Nepomucenus. Horum ambo, vixerunt, et vivere desierunt, sub furioso pariter, et <reg orig="ingloriô" TEIform="reg">inglorio</reg>, Bohemorum rege. Wenceslaus is erat, ordine nominis istius, Quartus.</p>
<p TEIform="p">Hic, patrem habens Carolum Quartum, Caesarem iuxta, Bohemiaeque regem inclitum, Aureae (quam vocant) bullae conditorem; et sacrarum reliquiarum religiosissimum orbe toto collectorem: fratrem autem germanum, Sigismundum; eum, qui postmodum imperavit. Editus in lucem est, non Pragae, sed Norimbergae sicut auctor est Volckmannus, Elogio <reg orig="quintô" TEIform="reg">quinto</reg>, Carolo-Ferdinandaeae Pragensium Universitatis. Quod
<pb id="s431" n="429" TEIform="pb"/>
equidem accidisse rear: parentibus illic, Comitiorum-Imperii <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, tunc agentibus.</p>
<p TEIform="p">Ac Wenceslaus quidem, natu multo maior fratre, morum autem dispar, ac variabilior; patri, sub annum Salutis humanae millesimum tercentesimum septuagesimum octavum, <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> functo, proxime successit: maturitate vero morum, longissime cessit. <reg orig="Primîs" TEIform="reg">Primis</reg> enim susceptae dominationis annis, paternis (veluti tradit, ac loquitur, illustris aevi nostri scriptor,) utcumque vestigiis insistens; procedentibus dein temporibus, ab aequo <reg orig="bonôque" TEIform="reg">bonoque</reg> varie deflexit. Inter quae prave gesta, non postremum fuit: quod <reg orig="annô" TEIform="reg">anno</reg> Christi <reg orig="millesimô" TEIform="reg">millesimo</reg>, <reg orig="trecentesimô" TEIform="reg">trecentesimo</reg>, <reg orig="nonagesimô" TEIform="reg">nonagesimo</reg> <reg orig="tertiô" TEIform="reg">tertio</reg>, circa decimum nonum Aprilis diem, facinus ausus est; adversus illum, quem superius nominavi, Ioanneccium. Hic, Universitatis Pragensis Doctor-Canonum, metropolitanae basilicae membrum Canonicum, et Archiepiscopi Ioannis II. proepiscopus, nec non Offieii pastorialis eius partes obiens: Albertum quendam, (quem sibi religiosi Cladrubienses <reg orig="suffragiîs" TEIform="reg">suffragiis</reg> <reg orig="legitimîs" TEIform="reg">legitimis</reg> caput legerant,) <reg orig="viâ" TEIform="reg">via</reg> iuris <reg orig="ordinariâ" TEIform="reg">ordinaria</reg> rite lectum <reg orig="declarârat" TEIform="reg">declararat</reg> Abbatem; et, ut talem, ab omnibus suis
<pb id="s432" n="430" TEIform="pb"/>
recipiendum, <reg orig="confirmârat" TEIform="reg">confirmarat</reg>. Id autem, <reg orig="studiô" TEIform="reg">studio</reg> defendendorum Ecclesiae iurium, (quibus profani, vulgo, manus miscere non debent,) egerat Ioanneccius; consensu Regis vel non <reg orig="praetentatô" TEIform="reg">praetentato</reg>, vel non <reg orig="impetratô" TEIform="reg">impetrato</reg>. Quam ob causam, <reg orig="mandatô" TEIform="reg">mandato</reg> regis <reg orig="tyrannicô" TEIform="reg">tyrannico</reg>, vir egregius, et secundarius pontifex, abripitur aedibus <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg>; et, e Ratschino tractus ad Moldavam, <reg orig="illô" TEIform="reg">illo</reg>, quem hinc cernitis, <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>, (digito vero monstrabat locum Petrus,) manibus <reg orig="colligatîs" TEIform="reg">colligatis</reg> ac pedibus, de pontis crepidine praeceps agitur in amnem: et perit. Nec contentus <reg orig="istâ" TEIform="reg">ista</reg> rex immanitate; missos, sub haec, ab Archiepiscopo Canonicos duos, nobilissimos, interrogatum, Quonam iure, DEI sacerdotem, et aeque, quam se, Pontificem; <reg orig="quônam" TEIform="reg">quonam</reg> crimine <reg orig="tantô" TEIform="reg">tanto</reg> convictum, <reg orig="letô" TEIform="reg">leto</reg> tam <reg orig="indignô" TEIform="reg">indigno</reg> tollendum <reg orig="curâsset" TEIform="reg">curasset</reg>? abripi continuo, tametsi fori non sui, tunc autem et legatos, iussit; perindeque, ceu reos, ac paris supplicii dedecore puniendos, in carcerem teterrimum retrudi. Sed non impune fuit; haec scelera talia, vel <reg orig="mandâsse" TEIform="reg">mandasse</reg>, vel mandanti non <reg orig="reclamâsse" TEIform="reg">reclamasse</reg>. Statim in foribus peccatum aderat, insontem Abelem necanti, Caino. (363) nec ultio praeteriit, irruentem in Sacerdotes
<pb id="s433" n="431" TEIform="pb"/>
dominicos, Doegum, vel irrui praecipientem Saulem. (364) Incubuerunt in suum Uterque ferrum et ipsi; siqua Rabbinis fides. (365) Ne montana quidem Gelboae loca maledictum <reg orig="effugêre" TEIform="reg">effugere</reg> Davidicum, quantumvis surda, vel inanima (366): nec undae Nili, cruentam <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> putrefactionem; parvulos Hebraeos, in iis demersos, ulciscentem. (367) Iniquitatem igitur et Moldavae fluminis, Innocentem suffocantis, ulta paullo post et bohemiae totius aquarum pernioiabilis eluvio; confessionem expressit Procopio quoque Lupacio, scriptori Sectario; Ioanneccii necis-immeritae restagnationem eam fuisse vindicem: (368) et Aquam <reg orig="aquîs" TEIform="reg">aquis</reg> castigatam.</p>
<p TEIform="p">Verum enimvero, si delictum hoc undae quoque, quomodolibet, fuit, et non potius Regis, totum quantum: meruerat Molda, vel hanc, vel aliam; quadam parte graviorem, mulctam, iam tum ante decennium: ex quo Ioannem quendam alium, dignitate quidem Sacrati verticis Ioanneccio cedentem; <reg orig="famâ" TEIform="reg">fama</reg> vero virtutum, et prodigiorum, longe gentium excelsiorem, hausit. Iuvat, hunc ex altiore <reg orig="nonnihilô" TEIform="reg">nonnihilo</reg> repetere.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.05.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CIV.</head>
<p TEIform="p">Quo tempore, Neronis, adhuc
<pb id="s434" n="432" TEIform="pb"/>
inculpatioris, primum illud decantatiffimum Quinquennium <reg orig="explevîsse" TEIform="reg">explevisse</reg> sibi visus est, a morte patris <reg orig="aditâ" TEIform="reg">adita</reg> gubernatione rerum, Wenceslaus hic, de quo iam olim loquor, Quartus, <reg orig="Carolô" TEIform="reg">Carolo</reg> <reg orig="Quartô" TEIform="reg">Quarto</reg> natus: circa Christi tandem annum millesimum, trecentesimum, octogesimum tertium, dissimillimus sensum antecedenti se, coepit in varia sensuum oblectamenta diffundi; ludendo prodige, faltando iuveniliter, vivendo genialiter. Cum eo degebat, in dissimillimo moribus <reg orig="matrimoniô" TEIform="reg">matrimonio</reg>, Ioanna regina; pia, proba, dotibus animi, sexum decentibus, excultissima. cui proinde viri dedecora, de loco tam conspicuo tanto probrosiora, non poterant non displicere: sed amoris maritalis (ut opus erat) <reg orig="salvîs" TEIform="reg">salvis</reg> interea per omnia foederibus, et integritate. Monitricis tamen, in arcano, <reg orig="semotîsque" TEIform="reg">semotisque</reg> sermonum <reg orig="arbitrîs" TEIform="reg">arbitris</reg>, non omittens partes; frequenter Regi <reg orig="placidîs" TEIform="reg">placidis</reg> Regina <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg> ingerebat: Respiceret se, suique culminis auctoritaetem, quae, delicta quoque tenuia, popularibus oculis amplificaret: quanto magis, grandia dilataret in immensum? Regum et reginarum esse; primum, imperare sibimetipsis: deinde, sibi-commissis. Ita vixisse patrem
<pb id="s435" n="433" TEIform="pb"/>
eius, socerum suum: Ita, maiorum eius complures, et Boleslaum Pium, et cognominem marito, (Bohemiae sidus,) divum Wenceslaum DUCEM. sequeretur, si <reg orig="Boleslaô" TEIform="reg">Boleslao</reg> moveretur, Pium: si <reg orig="Wencelaô" TEIform="reg">Wencelao</reg>, Ducem ad recta. Wenceslaum veterem exueret; novum totum, emendatus, indueret. E deside, (qualem malevoli criminarentur,) impigrum se regni curarum ostenderet.</p>
<p TEIform="p">Moverant haec, aliaque talia Salutis-monita, praesertim audita saepius, et quanto veraciora, tanto mordaciora, Wwenceslai stomachum. Fremens intra se, frendensque cum spumis, interrogabat crebro serpsum, mutiens; Ecquid solus, inter Reges ac Duces Bohemos, et inter Imperatore, Romanos, (nam utrumque decus hoc capitis <reg orig="gestârat" TEIform="reg">gestarat</reg>,) probrosus Wenceslaus Quartus esset? An non, in ordine, Bohemis praesidentium, et Boleslaum traeduci Saevum? et Spitihnevum, et Primyslaum Ottacarum I. Ioannem Lucenburgensem, aliquosque morum varios, ac minus tunc probatos? An non, inter Imperantes, nec Arnulphum, nec Othonem III. nec Barbarossam, nec Henricum V. aut Fridericum II. <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> plane caruisse <reg orig="naevîs" TEIform="reg">naevis</reg>? Et horum tamen
<pb id="s436" n="434" TEIform="pb"/>
ducum, regum, Caesarum, nemini suam uxorem quottidianam <reg orig="recitâsse" TEIform="reg">recitasse</reg> Satyram. Quid, quod nec uxores omnes esse necesse sit Elisabetas, uti Zachariae coniugem; Iustas, sine querelae <reg orig="caussîs" TEIform="reg">caussis</reg>, et ineulpatas? nec omnes reginas, credibile fiat, Adelheydas, Machtildas, Chunigundas, inveniri? nec omnes Ioannas, verisimile sit, Christi fuisse discipnlas, ut Chusae coniugem: aut, ut Susannas duas, aut Abigailem, et Iuditham, incontaminatas? MULIEREM, sine fuco; mercem esse, sine fide.</p>
<p TEIform="p">Quid multa? Saepius haec, et similia, sibi dicendo, nec se Wenceslaus exuit <reg orig="vitiîs" TEIform="reg">vitiis</reg>: nec uxorem credidit, esse posse non aliqua tenus vitiatam. quod in ea <reg orig="siquâ" TEIform="reg">siqua</reg> via, vel <reg orig="indiciô" TEIform="reg">indicio</reg>, reperturus esset ipse: tum enimvero tempus et causam fore, molestae sibi monitricis, seu <reg orig="ferrô" TEIform="reg">ferro</reg>, seu <reg orig="veneô" TEIform="reg">veneo</reg>, <reg orig="vivîs" TEIform="reg">vivis</reg> expellendae. Nam eo iam usque suspiciones iniustissimae processerant; ut in occidendi voluntatem evaderent iniustiorem. <reg orig="Nôrat" TEIform="reg">Norat</reg> porro, Ioannam, (uti matronam, conscientiae nitidae studiosissimam, decebat) ad sacrum Paenitentiae tribunal, certumque, sibi delectum, animae Iudicem, diebus <reg orig="statîs" TEIform="reg">statis</reg>, accedere. nec dubitabat, quin, haud ante multo
<pb id="s437" n="435" TEIform="pb"/>
<reg orig="praeterlapsîs" TEIform="reg">praeterlapsis</reg> Paschae sollemnibus, idem ipsum exactius <reg orig="solitô" TEIform="reg">solito</reg> praestitisset.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Hîs" TEIform="reg">His</reg> Wenceslaus occasionum invitatus <reg orig="illecebrîs" TEIform="reg">illecebris</reg>, consilium arripit (ut quam parcissime reprehendam) stolidum: quodque Regum, ne barbaricorum quidem ulli, rear, unquam in mentem venisse: discendi, penetrandique Conscientiam uxoris-Imperatricis e Sacerdote, delictorum eius Iudice. IOANNES is erat: Ordinum gradu, presbyter: dignitate, Canonicus templi regii, quod in arce Ratschini videmus: <reg orig="patriâ" TEIform="reg">patria</reg>, <reg orig="cognomentôque" TEIform="reg">cognomentoque</reg>, Nepomucenus; illo nimirum <reg orig="oppidô" TEIform="reg">oppido</reg> Bohemorum ortus: scientiarum profectu, Pragensis Universitatis Magister: reginae praeterea Ioannae sumptuum, in egentes, quaestor, et dispensator: eius animi demum arcanorum cognitor; et, in dicasterio Sacrae Confessionis, arbiter. Vir, etiam extra titulos hos omnes, ornatissimus <reg orig="Seipsô" TEIform="reg">Seipso</reg>; virtutibusque conspicuus: et, a DEI nominatim TIMORE, scriptoribus commendatus. Timor autem DEI perfectus, cuius unquam hominis irae favorive, nefas gratificaretur ullum?</p>
<p TEIform="p">Dies erat Maii mensis secundus; post Caroli IV. tempora Pragensibus coeptus esse
<pb id="s438" n="436" TEIform="pb"/>
venerabilis, et <reg orig="anniversariâ" TEIform="reg">anniversaria</reg> <reg orig="memoriâ" TEIform="reg">memoria</reg> notabilis, DIVO quoque Sigismundo, regi Burgundivonum, ac Martyri: cuius natalem alioqui <reg orig="Calendîs" TEIform="reg">Calendis</reg> <reg orig="ipsîs" TEIform="reg">ipsis</reg>, cetera veneratur Ecolesia. (369) Vocat ad se Rex Ioannem Nepomucenum, Canonicum, clanculum: et cum eo, procul <reg orig="arbitrîs" TEIform="reg">arbitris</reg> primum, agit, ac colloquitur. Quae verba fuerint Nepomuceni; missum in annales est, ac diaria. Referemus ea, qualia tradita <reg orig="reperîmus" TEIform="reg">reperimus</reg> a prioribus. Regis autem sermonem, e verisimilitudine petemus. Habebat hic, <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> in moribus, aut habere videbatur, multis malis mixta nonnulla quoque bona; praesertim, factu facilia, simulatu vero faciliora: qualia multi saepe vanitatis-amatores, et dealbati foricarum parietes, prae se tulerunt. In his, bonorum simulacris, erat: aliquod, ornandi metropolitani templi, studium: donationum, templo factarum, approbationes; ac, per sigilla, robur adiectum. Aedificator quoque Sacrorum esse Wencelsaus affectabat; quorum interea, <reg orig="contrariîs" TEIform="reg">contrariis</reg> actibus, destructor erat. Neque nihil loqui, proferreque, <reg orig="divinîs" TEIform="reg">divinis</reg> e paginis, aut contionibus. <reg orig="nôrat" TEIform="reg">norat</reg>. Videtur igitur, Iudaeos (quorum in urbe
<pb id="s439" n="437" TEIform="pb"/>
nostra separatim multa milia semper fere sunt) imitatus, qui Caeco, lumini restituto, per vim extorquere reprehensionem Servatoris nostri conabantur, hisce, vel horum affinibus <reg orig="sententiîs" TEIform="reg">sententiis</reg>, Ioannem hunc invasisse; DEI magni specabilis Sacerdos! edissere mihi, quae sciscitor; ut Regi tuo, cliens; ut Caesari, (qui Lex est in terris animata,) (370) fidus administer. Da gloriam DEO! nos scimus, quod loquimur. Mulier ista, coniux nostra; propalam, integra morum; in abdito, contaminata <reg orig="peccatîs" TEIform="reg">peccatis</reg> est. Sed convinci, redargui, corrigique, (nisi <reg orig="tê" TEIform="reg">te</reg>, scelerum eius <reg orig="consciô" TEIform="reg">conscio</reg>, scelera retegente,) non potest. Servabis animam illius; si sordes cius animae nobis aperies. Id igitur, uti nunc extemplo facias, ut Rex, iubemus; ut Caesar, imperamus.</p>
<p TEIform="p">Cohorruit in haec mandata, tam impia, Sacerdos sanctissimus: et, coactus e vestigio respondere, non distulit, quod aequum erat, reponere, <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg>, quae religiose conditor Actorum, Hageccius, ad annum millesimum, trecentesimum, octogesimum tertium, <reg orig="quô" TEIform="reg">quo</reg> gesta sunt haec, adnumeravit. Serenissime rex, inquit, ac Domine! (Caesaris vocabulum
<pb id="s440" n="438" TEIform="pb"/>
praetermisit: Quia nihil minus, quam Imperabat, in ordinem postea redactus;) Scelera primum, ac Sordes-animae Reginae Ioannae, quarum est iniecta mentio, nullas ego novi. Quae vero ceterorum, pro Sacra Confessione deposita sunt in aures meas; in cranium ego cerebrumque tam alte demisi numquam: ut eorum ullam retineam memoriam. Deinde, si vel maxime recordarer eorum; obliviscerer <reg orig="omnî" TEIform="reg">omni</reg> <reg orig="curâ" TEIform="reg">cura</reg>: quodque scirem, nescirem: <reg orig="aeternâ" TEIform="reg">aeterna</reg> firmus <reg orig="silentiô" TEIform="reg">silentio</reg>; nequo vel <reg orig="minimô" TEIform="reg">minimo</reg> nictis <reg orig="syllabâve" TEIform="reg">syllabave</reg>, resignarem, quae, Confessionis arcanae princeps institistor, DEUS-HOMO, maiestatis suae <reg orig="gemmâ" TEIform="reg">gemma</reg> signavit: clave <reg orig="Davidicâ" TEIform="reg">Davidica</reg> claudens, quod nemo foret aperturus. Quid volumus, rex? Sigilli-Confessionis prohibemur, ego quidem, obligatione <reg orig="capitalî" TEIform="reg">capitali</reg>; penesque DEUM, et Homines, <reg orig="inexcusabilî" TEIform="reg">inexcusabili</reg>: Maiestas autem Vestra, <reg orig="venerabundô" TEIform="reg">venerabundo</reg> metu; ne sciscitationibus <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> signaculum illud concutiat, et laxari cogat. Addo: Neminem magis dedecere conatum perrumpendi mentium, in foro DEI, scrinia; quam Reges: quorum abscondita sacramenta qui protrahit in apricum; an non, e mente Legum, <reg orig="apricô" TEIform="reg">aprico</reg> dignus est, ubi pendeat? Et arcana Conscientiae, Regis-Regum CHRISTI
<pb id="s441" n="439" TEIform="pb"/>
<reg orig="tablinîs" TEIform="reg">tablinis</reg> erepta, divulgare Sacerdos ausurus; quae spe, Tartari funes ac rudentes effugiet? (371)</p>
<p TEIform="p">Haec dicentem Virum sanctum, interfatus Wenceslaus, vocibus <reg orig="barbarîs" TEIform="reg">barbaris</reg> increpat: et, Non, ut tu vis, (inquit,) sed, uti nos, ita fiet; continoque, <reg orig="vocatîs" TEIform="reg">vocatis</reg> satellitibus, in foedissimam, ac subterraneam, detrudi custodiam, Nepomucenum iubet: horum omnium <reg orig="ignarâ" TEIform="reg">ignara</reg> <reg orig="Reginâ" TEIform="reg">Regina</reg>. Perstat tamen Ioannes, etiam illic, in sententia, <reg orig="propositôque" TEIform="reg">propositoque</reg> taciturnitatis; ut debebat: et, quantum rex facinus suum celabat reginam; tantum, et multo pressius, reginae conscientiam Sacerdos celat regem; ac tuetur Innocentiae famam. Ubi, nihil exprimi loci squalore, <reg orig="vinculîsque" TEIform="reg">vinculisque</reg>, Sacrilegus exactor videt: carnificem Wenceslaus accersiri iubet, quem, pro sua levitate scurrili, Suum appellare Compatrem (372) solebat. Ei, negotium tyrannus dat, Ioannis, sicut Eleemosynarii sanctimoniae, sic et Silentiarii vestigiis insistentis, per tormenta, quaestionesque, discruciandi. Postquam autem nec membrorum laceratio rumpere generosi vocem herois potest: innocentissimum conscientiae regiae tutorem, rex parricida, <reg orig="colligatîs" TEIform="reg">colligatis</reg> constrictum manibus, e Ratschino,
<pb id="s442" n="440" TEIform="pb"/>
noctis intempestae <reg orig="tenebrîs" TEIform="reg">tenebris</reg>, rapiendum dat ad Moldavae profluentem: ac, de ponte praecipitatum, aquis praefocandum; <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg>, quem hinc aspicitis eminus, (ac demonstrabat simul hunc quoque manu Clericus,) amnis tractu.</p>
<p TEIform="p">Ne tum quidem adhuc istorum quidquam guarum erat reginae Ioannae, de venerandi sibi Ioannis interitu, tam <reg orig="indignô" TEIform="reg">indigno</reg>: quem, quam <reg orig="profundô" TEIform="reg">profundo</reg> flumine, tam <reg orig="altô" TEIform="reg">alto</reg> <reg orig="silentiô" TEIform="reg">silentio</reg> rex, et conscii necis satellites, <reg orig="sepelîsse" TEIform="reg">sepelisse</reg> sibi videbantur: idque maxime, olam <reg orig="Reginâ" TEIform="reg">Regina</reg>. Sed haec virago, sicut alias quoque multam in noctem, sic et tunc per omnes dies illos, vacare precibus in illo conclavi solita, quod ex arcis parte, nobis <reg orig="vicinâ" TEIform="reg">vicina</reg>, pontis fluminisque conspectum exhibet; sensim, ac per gradus temporis, in notitiam gestae rei pervenit. Etenim, tum <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> confestim, qua demersus Nepomucenus erat, tum duabus, proxime <reg orig="subsecutîs" TEIform="reg">subsecutis</reg>, noctibus <reg orig="continuîs" TEIform="reg">continuis</reg>, multa claraque, super demersionis locum, in amne lumina conspexit; veluti supernatantia quaedam, et propitia tempestatibus, Sidera. Viderunt eadem, ex aedibus urbicis, orae fluminis imminentibus, alii quoque
<pb id="s443" n="441" TEIform="pb"/>
Pragensium: nec sciebant, quid id esset spectaculi; quidve portenderet? Verum, qui Divi Clementis tumulum olim, in Pontico situm <reg orig="marî" TEIform="reg">mari</reg>, recedentibus introrsum fluctibus, ac <reg orig="nudatô" TEIform="reg">nudato</reg> <reg orig="fundô" TEIform="reg">fundo</reg>, populo Chersonnesi retexit: idem ipse DEUS, post haec, Moldavae dispescens et extenuans undas, arefecit eousquo fluminis alveum; ut, ubi sepultum a submergentibus sacratum Ioannis Corpus esset, palam ab accurrentibus, et formam oris recognoscentibus, e ponte lapideo deprehenderetur. Ibi tum demum, emanantibus necis <reg orig="indiciîs" TEIform="reg">indiciis</reg>, nec a satellitibus satis clam <reg orig="habitâ" TEIform="reg">habita</reg> <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, commoveri super indignitate rei, tota Praga coepit; et arx, quanta Reginae-partium erat. Iamque res exitum spectare videbatur, <reg orig="turbîs" TEIform="reg">turbis</reg> haud quaquam cariturum. Sed rax impius, secundae statim noctis <reg orig="prodigiosîs" TEIform="reg">prodigiosis</reg>, sibi <reg orig="narratîs" TEIform="reg">narratis</reg>, luminibus <reg orig="illîs" TEIform="reg">illis</reg> exsternatus, sibique digna <reg orig="factîs" TEIform="reg">factis</reg> permetuens; castra moverat: et, <reg orig="relictâ" TEIform="reg">relicta</reg> domi <reg orig="reginâ" TEIform="reg">regina</reg>, Zebracum (373) se subduxerat. At, <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg> <reg orig="compertô" TEIform="reg">comperto</reg>, regeque per absentiam nihil iam <reg orig="remoraturô" TEIform="reg">remoraturo</reg>, Reginae primum <reg orig="piâ" TEIform="reg">pia</reg> <reg orig="curâ" TEIform="reg">cura</reg>, dein autem, et suopte mentium instinctu, templi metropolitani Praesides, atque Canonicum omne
<pb id="s444" n="442" TEIform="pb"/>
Collegium, et quod in arce, Pragaeque triurbio, Cleri fuit; una cum urbium populis, extractum amne venerandum Ioannis corpus, impositumque conspicuo feretro, funere <reg orig="manificô" TEIform="reg">manifico</reg>, per sinuosum Urbis-Minoris spatium, et Ratschini clivum, <reg orig="deduxêre" TEIform="reg">deduxere</reg>; non iam, ut Cadaver promiscuae mortalitatis, sed, ut plane Martyris indubitabilis: ut, qui pro <reg orig="Iustitiâ" TEIform="reg">Iustitia</reg> carcerem, tormenta, mortem, expertus, Regni caelestis, ipso sponsore CHRISTO, iam utique possessionem <reg orig="adîsset" TEIform="reg">adisset</reg>. (374) Vox haec muliitudinum erat, hodieque non cessat esse; Beatum, et Sanctum, vociferantium, DEI, veritatisque testem, ac Martyrem, Ioannem Nepomucenum: clamante (quis ambigat?) teneras inter lacrimas, <reg orig="Ioannâ" TEIform="reg">Ioanna</reg> quoque <reg orig="Reginâ" TEIform="reg">Regina</reg>, SE, licet insciam, corporeae Mortis fuisse causam illi, qui sibi Vitae Spiritalis omnis praesidium fuisset. Hunc, Sigilli-Sacrosancti victimam occubuisse. Summatim! In hoc demum Christi milite, DEI proximique <reg orig="flagrâsse" TEIform="reg">flagrasse</reg>, tantam, quantam aquae multae non potuissent exstinguere, Charitatem: nec obrutam flumina relinquere. (375)</p>
<p TEIform="p">Humatus est autem, in eodem ipso, cuius fuerat mysta-Canonicus, Divorum
<pb id="s445" n="443" TEIform="pb"/>
Viti Wenceslaique Martyrum <reg orig="regiô" TEIform="reg">regio</reg> <reg orig="templô" TEIform="reg">templo</reg>; non sine magno multorum, praesertimque pauperum, sensu pietatis: ante virginis, DEI-Matris, aram. Ioannes, inquam, (ut saepe repetam eum) Nepomucenus: inter eminentes aedis illius Primates, haud ille quidem Antistes primus; nec Metropolitanae Praepositus; neque Decanus, aut Archidiaconus, aut Scholasticus (quos Praelatos vulgo solos, et omnes, nominant) sed <reg orig="officiô" TEIform="reg">officio</reg> spectabilis, dum viveret, omnium ipsi prae ceteris, sicut <reg orig="arduô" TEIform="reg">arduo</reg>, sic honorificentissimo: quippe, Secretorum alienae conscientiae Custos invictus, et Incomparabilis. Beatum, ut dixi, Praga Bohemiaque praedicat universa, quanta cum Catholicis sentit: et voces populi, vox videtur approbare DEI; subscribens ei, iam tum a recenti morte, nec in diem hodiernum usque subscribere desinens, <reg orig="inusitatîs" TEIform="reg">inusitatis</reg> alioqui, <reg orig="multîsque" TEIform="reg">multisque</reg>, <reg orig="prodigiîs" TEIform="reg">prodigiis</reg>. Et ad tumulum accurrunt vulgo, mortales etiam ii; qui publicam pro gestis, aut <reg orig="gerendîs" TEIform="reg">gerendis</reg>, infamiam formidant. Veniant, utinam! veniant huc eodem, et Sacerdotes omnes, et Confessionum arbitri; qui metuunt in seipsis Os lubricum! (<foreign lang="GR" TEIform="foreign">k</foreign>) <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> Sigillum discant Arcanorum
<pb id="s446" n="444" TEIform="pb"/>
omnium Arcani: <reg orig="clavô" TEIform="reg">clavo</reg> <reg orig="trabalî" TEIform="reg">trabali</reg> fixum incorruptorum Sigalionum. (376)</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.05.06" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CV.</head>
<p TEIform="p">Ex his, quae narrata sunt (adiungit petrus, assentiente Clerico quoque, Petri comite, cui nomen Hermolao,) manifestum satis est; Antiquitus iam, Bohemiae decus, et lumen, habitam fuisse Pragam: ornamentum Pragae, Divi Viti regiam Aedem: aedis, et arcis, lucentia Candelabra, Canonicos: Canonicorum stellam coruscam, Ioannem hunc Nepomucenum; et Ioannis splendorem, eiusdem ad tumulum crebra prodigiorum phaenomena. Quod eximium Sacerdotit Praegaei iubar, cum exstinguere Wenceslaus sacrilegus conatus esset <reg orig="Aquîs" TEIform="reg">Aquis</reg>; auxit, et illustravit invitus, <reg orig="insolitîs" TEIform="reg">insolitis</reg> super amnem <reg orig="lucernîs" TEIform="reg">lucernis</reg>, et ad sepulchrum <reg orig="aliîs" TEIform="reg">aliis</reg> super alia miraculorum <reg orig="astrîs" TEIform="reg">astris</reg>. Ipse, rex posthaec inglorius; Imperator, exauctoratus; vitae <reg orig="residuô" TEIform="reg">residuo</reg> <reg orig="curriculô" TEIform="reg">curriculo</reg>, saepe, (si non et assidue,) miser; paucis miserabilis: bis ab adversariis captus: in carcere <reg orig="septimanîs" TEIform="reg">septimanis</reg> quadraginta maceratus (377): <reg orig="annôque" TEIform="reg">annoque</reg> demum <reg orig="millesimô" TEIform="reg">millesimo</reg> <reg orig="quadringentesimô" TEIform="reg">quadringentesimo</reg> <reg orig="decimô" TEIform="reg">decimo</reg> <reg orig="nonô" TEIform="reg">nono</reg> sideratione sublatus <reg orig="apoplecticâ" TEIform="reg">apoplectica</reg>, postridie diei, quo Virginis DEI-parentis in caelum Assumptio
<pb id="s447" n="445" TEIform="pb"/>
recolebatur. (378) Vir, inconstans quidem animi; sicutique vidimus, piorum subinde carnifex, et homicida: sed ad extremum, ne per nefas et halitum finiret, finem malefactis, (utique per paenitudinem, <reg orig="imitamentô" TEIform="reg">imitamento</reg> Manassis, Iudaeae regis, et Boleslai Saevi, Bohemiae Ducis,) imponens. Certo namque cadaver eius, non, ut a DEO percussi proiectique, sed, ut in gratiam recepti, tractatum; <reg orig="mausoleô" TEIform="reg">mausoleo</reg> Regum, in basilio regalis arcis sitorum, exclusum non est. Funerati sunt, in una pariter, eademque, Sacrorum sede, Nepomucenus interfectus, et Wenceslaus interfector: nec istum, uti Drahomiram, (Bohemorum et ipsam rectricem, nec minus piorum insectatricem,) terra dehiscens hausit. In quae Petri verba, miles Boicus, e moenibus castellanis, ad Ratschini clivum, ac descensum, comite milite quodam <reg orig="aliô" TEIform="reg">alio</reg>, se sensim comparans, ut ad vigiliarum praefectum reverteretur: De Drahomirae, quam nominatis (inquit) exitu <reg orig="eragoediâque" TEIform="reg">eragoediaque</reg>, per castra nuper saepe <reg orig="ventilatâ" TEIform="reg">ventilata</reg>, quid sentiatis breviter, FABULA sit, an HISTORIA? cupio discere; dum in descensu, quantumque, vacat.</p>
<pb id="s448" n="446" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">FABULAM aliquis (inquit Hermolaus,) suspicari potest: rem, tot mortalium, ac saeculorum, ore famosam, et contestatam? Apage! Sed, sunt utique, mortalium quidam, in quibus, hac aetate mundi <reg orig="novissimâ" TEIform="reg">novissima</reg>, ne Filius quidem Hominis, et DEI, reperturus sit Fidem: eamque saepe nec Humanam, nedum Divinam, ac theologicam. quibus, sicuti Servator hominum exprobravit illi quondam Galilaeo dynastae, (Nisi signa viderent, ac prodigia, non credituros,) (379) ita nunc, incredulitate deterioribus, haec insuper ingeri verba queant: Ne Signis quidem, et prodigiis, fidem habituros; nisi prius, demonstratione locorum, expressione nominum, <reg orig="vestigiîsque" TEIform="reg">vestigiisque</reg> rerum gestarum superstitibus, in rem praesentem, pedibus indagantibus, <reg orig="oculîs" TEIform="reg">oculis</reg> inspectantibus, manibusque contrectantibus, fuisset ventum. Plus dicam. Quidam (et e Calvinianis maxime Puris-<reg orig="putîs" TEIform="reg">putis</reg>) ne Sensuum quidem organis, et vigori, veritatis auctoritatem tribuunt: nisi diffidentiae credendi suae prius poenas, (quod stultissimum Fidei genus est,) capiant: nisi suppliciorum in seipsis experimenta deplorent. Cuiusmodi classis Incredulorum
<pb id="s449" n="447" TEIform="pb"/>
hominum, fuerunt, sub anni, proxime superioris, exitum, Aulae Fridericianae quidam, utriusque <reg orig="sexûs" TEIform="reg">sexus</reg>, asseclae: quibus persuaderi nequitum erat, Beatae memoriae, Ioannis Nepomuceni, tumulo contemptum illatum, aut insultationem, irreverentiamque, praestitam, nemini sic inpune cedere; quin confestim eam, et adhuc ante lucis illius plenum occubitum, luere se deprehendat: aut lnisse, lamentetur. Id quod, inter ceteros, expertus Anglus est, nobili pueritiae Friderici Palatini moderandae praefectus: quem <reg orig="tertiô" TEIform="reg">tertio</reg> circiter, ante Natalitium-CHRISTI-cultum, die, sepulchro Ioannis comremptim insilientem, vis altior, et <reg orig="momentô" TEIform="reg">momento</reg>, prostravit. cuius primo pedes, post paullum autem, corpus universum ardor invasit intolerabilis: per diei reliquum, depastus est; et sub vesperam demum, blasphemas inter voces, et assiduos ob cruciatum eiulatus, extinxit. Sensit vindictae partem, et is; qui facinoris partem, Angli suasu iussuque, sibi <reg orig="vendicârat" TEIform="reg">vendicarat</reg>, Saxo faber: ausus <reg orig="ferramentîs" TEIform="reg">ferramentis</reg> <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> initium facere demoliendorum eiusdem tumuli clathrorum, quibus locum illum antiquitas incluserat, et circumsepserat; nequis vel
<pb id="s450" n="448" TEIform="pb"/>
ignarus, et imprudens, calcatione <reg orig="fortuitâ" TEIform="reg">fortuita</reg>, sepulchrum id, religione sacrum, irreverentius haberet. Specimen item ultionis, sed longe probrosissimum, <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> Nati Servatoris nostri sollemnitate, de se, deque tergo suo, pelleque, praebuit, aulae Palatinianae, quam vocabant, Magistra; Calvini discipula dicacissima. quae, cum ore <reg orig="maledicentissimô" TEIform="reg">maledicentissimo</reg>, cadaver Ioannis, ceu MAGI, refodiendum <reg orig="pronuntiâsset" TEIform="reg">pronuntiasset</reg>, ac <reg orig="flammîs" TEIform="reg">flammis</reg> absumendum; in ipso mox egressu de templo, sub portae limine, <reg orig="potentissimô" TEIform="reg">potentissimo</reg> correpta procellae turbine, penitusque supra caput <reg orig="levatîs" TEIform="reg">levatis</reg> a dorso, <reg orig="convolutîsque" TEIform="reg">convolutisque</reg>, vestibus, monstrum furiarum Tartari <reg orig="postîcum" TEIform="reg">posticum</reg> exhibuit: donec, oppositu suorummet corporum velatam, in Arcem pedisequae pertraxerunt; <reg orig="omnî" TEIform="reg">omni</reg> confusione prius, postea vero vix denuo tandem <reg orig="camisiâ" TEIform="reg">camisia</reg>, coopertam. (380) Hi deinceps, horumque similes, <reg orig="contaminatîs" TEIform="reg">contaminatis</reg> pedibus, ac <reg orig="linguîs" TEIform="reg">linguis</reg>, domi secum una <reg orig="relictîs" TEIform="reg">relictis</reg>; prodigiosum Nepomucem tumulum Intactum, et veneratione fideque dignum esse, passi sunt. Veniamus vatem nunc, et ad Drahomiram.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.05.07" n="7" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CVI.</head>
<p TEIform="p">Haec (pergit inter lentum descensum Hermolaus) <reg orig="Bohemâ" TEIform="reg">Bohema</reg> sata gente,
<pb id="s451" n="449" TEIform="pb"/>
talem, qualem percurro, <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg>, Bohemicum ad culmen, ingressum habuit. Borzivogius, qui Primus et nominis, et gentis - Bohemiae - Ducum, Christiana sacra suscepit, subiectisque sibi populis suscipienda tradidit, <reg orig="octingentesimô" TEIform="reg">octingentesimo</reg> <reg orig="sexagesimô" TEIform="reg">sexagesimo</reg>, circiter, <reg orig="annô" TEIform="reg">anno</reg>: Ludmillam sub haec duxerat; lectissimam, et Christo deditissimam, viraginem, Slaviboris, Comitis Melniczensis, ac Lidoslavae, filiam: Hausseckei dynastae soroem. quae familia paulaatim universa, Borzivogii DUCIS, ac Ludmilla, tracta <reg orig="religiosissimîs" TEIform="reg">religiosissimis</reg> <reg orig="exemplîs" TEIform="reg">exemplis</reg>, e Catochumenis transierat ad neophyterum coetum; cum alia nobilium ac populi multitudine, non <reg orig="exiguâ" TEIform="reg">exigua</reg>. Post aliquanto, Borzivogio Duci nati sunt, e Ludmillae coniugio, silii, Spitihnevus, et Wratislaus: quibus is, <reg orig="studiô" TEIform="reg">studio</reg> sanctae solitudinis, cum uxore, sponte cedens, ac secedens; Principatum, assensu gentis, Spitihnevo priori, dein, <reg orig="hôc" TEIform="reg">hoc</reg> celeriter <reg orig="exstinctô" TEIform="reg">exstincto</reg>, minori natu Wratislao, tradidit: <reg orig="iîs" TEIform="reg">iis</reg> legibus, ut Christi quoque legem inter populos, sibi commissos, propagarent. Huic studio dum velificatur, optimus ceteroqui, Wratislaus; spe, quosvis Christo lucrifaciendi, tum et alienae virtutis <reg orig="fallacî" TEIform="reg">fallaci</reg> <reg orig="fiduciâ" TEIform="reg">fiducia</reg>,
<pb id="s452" n="450" TEIform="pb"/>
longius aliquanto provectus: animum adicere coepit ad nuptias virginis cuiusdam, quantum alioqui generis claritudine conspicuae, tantum, ex opposito, deorum fictilium cultu famosae, cum omni <reg orig="ceterâ" TEIform="reg">cetera</reg> propinquitate. DRAHOMIRAE nomen fuit, Brezoslavi, dynastae Luticensis, filiae; Drugoslavvi vero sorori.</p>
<p TEIform="p">Wratislai porro cognito consilio, reclamare primum Borzivogius, et Ludmilla, parentes: postea vero, promittente, se CHRISTO daturam nomend, <reg orig="astutâ" TEIform="reg">astuta</reg> <reg orig="sponsâ" TEIform="reg">sponsa</reg>, pariter annuere; bonamque mentem nurui, fausta vero cuncta filio, precari. Sub quae, nuptiae fiunt, ipso <reg orig="Principatûs" TEIform="reg">Principatus</reg> <reg orig="annô" TEIform="reg">anno</reg> <reg orig="primô" TEIform="reg">primo</reg>. Nascuntur ex his Borzivogianae <reg orig="domûs" TEIform="reg">domus</reg> heredes: <reg orig="annô" TEIform="reg">anno</reg> quidem Servatoris, post nongentesimum, <reg orig="octavô" TEIform="reg">octavo</reg>, Wenceslaus, a Divo Methudio, Graeci - <reg orig="ritûs" TEIform="reg">ritus</reg> <reg orig="Episcopô" TEIform="reg">Episcopo</reg> Catholico, <reg orig="sacrô" TEIform="reg">sacro</reg> lustratus <reg orig="baptismô" TEIform="reg">baptismo</reg>. Deinde, sub anni nongentesimi noni decursum, frater Wenceslai, Boleslaus: et soror utriusque, Prezibislava, quocumque demum, ante, vel post fratres, <reg orig="annô" TEIform="reg">anno</reg>. non enim id adeo signate missum in annalia monimenta, <reg orig="reperîmus" TEIform="reg">reperimus</reg>.</p>
<p TEIform="p">Ceterum Drahomira, seu numquam ex
<pb id="s453" n="451" TEIform="pb"/>
animo pollicita transitum ad sacra Christiana; seu <reg orig="muliebrî" TEIform="reg">muliebri</reg> postea levitate mentem priorem retractans, ac damnans: ubi se videt, non proli tantum, sed et successioni <reg orig="Principatûs" TEIform="reg">Principatus</reg>, conceptibus suis habilem, et adprobatam: instanti promissorum exactioni marito, Wratislao, tardas iam, et dissimulantes aures, dare. Methudii vero quottidianis exhortamentis aperte, perque contemptum, refragari. quin etiam demum, die quodam, cum intentius urgeretur, superbe palamque profiteri, Patriis, ac maternis a Dis, se nullis unquam rerum <reg orig="eventîs" TEIform="reg">eventis</reg>, recessuram: idque, <reg orig="conceptô" TEIform="reg">concepto</reg> <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg> disertis <reg orig="vatô" TEIform="reg">vato</reg>, confirmare.</p>
<p TEIform="p">Magnum ea res animo Wratislai, sed serum, dolorem inussit: acerbiorem vero, cultu DEI-veri flagrantioribus, soceris. (381) sed Borzivogius quidem, Wratislai pater, haud ita multo post, <reg orig="annô" TEIform="reg">anno</reg> <reg orig="nongentesimô" TEIform="reg">nongentesimo</reg> <reg orig="decimô" TEIform="reg">decimo</reg>, morte <reg orig="sanctâ" TEIform="reg">sancta</reg>, septuaginta quinque natus annos, decedit. <reg orig="Quô" TEIform="reg">Quo</reg> <reg orig="sepultô" TEIform="reg">sepulto</reg>, Ludmilla, solitudinis domesticae taedia sanctiore solatura convictu, Wenceslaum nepotem, bimulum, filii <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> posthac educandum, a parentibus petit: et, Drahomirae quoque <reg orig="nullîs" TEIform="reg">nullis</reg>
<pb id="s454" n="452" TEIform="pb"/>
(ut tum apparebat) <reg orig="ingratiîs" TEIform="reg">ingratiis</reg> impetratum, in arce Tetini primum, suscipit educandum; institutore pariter secum <reg orig="Paulô" TEIform="reg">Paulo</reg> quodam, moribus, et sacrorum <reg orig="scientiâ" TEIform="reg">scientia</reg>, <reg orig="probatissimô" TEIform="reg">probatissimo</reg> Sacerdote: qui simul et conscientiam Ludmillae regebat; uti Borzivogii quoque nuper regendam susceperat. His Wenceslaus pueritiae <reg orig="magistrîs" TEIform="reg">magistris</reg> usus, in disciplina morum adolevit, ad usque Sanctimonis tandem apicem: in litteris autem, donec in oppidum Budeccium (<reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> tempestate, doctore iuventutis <reg orig="Nicenô" TEIform="reg">Niceno</reg> <reg orig="presbyterô" TEIform="reg">presbytero</reg>, commune Bohemiae gymnasium,) ad altiores comprehendendas scientias, mitteretur ab avia. Wratislaus, inter haec, ut filii pii pius ipse pater, ac Ludmillae, matris religiosissimae religiosus filius, <reg orig="relictâ" TEIform="reg">relicta</reg> suis deliriis uxore Drahomira, (quam cernebat, ac gemebat, in interitum sempiternum, <reg orig="irrevocabilî" TEIform="reg">irrevocabili</reg> <reg orig="pertinaciâ" TEIform="reg">pertinacia</reg>, festinare) facris templorum - aliquot aedificationibus, parentum suorum, Borzivogii Ducis, ac Ludmilla, tractus <reg orig="exemplîs" TEIform="reg">exemplis</reg>, operam dare: perque Pragam urbem, et fuburbanas arces, pagos, oppida, CHRISTI religionem <reg orig="omnî" TEIform="reg">omni</reg> <reg orig="studiô" TEIform="reg">studio</reg> propagare. nullum denique, boni iuxta, strenuiqe, Principis officium, ut Ezechias
<pb id="s455" n="453" TEIform="pb"/>
quidam, aut Iosaphatus, et Iosias redivivus, praetermittere: quo minus rerum caelestium doctrinam apud subditos sibi populos, et per se ipsum, et per Sacerdotes, circumferret. Sed laborum huius Principis, pro Domo DEI, supremaeque potestatis, finis idem, qui vitae quoque, fuit: <reg orig="annô" TEIform="reg">anno</reg> Christi <reg orig="nongentesimô" TEIform="reg">nongentesimo</reg> <reg orig="vigesimô" TEIform="reg">vigesimo</reg> <reg orig="sextô" TEIform="reg">sexto</reg>, Februarii <reg orig="decimô" TEIform="reg">decimo</reg> <reg orig="tertiô" TEIform="reg">tertio</reg> die, mortalitatem explentis.</p>
<p TEIform="p">Huius obitu, primum; deinde vero, <reg orig="praecipitiô" TEIform="reg">praecipitio</reg> quoque suffragiorum, apud proceres, (in fubstituenda rerum <reg orig="administrâ" TEIform="reg">administra</reg>,) propter immaturam adhuc gubernaculis puerorum aetatem, Athalia (382.) nova regimen suscepit Bohemicum; et Praae Curiam, ut sententiarum directrix, intravit, tenuit, sub iugum misit: impia DRAHOMIRA.</p>
<p TEIform="p">Vulgo MULIER, <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>, viris <reg orig="debitô" TEIform="reg">debito</reg>, iura dans, aut imprudens est; aut Crudelis. (383) Fuit, et expressit utrumque, moribus <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> Drahomira: stolide deos colens, et homines cruente carnificans. Inchoans itaque (dum <reg orig="nimiô" TEIform="reg">nimio</reg> suae superstitionis <reg orig="oestrô" TEIform="reg">oestro</reg> furit,) saevitiam suam ab exagitatione sacrorum nostrorum; caedes passim imperat, et edit: piorum templa demolitur: eorum Sacerdotes, partim
<pb id="s456" n="454" TEIform="pb"/>
palam eicit, partim clam necandos curat. Quoscumque Christiani nominis, a marito, soceroque, gubernaculis, aut consiliis, admotos reperit; eos detusbat, et gradu movet: idololatras eis sufficit. in his, velut Praetorem urbis, Palhogum quendam, barbarum; Christiani cruoris. insatiabilem sanguisugam, et tigrim. Templa, quae supererant, et scholas Christianae pueritiae, <reg orig="decretîs" TEIform="reg">decretis</reg> <reg orig="asperîs" TEIform="reg">asperis</reg> claudit. <reg orig="Eôdem" TEIform="reg">Eodem</reg> turbine decretorum, et exercitationes Religionis publicas tollit: deos Slavorum patrios adorari publicitus, et solos, et ab <reg orig="universîs" TEIform="reg">universis</reg>, imperat. imperata, <reg orig="Diocletianaeîs" TEIform="reg">Diocletianaeis</reg>, et <reg orig="minîs" TEIform="reg">minis</reg> urget, et <reg orig="poenîs" TEIform="reg">poenis</reg> exsequitur. Christianum, palam obambulantem, interfici, cedit impune cuivis. hinc caedibus omnia promiscue replentur.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.05.08" n="8" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CVII.</head>
<p TEIform="p"><reg orig="Eô" TEIform="reg">Eo</reg> porro tempore, quo vel inprimis ea saevitiae fervebat tempestas, Wenceslaus, natu iam septendecennis, Budeceii, (cuius supra feci mentionem,) agebat; disciplinis intentus gravioribus. Ludmilla vero, Tetini versabatur; arce, sibi <reg orig="dotalî" TEIform="reg">dotali</reg>: pone quam, et oppidum, nominis eiusdem, situm; nonnullis et Theyna postea dici, breviatione vocabuli, coeptum est. Ad
<pb id="s457" n="455" TEIform="pb"/>
<reg orig="Tetînum" TEIform="reg">Tetinum</reg> porro, templum superioribus <reg orig="annîs" TEIform="reg">annis</reg> Ludmilla, memoriae Divae Catharinae Virginis, ab Angelis in monte Sinaaeo sepultae, cum coemeterio pariter, exstruxerat: ut et, inter arcem, et oppidum, eodem ipso tempore, maritus Ludmillae, Dux Borzivogius, templum aliud, Divi Michaelis Archangeli <reg orig="titulô" TEIform="reg">titulo</reg>, posuerat. Ad haec, et id genus alia loca, pietatis quasi gymnasia, commeare Ludmilla frequentissime solita; nec non, eodem trahere clientium suorum multitudinem gestiens: pressum <reg orig="iugô" TEIform="reg">iugo</reg> suae <reg orig="nurûs" TEIform="reg">nurus</reg>, ac tyrannide <reg orig="paganâ" TEIform="reg">pagana</reg> vexatum, piorum gregem DEO-COELI commendabat: multumque flensinter haec, et gemens, Drabomiram, et emissarios eius, nequaquam latebat; etsi, <reg orig="Pragâ" TEIform="reg">Praga</reg> longius remota, sibi <reg orig="solitariô" TEIform="reg">solitario</reg> videretur in recessu vitam agere: nec in oculos et iram <reg orig="nurûs" TEIform="reg">nurus</reg> multum incurrere. Venit ad cam igitur, die quodam, solandi <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, <reg orig="Budecciô" TEIform="reg">Budeccio</reg> Wenceslaus; et ab hac deinde, (sine <reg orig="dubiô" TEIform="reg">dubio</reg> <reg orig="consciâ" TEIform="reg">conscia</reg>, probanteque,) recta Pragam: stipantibus Weneeslaum, ei fidiorum, <reg orig="ministeriîs" TEIform="reg">ministeriis</reg> <reg orig="armatîs" TEIform="reg">armatis</reg>; et <reg orig="fortissimô" TEIform="reg">fortissimo</reg> <reg orig="quôque" TEIform="reg">quoque</reg> Christianae nobilitatis, ex arcibus et municipiis <reg orig="finitimîs" TEIform="reg">finitimis</reg>: ultro convolantibus. Erat
<pb id="s458" n="456" TEIform="pb"/>
Wenceslaus annos tunc natus (ut dixi) septendecim. quem, simul ac <reg orig="conspexêre" TEIform="reg">conspexere</reg> Pragenses, incessu, <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg>, comitatuque <reg orig="principalî" TEIform="reg">principali</reg>, conspicuum, ac dignum: <reg orig="taediô" TEIform="reg">taedio</reg> praesentium, <reg orig="accensîs" TEIform="reg">accensis</reg> omnium in novum et mitiorem Exarchum <reg orig="studiîs" TEIform="reg">studiis</reg>, salutare Ducem ac Principem suum Venicum, et Christiani coeperunt, et Christianorum hostes. At ille, Matris, quantumvis exsecrandae, reverentiam tamen adhuc ante suum ius, et commodum, ponens; inferioresque pondere - gubernationis annos suos causatus: in praesens convenirs Matrem, satis habuit; et gestu <reg orig="verbîsque" TEIform="reg">verbisque</reg>, demissione <reg orig="plenissimîs" TEIform="reg">plenissimis</reg>, adstante suorum <reg orig="illustrî" TEIform="reg">illustri</reg> <reg orig="coronâ" TEIform="reg">corona</reg>, Christiani nominis et sanguinis infestationem deprecari. Cui Drahomira, (facere quidvis, et dissimulare factum, adaeque fallax,) in alios <reg orig="retortâ" TEIform="reg">retorta</reg> crudelitatis <reg orig="culpâ" TEIform="reg">culpa</reg>, mollissime, praeter exspectationem omnium, respondens; Ex voto filii se facturam omniae, promisit. E vestigio quoque, promissorum partem luculentam, repraesentare satagens; die mox insequente, reclucdi templa, siqua Pragae supererant; aperiri litterarios ludos; revocari Sacerdotes; in arcem denique, quodcumque tunc armorum
<pb id="s459" n="457" TEIform="pb"/>
urbe <reg orig="totâ" TEIform="reg">tota</reg> reperiretur, oboedientissime comportari, iubet. Dicta, facta; recta, correctaque, visa sunt omnia.</p>
<p TEIform="p">Sed, posteaquam metus abscessit praesentiae filii, (Budeccium reversi,) successitque metui, potentior <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg>, rabies Ideolomaniae, Drahomirae sensibus innata: celerius, quam quisquam ratus esset, bene - decreta, mulier, in deteriora vertit. Reputansque cum animo suo, quamdiu Christianae religionis ve. ramentum aliquod in Bohemia superforet; aut filius, natu maior, ac socrus, fulcra Christianorum: nec se, neque deos suos, ac deas, <reg orig="tranquillâ" TEIform="reg">tranquilla</reg> sede gavisuros; ab eo die, perniciem, obstantium cogisationibus suis capitum, volutare secum dies noctesque coepit. Saevitiam itaque priorem non modo resumit, sed auget etiam, ac plurimum intendit: <reg orig="nullâque" TEIform="reg">nullaque</reg> mutatae tam subito lenitatis <reg orig="verecundiâ" TEIform="reg">verecundia</reg> ducta, mulier impudens; Christianis adempta nuper arma, retinet: sua vero, deorum - cultoribus restituit: inermes armatis trucidandos obicit: caedem fieri, sacrorum aeque, profanorumque Christi cultorum, praecipit.</p>
<p TEIform="p">Decesserat porro, iam antehac, deorum
<pb id="s460" n="458" TEIform="pb"/>
et ipse cultor, Brezoslaus, Drahomirae pater: cui Sepulchrum, pro dignitate natalium, et cdynastae <reg orig="fortunîs" TEIform="reg">fortunis</reg>, erexerant sui, Lutszii. Locus is erat, inter Egram, ac Rakonizium; in Boream aliquanto reclinior: oppidum, arx, et sedes, regulorum stirpis illius. <reg orig="Eâ" TEIform="reg">Ea</reg> tempestate rerum illic, et in tractu finitimo, potiebatur, Drugoslavvus; Drahomirae frater. Ad hunc Drahomira tunc <reg orig="Pragâ" TEIform="reg">Praga</reg> venit: inde, Patris ad conditoriu. super eo, necromantarum ritu, victimas caedit. Votum, insuper, ac palam, concipit; iam non, uti quondam, Numquam se Christo nomen daturam; sed, <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg> longe scelestius; Christianum omne nomen, ac sacrum, adeo se, per solum omne Bohemicum, eradicaturam; ut inharentem iis ritibus, et cultui, ne filium quidem e suis ullum, toleratura sit. Id illa, per cineres patris, et deorum suorum omne caelum, ac regnum, iurans; sicut etiamnum patriis bustis instabat, ad suorum adstantem turbam se circumagendo; Christianos, inquit, excisuram me, iuravi semel. Id iusiurandum siquando repetivero; Christianos per Bohemiam cenetis paucos: tertio vero <reg orig="iuraturâ" TEIform="reg">iuratura</reg> <reg orig="mê" TEIform="reg">me</reg>, nec unum. Qua tam <reg orig="gloriabundâ" TEIform="reg">gloriabunda</reg>
<pb id="s461" n="459" TEIform="pb"/>
vaticinii vanitate Drahomira, pariter et rabiem sui <reg orig="sexûs" TEIform="reg">sexus</reg> expressit, caedium inexplebilem: et pseudoprophetidos stoliditatem, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> crederet; Cuius in manibus esset gladius, in eiusdem et decretorum esse successum.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.05.09" n="9" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CVIII.</head>
<p TEIform="p">Reversa, sub haec, Pragam, interpolatam itineribus immanitatem, ac DEI contemptum, integrat, et addensat. Sacerdotium, iterum iterumque proscriptum, expellit: ac partem eius, <reg orig="clandestinîs" TEIform="reg">clandestinis</reg> passim <reg orig="latrociniîs" TEIform="reg">latrociniis</reg> exstinctam, ad paucos redigit. Ad Divi Clementis, satis non habet, aedis obserari portam; nisi pariter obstruendam <reg orig="cementô" TEIform="reg">cemento</reg> curaret, et lapidum compage. Palhogo suo, quem urbis (uti dixi) <reg orig="praeturâ" TEIform="reg">praetura</reg> <reg orig="coornârat" TEIform="reg">coornarat</reg>, Christianismi totius mandat extirpationem armatam. Idololatras omnes omni genere telorum exorant, adversum nostros. His, e <reg orig="contrariô" TEIform="reg">contrario</reg>, non desunt, qua clam, quaque propalam, commodato <reg orig="submissîs" TEIform="reg">submissis</reg> certaminum <reg orig="instrumentîs" TEIform="reg">instrumentis</reg>, Comitum, Pragae finitimorum, illustres monnullae, iam antehac initiatae Christo, familiae: cuiusmodi, Bssovaeorum, Kolovurataeorum, Kolodegiorum, Rziczanaeorum. Iamque multo minus, quam unquam cuiquam antehac Christiano,
<pb id="s462" n="460" TEIform="pb"/>
concesum esse coeperat, in publico conspici. deprehensi, necabantur: Arx ipsa Drahomirae, palatinaque cenacula, sanguine natabant. ac ne per domos quidem privatas, et intra parietum arcana, solatii <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, congregari piis, asylum erat, et impune: quo minus <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg> oppugnarentur. Cuius proin rigoris occasione, die quodam, e domibus undequaque concursum in urbis (quae Vetus hodie, Maiorque, dicitur) medium forum est. dimicatum inter Christianos, ac Drahomiraeos, acerrime, strage denique plusquam Quingentorum; sed Idololatrarum numerosiore. Saucius autem eadem <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> pugna, (corculum Drahomirae,) Palhogus, domumque suam refugiens; in <reg orig="ipsô" TEIform="reg">ipso</reg> penatum suorum vestibulo conciditur. Furit, <reg orig="intellectâ" TEIform="reg">intellecta</reg> re, Drahomira, multo, quam ad patris, aut matris funus, insanius, et implacabilius. et tunc demum, Furiarum visa fuit Quarta facta, Drahomira: quamque ne contribules quidem Dirae iam porro ferre possent. Vindicandae neci Palhogi sui, mulier, amens <reg orig="irâ" TEIform="reg">ira</reg>, templa Divorum compluria delenda <reg orig="flammîs" TEIform="reg">flammis</reg>, partim curat; partimque non prohibet, aut improbat. in iis, aedes erat Teynensis, et Divi
<pb id="s463" n="461" TEIform="pb"/>
Ioannis, Christi Praecursoris; et ipius adeo Georgii Martyris, quae corpus ac tumulum habuerat mariti Wratislai. postremo, caedem quoque mandat, et <reg orig="Sabbatô" TEIform="reg">Sabbato</reg> quodam patrat, nurus exsecrabilis, innocentissimae <reg orig="socrûs" TEIform="reg">socrus</reg> suae, Luduiillae: quam per scelestos satellites, Thomam, ac Gumonem, <reg orig="velô" TEIform="reg">velo</reg> sacri capitis eius cervicibus <reg orig="circumplexô" TEIform="reg">circumplexo</reg>, strangulandam in Sacrario, curavit: idque, propter Christianam ab ea rem, ac religionem, <reg orig="omnî" TEIform="reg">omni</reg> semper ubique <reg orig="studiô" TEIform="reg">studio</reg> promotam. Corpus porro, neci datae, Principis istius, Tetini <reg orig="sepulchretô" TEIform="reg">sepulchreto</reg> non alio, quam omnibus <reg orig="communî" TEIform="reg">communi</reg>, contegendum dat, aut permittit: Heroidis, inquam, Ludmillae; quae tamen, cum Duce marito, Bohemiam aliquando rexisset. Sed, quam viraginem, DEI pariter, hominumque contemptrix Mezentiana, Drahomira, morticinis vulgi miscuerat; eam DEUS plebi funerum brevi, <reg orig="monumentô" TEIform="reg">monumento</reg> <reg orig="praesigniorî" TEIform="reg">praesigniori</reg>, <reg orig="miraculîsque" TEIform="reg">miraculisque</reg>, nequaquam gregalibus, eximiam fecit. Refossam enim, <reg orig="bienniô" TEIform="reg">biennio</reg> post, Ludmillam, et a Paulo, conscientiae quondam illius <reg orig="arbitrô" TEIform="reg">arbitro</reg>, penitus incorruptam repertam; super haec autem, et incomparabilis cuiusdam odoris suavitate circumfusam:
<pb id="s464" n="462" TEIform="pb"/>
devehendam <reg orig="Tetinô" TEIform="reg">Tetino</reg> Pragam Wenceslaus nepos <reg orig="cutârat" TEIform="reg">cutarat</reg>; ac multitudini promiscuae, <reg orig="geminîs" TEIform="reg">geminis</reg> in templis, spectandam exposuerat. Inter ea vero templa, fuit alterutrum, Apostoli Matthaei memoriae dicatum: cuius et inferius, haud multo post, occasio memorandi recurret. Multos porro sacri corporis illius spectaculum, ac caeleste quiddam halans odor, a deorum impio cultu raduxit, per eos dies, ad Christi sacra capesenda. Datum, super haec, divinitus et hoc honori Ludmillae wartyris: ut ea, quam ipsa <reg orig="biennî" TEIform="reg">bienni</reg> <reg orig="sepulturâ" TEIform="reg">sepultura</reg> <reg orig="sacrârat" TEIform="reg">sacrarat</reg>, et imbuerat, humus; post illam ereptam sibi, nullum exinde cadaver, ne tenerrimi quidem Infantuli, reciperet: infossaque (velut mos habet) interdiu, Corpora, de noctibus eiecta, <reg orig="diluculô" TEIform="reg">diluculo</reg> supra tumulos reperirentur, insepulta. donec, pro recens mortuis, recens quoque sepulchretum aliud, ad Divae Catharinae, Tetini conderetur.</p>
<p TEIform="p">Ceterum, quanto sublimius Ludmillae defunctae gloriam divina manus evexit: tanto Drahomiram profundius, et viventem adhuc deiecit; et postea moriemem oppressit.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.05.10" n="10" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CIX.</head>
<p TEIform="p">Rexerat ea, <reg orig="bienniô" TEIform="reg">biennio</reg> fere, (nec ultra,) Bohemiam; ab obitu Wratislai
<pb id="s465" n="463" TEIform="pb"/>
mariti. Sed, <reg orig="Amône" TEIform="reg">Amone</reg> <reg orig="biennî" TEIform="reg">bienni</reg> (384) quovis, sceleratior; et <reg orig="Athaliâ" TEIform="reg">Athalia</reg> <reg orig="sexennî" TEIform="reg">sexenni</reg> regnatrix intolerabilior, effecta: procerum iuxta, multitudinisque, <reg orig="cultûs" TEIform="reg">cultus</reg> utriusque, consensu, retruditur in ordinem. cogentibus autem, e diverso, <reg orig="Christianîs" TEIform="reg">Christianis</reg> aeque, deorumque fectatoribus, gubernacula Wenceslaus suscipit, sub annum Salutis nongentesimum, vigesimum octavum ineuntem. Eum ergo Principatum, <reg orig="titulô" TEIform="reg">titulo</reg>, non Regis, (uti poterat,) sed Ducis, sub scuto protectoris DEI, <reg orig="praesidiô" TEIform="reg">praesidio</reg> vero, plurimum ipsi faventium, primum, Henrici I. dein et Othonis I. Romanorum Imperatorum, iuvenis innocentissimus, integerrimusque, tractat et obtinet, <reg orig="annîs" TEIform="reg">annis</reg> posthac undecim. Quo toto tempore, nihilosccius Drahomiram nec secessu contenta, nec <reg orig="Stochaviâ" TEIform="reg">Stochavia</reg>, <reg orig="dotalî" TEIform="reg">dotali</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> sede, neque <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> in arcem Boleslaviam excursibus, ad filium, natu minorem, Boleslaum, minime gentium vero, privatae sortis <reg orig="curîs" TEIform="reg">curis</reg>, ac <reg orig="negotiîs" TEIform="reg">negotiis</reg>: pergebat, Pragae potissimum, et alibi, miscere multa; di is suis deabusque rursus erigendis: et terris, Inferisque, caelo miscendis. Semper interim intenta, Wenceslao quoque, post Ludmillam, e vivis tollendo; <reg orig="modîs" TEIform="reg">modis</reg>, et
<pb id="s466" n="464" TEIform="pb"/>
occasionibus omnium generum, insidiabatur ei; Religionis, et virtutum illius, <reg orig="odiô" TEIform="reg">odio</reg>. Dixisses; Sicut Achabum quondam, Samariten regem, ita novam hanc Bohemiae Iezabelem, ad male faciendum bonis, fuisse venundatam. Omnia Wenceslaus, ab ingressu statim <reg orig="Principatûs" TEIform="reg">Principatus</reg>, et Sacra restituere coeperat; et sacratas-DEO, divisque sedes, reparare. revocare Sacerdotes; reducere pios iuventutis institutores; Christo, quidquid usquam adhuc esset in errore, (tamquam Apostolus ipse quoque, DEIque legatione fungens,) conciliare: matrem Drahomiram, complurium <reg orig="firmô" TEIform="reg">firmo</reg> <reg orig="decretô" TEIform="reg">decreto</reg>, dudum neci destinatam, pietate filii, constanter protegere. Nihil e diverso, Drahomirae furor, quod adversaretur Wenceslao, Superosque laederet, praetermittere. Boleslaum filium intime corrumpendum, (nec <reg orig="irritô" TEIform="reg">irrito</reg> conatu,) sibi sumere; fortasse <reg orig="conssciâ" TEIform="reg">consscia</reg> quoque plerorumque nuru <reg orig="Brezenâ" TEIform="reg">Brezena</reg>. (Nuptiis enim, <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> sine dubio conciliatrice sponsae socru, matre <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>, se Boleslaus <reg orig="illigârat" TEIform="reg">illigarat</reg>.) Die quodam, ut non modo, matris vice, novercam Wenceslao, sed et Medeam se venenariam praeberet; potionem <reg orig="apparârat" TEIform="reg">appararat</reg>, in lagena: quam et hauriendam ei porrexerat,
<pb id="s467" n="465" TEIform="pb"/>
<reg orig="cicutâ" TEIform="reg">cicuta</reg> <reg orig="Socraticâ" TEIform="reg">Socratica</reg> mistam. Simul autem versuta dipsas (v) familiarius <reg orig="solitô" TEIform="reg">solito</reg>, sese dans filio; summam per hypocrisin, avidam ostendebat se, Symboli, Christianique totius instituti, discendi: siquis ipsam accurate doceret. Ab illo vero vase divinitus Wenceslao, ne biberet, neve dictis fideret, <reg orig="retractô" TEIform="reg">retracto</reg>; matrem quoque, ne tam prava tentaret, serio, sed seorsum, admonente: satis habuit, effrons mulier, impraesentiarum aliquantum erubescere: necem autem cogitatam, necisque modum mutatum, in futurum differre. Nec destituit voluntatem nequam, opportuna sceleri, facultas: uti neque sua partium utrimque factio; quae Wenceslao, versicolor et inconstantior; Drahomirae, maior, audacior, scelerumque manifestior. Fratrum etenim aulae, sicuti sedibus, ita studiis animorum, erant divisae. Cum Boleslao, Boleslavia sua, municipium, arx, ditionis tractus; et Drahomira mater, et utique Brezena coniux, et, teterrimi cuiusque facinoris aggressores ac duces, Hinevusa, Styrsa, ceteraque satellitii monstra, praecipueque Boleslai, fratris in necem, mala mens, erant. Apud Wenceslaum, Pragae, sua probitas, et innocentia. soror
<pb id="s468" n="466" TEIform="pb"/>
item, (quod exitus docuit,) Precibislava; famulorum fidissimus <reg orig="Podivînus" TEIform="reg">Podivinus</reg>, eius cubiculo praefectus: sacerdos item, Hostivodus. de ceteris, quid pronuntiaret veritatis amica vox? Inimicos hominis, fuisse domessticos, etiam illius. Nam his quoque, sicut Boleslao, displicebat paullatim, nimius (uti loquebantur) in Wenceslao, DEI virtutumque, cultus; a professione Principis alienus: fuga deliciarum, ac pompae: deses armorum quies, et curia; nequaquam Romae - veteris Hostilia, sed Endymionaea, dormientis in classica cienda, Pragae. nisi, quod tamen <reg orig="iîs" TEIform="reg">iis</reg> <reg orig="studiîs" TEIform="reg">studiis</reg> omnibus, quae traducebantur in DUCE Wenceslao, pax ab exteris armis, Salusque ppulorum, interim amplius, quam ab ullo Principum antegressorum, promoverentur. His addebatur tamen, a Criminantibus Wenceslaum; Caesarum quoque, Germanorumque Principum, et viciniae, cultus; longe, quam dignationi Bohemorum expediret, intentior atque reverentior. Proferebantur hae, Wenceslai, <reg orig="soliô" TEIform="reg">solio</reg> depellendi, fratrisque, depulso fratri substituendi, quaesitae pictaeque; Drahomirianis autem, obviae, certae, iam olim infixae, Causae: CHRISTUS, inquam, in
<pb id="s469" n="467" TEIform="pb"/>
Wenceslao scelestis invisus; et e diverso diis, et impietati, Wenceslaus infensus. Hic unus, prae ceteris universis, stimulus processerat in Drahomirae curis, ad filium usque <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> quoque, per filium alterum, extrudendum. Dieam illa tantummodo circumspiciebat, furori tempestivum. Isque visus denum est, ad votum oblatus.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.05.11" n="11" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CX.</head>
<p TEIform="p">Pepererat, sub autumnum ineuntem anni nongentesimi tricesimi noni, Brezena, Drahomirae nurus, Boleslaviae. qui locus, <reg orig="tertiô" TEIform="reg">tertio</reg> <reg orig="milliarî" TEIform="reg">milliari</reg> <reg orig="Pragâ" TEIform="reg">Praga</reg> distans, laevam adiacens ripam Albis amnis, infra fluminis huius eiusdem, et Gitzerae, confluentes, <reg orig="amoenô" TEIform="reg">amoeno</reg> <reg orig="solô" TEIform="reg">solo</reg>, ferarumque gregibus olim <reg orig="refertô" TEIform="reg">referto</reg>, visebatur: Eaque praetoriana sedes, (progressu temporum <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> recentiore, nominis eiusdem, alibi <reg orig="constructâ" TEIform="reg">constructa</reg>,) Boleslaviaeveteris appellationem accepit. Illic ergo nato recens filio, Boleslaus, Ducis frater, tametsi Drahomira matris consiliis illigatus, Christianae tamen sacra, (foris praesertim,) utcumque retinens, baptismum indixerat, in diem Septembris vigesimum septimum: qui, divorum Cosmae Daminanique memoriae sacer, uti nunc est, ita iam tum erat. quorum
<pb id="s470" n="468" TEIform="pb"/>
eorundem venerationis, municipii quoque Boleslaviani templum stabat dedicatum. <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg>, a coniuratis in caput Wenceslai, non tam regenerandus <reg orig="aquâ" TEIform="reg">aqua</reg> - Salutis infans, quam interficiendus <reg orig="latrociniô" TEIform="reg">latrocinio</reg> Wenceslaus DUX, animo proponebatur. Haec male faciendi facultas, et hoc extremi <reg orig="conatûs" TEIform="reg">conatus</reg> compendium, non debebant manus effugere Bohemicae Iezabelis. Huius impulsu, Boleslai <reg orig="blanditiîs" TEIform="reg">blanditiis</reg> evocatur <reg orig="Pragâ" TEIform="reg">Praga</reg> Wenceslaus Boleslaviam; cum omni, sibi carorum, <reg orig="Coronâ" TEIform="reg">Corona</reg>. Finem aliquando tandem, modumve, ponerent inutilium in diversa discessionum: componerent litigia factionum, filius, atque mater: germanus, cum germano: castrum suburbanum, <reg orig="urbanâ" TEIform="reg">urbana</reg> cum arce; Praga, cum <reg orig="Boleslaviâ" TEIform="reg">Boleslavia</reg>. <reg orig="Natô" TEIform="reg">Nato</reg> stirpi borzivogiorum Herede, stirps omnis in sommune lataretur. Veniret Wenceslaus; et Boleslai domum ipse quoque, pars caputque convivarum, exhilararet.</p>
<p TEIform="p">In haec invitamenta, tam prolixa, consurgens Wenceslaus; creditur, Angelorum, ac DEI praemonitu, futura praedidicisse. Nihilosecius tamen, dissuadente licet, etiam <reg orig="Podevinô" TEIform="reg">Podevino</reg>, perstat in coepto: nec instantium insciens, nec sine mentis interim, per sacram
<pb id="s471" n="469" TEIform="pb"/>
Synaxin, animatione, viam, per quam rediturus non esset, ingressus. Venit, cum suis: excipitur, quam unquam alias, liberalius; a matre quoque, <reg orig="solitô" TEIform="reg">solito</reg> blandius, ac verbosius. Expitur infans: nomen accipit Samodruhi. quod ei tamen postridie statim, mutatione rerum, ipse pater in Strachykquam erat conversurus: id est, Terroris epulum. Exsonat interim omnium vocibus, et gratulatione, convivium: protrahiturque, multam in noctem, a factione Drahomirae. Wenceslaus solus (ut piis mos) DEO, quam ullis deliciis, profundius immersus; deque cena recta tendens ad assignatum sibi cubile: vespertinis ibi precibus operam, quieti somnoque vix quidquam, dat. Boleslai poro iussu, (matre non desinente, cunctabundum incitare,) <reg orig="serô" TEIform="reg">sero</reg> noctis, barbari quidam, et ad homicidia venales, Slavones, in facinus armati, conclavis illius, quo sese Dux receperat, fores aditumque moliebantur. Verum, ter irrumpere contentione <reg orig="maximâ" TEIform="reg">maxima</reg> conati; totidem repulsibus <reg orig="contrariîs" TEIform="reg">contrariis</reg>, incognitarum ex alto virium, arcentur: et, horrore <reg orig="tremulô" TEIform="reg">tremulo</reg>, sideratis similes, vacillantes, ac <reg orig="suîmet" TEIform="reg">suimet</reg> incerti, per avia caecaque palatii loca
<pb id="s472" n="470" TEIform="pb"/>
sparguntur. Admoniti vero, Principem Boleslaum, cum Drabomira matre, sessitantem in interioribus arcis penetralibus, imperati negotii successum exitumque cupide praestolari; responderunt internuntiis Slavones: Principis se manu <reg orig="ferrôque" TEIform="reg">ferroque</reg> posse velleque cadere: Principis autem ad imperium, occidere se non posse, nec velle, Ducem Wenceslaum: quem scirent, ac sentirent, divinitus defensari.</p>
<p TEIform="p">Quibus Drahomira <reg orig="cognitîs" TEIform="reg">cognitis</reg>, ad Boleslaum versa; Si nunc hominem (clamat) dimittis, et tam praeclaram caedis occasionem avolare sinis; non ego mater tua, non tu natus eris Drahomirae. Cui Boleslaus, et ipse <reg orig="vinô" TEIform="reg">vino</reg>, largius <reg orig="haustô" TEIform="reg">hausto</reg>, solutior ad nefas, ac praeterea, tamquam contemptae iussionis suae sensu, stomachosior, <reg orig="altâ" TEIform="reg">alta</reg> voce; Non, ut illi volunt, exclamat: sed egomet ipse, manu meapte, <reg orig="ministeriô" TEIform="reg">ministerio</reg> succinctus <reg orig="geminô" TEIform="reg">gemino</reg>, promptiore, victimam hanc aggrediar. Simul autem, clare <reg orig="conceptîs" TEIform="reg">conceptis</reg> <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg>, Uti sic sibi, sic suis fortunis, <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg>, nec <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> conditione, felicuter omnia suscederent, matre coram, iurat; Per se non staturum, quo minus Wenceslaus Pragam suam postremum iam viderit: ac dici postere decursum lenum visurus non su.</p>
<pb id="s473" n="471" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Secundum quae, <reg orig="vocatîs" TEIform="reg">vocatis</reg> ad se <reg orig="Styrsâ" TEIform="reg">Styrsa</reg> (de quo dictum superius est) et <reg orig="Hinevusâ" TEIform="reg">Hinevusa</reg>, cum armis: ipse, cum Drahomira, pervigiles sedent; caedis consilia, novique mox <reg orig="Principatûs" TEIform="reg">Principatus</reg> gubernacula, communibus <reg orig="operîs" TEIform="reg">operis</reg> tractanda, volutantes. Nec omittunt, inter haec, per emissarios, Wenceslaus ubi sit, quid verum agat, explorare. Nec ipse vero Wenceslaus, tunc in somno profundior, quam in DEO, <reg orig="iaculîsque" TEIform="reg">iaculisque</reg> precum, erat: qui mos quietum illius. Sed, ubi plerumque noctis processit, et vigilia iam tertia cursum suum tenebat; surgens <reg orig="stratô" TEIform="reg">strato</reg> Wenceslaus, ut aedem sacram fratrum duorum Arabum, (dequibus dixi superius,) Martyrum, viseret, precibus alioqui pfalmisque matutinis pandi suetam: posteaquam e cubiculi custode, didicit, clausam; <reg orig="domô" TEIform="reg">domo</reg> non egressus, precibus ad DEUM fundendis, tenebrarum tempus exegit. Ad aurorae demum exortum, nihil differendum, tum saltem, ratus, quod eum Numini coniunctiorem redderet, (in Eucharistiae saltem <reg orig="sacrô" TEIform="reg">sacro</reg> <reg orig="repositoriô" TEIform="reg">repositorio</reg>,) venit ad templi portam; quae clausa tamen, etiam tum, perstabat. Illic igitur, in ipso forium limine demissus in genus, <reg orig="coniunctîs" TEIform="reg">coniunctis</reg>
<pb id="s474" n="472" TEIform="pb"/>
manuum <reg orig="plamîs" TEIform="reg">plamis</reg>, DEO se <reg orig="desideriîs" TEIform="reg">desideriis</reg> <reg orig="intensissimîs" TEIform="reg">intensissimis</reg> commendabat. cum, ecce, Boleslaus (quem, egrediens arce Wenceslaus, haud quaquam fefellerat,) a tergo superveniens supplicanti, pedum sonitum adeo supprimere nequit; quo minus a Duce fratre, retrospiciente, notaretur. Assurgit in celeriter: ac, per crepusculi malignam quamvis lucem, tamen agnitum; Ave <reg orig="matutinô" TEIform="reg">matutino</reg> - quam <reg orig="humanissimô" TEIform="reg">humanissimo</reg>, salutat: nec resalutatur. pro convivio pridiano, gratias singulares agit: et verba, gratiis inimica, recipit; Enimvero, pro terrae fructibus, et <reg orig="epulîs" TEIform="reg">epulis</reg>, Ego tibi iam dapes, (inquit Boleslaus, vooce <reg orig="trucî" TEIform="reg">truci</reg>,) subterraneas etiam apparabo. simulque, <reg orig="districtô" TEIform="reg">districto</reg> feriens <reg orig="gladiô" TEIform="reg">gladio</reg>, bis Wenceslaum sauciat: ictu <reg orig="primô" TEIform="reg">primo</reg>, cranii particulam absecans; <reg orig="alterô" TEIform="reg">altero</reg>, partem auris. Tertium, idque certioris ad letum viae, vulnus adivecturus, homicida; semetipsum exhorrescens, humi sternitur: et gladium ante pedes abicit, caedentis, ac caesi. Quem tamen, sic abiectum et cruentum, levans ensem, mansuetissimus Dux, <reg orig="placidâque" TEIform="reg">placidaque</reg> <reg orig="dextrâ" TEIform="reg">dextra</reg> vibrans; Heu, mi frater, inquit: nescis, quam male, vulnerando fratrem, agas? In haec, tam plena moderationis verba,
<pb id="s475" n="473" TEIform="pb"/>
nemo <reg orig="dubitâsset" TEIform="reg">dubitasset</reg>, quin caedis inchoator, <reg orig="suômet" TEIform="reg">suomet</reg> terrore iam elumbis, et ob eius vehementiam ad terram allisus, praeter haec autem et in dextra Ducis <reg orig="conspectô" TEIform="reg">conspecto</reg> <reg orig="gladiô" TEIform="reg">gladio</reg> <reg orig="nudô" TEIform="reg">nudo</reg>, cohorrescere, tantum-non in lapidem debuerit: ut adeo, si non admiratione virtutis tantae, certe quidem metu mortis, tam ferociae suae veniam rogaturus fuerit; quam repercussionis talionem deprecaturus.</p>
<p TEIform="p">Horum autem neutrum egit Boleslaus implacabilis: sed, e diverso, mala mens in proposito, frater invisus in oculis instigatrix mater in auribus, iusiurandum interfectionis in memoria, praepotuerunt; uti coepta perficere, (<reg orig="circumspectîs" TEIform="reg">circumspectis</reg> identidem <reg orig="telîs" TEIform="reg">telis</reg>, et <reg orig="obviô" TEIform="reg">obvio</reg> quovis <reg orig="ferramentô" TEIform="reg">ferramento</reg>,) tum quoque vel maxime tentare deprehenderetur. Quod ubi sensit Wenceslaus: ne, trementi prae rabie, reponendae vindictae vel tenuissimam suspicionem, aut metum, praeberet, in manibus <reg orig="instrumentô" TEIform="reg">instrumento</reg> vindictae <reg orig="retentô" TEIform="reg">retento</reg>: suum Boleslao gladium reddens; En, inquit, quod tuum est! de cetero, Voluntas quoque tua, sit in manibus tuis1 cumque <reg orig="dictô" TEIform="reg">dicto</reg>, <reg orig="nullô" TEIform="reg">nullo</reg> pavoris <reg orig="editô" TEIform="reg">edito</reg> <reg orig="signô" TEIform="reg">signo</reg>, repetere templi protam incipit. At ille ferox, <reg orig="punctô" TEIform="reg">puncto</reg> temporis
<pb id="s476" n="474" TEIform="pb"/>
surgens in necem fratris, et irruens in averfum; pergentis dorsum ense transverberat. Clamorem autem simul percussor tollit. conclamant, in abdito praeparati dominicis mandatis, Styrsa sicarius, et Hinevusa, facinorum collega. Vox horum, ac tumultus, una ceterum etiam in arce satellitium excitat; cuius pars Boleslao, pars altera Wenceslao famulans, suo quisque domino commodaturus operam, praesto sunt: alii, vigiles, ac praemoniti: ceterorum, pars magna semisomnes; et arma tamen pro Wenceslao parantes.</p>
<p TEIform="p">Ac Wenceslaum quidem, <reg orig="aversô" TEIform="reg">averso</reg> (velut dixi) corpore transfossum, et ad templi tamen vestibulum correptando perlatum, impii duo, quos nominavi, latrones opprimunt utrimque deintegro. Sic, genibus nixum, et <reg orig="alterâ" TEIform="reg">altera</reg> manu metallinum portae manubrium, orbiculatae formae, complexum, <reg orig="ingemkinatîs" TEIform="reg">ingemkinatis</reg> <reg orig="alternô" TEIform="reg">alterno</reg> feriendi certamine <reg orig="plagîs" TEIform="reg">plagis</reg>, ac vulneribus, <reg orig="contrucîdant" TEIform="reg">contrucidant</reg>. Exceptae morientis supremae voces sunt, antiquissimae pietatis venerabilia monimenta; Tibi, Christo DEUS: tibi, Virgo, DEI mater, aegoneno hunc meum commendo! respicite me, luctantem! In haec, occubuit.</p>
<pb id="s477" n="475" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="BiLA.05.12" n="12" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CXI.</head>
<p TEIform="p"><reg orig="Peractâ" TEIform="reg">Peracta</reg> caede; quodcumque ministrorum DUCIS repertum in armis, est; iugulatur. Inermes ceteri, paventesque, <reg orig="fugâ" TEIform="reg">fuga</reg> salutem <reg orig="propinquîs" TEIform="reg">propinquis</reg> in silvis quaerunt. famulorum vero fidissimus, Podivinus, <reg orig="odiô" TEIform="reg">odio</reg> fancti Ducis, ac religionis, e quercu suspenditur: et, quisquis occiso quondam carus, aut fidus fuerat, affligitur. Templo, cuius in limine ceciderat, sacrum cadaver infertur. In luctu precibislava soror est; Wenceslai fratris desectam auriculam, (etsi prodigiose demum repertam,) incassum diu quaerens, et, integritati ceteri corporis deesse, conquerens. In maerore, nece Ducis <reg orig="compertâ" TEIform="reg">comperta</reg>, Praga pleraque, maximeque Christi cultores, sunt. In <reg orig="gaudiô" TEIform="reg">gaudio</reg>, ne Boleslaus quidem, cum suis: sed, facinore <reg orig="patratô" TEIform="reg">patrato</reg>, lymphatis omnes, ac <reg orig="Panicô" TEIform="reg">Panico</reg> terrore vecordibus, similes: plumbei, trementes, et extra se, laniatu conscientiae, constituti.</p>
<p TEIform="p">Drahomira sola, (proh, DEI patientiam incomparabilem!) malorum omnium princeps, et inventrix, et opifex, in Orgiis natans: diem eum festum agitabat sola: redeuntemque, fratris a caede, Boleslaum, salvere iubens; laudibus et gratulatione
<pb id="s478" n="476" TEIform="pb"/>
Semideum facit, et ad deos suos ob generositatem extollit. Cui Boleslaus; Hostibus, ait, nostris, mater, ita laetari contingat! DI tui, iuxta, Deusque Christianorum, diem hesternum eradicent ex omnibus fastis! quem nos (ô nefas!) puero natalem, fratri Duci fecimus mortualem. Pereat, quod nos omnsperdidit, EPULUM illud TERRIFICUM Convivium-formidinum (385): nostris, Strachycqua. quo proinde nomine <reg orig="posterîs" TEIform="reg">posteris</reg> temporibus, et hacchanal illud nostrum, et infans ipse, pro Samodruho, vocetur. Id Boleslai dictum, decretumque, ratum fixumque mansit: et puero (sicut diximus) Strachycquae nomen haesit.</p>
<p TEIform="p">At nihil <reg orig="hîs" TEIform="reg">his</reg> mota Drahomira, sed, ut mulier effrons, os tergens, <reg orig="relictô" TEIform="reg">relicto</reg> domi suae <reg orig="Boleslaô" TEIform="reg">Boleslao</reg>; cum armatis, eodem adhuc die, priusquam noctesceret, Pragam intrat: arcem Wissehradensem occupat: se, demonstrat, in solium esse repositam. <reg orig="perîsse" TEIform="reg">perisse</reg>, DIs et hominibus inutilem, Wenceslaum. Veteribus <reg orig="antiquatîs" TEIform="reg">antiquatis</reg>, omnia posthac innovatum iri Curiarum edicta. Continuoque, capi Sacerdotes urbe <reg orig="totâ" TEIform="reg">tota</reg> iubet. in captos, vincula, carceres, plagas, mandat: in plerosque deinque, ferrum,
<pb id="s479" n="477" TEIform="pb"/>
secures, longam e fame mortem, aut vivorum e vicinae rupis altitudine deiectionem, in profluentem subiectum. Horum exitio paullo post addit et alios, Christi cultores, cleri non participes; eosque praecipue, quos sciret, apud Wenceslaum nuper <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg> valuisse. quos omnes, ubicumque repertos, aut in manum incidentes, femina scelestissima satellitubus suis obicit clam, palam, vi, <reg orig="dolô" TEIform="reg">dolo</reg>, iugulandos.</p>
<p TEIform="p">Quae quidem universa, <reg orig="prolatîsque" TEIform="reg">prolatisque</reg> truculentiora, flagitia; mulieris impotentis non poruerunt longaevam facere potentiam. Ibat in seditionem, et arma, vulgus: et ipsi quoque stomachabantur, deorum alioqui Drahomiraeorum cultores. Assentiebantur tumultuantibus, Optimates. nec diu firmum rebus labantibus praesidium fore videbatur, submissus, ad vices Ducis sustinendas, a Boleslao praetor extraordinarius, Divislaus: qui praeterita Wenceslaeae caedis acta querulis excusaret; in temulentum furorem aulae, culpam homicidii detorquendo: necisque Principalis expiationem, a Boleslao praestandam, plenissime Sacerdotum arbitrio submittendo. Minus enim haec interim, quam sperabatur,
<pb id="s480" n="478" TEIform="pb"/>
proficiebant: quamdiu praesertim ante multitudinis oculos, et in arce-potentiae, Drahomira versaretur. Ipsa compescenda, modis <reg orig="novîs" TEIform="reg">novis</reg>, et rigidis, erat. Per internuntios itaque Boleslaus tandem conventam matrem, hortatur acriter; Exagitationis Christianorum aliquando finem faciat: nisi certissimum, iam nunc, in excidium, adaeque Principatum, et Borzivogiorum stirpem, adhaec autem, et Bohemicum omne nomen, praecipitare festinaret. Ipse Boleslaus interim, et per se, <reg orig="modîs" TEIform="reg">modis</reg> ac <reg orig="viîs" TEIform="reg">viis</reg> omnibus, Christianorum promovere Sacra, resque, fortunasque: tum et per Divislaum, pro-praetore Pragensibus impositum, urbis turbata iura recomponere. matris denique violentiam <reg orig="contrariîs" TEIform="reg">contrariis</reg> <reg orig="institutîs" TEIform="reg">institutis</reg> ubique coercere; neque monitis illius, ut antehac, aures dare. Quibus proinde rerum <reg orig="inexspectatîs" TEIform="reg">inexspectatis</reg> voncversionibus irritata ferox Drahomira; relicturam se Wissehradum, omneque Pragae solum, denuuntiat. Iter Stochoviam indicit; dotalem suam, de qua dictum alio <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> saepius est, arcem. Lutitzium, iner haec, sedem Drugoslai fratris, petituram se, minatur: super patris tumulum illic Sacrificia, libamenta, victimas, DIs suis; illic,
<pb id="s481" n="479" TEIform="pb"/>
exsecrationes veteres, in omnem Christianorum gentem, ac ritum, integraturam; novas in Boleslaum superadiecturas: cui, gravius om,nibus, irasci pergebat, et cui, <reg orig="tertiô" TEIform="reg">tertio</reg> quoque <reg orig="verbô" TEIform="reg">verbo</reg>, devotionibus omnibus, iam non, ut mater filio, sed, ut cani mortuo, Megaera (386) maledicebat: quippe, qui maternam insantam, iam ne collatrando quidem, quidquam adiutaret. Nemine vero, sic furentem, retinere laborante; praeceps animi femina continuo discedit: in quadriga tamen <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg>, necdum exsecrationum satura, cumque Cerbero suo, (cuius ad rictum properabat,) spumans; et, cum Ecclesiae veteris exagitatore quodam, adhuc spirans minarum, ac caedis, in omne IESU Nazareni nomen et regnum.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.05.13" n="13" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CXII.</head>
<p TEIform="p">Contigit autem, eam appropinquare, non Damasco, sicut Saulum illum; sed loco, quem nunc, <reg orig="digitîs" TEIform="reg">digitis</reg> in eum <reg orig="intentîs" TEIform="reg">intentis</reg>, commonstrabo vobis (inquit, ad militem Boium, eiusque comitem commilitonem, vultu versus, Hermolaus sacerdos: qui commodum ad Ratschini tunc descensum inchoandum pervenerat): si, finem tamen audire sermonis mei, sustinetis.</p>
<pb id="s482" n="480" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Cum autem omnes, quotquot simul ibant, Omnino, clamarent, avide se totum audituros: pergeret, ac monstraret! Hermolaus porro, quod restabat, oratione persecutus;</p>
<p TEIform="p">Per Pragae transversum (inquit) tractum, Drahomira, sicut dixi, curru vectabatur; <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg>, ne pedisequarum quidem, assidente, Satetzium versus: ut inde Lutitzium pergeret. Iamque Hradczanum (quem vos Boii, Germaniaque cetera, Ratschinum pronuntatis, per quem et nos, ecce, nunc ambulamus,) tenebat; et, strepente curru, persultare coeperat vicum Pohorzeleczensem, (387) eum, inquam, ipsum, in quo Fridericus Palatinus nuper, referentibus <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg>, adversae pugnae nuntium accepit. pervenerat ad hunc, en! locum, e cuius regione latereque tunc oppositum stabat, Apostoli Matihaei memoriae sacratum, templum illud ipsum, in quo depositum antehac divae Ludamillae corpus miranda fuerat operatum, (id <reg orig="digitô" TEIform="reg">digito</reg> signabat Hermolaus: et domus illic hodie conspicitur, Aurei-globi nomen, insigniaque, gerens.) In eo tunc (inquit) templo, sub eum ipsum temporis articulum sacris operante, Graecs quidem ordinis, sed per omnia tamen
<pb id="s483" n="481" TEIform="pb"/>
<reg orig="Orthodoxô" TEIform="reg">Orthodoxo</reg>, <reg orig="mystâ" TEIform="reg">mysta</reg>; (388) ventum fuerat ad incruentae victimae, sollemnem Catholicis, elevationem. Eius vero signum concussione nolae dabatur; aere <reg orig="Campanô" TEIform="reg">Campano</reg> iam tum Bohemis Christianis <reg orig="usitatô" TEIform="reg">usitato</reg>. Drahomiram porro, vehebat auriga, velocitatis artisque <reg orig="gragiâ" TEIform="reg">gragia</reg> mulieri delectus, ac probatus: verumtamen, Christi cultor eximius. Hic ergo talis cum esset; <reg orig="auditô" TEIform="reg">audito</reg> caelestis Hostiae levatae <reg orig="signô" TEIform="reg">signo</reg>, considerans, e <reg orig="tantâ" TEIform="reg">tanta</reg> <reg orig="viciniâ" TEIform="reg">vicinia</reg> brevissimum fore transcursum in locum sacrum; adorandi CHRISTI <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, <reg orig="relictîs" TEIform="reg">relictis</reg> omnibus, <reg orig="iumentô" TEIform="reg">iumento</reg> desilit: scuticam, secundum equos deponit: currit; intrat aedem; in genua se deicit: adorat, quem reliqua populi praesentis multitudo simul adorabat, gemens, supplicans, pectoraque tundens. Id ilicet, e statione <reg orig="currûs" TEIform="reg">currus</reg>, et aurigae secessu, Drahomira deprehendens; simul autem, et antea iam, per viam universam cogitationis cuiusque pessimae plena, redundansque, prorumpit in furorem, et clamores, adeo vesanos et sonoros: ut <reg orig="iîs" TEIform="reg">iis</reg> viciniam omnmem, ac templum quoque, repleret. Maledicere vecturae suae, tam tardae: devovere Diris quadrigarium: detestari templa, sacrificia,
<pb id="s484" n="482" TEIform="pb"/>
flamines, et instituta, Christianorum; et ipsius (quis ambigat?) ex obliquo saltem, CHRISTI.</p>
<p TEIform="p">Dum in his est, et esse, sclelesta, pergit: non eam, uti Saulum, subito circumfulsit de caelo lux; nec attonuit ex alto vox, Drahomira, Drahomira! quid me persequeris? prosternens eam celeriter, ut celerius eam etigeret. Non ita. nec merebatur illa, vel capax erat, aut flexilis: sed, medias inter exsecrationes, in occursum illius <reg orig="omnî" TEIform="reg">omni</reg> diabolorum ascendente <reg orig="regnô" TEIform="reg">regno</reg>, discedens in partes, quaquaversum hians, terra, devoravit <reg orig="punctô" TEIform="reg">puncto</reg> temporis et mulierem, et equos, et quadrigam. Scuticam solam, excussam in viae latus, in latere viae reliquit. Protinus autem in se rediens humus, non ita spisse tamen coivit; ut auribus viventium occluderet eorum, quae fiebant inferius apud morientes, sensum. Audiri mox coeptae voces horrendae, telluris e voragine, male <reg orig="coalitâ" TEIform="reg">coalita</reg>, vociferantium, eiulantiumque: <reg orig="mistô" TEIform="reg">misto</reg> quoque, seu fremitu, seu, luctantium secumipsis, equorum forore. dubium interim, An non et Drahomirae pereuntis blasphemae, cum <reg orig="apostatâ" TEIform="reg">apostata</reg> Iuliano, fauces <reg orig="eructârint" TEIform="reg">eructarint</reg> illud, Vicisti, Galilaee, vicisti! Duravit autem haec,
<pb id="s485" n="483" TEIform="pb"/>
quam memoravi, belluarum humanave mista (sic liceat loqui) cacophonia, tunc quoque; cum, <reg orig="finitô" TEIform="reg">finito</reg> <reg orig="Sacrificiô" TEIform="reg">Sacrificio</reg>, supervenientes, Sacerdos, populus, ac magna Ratschini reliqui pars, et aurigam invenirent, non tam <reg orig="receptâ" TEIform="reg">recepta</reg> <reg orig="scuticâ" TEIform="reg">scutica</reg>, quam <reg orig="evitatâ" TEIform="reg">evitata</reg> pernicie, laetantem: et <reg orig="eiulatûs" TEIform="reg">eiulatus</reg> adhuc reliquias haurirent. Quorum, tantae tragoediae testium, dum quidam simpliciores, terrae nimiam in Ratschino gracilitatem incusarent, utpote, quae mulieris unius, in curru sedentis, et, quaternionis equorum, ac pilenti pondus, ferre nequiisset; divinorum prudentior, idem ipse Sacerdos, astans; O, mei (clamat) caves, et popule! desinite, ruinae peccatum, ab hominihus, in iumenta, vel currum, aut infirmitatem telluris, traicere. Sedisset (fingamus) sedisset ista Iezabel, vel sola, sine rheda quoque, sine quadrupedibus, ac <reg orig="terrâ" TEIform="reg">terra</reg> <reg orig="substratâ" TEIform="reg">substrata</reg>, secum ipsa, super se ipsam: sedissent autem una, super caput et gremium illius, omnia mulieris istins sclera: genitivus nempe deorum, hos est, diabolorum, cultus; obstinatio superstitionum; perfidia promissorum; iuramenta patrandorum scelerum: nocromantica sacrificiorum impietas; afflicti <reg orig="vitiîs" TEIform="reg">vitiis</reg> illius, pii soceri;
<pb id="s486" n="484" TEIform="pb"/>
depravati mores filii minoris; mores contra maioris, exagitati; sublata violente Ludmilla socrus; vexatum, eiectum, vapulans, occissum, ubique Sacerdotium; praedae necique datum, omne Christianum germen: occisus denique, filiorum maior, et pottor; universaque dehine, et antea quoque, virtus, religio, pietas, Bohemiae melioris spes, ac res, oppressa; proscriptus autem et una, DEUS verus, et Christus IESUS, Servator hominum. Numquid non, ista, tot, ac tantorum, malorum congeries, in unius sinu Drahomirae pertinaciter sedentium, ita degravabat substratam ei terram: ut, si Ratschinum hoc nostrum, vel Tarpeia fuisset rupes, aut Marpesiae petrae firmitas; subsesurum tamen fuerit, et sedentem una Drahomiram, ad infera loca detracturum? Haec, et horum alia fimilia complura, (clamat divinus Paulus) haec sunt, QUAE MERGUNT HOMINES IN INTERITUM. (389) Sunt, e <reg orig="censurâ" TEIform="reg">censura</reg> Davidis, (390) iniquitates, aupergredientes caput: et, sicut onus grave, gravantes. Sunt hi, quos Isaias nominat, (391) fasciculi deprimentes; et colligationes Impietatis. Iam videant igitur, post haec, adeo formidabilia; Quid agant, in magnis
<pb id="s487" n="485" TEIform="pb"/>
praesertim fastigus, indomitae, cupidinumque suarum infranes, feminae-regnatrices! Intonuit repente de caelo Dominus; et altissimus e throno misit vocem suam, sicut illi Babylonidi Furiae: Cadat! cadat! ruat! descendat in profundum, quasi lapis, et plumbum! Tantum ei date tormentum, et luctum; quantum <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> in deliciis, et animae suae cupidinibus, fuit. (392)</p>
<p TEIform="p">Sapienter haec ille tunc Sacerdos (inquit ulterius Hermolaus) ac verissime, disseruit. Vera sunt ista; gestaque, circa Salutis annum nongentesimum, tricesimum nonum: (393) mole scelerum Impiam obruente. SUIS enim quisque <reg orig="sarcinîs" TEIform="reg">sarcinis</reg> Operum, si bona sunt, elevamur; si mala, deprimimur. Laudabilia <reg orig="fuêre" TEIform="reg">fuere</reg> Wenceslai, Ludmillae, Podivini, gesta; quorum, a nece, corpora reperta sunt, multo post, etiam tum incorrupta. Flagitiosissima contra, Drahomira: cuius idicirco, Caro iuxta, spiritusque, descenderunt in Corruptionem Aeternam. LOCUS DESCENSIONIS ad gremium Terrae, tamquam SCALARUM AD TARTARA, redditus, atque dictus est, EXSECRABILIS: <reg orig="sepimentîique" TEIform="reg">sepimentiique</reg> primum, (et aliquousque, <reg orig="ligneîs" TEIform="reg">ligneis</reg>,)
<pb id="s488" n="486" TEIform="pb"/>
circumclusus; ne sues saltem, quod in omnibus terrae purgamentis, id et in DRAHOMIRAE SEPULCRO, quaererent: et inventum olfactu duce, reforderent; IMMUNDITIAE lutum, ac LATRINAM. Processu demum temporis, <reg orig="columnâ" TEIform="reg">columna</reg> <reg orig="substitutâ" TEIform="reg">substituta</reg> <reg orig="saxeâ" TEIform="reg">saxea</reg>, Drahomiraei Sedes haec <reg orig="Interitûs" TEIform="reg">Interitus</reg>, <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg> situ, quo cernitis monstrante me, notari, posterisque commonstrari, coepit. Epitaphium, cum sputo, quod quisque maluerit, id inscribito. Mihi, de Drahomira, Christi, symbolique Christiam contemptrice, probaretur, (sensu tamen <reg orig="aliô" TEIform="reg">alio</reg>, <reg orig="sanôque" TEIform="reg">sanoque</reg>, Calvinumque, de Christo, limhum Patrum lustrauten, nihil <reg orig="adiuturô" TEIform="reg">adiuturo</reg>,) superinspergi voces istas: HEIC DRAHOMIRA, DESCENDIT AD INFEROS. Hunc quidem certe Iezabelis istius ad Acheronta descensui, crediderunt, rerum altiorum intelligentes, Omnes. Multos quoque, de superstitibus Idolorum cultoribus, terror, horribilis huius praecipitii, permovit; ad fidem gestis his, et hinc, ad nomen Christo, dandum. in quibus, vel primus fuit, Drahomirae frater ipse, Drugoslaus, Lutitzensium tunc, postea vero, Satizensium quoque, satrapes: ex animo factus,
<pb id="s489" n="487" TEIform="pb"/>
et constanter esse perseverans, Christi cultor Orthodoxus. Cuius, (ut avunculi,) sectatus vestigia, Boleslaus nepos, coeptam paenitudinis semitam decurrere tanto contentius, <reg orig="omnî" TEIform="reg">omni</reg> <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> <reg orig="reliquâ" TEIform="reg">reliqua</reg>, perrexit: feliciore, quam mater tunc, ardore fervens.</p>
<p TEIform="p">In haec verba, digrediens a comitibus, suas ad aedes, ac valedicens, Hermolaus; Ita videtis, inquit, <reg orig="singulîs" TEIform="reg">singulis</reg> <reg orig="hîs" TEIform="reg">his</reg>, per seriem, ac personas, et loca, nominaque, temporaque, <reg orig="percensitîs" TEIform="reg">percensitis</reg>, de Drahomira, nec pulvisculum esse fabulae: sicque <reg orig="gestîs" TEIform="reg">gestis</reg> per ordinem <reg orig="istîs" TEIform="reg">istis</reg>, nec dubitandum de <reg orig="verô" TEIform="reg">vero</reg> mulieris sub terras raptu: nec, <reg orig="tantîs" TEIform="reg">tantis</reg> <reg orig="interitûs" TEIform="reg">interitus</reg> illius <reg orig="cognitîs" TEIform="reg">cognitis</reg> <reg orig="caussîs" TEIform="reg">caussis</reg>, vel mirandum ulli, vel miseraudum. LEGE Iustitiae, suus cuique Neroni maturescit exitus. (394).</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.05.14" n="14" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CXIII.</head>
<p TEIform="p">Ceterum, quae de Praga memorabilibus quibusdam, (non enim Omnibus, eo quod illa numerum vincerent,) per rospiramen hucusque militare, prolata sunt, et excubiis Boiaricis ostensa narrataque; puta, de Clementinae sedis aedisque vestitate: de Sectariorum ducibus, <reg orig="Hieronymô" TEIform="reg">Hieronymo</reg> Putri-Pisce, sub cognomento Pragensis; <reg orig="Hussiô" TEIform="reg">Hussio</reg>, <reg orig="monachôque" TEIform="reg">monachoque</reg> Ioanne, <reg orig="transfugâ" TEIform="reg">transfuga</reg>; de Wenceslao,
<pb id="s490" n="488" TEIform="pb"/>
rege probroso; de Ioanne Nepomuceno <reg orig="generosô" TEIform="reg">generoso</reg>; deque <reg orig="Drahomirâ" TEIform="reg">Drahomira</reg>, bonis omnibus <reg orig="exsecrabilî" TEIform="reg">exsecrabili</reg>: per Digressionem ea dicta sint, libertate, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> non solus, in novem Musarum libris <reg orig="historicîs" TEIform="reg">historicis</reg>, usus Herodotus est, scriptor Graecus; et Achilles Tatius, Heliodorusque Thessalicus, in suis historiarum mimis, ipsi quoque Graeci: sed Laetinorum etiam, in Philaenis fratribus, Sallustius; in <reg orig="comparandîs" TEIform="reg">comparandis</reg> inter sese vicissim, Alexandro Scipioneque; nec non in panoplia <reg orig="Romanâ" TEIform="reg">Romana</reg>, Titus Livius; in Iudaicis rebus, late describendis, Tacitus: in aliis alii. Non illi quidem, per Interlocutores (fateor), verum suapte quisque, (sicut loquimur,) <reg orig="Minervâ" TEIform="reg">Minerva</reg>; nec alii personatum os suum commodantes. Sed certe, nec in hoc proponendi genere, prorsus ab historia recedimus; aut ad poeticam, narrata-connectendi, libertatem deflectimus. Nec enim ista solum, quae recensita sunt, verissima sunt: verum et per incolas Bohemicae-Tripolis, haec, et alia talia complura, narrari solere, cupidis novorum exteris; docet hodiernorum quoque morum quottidianus sensus: et dictat affabilis-PRAGAE cultissima civilitas. Nos, <reg orig="hîs" TEIform="reg">his</reg> <reg orig="abruptîs" TEIform="reg">abruptis</reg>,
<pb id="s491" n="489" TEIform="pb"/>
ad Maximilianum denuo, Fridericumque, revertimur: illum, Bavariae DUCEM, in sua mox rediturum; istum, Rheni Palatinum, et Imperii Septemvirum, e Bohemia <reg orig="relictâ" TEIform="reg">relicta</reg>, terras, adhuc incertiores sibi, quaesiturum.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.05.15" n="15" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CXIV.</head>
<p TEIform="p">Et Bavariae quidem DUX. ad diem Novembris decimum quintum, <reg orig="auditîs" TEIform="reg">auditis</reg>, ac <reg orig="responsô" TEIform="reg">responso</reg>, per superficiem incedente, <reg orig="passtîs" TEIform="reg">passtis</reg> et <reg orig="remissîs" TEIform="reg">remissis</reg>, Oratoribus duobus <reg orig="Anglicanîs" TEIform="reg">Anglicanis</reg>: praetoriano suo contubernio, curribusque, reditum in Boicam, et itineris apparatum, indixit. <reg orig="Locô" TEIform="reg">Loco</reg> <reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg>, moderandum interea, (quoad secus Caesar mandaret,) Bohemiam, alii relicturus: eiusdem e voluntate commisit eam Caerolo, Principi Liechtenstenio: legiones autem, et equitatum, legato castrorum suorum supremo, Ioaenni Tillio. (395) Primum igitur, eodem die, qui dies, (uti dixi) Novembris-Gregoriani decimus quintus erat, adeoque commissi super Montem-Album certaminis Octavus; MAXIMILIANUS Victor, uti DEO gratus ac dilectus in omnibus, ita quoque gratias reponere beneficiis eius, per omnia, semperque, memor: Eueharisticam institutit
<pb id="s492" n="490" TEIform="pb"/>
Sacrificii publici sollemnitatem, per modulos organaque symphoniaca celebratam: pro <reg orig="magnificentissimô" TEIform="reg">magnificentissimo</reg> Causae Melioris <reg orig="triumphô" TEIform="reg">triumpho</reg>; soliusque DEI munere, necessitatibus Ecclesiae <reg orig="collatâ" TEIform="reg">collata</reg>, VICTORIA: non, ut quidam tradit, (396) In Pragensis arcis Summo <reg orig="templô" TEIform="reg">templo</reg>, quod Divis Omnibus sacrum est; (quippe, quod tituli-decus soli conveniat basilicae divi Viti metropolitanae:) sed, in vicina, quam vocant, Regiam-capellam-Collegiatam-Omnium-Sanctorum, aede. Nam arcis Summum templum ipsum, nisi, quod ad horae trientem, reponendis denuo regni Bohemorum ornamentis aureis, reseratum patuerat; mox clausum rursus, perstiterat clausum: ac Sacrificiorum expers; quod, sub anni sequentis Februarium, a <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> <reg orig="profanâ" TEIform="reg">profana</reg> contaminatione, religionum iura recuperaret. <reg orig="Posterô" TEIform="reg">Postero</reg> porro die, currus, impedimenta vehentes, exire <reg orig="Pragâ" TEIform="reg">Praga</reg>, <reg orig="militarî" TEIform="reg">militari</reg> vallati <reg orig="praesidiô" TEIform="reg">praesidio</reg>, coeperunt; ac, Bavariam versus, agmen exercitumque reliquum, mox subsecuturum, antecedere. quorum tamen umotum, pernicior omnibus <reg orig="rotîs" TEIform="reg">rotis</reg>, ac <reg orig="cisiîs" TEIform="reg">cisiis</reg>, fama, nuntia laetorum, Monachium, et Austrum versus, per plana, perque montes et silvas, antevolabat.</p>
<pb id="s493" n="491" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="BiLA.05.16" n="16" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CXV.</head>
<p TEIform="p">At Fridericus, e contrario, Septentrionis et Euro-Aquilonis obliquas plagas, cum obliquiore longe <reg orig="fortunâ" TEIform="reg">fortuna</reg>, petens; <reg orig="quartîs" TEIform="reg">quartis</reg> circiter <reg orig="stativîs" TEIform="reg">stativis</reg>, (utpote fugiens,) Glatzium pervenerat: Comitatum, et urbem, in confinibus Bohemiae Silesiaeque constitutam; et <reg orig="ortûs" TEIform="reg">ortus</reg> aestivi latus Aquilonare spectantem. Ibi, quod, a primo quidem e Praga recessu, volvere meditabundus haud destiterat, oculis tamen nunc clarius subiectum, et <reg orig="experimentîs" TEIform="reg">experimentis</reg> hauriri coeptum, agnoscebat, <reg orig="seipsô" TEIform="reg">seipso</reg> <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> <reg orig="magistrô" TEIform="reg">magistro</reg>; NULLAM secundis rebus constantiam, NULLUM adversis receptum, in humanis esse. Palatinum, e comitatu procerum, haud infrequentissimo, primus omnium discessu suo reliquit; qui Bohemicorum omnium, facile primus e Palatino Regem eum iuserat, ac <reg orig="salutârat" TEIform="reg">salutarat</reg>: Comes senior Turrianus. Is tunc, <reg orig="Glatziô" TEIform="reg">Glatzio</reg> deflectens in Moraviam, et e Moravia post haec in Hungariam transiens; causam itinerum suorum afferebat, confirmationem partium, et metum instabilitatis Moravorum, ac Bethlenii Transsylvani: quos, in foedere se, dicebat, retenturum. (397) Quam equidem causam, caruisse <reg orig="fucô" TEIform="reg">fuco</reg>, non
<pb id="s494" n="492" TEIform="pb"/>
dubitaverim: quippe, qui compertum habeam; Turrianum hunc ipsum, post decimum tertium dehinc annum, et, quod excurrit, (quando, <reg orig="Bernardô" TEIform="reg">Bernardo</reg>, Vinariensi Duce praesente, mandanteque, Ratisbona nos eiciebamur,) in partibus adhuc, et in stativis Anti-<reg orig="Caesarianîs" TEIform="reg">Caesarianis</reg>, perstitisse. (398) Nihilosecius tamen, (ut suspicax Omnis est calamitas,) a discessu Glatziensi statim, haud desinebat Fridericus insimulare <reg orig="litterîs" TEIform="reg">litteris</reg>, tamquam cogitati transfugii reum, Turrianum. Desertum se, tantumque non prodito similem relictum, ab eo. Caesaris prensandae gratiae, subornatum, ipsius artibus et calliditate, filium Turrianum, proelio superstitem; qui studia partium desereret. Instigatam uxorem, quae Ferdinando Viennae flens ad pedes accideret; pro filiik pro mariti salute: quaeque pariter, <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> <reg orig="operâ" TEIform="reg">opera</reg>, Friderici regnum, et oboedientiam, eiuraret; et alios <reg orig="exemplô" TEIform="reg">exemplo</reg> traheret. Hanccine demum sibi repositam esse gratiam? (399) quamvis sane, beneficium tam improsperum, uter utri culpabilius debuerit; in ancipiti sit.</p>
<p TEIform="p">Verum, isthaec in Turnium Seniorem litteraria spicula, Palatini manu contorta, si vel maxime valuissent; ac, non cor
<pb id="s495" n="493" TEIform="pb"/>
magis et sensum hominis, quam veri punctum, tetigissent: a Friderico tamen tunc haud gravius desertor unus, quam universa migrationis eius, et (si verum quaerimus) fugae, Fortuna fuerat accusanda: quae Principem hunc, nullo non loco statuit; et constitutum, mox nullibi non, denuo destituit. ut mihi sane, sub id omne tempus, <reg orig="Palatinôpuls" TEIform="reg">Palatinopuls</reg><reg orig="ô" TEIform="reg">o</reg> nemo, per omnem fuerit Europam visus arumnosior.</p>
<p TEIform="p">Iam Primum omnium, familiam secum vehebat, ac trahebat; una cum agmine profugorum e Bohemia, Procerum quidem, sed ad restituendam rem, fortunasque convulsas, peraeque sibi tunc inutilium; ac si cum Turnio secessissent et ipsi. perinde prorsus; ut, si nauclerus quispiam, cursu <reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg> vi tempestatis excussus, aut ad scopulum afflictus, trieremem educere conetur, fractam, laceram, quassatam: et hanc talem, <reg orig="amissîs" TEIform="reg">amissis</reg> <reg orig="armamentîs" TEIform="reg">armamentis</reg>, <reg orig="detersîs" TEIform="reg">detersis</reg> ad saxa <reg orig="remîs" TEIform="reg">remis</reg>, et <reg orig="subrutô" TEIform="reg">subruto</reg> <reg orig="malô" TEIform="reg">malo</reg>, velis inhabilem; appelere laboret, ad oram littoris, quaquaversum recedentis, et importuosi: vectoribus ac <reg orig="nautîs" TEIform="reg">nautis</reg>, frigore, <reg orig="nauseâ" TEIform="reg">nausea</reg>, <reg orig="morbâ" TEIform="reg">morba</reg>, <reg orig="perditîs" TEIform="reg">perditis</reg>: <reg orig="remigiô" TEIform="reg">remigio</reg> denique, per omnia <reg orig="lamentabilî" TEIform="reg">lamentabili</reg>. <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> spe, quis
<pb id="s496" n="494" TEIform="pb"/>
<reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg>, nisi prorsus ipsa desperatio, navigaret? Ad hanc formam, Palatinus nunc, <reg orig="Glaziô" TEIform="reg">Glazio</reg> <reg orig="Bohemiâque" TEIform="reg">Bohemiaque</reg> semet eiciens; cum coetu, gravante magis, quam relevante miserias ipsius, Silesiam, et alia, seu iurata sibi, seu foedere ceteroqui sociata, loca, regnaque, sectabatur. quorum omnium, sive, quae peteret nova, sive, quae rleiquisset antiqua, scriptum in aditu primo, <reg orig="portâque" TEIform="reg">portaque</reg>, videbatur illud Elisae Sidoniae; NUSQUAM TUTA FIDES! (400)</p>
<p TEIform="p">In paucis ille tempestatibus, amiserat, aut post propediem amissurus erat, ex <reg orig="avîtis" TEIform="reg">avitis</reg>, et domi suae post se <reg orig="relictîs" TEIform="reg">relictis</reg>: amiserat, aio, citius unius anni circumactu, <reg orig="Spinolâ" TEIform="reg">Spinola</reg> capiente subigenteque, pone Nicrum ac Rhenum, OPPIDA, PLUSQUAM QUINQUAGINTA. (401) Foris autem nuperrime Bohemiam; quam, esse Suam, rebatur. Calvini-regnum asseclis eius, ac Sculiteto, clausum Pragae, <reg orig="potentiâ" TEIform="reg">potentia</reg> Victoris, erat. Tribunus Francus, qui pro Friderico Tabore clangebat; ne classicum ad arma deduceret, ab obsesore milite refrenabatur. Mansfeldius (non ille Saxonicus, et Caesarianus, sed spurius, et alioquin aliter
<pb id="s497" n="495" TEIform="pb"/>
aegre distinguendus in cognomine,) colligebat ille quidem proelii Mont-albam profugas reliquias: verum, ad rei summam adhuc nihil; ad latrocinia vero, palabunde tantum ac sparsim, valituras. Germania proceres, (quales sese nominabant,) Correspondentes, in hiberna se recipiebant: ac, fornaculis ipsi, foculisque suis, appliciti; de rerum Palatini frigore, iam <reg orig="minimô" TEIform="reg">minimo</reg> minus sollicitabantur: Vnionem, quam <reg orig="appellârant" TEIform="reg">appellarant</reg>, suam, totam et ipsam paullo post dissuturi. Legati duo Britannici, pro sui Regis genero, verba serentes apud Saxonem, ac Bavarum; verba vicissim, et pacis mentionem, <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> <reg orig="culpâ" TEIform="reg">culpa</reg> sterilem, metebant. Angli quoque, Batavique, super flumina considentes; de Palatini collapsis rebus <reg orig="erigendîs" TEIform="reg">erigendis</reg> agitabant, sed, quantum in oculis eorum aquae, tantum e manibus, deliberationum illarum effecta, dilabebantur. E Silesiis, spei quiddam allucebat. Vratislaviam igitur Fridericus, cum uxore, <reg orig="liberîs" TEIform="reg">liberis</reg>, <reg orig="familiâ" TEIform="reg">familia</reg> <reg orig="ceterâ" TEIform="reg">cetera</reg>, comitumque Bohemicorum <reg orig="catervâ" TEIform="reg">caterva</reg>, venit. Et quidem, exitum paullatim annus spectabat: non inveniebat interim exitum, intricata Coniuratorum causa. Consilia quottidie Vratislaviae,
<pb id="s498" n="496" TEIform="pb"/>
per coetus; in Curia, Comitia provinciarum; alibi, res aliae tectius, agitabantur. Eo locorum, monita Saxonicus Elector, ac litteras, mittebat; ut resipiscerent: minas autem, et terrores; si non recantarent. Ad haec; Uteraque Lusatia, tractim quidem, sed tota demum, Caesaris adrepsit obsequio. Moravos, ut idem agerent, <reg orig="exemplô" TEIform="reg">exemplo</reg> <reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg>, <reg orig="litterîs" TEIform="reg">litteris</reg>, <reg orig="internuntiîs" TEIform="reg">internuntiis</reg>, hortabantur fidissimi quique regi suo, Bohemi: reverterentur ad eum, quem legitimum <reg orig="monstrâsset" TEIform="reg">monstrasset</reg> Victoria: desererent vicissim illum, a quo fugiente deserti priores essent. In haec monita, statim ad se, mentemque meliorem, redeunt; Iglavia, Trevvizium, Znama. captae, manus dant, Olomuzium, et Prina. Moravia reliqua, <reg orig="Carolô" TEIform="reg">Carolo</reg> <reg orig="Tserotinô" TEIform="reg">Tserotino</reg>, (Moravorum omnium, in partibus Caesaris, <reg orig="stabilissimô" TEIform="reg">stabilissimo</reg>,) Viennae reconciliationis partes suscipiente, vela sensim eodem vertebat. Nutare vero pariter et Silesia, (clam primo, nec tamen non subodorante rem <reg orig="Palatinô" TEIform="reg">Palatino</reg>;) post paullo vero, manifestius et palam, incipiebat; dum, <reg orig="universîs" TEIform="reg">universis</reg> in Comitiis, pro reductione tamen Friderici, decernit nihil.</p>
<p TEIform="p">His ille manu <reg orig="tactîs" TEIform="reg">tactis</reg>, et, ut <reg orig="indubitatâ" TEIform="reg">indubitata</reg>
<pb id="s499" n="497" TEIform="pb"/>
re, <reg orig="deprehensîs" TEIform="reg">deprehensis</reg>; vasa <reg orig="Decembrî" TEIform="reg">Decembri</reg> colligit: uxoremque primum omnium, (quippe, partui vicinam,) Berlinum Brandeburgicum, protinus et ipse secuturus, praemittit. Dynastis, e Bohemia se secutis, tristis tristibus, valedicit: eosque <reg orig="sacramentô" TEIform="reg">sacramento</reg>, sibi <reg orig="nuncupatô" TEIform="reg">nuncupato</reg>, (quoniam ita temporum ventus, et varietas, suaderent,) ultro solvit; ac dimittit. Post vicesimum autem secundum Decembris diem, Silesiorum <reg orig="nullô" TEIform="reg">nullo</reg> retinente discedentis impetum, discedit ipse quoque: pollicitus, haud adeo multo post, Bethlenio, (si non et his,) cum viginti millium exercicut celeriter reversurum se; provinciasque sibi constabiliturum. (402) Abit hinc, ad Elisabetam uxorem, Berlinum. Verum, nec <reg orig="isthîc" TEIform="reg">isthic</reg> <reg orig="inventâ" TEIform="reg">inventa</reg> stabilitate rerum, aut loci: transit ad Christianum, Daniae regem, nominis eius quartum; Segebergae tunc agentem, <reg orig="oppidô" TEIform="reg">oppido</reg>, Travum amnem adiacente: quod <reg orig="Lubeccâ" TEIform="reg">Lubecca</reg> milliari <reg orig="quartô" TEIform="reg">quarto</reg> distabat. <reg orig="Rogatîs" TEIform="reg">Rogatis</reg> illic a rege, sed pro rei magnitudine nondum tunc <reg orig="exoratîs" TEIform="reg">exoratis</reg>, <reg orig="auxiliîs" TEIform="reg">auxiliis</reg> (403); abit: unaque secum, rebus <reg orig="irritîs" TEIform="reg">irritis</reg> <reg orig="relictîs" TEIform="reg">relictis</reg>, trahit, ad nova quaerenda remedia, quos attraxerat ad Danum, Saxoniae Regulos nonnullos; Electori Saxonico non obnoxios. Nullius autem illorum, ad
<pb id="s500" n="498" TEIform="pb"/>
opitulandum, adhuc <reg orig="maturâ" TEIform="reg">matura</reg>, vel mente, vel <reg orig="potentiâ" TEIform="reg">potentia</reg>; gratisque <reg orig="circumlatâ" TEIform="reg">circumlata</reg>, per omnem Aquilonem reliquum, spei suae <reg orig="repulsâ" TEIform="reg">repulsa</reg>, quin et <reg orig="novâ" TEIform="reg">nova</reg> praeterea volante per Imperium, in cum, ac participes eius, profscriptione; despondere tum demum, aliquanto, quam antehac, profundius, animum incepit. et utique, sibimet ipsi quoque videbatur in illud Danielis praesagum incidise fulmen: Ex hominibus eicient te. donec eum Batavia demum excepit, advenam; duodecenne maceravit exilinum; Moguntiae febris ardens extinxit; tempore, menseque, semper, ad formidanda Friderico, tragicque, <reg orig="fatalî" TEIform="reg">fatali</reg>: <reg orig="Novembrî" TEIform="reg">Novembri</reg> nempe. cuius luce <reg orig="quartâ" TEIform="reg">quarta</reg>, lubricum regnum inierat: <reg orig="octavâ" TEIform="reg">octava</reg> postmodum, <reg orig="infaustâ" TEIform="reg">infausta</reg> <reg orig="pugnâ" TEIform="reg">pugna</reg> manibus elapsum, amiserat: <reg orig="adultô" TEIform="reg">adulto</reg> mense, tandem et ipse penitus ese desierat: (404) detsmo <reg orig="nonô" TEIform="reg">nono</reg> Novembris, anni tricesimi secundi, sublatur.</p>
<p TEIform="p">Ista, (<reg orig="Postremîs" TEIform="reg">Postremis</reg> <reg orig="exceptîs" TEIform="reg">exceptis</reg>,) im annum praesentem pleraque referenda, cum iis tamen pauculis, quae spectant in annos seriores, connectenda duximus: ut simul, ac semel, sub unum velut aspectum caderet id, quod <reg orig="initiô" TEIform="reg">initio</reg> dicere coeperamus: Friderious Palatinum, e felicissimo (Qualis ese
<pb id="s501" n="499" TEIform="pb"/>
potuerat,) repente factum esse, sub unius compendio, qua tempris, qua nominis, Infortunatissimum: alienis miserum; suis autem. et miserandum. (405)</p>
<p TEIform="p">Quapropter, haec, et alia talia, <reg orig="lacryraeâsse" TEIform="reg">lacryraeasse</reg> videri potuit, fletu <reg orig="praesagô" TEIform="reg">praesago</reg>, discedens olim <reg orig="Haidelbergâ" TEIform="reg">Haidelberga</reg> Pragam Fridericus: ut in loco dictum est.</p>
<p TEIform="p">At vero, quam dispar, e contrario, Maximiliani, Bavariae DUCIS, <reg orig="Pragâ" TEIform="reg">Praga</reg> discessus in suam denuo Boicam? Illius alterius, quem dixi, collapsam fortunam, tamquam fulmine proscriptionis afflatam, quocumque fere gentium accederet, aversabantur homines; et ii, quos relinquebat, et illi, quibus se committebat. Maximilianum, e diverso, multum inviti, saneque lacrimantes, ii dimittebant a se, quorum ab oculis <reg orig="orîsque" TEIform="reg">orisque</reg> recedebat: et <reg orig="obviîs" TEIform="reg">obviis</reg> <reg orig="ulnîs" TEIform="reg">ulnis</reg>, <reg orig="apertîsque" TEIform="reg">apertisque</reg> <reg orig="brachiîs" TEIform="reg">brachiis</reg>, hi plaudentes excipiebant, ad quos, et per quorum fines, revertebatur. Ut <reg orig="herôem" TEIform="reg">heroem</reg>, <reg orig="caelô" TEIform="reg">caelo</reg> sibi demissum, amplectebatur, et suspiciebant. DISPARIBUS ne mpe meritis, dispares occurrebant frontes: et, AMABILEM qui se praestiterat, is amabatur.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.05.17" n="17" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CXVI.</head>
<p TEIform="p">Iam Novembris decimus
<pb id="s502" n="500" TEIform="pb"/>
septimus illuxerat: cum Maximilianus DUX, <reg orig="Pragâ" TEIform="reg">Praga</reg> movens, suae - Monachium - reversionis initium, suopte quoque recessu, fecit. <reg orig="primîsque" TEIform="reg">primisque</reg> <reg orig="castrîs" TEIform="reg">castris</reg> Miskam ventum est, in Austrum sitam, ad sinistram Multaviae fluminis regionem; ac <reg orig="Pragâ" TEIform="reg">Praga</reg> <reg orig="tertiô" TEIform="reg">tertio</reg> <reg orig="miliarî" TEIform="reg">miliari</reg> distantem. Incedebat autem agmine, sollerter <reg orig="instructô" TEIform="reg">instructo</reg>; certaminique iuxta, (si sic res ferret,) ac profectioni, <reg orig="praepratô" TEIform="reg">praeprato</reg>: peditatui <reg orig="circumsusîs" TEIform="reg">circumsusis</reg> ad latera, munimenti <reg orig="cassâ" TEIform="reg">cassa</reg>, <reg orig="turmîs" TEIform="reg">turmis</reg>. Ad dextram enim viae, qua pergendum erat, Mansfeldianis, Pilsnam tenentibus; ad sinistram, Taboraeis (sicunde fortassis obsidionem perrumperent) praesecanda facultas insidiarum erat. In hunc eundem modum, <reg orig="stativîs" TEIform="reg">stativis</reg> <reg orig="alterîs" TEIform="reg">alteris</reg>, sed itinere contentiore, <reg orig="Miskâ" TEIform="reg">Miska</reg> processum est Preschibranam (406); supra <reg orig="Mariaethâlam" TEIform="reg">Mariaethalam</reg>, ad rivum, qui, Platnae lacu defluens, in Multaviam erumpit, constitutam. <reg orig="Tertiîs" TEIform="reg">Tertiis</reg> <reg orig="castrîs" TEIform="reg">castris</reg> <reg orig="Preschibranâ" TEIform="reg">Preschibrana</reg>, magnis itineribus, Grunenbergam, in Zephyronori latus positam arcem, et <reg orig="quintô" TEIform="reg">quinto</reg> <reg orig="milliarî" TEIform="reg">milliari</reg> semotam, attigerunt: diversorium, iam antehac occupatum, et usu <reg orig="biduanô" TEIform="reg">biduano</reg> tritum. Stativis <reg orig="quartîs" TEIform="reg">quartis</reg>, <reg orig="viâ" TEIform="reg">via</reg> <reg orig="brevî" TEIform="reg">brevi</reg>, <reg orig="Grunebergâ" TEIform="reg">Gruneberga</reg> Glattoviam tenuerunt; a primoribus
<pb id="s503" n="501" TEIform="pb"/>
illius oppidi gratulatione DUCI, ceu Utctori, perquam submisse <reg orig="factâ" TEIform="reg">facta</reg>, <reg orig="prolixîs" TEIform="reg">prolixis</reg> <reg orig="studiîs" TEIform="reg">studiis</reg> excepti. stativa quinta, <reg orig="summô" TEIform="reg">summo</reg> <reg orig="diluculô" TEIform="reg">diluculo</reg> moveri coepta sunt: quibus, <reg orig="Glattoviâ" TEIform="reg">Glattovia</reg> profecti, secundum KlenovviZium, silvam <reg orig="intrârunt" TEIform="reg">intrarunt</reg> Bohemicam: <reg orig="eâque" TEIform="reg">eaque</reg>, labore nusquam intermisso, (Tantus sols natalis amor!) per aequa saltuum, et iniqua, <reg orig="superatâ" TEIform="reg">superata</reg>; reliquerunt omnem a <reg orig="tergô" TEIform="reg">tergo</reg> Bohemiam: ante noctem autem Neokirchium <reg orig="intrârunt" TEIform="reg">intrarunt</reg>, Boiaricae ditionis municipium: Regeni fluminis origini vicinum. Ex hoc demum loco Maximilianus, praesidii <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg> tractum e Bohemia secum, et eousque retentum, bis mille iaculatorum peditum, ac mille ducentorum equitum, (407) comitatum; <reg orig="Herlebergiô" TEIform="reg">Herlebergio</reg> deducente, remittens Pragam, ad relictas illic sub Tillio copias: ipse, de cetero, cum expeditis peditum, et cum <reg orig="equitatûs" TEIform="reg">equitatus</reg> flore, sequentibus tardius <reg orig="impedimentîs" TEIform="reg">impedimentis</reg>, <reg orig="Neokirchiô" TEIform="reg">Neokirchio</reg> Monachium, <reg orig="magnîs" TEIform="reg">magnis</reg> itineribus properare perseveravit</p>
<p TEIform="p">Cum porro sit, qui tradat; Eum in urbem, Boicae principem, ad exeuntem Novembrem <reg orig="intrâsse" TEIform="reg">intrasse</reg>, mille <reg orig="quingentîs" TEIform="reg">quingentis</reg>, <reg orig="copiâ" TEIform="reg">copia</reg> rerum <reg orig="differtîs" TEIform="reg">differtis</reg>, curribus, ac <reg orig="plaeustrîs" TEIform="reg">plaeustris</reg>, stipatum (408): si
<pb id="s504" n="502" TEIform="pb"/>
veritati consentanee narrarentur ista; mirandum minus futurum erat, si, rigente tunc magis magisque <reg orig="caelâ" TEIform="reg">caela</reg>, conglaciarsque <reg orig="coeptâ" TEIform="reg">coepta</reg> <reg orig="terrâ" TEIform="reg">terra</reg>, sex milia rotarum, per raucas viarum nivalium orbitas stridentia, non modo grues, et anseres Strymonios, omnibus ex agris <reg orig="profligâssent" TEIform="reg">profligassent</reg>: sed, ad agminis praetereuntis spectaculum, <reg orig="oculîs" TEIform="reg">oculis</reg> hauriendum, omnem undequaque mortalitatem excivissent: effusius, (uti reor,) et confertius; quam olim, ad intuendos Hasdrubalis oppressores, Neronianos mslites, in Apuliam revertentes, anni tempore floridiore, concurrens Italia <reg orig="prosilîsse" TEIform="reg">prosilisse</reg> ferebatur. (409)</p>
<p TEIform="p">Sed ego, (sicuti confido,) de redeunte suam in Bavariam, eius DUCE, certiora tradam, ac moderatiora.</p>
<p TEIform="p">Praecucurrerat iam in omnem Germaniam orthodoxam, latius autem, ac citatius, in utramque Boicam, Maximiliani propinquantis fama laetissima. Nec dcerant, qua transiturus esset, castella, municipia, Conventus, et oppida: quae publicam in gratulationem splendide sese, cumque <reg orig="pompâ" TEIform="reg">pompa</reg>, compararent. Et Saules quidem, rex Chanaanitidis, e caede revertens, et excidiis,
<pb id="s505" n="503" TEIform="pb"/>
Amalecitarum: id genus gratulationum scenicarum usqueadeo non refugerat; ut, non-obtrusas a populis, excogitaret ipse sibi frondentes in Carmels iugis, ac nemoribus, itinerum ac transituum portas, arcusque, triumphorum praecones. (410) Sed, ab his talibus longe refugiens, omnemque DEO SOLI ter maximo deberi gloriam sentiens, Maximilianus ant. Saules; praevolantibus ad loca Boiorum, tale quid molientium, <reg orig="edictîs" TEIform="reg">edictis</reg>, conatus eorum difflabat: aut, <reg orig="studiosâ" TEIform="reg">studiosa</reg> praefestinatione meditata superobruens, eludebat.</p>
<p TEIform="p">Quocirca, progressu <reg orig="simplicissimô" TEIform="reg">simplicissimo</reg>, posteaquam Neokirchium, die Novembris <reg orig="vigesimô" TEIform="reg">vigesimo</reg> <reg orig="secundô" TEIform="reg">secundo</reg>, tantum non antelucanus, reliquit: reliquum itineris e subsylvanis Bohemiae confiniis, ad planiora, Danubium versus, et hinc, per Isarae cisamnana loca, faciens; Landishutum, (urbem arcemque, sibi natalem,) pervenit. Ibi, primum omnium excipitur, a profectis in occursum eius, coniuge, fratreque. Frater, fuit Albertus, Bavariae Dux; Landgravii Leichtenbergici gener. Cxor Maximiliani Ducis, Elisabeta; Caroli, Lotharingiae Barrique Ducis, filia. cuius, e conspecto receptoque <reg orig="maritô" TEIform="reg">marito</reg>, (praesertim <reg orig="salvô" TEIform="reg">salvo</reg>
<pb id="s506" n="504" TEIform="pb"/>
victoreque,) tanto fuit inexplicabilior laetitia: quanto, per tot eousque menses, incertior extirerat, ex adversis subinde rumoribus, illius incolumitas; et quanto fuerat huius intentior, pro viri salute, precum, in momenta paene singula, sollicitudo. Progressus autem, post haec, <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> <reg orig="tractâ" TEIform="reg">tracta</reg> Landishuti <reg orig="morâ" TEIform="reg">mora</reg>, DUX, superiores in oras; Erdingae (quod oppidum ad Semptam rivum est, emporium frumentarium,) a patre salutatur, Gulielmo V. Bavariae Duce; qui duodeseptuagenarius, honorando filii carissimi reditui, <reg orig="Monachiô" TEIform="reg">Monachio</reg> se, diebus, <reg orig="illîs" TEIform="reg">illis</reg>, emoverat, in amplexum illius descendens: et illud Iacobi patriarchae, <reg orig="conspectô" TEIform="reg">conspecto</reg> Iosepho <reg orig="filiô" TEIform="reg">filio</reg> subsultantis, <reg orig="totô" TEIform="reg">toto</reg> visus itinere volvere, posteaque mutuos inter amplexus effundere: IAM LAETUS MORIAR (id, quod et <reg orig="sextô" TEIform="reg">sexto</reg> post <reg orig="annô" TEIform="reg">anno</reg> religiosissime fecit,) QUIA VIDI FACIEM TUAM; <reg orig="multîs" TEIform="reg">multis</reg> aliquamdiu casuum vicissitudinibus involutam, subtactamque nobis: nunc autem, et denuo praesentem, ac superstitem mihi, futuram. (411)</p>
<p TEIform="p">Postquam autem et Monachium tandem, Novembris <reg orig="vicesimô" TEIform="reg">vicesimo</reg> quinto die, divae Catharinae Virgini-Maryri <reg orig="dicatô" TEIform="reg">dicato</reg>,
<pb id="s507" n="505" TEIform="pb"/>
vesperascente sensim <reg orig="caelô" TEIform="reg">caelo</reg>, DUX intrare coepit: iam dudum civitas omnis, et plateae latissimae, concursu populorum, omnibus e <reg orig="municipiîs" TEIform="reg">municipiis</reg>, et pagis, et oppidis, repletae: domuum item editiora loca, valvae, fenestrae, tabernaeque, prospectantium <reg orig="turbîs" TEIform="reg">turbis</reg> confertae; laetantium congratulantiqumque vocibus personabant. Quibus tamen Maximilianus <reg orig="posthabitîs" TEIform="reg">posthabitis</reg>; ad Aedem urbis primariam, Caeli-Reginae sacram, recta pergens: Monaeum ibi quoddam, quasi novum, totumque pium, reperit: DUCEM, suorum exemplar, exspectans. Invenit, inquam, ad Divae Virginis, populi religiosioris densam Multitudinem; Sacrorum Ordinum familias; Sacerdortium urbis potissimum; Sex, in Infulis, monasteriorum-Antistites; Frisinganae dioeceseos Episcopum, Vitum Adamum: choraulas; et, <reg orig="omnî" TEIform="reg">omni</reg> <reg orig="symphoniâ" TEIform="reg">symphonia</reg> <reg orig="piâ" TEIform="reg">pia</reg> modulantes, organoedos. Hi psallebant: praesule Ecclesiarum, faustissima quaeque precabantur illi, cuius virtute palma fuisset ex hoste reportata. gratiae sollemnes agebantur ei, Cuius est totum, quod est Optimum; (412) victoria, reditus gloriosus, et Ecclesiae commune gaudium: Excelso nempe DEO. Porro,
<pb id="s508" n="506" TEIform="pb"/>
precantibus omnibus, et Numini gratulantibus, DUX precabatur ardentius: gratias referebat prolixius: oblitusque quodammodo, reverti suam in regiam, ac fastigii principalis aulam; in oculis univerfae multitudinis, annorum ipse tunc Quadraginta septena heros (413), innocente quovis <reg orig="adolescentulô" TEIform="reg">adolescentulo</reg> submissius in genua prostratus, illo <reg orig="totô" TEIform="reg">toto</reg> supplicationis Actu; <reg orig="nullô" TEIform="reg">nullo</reg> penitus iactantiae <reg orig="signô" TEIform="reg">signo</reg> sensuqua sese gerebat, <reg orig="multôque" TEIform="reg">multoque</reg> minus efferebat: memor nempe, <reg orig="caelestî" TEIform="reg">caelesti</reg> munere se quidem, <reg orig="domitâ" TEIform="reg">domita</reg> rebeilione, partes implevisse LEONIS; sed GALEATI: vanitatem eristati, numquam <reg orig="appetîsse" TEIform="reg">appetisse</reg>. <reg orig="Quô" TEIform="reg">Quo</reg> <reg orig="factô" TEIform="reg">facto</reg>, tanto MAXIMILIANUS triumphabat excelsius, quanto demissius ipse nolebat. Sequitur enim GLORIA, <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> fugam.</p>
</div2>
</div1></body></text>



</TEI.2>