<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">In Hugonis Grotii Jus Belli Et Pacis Commentatio.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Boeckler" TEIform="author">Boeckler, Johann Heinrich</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Boeckler, Johann Heinrich</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/boeckler2" type="href" id="boeckler2" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">boeckler2</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">boecklergrotius.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s0001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">boecklergrotius.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">boeckler2/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Straßburg: Dulssecker, 1704.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 June 2005</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>


















<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book">
<head>DISSERTATIO IV. MILES CAPTIVUS. <hi TEIform="hi">ad H. Grotii lib.</hi> 3, 14.</head>
<p TEIform="p">CApiuntur bello homines, omnis aetas, omnis sexus; urbes, civitates, omne rerum ac possessionum genus: iura quoque eripiuntur: quicquid denique ex hostico petunt bellantes, captivitatis subire conditionem ea cuncta dicuntur. Sed nobis nec de re omni bello capta, nec de omnibus hominibus in potestatem hostium redactis, sermo erit. Solus enim <hi TEIform="hi">Miles captivus</hi> in argumentum huius dissertationis veniet.</p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Miles, quive pro milite,</hi> vel sacramento rogatus plenamque militiam habens, vel coniuratione aut evocatione, ad militandi munus auctoratus, intelligitur; quocumque militiae gradu aut ordine, manipularis sive gregarius, centurio, tribunus, praefectus, Dux, Imperator. Varia enim genera <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> enarrari nihil attinet, aut moribus temporum ac nationum describi. cum non aliud iam spectatur, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <hi TEIform="hi">munus militandi,</hi> sive operam bello navandi. quod quidem praecipue <hi TEIform="hi">obligatione</hi> metiri fas est: si non sollenni semper, et in sacramenti formulam <reg orig="redactâ" TEIform="reg">redacta</reg>; concisius tamen et in vicem <reg orig="adhibitâ" TEIform="reg">adhibita</reg>, aut, ex <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> rei, <reg orig="subintellectâ" TEIform="reg">subintellecta</reg>. Neque enim dubitandum est, quin voluntarius hodie miles, una cum auctoratis militans, fidem certe ibi obligatam habeat, unde stat; eodemque
<pb id="s0864" n="828" TEIform="pb"/>
iure, quo reliqui ex adverso constituti, capi posse censeatur. Id quod exemplo <hi TEIform="hi">vexillariorum</hi> apud Romanos declarari potest. <hi TEIform="hi">Retinebantur</hi> illi <hi TEIform="hi">sub vexillo, ceterorum immunes, nisi propulsandi</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">I. A. 36.</hi></note> <hi TEIform="hi">hostis,</hi> verbis <hi TEIform="hi">Taciti.</hi> Sed ab hoste non minus capiebantur, quam ceteri. Voluntarium <hi TEIform="hi">militem</hi> dixi. nam si quis, aliarum rerum causa in exercitu versetur, neque pugnet; ab eo ius belli abstineri, humanius et aequius est. Cumque feminam a rigore iuris bellici sublevare in multis sexus debeat, aequalem tamen cum viris sortem ultro subeunt feminae militantes, sicut Amazonum exempla, et si quae huius generis occurrunt, ostenderint.</p>
<p TEIform="p">Non parum autem refert, quo modo in manus hostium perveniat <hi TEIform="hi">Captivus</hi> noster, et quae sit apud hostes eius conditio: sed nos unum nunc spectabimus, ad quod reliqua congruent; <hi TEIform="hi">quo loco apud suos sit miles captivus aut esse debeat, quotiens de eo redimendo, aut de redempto, receptove, in republica consultatur ac sententia dicitur.</hi></p>
<p TEIform="p">Cuius loci triplex est ratio: <hi TEIform="hi">una,</hi> quae favorem negotio conciliat; <hi TEIform="hi">altera,</hi> quae odium, <hi TEIform="hi">tertia,</hi> ambiguam aestimationem habet, neque semper eodem modo expeditur.</p>
<p TEIform="p">Quae <hi TEIform="hi">favorem</hi> captivis militibus conciliant, paulo altius repetenda sunt. Praeter necessitatem ergo et praestantiam operae militatis, qua res publica carere nequit (<hi TEIform="hi">quippe rei militaris</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Orat. pro Muraena. cap. 10.</hi></note> <hi TEIform="hi">virtus praestat ceteris omnibus; omniaque latent in tutela ac praesidio bellicae virtutis,</hi> ut est apud <hi TEIform="hi">Ciceronem</hi>) illud consideratu dignum est, quod
<pb id="s0865" n="829" TEIform="pb"/>
milites in onere totius civitatis sustinent partem maxime arduam et duram. Si enim in ipsa militia, <hi TEIform="hi">urbanarum excubiarum</hi> labor haud immerito levior censetur, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> eorum, quibus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Tac. I. A. 17.</hi></note> infestas apud gentes <hi TEIform="hi">e contubernio hostis aspicitur:</hi> certe onus militibus pro tota civitate impositum, non potest comparari, cum eorum onere, qui interim pecunia aliisque pacatioribus modis bellum iuvant, partiendique laboris publici aequalitatem supplere quidem, sed non aequis passibus, contendunt. Quod, sicut in civibus manifestum est, ita nec in externo in peregrino, milite neglexit Darius apud <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">3, 8.</hi></note> <hi TEIform="hi">Curtium.</hi> quando non minus Graecos, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Persas, vocat <hi TEIform="hi">suos milites, suam secutos fidem;</hi> gravi ratione addita. <hi TEIform="hi">quod suam salutem credant civitati, cui militant,</hi> externi: imo pro civitate illa suam salutem periculis obiectant, id est, non faciunt peregrinorum opera, sed civium; neque suam, sed civium vicem proeliantur. Diminuitur aliquid, fateor, detam praeclara opinione, mercenaria vilitate quorundam: sed nec semper de sequiore proposito singulorum constare potest; et hominum vitia ad iniuriam rerum valere non debent.</p>
<p TEIform="p">Intenditur vis huius argumenti, si ille aut illi capti sunt, quorum virtus saepe multis bellis antea spectata fuit: aut, quorum necessaria rei publicae opera est. Meruisset profecto redimi <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Val. Max. 1, 1, 4. Flor. 2, 2.</hi></note> M. Atilius Regulus, post amplissima virtutis opera edita, <hi TEIform="hi">ex victore speciosissimo, ad miserabilem captivi deductus fortunam:</hi> nisi ipse
<pb id="s0866" n="830" TEIform="pb"/>
obicem posuisset suae liberationi. Licet enim plus fiduciae, quam consilii ad postremam illam pugnam attulisset, non potuit tamen nec debuisset haec culpa tot illustribus meritis opponi. Est huius generis, de captivo rege redimendo, quaestio: quam inter civium fidem, et totius civitatis incom~oda impeditam, magnus animus, qui solus capi non potest, in Francisco I. Galliae Rege aliquo modo explicuit, cum malle se captivum mori, carere regno, filioque <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. de Rep. 4, 1. et 10. Serranus in Franc. 1. pag. 443. Id. in Ioan. pag. 142. ann. 1357.</hi></note> id relinquere; quam iniquis legibus oneratum ac diminutum recipere, in custodia Hispanica testaretur. Imitator scilicet gravitatis et constantiae, qua eius dem gentis Rex Ioannes, duobus saeculis ante, in Anglia captivus, Eduardi victoris regis postulata repulerat. In qua historia etiam illus occurrit, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> adversus merita Regis sui ingrati, et deliberando eo parum solliciti fuerint ordines Galliae. Haud dubie enim durior est <hi TEIform="hi">Vasquii</hi> sententia in <hi TEIform="hi">Contr. Illustr.</hi> I, 7, 6.</p>
<p TEIform="p">Apud Christianos captivorum redemptionem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Theophan. Homil. 19.</hi></note> inter <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ta\ th=s a)gaphtikh=s2 s1umpaqei/as2 a)potele/s1mata</foreign>, <hi TEIform="hi">misericordiae et dilectionis opera ac specimina,</hi> com~endari, satis constat: ita ut ea de causa etiam sacris Ecclesiarum thesauris non parcendum, et viri pietate flagrantes, et postea leges Ecclesiasticae statuerint. Sed, si originem rei attendimus, non tam ad milites captos, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ad alios, ista benignitas pertinebat, quod vel <hi TEIform="hi">Ambrosii</hi> illa ostendant, ubi de hac re agit: <hi TEIform="hi">Quis est tam durus, immitis, ferreus, cui</hi>
<pb id="s0867" n="831" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">displiceat, quod homo redimatur à morte, femina ab impuritatibus barbarorum, quae graviores morte sunt: adolescentulae, vel pueruli, vel infantes ab idolorum contagiis, quibus mortis metu inquinabantur?</hi> Praecipue autem vincula religionis ergo Christianis iniecta, multo honore et cura celebrabantur. Non tamen nihil militibus prodesse debet regula caritatis Christianae, quae omnium virtutum praeceptis pondus adicit; omnia duriora mitigat, tristia edulcat.</p>
<p TEIform="p">Verum, cum hodie inter Christianos haud paulo mitior sit captivorum conditio, neque servi fiant, qui in hostium potestatem veniunt, miserationis non aeque potentia sunt momenta, sicut in captivis servientibus. nisi quod idem sentiendum est de iis, qui in Turcarum, Tartarorum et eiusmodi immanium gentium manus perveniunt. quorum conditionem descripsit, tristem tredecim annorum experientiam nactus <hi TEIform="hi">Bartholomaeus Georgievizius.</hi> neque in hunc diem fere aliquid mutatum apparet. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">ap. Reusn. in Anti-Turc.</hi></note> Tractarunt hunc locum abunde, quibus de bello Turcico superioribus saeculis consultatio oblata est.</p>
<p TEIform="p">Apud ipsos utique ethnicos multum miserationis in captivos trahebat, ipsa servitutis miseria, maior minorve, pro dominorum ingenio; sed nuspiam sine aerumna. Ipsa quippe captivitas, fiduciam, sine qua animus torpet, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Curt. 5. 5. 19.</hi></note> exstinguit. <hi TEIform="hi">Alius domi est caeli haustus, alius lucis adspectus: mores, sacra, linguae commercium, etiam a barbaris expetuntur: quibus qui carere</hi>
<pb id="s0868" n="832" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">cogitur, calamitosum se iudicat.</hi> praesertim cum sit <hi TEIform="hi">capite diminutus, abalienacus iure civium, servus hostium</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">22, 59.</hi></note> factus, ut apud <hi TEIform="hi">Livium</hi> captivitas describitur. Accedunt vincula, quorum et pudet et <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Plaut. Captiv. act 1. sc. 2. v. 3. act. 2. sc. 2. v. 4. et 54. ac seq.</hi></note> piget: sicut <hi TEIform="hi">captivi Plautini</hi> ostendunt, ac dequeruntur tum alias, tum lamentabili illo carmine:</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">--- <hi TEIform="hi">Fortuna, humana fingit, artatque, ut lubet,</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Me, qui liber fueram, servum secit; e summo, infimum.</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Qui imperare insueveram, nunc alterius imperio</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">act. 3. sc. 5. v. 66.</hi></note> <hi TEIform="hi">obsequor.</hi> Verbera, lapidicinae, crassae compedes, atroces ex levis delicti occasione poenae. Utuntur hoc argumento in Senatu Romano <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 22. c. 59.</hi></note> captivi Cannenses apud <hi TEIform="hi">Livium: Illud etiam in taliconsilio animadvertendum vobis censeam, P. C. si tamen duriores esse velitis, quod nullo nostro merito faciatis, cui nos hosti relicturi sitis. Pyrrho videlicet, qui nos hospitum numero habuit captivos, an barbaro ac Poeno; qui utrum avarior an crudelior sit, vix existimari potest. Si videatis catenas, squalorem, deformitatemque civium vestrorum, non minus profecto vos ea species moveat, quam si ex altera parte cernatis stratas Cannensibus campis legiones vestras.</hi> Ultimum omnium malorum mors est, quae et ipsa saepe captivis imminebat. Quamquam enim durum illud et insolens,</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Senec. Troad. act.</hi></note> <hi TEIform="hi">Lex nulla capto parcit, aut poenam impedit,</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p">rectissime repudietur meliore sapienti ;</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Quod non vetat lex, hoc vetat fieri pudor;</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p">Saepius tamen fere licentiae, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> pudoris meminerunt victores: adeo ut ne regibus quidem
<pb id="s0869" n="833" TEIform="pb"/>
<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Grot. I. B. 3, 11, 7. add. annot. Histor. misc. 11, 4. Declam. 16. apologia Demosth.</hi></note> captivis vitam concesserint aliquando Romani. imo bestiis obiecerint, quod de Constantino memorant.</p>
<p TEIform="p">Nonnumquam indignitatem captivitatis auget vilitas aut diritas dominorum. Athenienses laudat <hi TEIform="hi">Libanius,</hi> quod <hi TEIform="hi">ne in theatro quidem et fabulis ferre potuerint, si inducerentur Graeci a barbaris capti:</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mhde\ ta\ toiau=ta tw= drama/twn a)nexesqe, e)n oi(=s2 e(/llhnes2 u(po\ barba/rwn a(li/s1kontai</foreign>. Utinam hunc sensum Deus Christianis inderet, quotiens de captis à Turca, Moscho, ferisque aliis gentibus cogitatio subit. Concurrit enim cum indignitate atrocitas apud bis miseros: qui et infanda patiuntur, et à barbaris <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Alexand. Gaguin.</hi></note> patiuntur. Nec opus est ad Io. Basilidis immanitatem et vetustiora recurrere, nisi si propiora dememinisse quisquam potuit.</p>
<p TEIform="p">Novum genus miseriae, <reg orig="phantasiâ" TEIform="reg">phantasia</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">paqhtikh=|</foreign> movent Romani ad Cannas captivi, si redemptione <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Liv. 22, 59.</hi></note> indigni habeantur: <hi TEIform="hi">Si medius fidius ipse in nos mitis Hannibal contra naturam suam esse velit, nihil tamen nobis vita opus esse censeamus, cum indigni ut a vobis redimeremur, visi sumus.</hi> --- Et: <hi TEIform="hi">redeam ego in patriam trecentis numis non aestimatus civis?</hi> Et mox: <hi TEIform="hi">Magis me famae periculum movet, ne à vobis damnati et repulsi habeamur. neque enim vos pretio pepercisse homines credent.</hi></p>
<p TEIform="p">Hic locus ad aliud nos genus favoris in redimendis captivis militibus deducit: ubi prona scilicet ad redimendum via, id est, quando et victor redimendi copiam facit, et pretium redemptionis non iniquum statuit. Non
<pb id="s0870" n="834" TEIform="pb"/>
defuit sane ratio, quae captivis illis Cannensibus obverteretur, sicut postea cognoscetur. Est tamen de cetero, ubi valide auditur haec suasoria. Unde plenum invidia et odio habetur Mauritii Imperatoris factum: qui cum Chagano Avarum Duci legiones sibi, quod seditiosius egerant, invisas ductu Commentioli obiecisset, captos de iis ad duodecim hominum milia, noluit redimere postea, quamquam Chaganus non nisi numum pro singulis, atque ubi non impetraret, dimidium numum exigeret. Qua re incitatus barbarus (quod futurum divinari facile poterat) omnes trucidavit. Secuta est hanc crudelitatem Mauritii sera paenitentia: neque minimum ea res ad exitium eius momenti credebatur attulisse. Memorat <hi TEIform="hi">Zonaras</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">tom. 3. p. 63. lib. 17. c. 39.</hi></note> et <hi TEIform="hi">Historia Miscella:</hi> ne de <hi TEIform="hi">Cedreno</hi> et <hi TEIform="hi">Nicephoro Callisto</hi> dicam.</p>
<p TEIform="p">Numquam autem favor in captivos milites manifestior, quam quotiens bellum conditionibus finitur. sollennem in legibus pacis locum occupante, captivorum ex utraque parte dimissione. vicissim valet, ut dixi, ista facilitas. Unde iniqua visa est conditio et dura, quam Carthaginiensibus Regulus tulit, <hi TEIform="hi">ut Romanorum</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in Eclog. Logat. Ursin. adde Polyb. 1.</hi></note> <hi TEIform="hi">captivos ipsi gratis dimitterent, suos autem pretio redimerent,</hi> apud <hi TEIform="hi">Dionem Cassium.</hi> Significabat enim pacem non ex aequo; cum iuberentur facere, in quibus Romani non erant mutuum facturi. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)/lla te/ tina ou)k e)k tou o(moi/ou poiei=n e)keleu/ontr</foreign>. inquit <hi TEIform="hi">Historicus.</hi></p>
<p TEIform="p">Atque, ut plausibilior reddatur causa
<pb id="s0871" n="835" TEIform="pb"/>
captivorum militum, producunt exempla civitatum, quae ad gloriam et utilitatem suam pertinere iudicaverint, captivis liberandis operam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Declam. 15.</hi></note> dare. <hi TEIform="hi">Libanius,</hi> antiquam de captivis redimendis legem laudat; legatosque ea de causa ad <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">22, 59.</hi></note> victores mittere, es ei, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tw=| palaiw=| peri\ tou\s2 ai)xmalw/tous2 xrh/s1asqai no/mw</foreign>. Apud <hi TEIform="hi">Livium,</hi> qui pro Cannensibus in captivitate reliquiis loquuntur, <hi TEIform="hi">Maiores nostros,</hi> inquiunt, <hi TEIform="hi">acceperamus se a Gallis auro redemisse; et patres nostros asperrimos illos ad conditionem pacis, legatos tamen captivorum redimendorum gratia Tarentum misisse.</hi> Hanc legationem optime omnium exsequitur <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In Eclog. Legat. ap. Fulv. Ursin. 5.</hi></note> <hi TEIform="hi">Dionysius Halicarnassensis,</hi> qui ait, <hi TEIform="hi">legatos missos</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tou\s2 a)ciw/s1ontas2 *pu/r)r(ou a)polutrw=s1ai s1fi/s1i tou\s2 ai)xmalw/tous2, ei)/te a)\n diallaco/menon e(te/rwn s1wma/twn, ei)/te a)rgu/rion kat\ a)/ndra o(ri/s1unta</foreign>, <hi TEIform="hi">postulaturos a Pyrrho, ut captivos sibi redderet, vel pro aliis captivorum corporibus, vel statuto in capita singulorum</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Grot. I. B. 3, 14, 9.</hi></note> <hi TEIform="hi">pretio.</hi> Qui duo modi adhuc hodie sc. in usu sunt. pretio in summis quidem Ducibus et Principibus varie taxato: in ceteris ex mutua cuiusque populi ratione temperato. Et Pyrrhus quidem ducentos ex captivis statim sine <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">1. offic. 12. et 13.</hi></note> pretio remisit, laudante factum <hi TEIform="hi">Cicerone,</hi> ut magni excelsique animi specimen (quamquam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">2, 18.</hi></note> suberat artificium, quod <hi TEIform="hi">Florus</hi> bene notat) de ceteris permisit ad Saturnalia Romam proficisci, quotquot vellent, unius in ea re Fabricii legati secutus fidem, qui redituros, nisi pax <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Appian. apud Fulv.</hi></note> interea convenisset, promiserat. Exstitit fides promisso. reversique in captivitatem
<pb id="s0872" n="836" TEIform="pb"/>
<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ursin. in Eclog. leg. 6.</hi></note> praestituto die sunt omnes. Neque plane ea gravitate carent iuniora tempora. Cum enim anno superioris saeculi 74. Middelburgum deditum esset Organio, Mondragonii sola auctoritas, absque ullis pignoribus aut obsidibus, apud victorem valuit; cum diceret se effecturum, ut Aldegundius cum tribus, quos ipse legisset, aliis, ex captivitate in Selandiam sextum intra mensem remitterentur, aut si rem conficere nequivisset, in captivitatem rediturum esse, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Decad. 1. lib. 8.</hi></note> quod <hi TEIform="hi">Famianus Strada</hi> amplius dilaudat. Sed istam de permutandis, aut redimendis captivis deliberationem utrinque memorabilis, et ad rei publicae tempora fortunamque sedulo exacta utilitas fere dirigit: honestatis species et magni animi gloria, obtentui aslumuntur.</p>
<p TEIform="p">Non invidetur interim haec gloria privatis, si velint, civibus quibusdam suis liberatis vel humanitatis officium usurpare, vel nomen sibi comparare, aut benevolentiam colligere. Unde Cicero optimatibus viris id factitatum ex <hi TEIform="hi">oratione Crassi</hi> refert, laudatque non semel hoc <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">2. offic. 18.</hi></note> beneficentiae genus. <hi TEIform="hi">Atque haec,</hi> inquit, <hi TEIform="hi">benignitas etiam rei publicae utilis est, redimi e servitute</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">tom. 1. Apolog. Demosth. pag. 450.</hi></note> <hi TEIform="hi">captos.</hi> Et apud <hi TEIform="hi">Libanium</hi> inter virorum magnificorum opera, referuntur <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ai)xmalw/twn lu/s1eis2</foreign>, <hi TEIform="hi">captivorum redemptiones.</hi> Apud <hi TEIform="hi">Eundem</hi> Demosthenes de sua legatione glorians, <hi TEIform="hi">alios pecuniam retulisse,</hi> ait, <hi TEIform="hi">se autem undecumque conquisitos sua pecunia, quotquot posset, captivos reduxisse,</hi> additque: <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kai\ nun= ou(k a)\n w)/knhs1a to\n au)to\n tro/pon a)palla/cai xei)ronos tou\s2 poli/tas2 tu/xhs2, ei)
<pb id="s0873" n="837" TEIform="pb"/>
parhn= moi tos1ou=ton a)rgu/rion</foreign>. <hi TEIform="hi">Nunc quoque non omisissem eodem modo cives in meliorem ex adversa fortunam vindicare, si tantum argenti suppeteret.</hi> Sumpta haec sunt <hi TEIform="hi">ex oratione</hi> ipsius <hi TEIform="hi">Demosthenis</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">peri\ prapres1bei/as2</foreign>. qui locus cum ad nostram rem haud parum faciat, ut putamus convertendum esse, huc afferetur. <hi TEIform="hi">Age vero,</hi> inquit Orator, <hi TEIform="hi">quos ego captivos redemerim, vobis exponam. Quo tempore, antequam Philippus redisset, Pellae agebamus, captivorum quidam, quotcumque vades dederant, haud sane consisi, ut arbitror, compotes se voti per Philippum fore</hi> (absque pretio scilicet multum lucri de tot captivis promittente dimittendos, ut <hi TEIform="hi">Ulpianus Rhetor</hi> explicat) <hi TEIform="hi">se velle ipsos sibi libertatem parare, neque eius rei gratiam Philippo debere, dixerunt: et alius quidem tres minas, alius quinque, nonnulli rursus, ut cuiusque pretium redemptionis finitum erat, foenerabantur.</hi> scilicet ab ipso Demosthene. <hi TEIform="hi">Postquam autem Philippus professus est, se captivorum reliquos sine pretio dimissurum, ego statim convocatis, qui mutuam à me pecuniam acceperant, quae inter nos acta essent in memoriam revocavi, atque ne ipsis festinatio sua fraudi fuisse, aut hominibus pauperibus libertas suopte impendio quaesita, videretur, cum interium alios gratis à Philippo dimissum iri, spes esset, donavi illis pretium redemptionis.</hi> Productis deinde testimoniis subicit: <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o(/s1a meu\ toi/nun a)fh)/ka xrh/mata, kai\ dwrea\n toi=s2 a)tu xu/s1as1i tw=n politw=n, tau=t) e)/stin</foreign>. <hi TEIform="hi">Quod igitur remisi, et dono dedi calamitosis civibus, pecuniarum tantum est.</hi> Ad gloriam et decus opportuna est ista
<pb id="s0874" n="838" TEIform="pb"/>
magnificentia: sed et officii necessitudo quosdam ad redimendos captivos suscitabat. Clientium certe officio hoc contineri, ut patronos suos, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 2.</hi></note> eorumque liberos ab hostibus captos redimerent, <hi TEIform="hi">Halicarnassensis</hi> tradit. Privataeque redemptionis, ut sic dicam, mentio etiam in Romana illa deliberatione infertur, quando censent <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Liv. 22, 60.</hi></note> aliqui, <hi TEIform="hi">nullam public am impensam faciendam, nec prohibendos ex privato redimi.</hi> Quamquam ibi non deredemitione ea sermo est, quae aliorum opera pecuniaque, sed quae sua cuiusque impensa fit. Unde et sequitur: <hi TEIform="hi">Si quibus argentum in praesentia deesset, dandam ex aerario pecuniam mutuam, praedibusque ac praediis cavendum populo.</hi> Minus speciosa est liberatio captivorum, quando eiusdem civitatis civis suo aere redimit civem, non quidem servum redemptoris futurum, sed tamen plenae libertati non restituendum, nisi pretium sui persolverit redemptori, aut certum ad tempus serviverit. Quod etiam legibus civilibus firmatum est, ne favor redemptionis, consideratione damni imminueretur, hominesque ad eam humanitatem segniores fierent, si repetitio pretii nulla esset.</p>
<p TEIform="p">Progrediendum est ad illud caput huius disputationis, quod in utramque partem plurimum valet, quomodo miles captus sit, sive in manus hostium pervenerit. Unicus hic favoris fons, si neque per ignaviam, neque per aliam culpam commisit, utin manus hostium <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">4, 58.</hi></note> veniret. Licet enim verissimum sit illud <hi TEIform="hi">Livii,</hi>
<pb id="s0875" n="839" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">nulla virtute superari virium humanarum modum:</hi> Serio tamen examinatur, an factum sit, quod fortis fidelisque operae ratio postulabat. facile enim ignaviae suspicionem incurrunt captivi. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Captiv. 2, 2, 12.</hi></note> Unde apud <hi TEIform="hi">Plautum,</hi> Philocrates, cum ex altera quoque parte quosdam captos intellexisset, solatium id arripiens, inquit:</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">&#151; <hi TEIform="hi">non igitur nos soli ignavi fuimus.</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Liv. 22, 60.</hi></note> In oratione <reg orig="severissimâ" TEIform="reg">severissima</reg> Manlii Torquati, <hi TEIform="hi">capti in acie ab hostibus</hi> longe praeferuntur iis, qui se postea in castris dediderunt. <hi TEIform="hi">Libanius</hi> praestet nobis interpretationem huius loci, quando de <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Declam. 15.</hi></note> captis ad Chaeroneam ita iudicat: <foreign lang="GR" TEIform="foreign">nomizw kai\ tou/tous2 ou)de\n h(=tton a)gaqou\s2, kai\ ou)demia=| kaki/a| tau/thn u(pomei=nai thn\ tu/xhn: a)ll) ei)=nai th=s a)ndrei/as2 au)tw=n, ou) mikro\n kai\ tou/tr s1u/mbolon, to\ maxomen)ous2 a(lw=nai. ktl</foreign>. <hi TEIform="hi">Existimo et hos non minus praestantes</hi> (quam eos scil. qui in acie ceciderunt) <hi TEIform="hi">neque ullo suo vitio hanc fortunam subiisse: quinimo, non minimum esse, et hoc virtutis eorum testimonium, quod pugnantes capti sunt: ignavi enim</hi> (ita addit) <hi TEIform="hi">et vulnera formidantes congredi non audent, sed initio pugnae arma iacientes fuga sibi consulunt: qui vero virtutem suam spectari actione cupientes, hostem umbonibus propulsant, sui immemores; hi sunt, qui capiuntur.</hi> In acie ergo capti intelliguntur <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg>, quibus circumventis neque ad pugnam, neque ad fugam locus fuit. antequam enim in captivitatem miles pervenire velit, fuga post consumptam sc. virtutem conceditur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Declam. 339.</hi></note> In <hi TEIform="hi">declamationibus,</hi> quae <hi TEIform="hi">Quintiliano</hi> tribuuntur, legas: <hi TEIform="hi">Longe felicissimum in bellis est, vincere: fortissimum, si victoria non detur, pro causa mori.</hi>
<pb id="s0876" n="840" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">Est tamen tertium aliquod inter dedecora, in patriam certe redire, et si vincere non detur, effugere. Potest enim credi, qui hoc fecit, ad secundam se aciem servasse, et victum adversis animum reposuisse.</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Flor. 2, 6.</hi></note> Quem in sensum <hi TEIform="hi">Florus</hi> de Cannensi clade: <hi TEIform="hi">Ducum effugit alter, alter occisus est: dubium uter maiore animo. Paulum puduit: Varro</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Liv. 22, 61.</hi></note> <hi TEIform="hi">non desperavit.</hi> Cui etiam publico nomine <hi TEIform="hi">gratiae sunt actae, quod de republica non desperasset.</hi> Fruuntur hoc favore, qui obsessi postquam ad summam virtutem nihil reliqui fecerunt, omniaque, quae tolerari possunt, sustinuerunt, se hosti coguntur dedere. nec minus, qui à Duce dimissi, neque mandata egressi, pauci à <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 3. §. 12. ff. de Re milit.</hi></note> pluribus intercipiuntur. Si enim <hi TEIform="hi">Modestinus</hi> rationem eius habet in praemiis et commodis militaribus, <hi TEIform="hi">qui ex improviso, dum iter facit, capitur ab hostibus:</hi> multo magis favor in captivum trahitur tali casu, quo mandata fungens in hostem incidit.</p>
<p TEIform="p">Facit et tempus favorem militibus captivis: si victori lucrum ex pecunia, victis ex recepto milite potius videtur; Si permutatio institui potest, quae, ut potest et solet fieri, utrique parti per rationes publicas non ingrata esse deberet: si captivis auctum in captivitate in hostes odium constat; si belli pace finiendi nulla aut longinqua spes sit; si salvis dignitatis publicae, consiliorumque belli rationibus fieri queat; si de hostium propositis valida coniectura est. quali apud <hi TEIform="hi">Libanium</hi> Demosthenes utitur: <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ou)de\ ga\r to\n *fi/lippon eu)ris1kon h(de/ws2 a)\n</foreign>
<pb id="s0877" n="841" TEIform="pb"/>
<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Declam. 15. pag. 425. tom. 1.</hi></note> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)/xonta tos1ou/tous2 *aqhnai/wn e)pi\ th\s au)tou/ xw/ras2 e)xqrou\s2, oi(=s2 ou)/te stratiw/tais2 e)/melle dh/pou xrh/s1asqai s1falero/n ga/r: ou)/te s1una/gwn ei)s2 ti xwri/on kate/xein, o(/qen, ou)k h)=n a)podra/nai r(a/|dion. to/, te a)/llws2 e)/xein e)n des1moi=s2, ou)/te a)nqrw/pinon, ou)/te kerdale/on</foreign>. <hi TEIform="hi">Non enim reperiebam, Philippum libenter Athenienses, id est, hostes, in regno suo habiturum; quibus nec, ut militibus uti posset, (anceps enim id foret) nec loco eos certo concludere, unde nulla effugiendi facultas. Alia autem ratione, vinclis eos coercere, neque ad humanitatem, neque ad quaestum, opportunum videbam.</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">4, 11, 11.</note> Tentat has rationes apud <hi TEIform="hi">Curtium</hi> ne quicquam Parmenio, cum suadendum fuisse ait Alexandro, <hi TEIform="hi">ut captivos apud Damascum redimentibus redderet; ingentem pecuniam potuisse redigi ex iis, qui multi vincti virorum fortium occupaverant manus.</hi></p>
<p TEIform="p">Non omittendus est favor, qui absentiae captivorum militum iure gentium datur: naturali scilicet aequitate huc vocante, ne absentiae damna metuat, qui rei publicae causa non abest modo, sed insigni cum incommodo et detrimento sui corporis, rei familiaris, omnisque <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Grot. I. B. 3, 9.</hi></note> fortunae abest. Hinc postliminii ius, et quae alia civilibus quoque formulis perscribuntur.</p>
<p TEIform="p">Priusquam hinc abeamus, facienda videtur mentio cadaverum captivorum. nam et ista <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Grot. I. B. 2, 19, 3.</hi></note> repeti mos est. an et auro repensari? ita sane senserunt, qui bellorum iura facultate successus aestimant: nota que sunt exempla, non apud <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Virgil.</hi></note> <hi TEIform="hi">Viroilium</hi> modo <hi TEIform="hi">lib. 9.</hi> Aen. v. 213. sed et alibi, vide omnino <hi TEIform="hi">Alber. Gentil. de I. B. II,</hi> 24. Verius
<pb id="s0878" n="842" TEIform="pb"/>
autem et rectius est, maiore animo talia tractare. quod nec barbaris ignoratum. Cum superiore saeculo Sebastianus Lusitaniae Rex in Africa proelians cecidisset, et de redimendo corpore eius coeptum esset agitari, Hametes Melici victoriae immortui frater idemque successor, negavit <hi TEIform="hi">se eum esse regem, qui ex cadaveribus</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 56. an. 1578.</hi></note> <hi TEIform="hi">pretium acciperet,</hi> apud <hi TEIform="hi">Thuanum.</hi> Cessant enim morte, quaecumque pacem cum vivis distinebant: omnisque odiorum materies evanescit. Unde offerenda potius, quam concedenda defunctorum hostium corpora sunt. nec immerito, ut in re absurda Aeneas apud <reg orig="Poëtam" TEIform="reg">Poetam</reg>:</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Virgil. Aen. 11.</hi></note> <hi TEIform="hi">Pacemne ex animis et Martis sorte peremptis</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Oratis?</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p">ut responderet rationi iuris naturalis, quae praecesserat:</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Nullum cum victis certamen et aethere cassis.</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p">Tractatus est hic locus, et expolitione omni diffusus in historia Adrasti, cui Thebani interemptorum corpora negarunt, donec Theseus iuris communis patrocinio suscepto rem confecit: apud <hi TEIform="hi"><reg orig="Poëtas" TEIform="reg">Poetas</reg></hi> praesertim et <hi TEIform="hi">Oratores,</hi> quorum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">I. B. 2, 19, 1.</hi></note> nomina diligenter colligit <hi TEIform="hi">Grotius.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Declam. 15.</hi></note> <hi TEIform="hi">Modos quosdam liber andi captivos, Libanius</hi> refert: primo, <hi TEIform="hi">collata viritim pecunia, sive imposito civibus tributo,</hi> cuius favorem ita exsequitur: <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ou)dei\s2 ga\r ou(/tws2 *aqhnai/wn ou)/t) w)mo\s2 ou)/t) a)/peiros th\s u(pe\r tw= dikai/wn dapa/nhs2, o(/stis2 a)n tolmh/s1eie to\ a)na/lwma fugei=n</foreign>. <hi TEIform="hi">Nemo enim Atheniensium ita vel crudelis, vel impensarum in res iustas ignarus,</hi>
<pb id="s0879" n="843" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">qui audeat sumptum talem detrectare, aut pecuniae pauxillum</hi> (ut additur) <hi TEIform="hi">in damnis reputare?</hi> Deinde, <hi TEIform="hi">legatis et orationibus impetrari forte libertatem captivis posse</hi>, ait. Quod genus, cum priori plerumque coniungitur. Plus enim fere argento, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> verbis, ad persuadendum inest virium. Tertia recuperandi captivos ratio, ad gloriam insignior est, <hi TEIform="hi">armis</hi> scilicet <hi TEIform="hi">et virtute. Si deductis triremibus</hi>, inquit, <hi TEIform="hi">Athenienses infestare Philippi regiones coeperint, adactus ea re Philippus, quicquid est captivorum, non hominum modo, sed locorum et urbium reddet.</hi> Sed huiusmodi plures sunt viae: cum urbe hostili capta: aut exercitu fuso, qui de nostris capti inerant, liberantur; aut alia virtute militum nostrorum recipiuntur. An et <hi TEIform="hi">fuga</hi> locum habet? Negat <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">I. B. 3, 14, 7.</hi></note> <hi TEIform="hi">Grotius.</hi> cui <hi TEIform="hi">Feldenus</hi> contradicit hac ratione: <hi TEIform="hi">cum opinio de iustitia causae ab utraque pugnantium parte soleat obtinere, iniustum non est, captos se subtrahere victoribus, utpote à quibus iniuste se detineri in servitute existimant.</hi> Respondet pro Grotio <hi TEIform="hi">Graswinkelius; casum ita formari debere, ut ambiguo locus non sit.</hi> Nihil, aut aliud <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">I. B. 1, 3, 4. et 3. 31.</hi></note> egisse uterque videtur. Mihicertum est, <hi TEIform="hi">Grotium</hi> loqui de bello <hi TEIform="hi">iusto</hi> sive sollenni, iure gentium, quod à summis potestatibus rite geritur, sicut explicavit alibi. In quo ne attenditur quidem, quantum ad hoc, ut iustum sit, causa iusta, quae vel seponsita interim, vel utrinque concepta animis intelligitur. De qua si intelligi voluisset, non potuisset aut debuisset <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> quaestionis <reg orig="formulâ" TEIform="reg">formula</reg> uti, <hi TEIform="hi">Grotius.</hi> sicut
<pb id="s0880" n="844" TEIform="pb"/>
nemini attendenti aut intelligenti obscurum esse potest. Itaque non excipiendi, <hi TEIform="hi">Feldeno</hi>; non respondendi, <hi TEIform="hi">Graswinkelio</hi> causa fuit. Quod si omnino, formata longe aliter quaestione, de causis belli iustificis <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> dubitandum sibi quisquam existimasset, pervelim audire quaestionem, ubi ambiguo, quod Feldenus attulit, non sit locus. nisi singulare exemplum, et extra ea, quae ut plurimum accidunt, fingatur. Nihil iustius, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> desiderare exempla in talibus causis: nihil eruditius, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> praefinire et describere. Neque tamen assenserim Grotio, hanc disputationem definienti. In bello enim, ut ipse appellat, iusto, neminis civis opera aliter censetur civitati obligata, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ut faciat quod debet ac potest; et patiatur, quod necesse est. Haec necessitas vel vi constat inevitabili, in nervo, compedibus, claustris: vel vinculo fidei; si promisit, si iuravit captivus. se <reg orig="fugâ" TEIform="reg">fuga</reg> non evasurum. Quicquid interiectum est, corpore et <reg orig="patientiâ" TEIform="reg">patientia</reg> apud hostes, animo et voto apud suos agit: nisi quatenus pactiones et vincula fidei intercedunt. Ut, si quis, liberiorem custodiam impetraverit, interposito de fuga non capessenda iureiurando, data dextra, promissione <reg orig="asseveratâ" TEIform="reg">asseverata</reg>. <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> de re sub gravibus exemplis disserentem iuvat <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 5. de rep. cap. 6.</hi></note> adire Bodinum. Videtur quidem ipsa deditio, ubi accedit, fidem captivi obligare. Sed cum haec obligatio odiosa sit, interpretatio veluti tacito gentium consensu fit in partem
<pb id="s0881" n="845" TEIform="pb"/>
humaniorem. Itaque Iureconsultus nihil interesse vult, quomodo captivus reversus sit; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 26. ff. de captiv.</hi></note> <hi TEIform="hi">utrum dimissus, an vi, vel fallacia potestatem hostium evaserit.</hi></p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Plaut. captiv. 1, 2. 7. etc.</hi></note> --- <hi TEIform="hi">captivus, avis ferae consimilis est:</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">semel fugiendi si data est occasio,</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Satis est; numquam post illam possis prendere.</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p">Itaque apud eundem <hi TEIform="hi"><reg orig="poëtam" TEIform="reg">poetam</reg></hi> honestus iuvenis captivus ex communi et pervulgata apud <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">2, 2, 9. et 10.</note> omnes opinione, sicut in Comoediis fieri solet, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">gnwmologei=</foreign> ad herum:</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Neque pol tibi nos. quia nos servas, aequum est vitio vertere;</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Neque te nobis, si abeamus hinc, si fuat occasio.</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p">Et haec sententia tum obtinebat, cum capit ipso iure fierent servi capientium. scilicet, ut rigor eius iuris dissimulatione talis culpae mitigaretur. Aliter statuendum est, ubi sancta fidei pignora sunt interposita, sicut exemplum Reguli iam ante ostendit: cui non defuerunt <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Eutrop. lib. 2. et Metaphr. Paanis.</hi></note> qui postliminii praetextum ostenderent, et periurii metum ac religionem demere cuperent. Sed ipse solidioris sapientiae placita tenuit, et ad supplicia reverti, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> religionem dissolvere maluit. Ut autem <hi TEIform="hi">laudandus Regulus in conservando iuroiurando, sic decem illi, quos post Cannensem</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">3. offic. 23.</hi></note> <hi TEIform="hi">pugnam iuratos ad Senatum misit Hannihal, se in castra redituros, ea quorum potiti erant Poeni, nisi de redimendis captivis impetravissent, si non redierunt, vituperandi. De quibus non omnes uno modo</hi>; sicut amplius exsequitur <hi TEIform="hi">Cicero</hi>, cuius verbis
<pb id="s0882" n="846" TEIform="pb"/>
modo uti placuit. ut et <hi TEIform="hi">Livius libro</hi> XXII. <hi TEIform="hi">extremo.</hi></p>
<p TEIform="p">Veniendum nunc est ad <hi TEIform="hi">alteram partem, et ea, quae plus invidiae et odii trahunt in captivos, vel redimendos, vel redemptos receptosve.</hi> Disciplinae militaris severitas, vel consuetudine civitatis inducta, vel legibus firmata primum <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> nomen est: quam utrinque roborant tum exempla militarium populorum, tum experimentis spectata nobilibus utilitas publica. Magnifice hic locus tractatur in Cannensi historia. ubi ipsi captivorum legati exemplum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Liv. 22, 59.</hi></note> Romanae civitatis fatentur: <hi TEIform="hi">P. C. nemo vestrum ignorat, nulli unquam civitati viliores fuisse captivos, quam nostrae.</hi> Et mox Manlius commendat, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">22, 60.</note> admonetque: <hi TEIform="hi">ut mos traditus à patribus, necessario adrem militarem exemplo servetur.</hi> Nec <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">22, 61.</note> parum movit postea Senatum <hi TEIform="hi">exemplum civitatis minime in captivos iam inde antiquitus indulgentis,</hi> ut redderetur triste responsum, <hi TEIform="hi">non</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 2. c. 7. ex. 14.</hi></note> <hi TEIform="hi">redimi captivos.</hi> Quod <hi TEIform="hi">Valerius Maximus</hi> inter ea, <hi TEIform="hi">quae ab universo Senatu, pro militari more obtinendo defendendoque administrata sunt,</hi> dilaudat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">3. offic. 32.</hi></note> Idem iam ante <hi TEIform="hi">Cicero</hi> factitaverat. <hi TEIform="hi">Octo,</hi> inquit, <hi TEIform="hi">hominum milia tenebat Annibal, non quos in acie cepisset, aut qui periculo mortis diffugissent, sed qui relicti in castris fuissent à Paulo et Varrone Coss. eos Senatus non censuit redimendos, cum id parva pecunia fieri posset: ut esset insitum militibus nostris aut vincere, aut emori. Qua quidem re audita, fractum animum Hannibalis scripsit Polybius, quod Senatus P. Q. R. rebus afflictis tam</hi>
<pb id="s0883" n="847" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">excelso animo fuisset.</hi> In quibus verbis, praeter eam, quae dicta est, singularis ratio continetur, captivorum causam aggravans: quando nimirum animosa atque fortis apparere vult civitas in arctis rebus, ac <reg orig="fiduciâ" TEIform="reg">fiducia</reg> <reg orig="inusitatâ" TEIform="reg">inusitata</reg> fortunam reparat. quod saepe successit Romanis. Sed, ut ad disciplinam militiae redeamus, <hi TEIform="hi">nihil esse, quo magis illa confirmari possit, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> exemplum adversus indignos, nemo dubitavit. Quae enim spes in bellis in milite residua est, si nihil potius fuerit, quam capi?</hi> Ita <hi TEIform="hi">Declamatio Quintiliano tributa 339.</hi></p>
<p TEIform="p">Facit deinde rem difficilem numerus captivorum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Dionys. Halic. excerpt. Legat.</hi></note> tum apud eos, qui detinent, tum apud redempturos recepturosve. Ita Pyrrhus legatis Romanis, respondet; <hi TEIform="hi">se nisi pace <reg orig="factâ" TEIform="reg">facta</reg>, nequaquam</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ful. Urs.</hi></note> <hi TEIform="hi">dimissurum Romanis multos et bonos milites</hi>: absurdeque id peti autumat; <foreign lang="GR" TEIform="foreign">i(/na toi=s2 au)toi=s2 tou/tois2 s1w/mas1in, ei)s2 to\n kat) e)mou= po/lemon e)/xhte xrh=sqai</foreign>, <hi TEIform="hi">ut his ipsis,</hi> inquiens, <hi TEIform="hi">corporibus bellum adversus me instruere queatis.</hi> Apud eos autem, unde captivi in manus hostium pervenerunt, ipse numerus facit suspicionem culpae, ac ignaviae. Imperator ille, qui captivos ab hoste reversos <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Excerpt. Controv. 5, 7.</hi></note> nocte, recipere noluit. apud <hi TEIform="hi">M. Senecam, Cur,</hi> inquit, <hi TEIform="hi">trecenti perierunt? imo cur, ne perirent, capti sunt? Hos ego interdiu non recepissem, nisi victores: noctu, ne victores quidem. Procedens postridie in proelium, pugnaturis ostendi trecentos, in quibus laudari nihil potest, praeter fugam: nihil desiderari, praeter numerum.</hi> Senatus Romanus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">2, 7, 14.</note> <hi TEIform="hi">consimili animo</hi> (utar verbis <hi TEIform="hi">Valerii</hi>
<pb id="s0884" n="848" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">Maximi) cum ci Annibal sex millium Romanorum, quae capta in castris habebat, redimendorum potestatem fecisset, conditionem sprevit: memor, tantam multitudinem armatorum iuvenum, si honeste mori voluissent, turpiter capi non potuisse.</hi> Et Manlius Torquatus, <hi TEIform="hi"><reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> tutum iter,</hi> inquit, <hi TEIform="hi">duarum prope</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Liv. 22, 60.</hi></note> <hi TEIform="hi">legionum agmini futurum fuisse censetis?</hi> Scilicet cum sexcenti eruperint.</p>
<p TEIform="p">Sed Torquatus quidem, non ignaviae modo aperto crimine, (de suspicione enim modo <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">id. ibid.</hi></note> dictum) sed <hi TEIform="hi">sceleris</hi> quoque nomine eos postulabat, et utrumque luculentis argumentis tractat. Ignavia hinc manifesta: <hi TEIform="hi">P. Sempronius tribunus militum instanter admonuit, iussitque vos erumpere: ostendit ferro atque audacia viam fieri, quamvis per confertos hostes; imo, quam vere ista diceret, suo exemplo monstravit. favebat incepto nox. Numquam Romana virtus talibus adhortationibus defuit. Calpurnius Flamma priore bello Punico trecentos voluntarios, inter medios hostes secum in collem traxit, cum diceret: Moriamur milites, et morte nostra eripiamus ex obsidione circumventas legiones, nemo detrectavit. Hic non mors, sed incolumitas per eruptionem ostendebatur. cum tamen vel ad moriendum, tot civium caesorum mortes vos debuerint incitare. Sed nec fecistis, quae virtus et mos militiae postulabat. Sicut enim cum in acie stare et pugnare vos decuit, in castra refugistis, ita cum pro vallo pugnandum erat, cum castratutari vos oportebat, et castra et arma et vos ipsos tradidistis.</hi> Iam scelus hinc arguebatur: quod non tantum bene monentem
<pb id="s0885" n="849" TEIform="pb"/>
recusassent, <hi TEIform="hi">sed erumpentibus obsistere conati essent: ita ut viris fortibus ante cum civibus quam cum hostibus pugnandum, et inertes illi gladiis submovendi fuerint.</hi> Attollitur hic locus amplificatione <reg orig="variâ" TEIform="reg">varia</reg>: praesertim etiam inde, quod ab ignavis istis in posterum nihil boni exspectandum sit; vel quod perdita semel virtus haud facile in praecordia redeat; vel quod invidia et odio sint prosecuturi illos, quos semel deseruerunt, quorumque incolumitate et <reg orig="gloriâ" TEIform="reg">gloria</reg> suam ignaviam <reg orig="perpetuâ" TEIform="reg">perpetua</reg> exprobratione flagellari putant. Tentavit hunc colorem etiam Torquatus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Quintil. Declam. 339.</hi></note> Imitatur ista omnia <hi TEIform="hi">Declamator</hi>; ubi etiam primo ex more, institutoque Graeciae, causaque bellandi conficit: <hi TEIform="hi">Numquam maiore animo, numquam concitatiore spiritu fuisse pugnandum.</hi> Sequitur: <hi TEIform="hi">In hoc igitur praelio, quod, ut dixi, pro universa Graecia susceperamus, nondum dico, quantum nocuerit istorum timor: interim cuius propositi fuerit animus, attendite.</hi> Et: <hi TEIform="hi">Ille vero, qui se, inter virtutem, hosti dedit, qui abiectis armis parata in vincula praebuit manus, quam tandem nobis spem in posterum facit?</hi> Coniungit ista omnia argumenta, et cumulat <hi TEIform="hi">Horatius</hi> in consilio Reguli de non redimendis captivis:</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 3. carm. od. 5.</hi></note> <hi TEIform="hi">Hoc caverat mens provida Reguli,</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Dissentientis conditionibus</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Foedis, et exempli trahentis</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Perniciem veniens in aevum;</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Si non periret immiserabilis</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Captiva pubes.</hi></l>
<pb id="s0886" n="850" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Auro repensus scilicet acrior</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Miles redibit? flagitio additis</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Damnum: neque amissos colores</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Lana refert medicata fuco.</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Nec vera virtus, cum semel excidit,</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Curat reponi deterioribus.</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Si pugnat extricata densis</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Cerva plagis, erit ille fortis,</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Qui perfidis se credidit hostibus!</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Et Marte Poenos proteret altero,</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Qui lora restrictis lacertis</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Sensit iners, timuitque mortem.</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Excerpt. controv. 5, 7.</hi></note> Addendum est iudicium <hi TEIform="hi">Declamatoris</hi> apud <hi TEIform="hi">M. Senecam: Populus romanus Cannensi praelio in summas redactus angustias, cum servorum desideraret auxilia, captivorum contempsit: et credidit libertatem magis tueri posse, qui numquam habuissent, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> qui perdidissent.</hi></p>
<p TEIform="p">Huic vel credito vel cognito ignaviae crimini accedunt aliae culpae, quae negotium redimendi captivos invisum reddunt. Monitus aliquis tribunorum fuerit à duce, ut acceleraret iter, incederetque non viae modo sed pugnae paratus: hostem enim in propinquo esse. hoc ille neglexerit, suaque quapiam opinione ductus, nihil ab hoste longius posito periculi esse crediderit: eaque securitate proditus hosti captusque fuerit. Non potest non difficilem experiri Ducem, cuius praecepta contempsit. Quod si Quintilius Varus, cuius segnitia nobilissimus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Tac. 1. A. 58.</hi></note> interiit exercitus, eo quod indicia rebellionis ultro ad se delata insuper habuerat,
<pb id="s0887" n="851" TEIform="pb"/>
captivitatem voluntaria morte non praevenisset, quid de eo statuendum existimasset Augustus, cuius adversus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sueton. Aug. 23.</hi></note> mortuum querela insonuit: <hi TEIform="hi">Quintili Vare. legiones redde?</hi> Iussus fuerit centurio, praefectus, tribunus, navali terrestrive itinere huc illucve accedere: nihil ipsi defuerit ad idoneum praesidium; non naves bellicae, non milites; sed ille, ut sumptui parceret, parum se ad iter munierit, ac in manus hostium ea causa devenerit. Adirascendum, quam ad redimendum, proniorem invenerit, arbitror, civitatem. Ita, si quid in praeceptis proeliaribus neglectum, et Duci et militi captivitatis causafuit; plus erit, quod impediat deliberationem de redimendis captivis, quam quod promoveat.</p>
<p TEIform="p">Sumptuum (<foreign lang="GR" TEIform="foreign">tw=n lu/trwn</foreign>, quae sunt <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ta\ parexo/mena u(pe\r e)leuqeri/as2</foreign> apud <hi TEIform="hi">Suidam</hi>) duplex est invidia: <hi TEIform="hi">vel,</hi> quod aerarium exhauriunt; <hi TEIform="hi">vel,</hi> quod hostem instruunt, iuvantque. Utriusque rei habita ratio in Senatu Romano, cum decretum de non redimendis captivis fieret. <hi TEIform="hi">Pecuniae quoque summa,</hi> inquit Historicus, <hi TEIform="hi">homines movit: quia nec aerarium exhaurire, magna iam</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Liv. 22. 61.</hi></note> <hi TEIform="hi">summa erogata in servos ad militiam emendos armandosque, nec Annibalem maxime huiusce rei, ut fama erat, egentem locupletari volebant.</hi> Quae posterior ratio minuit admirationem servilis militiae, captivis praelatae. Non enim tantum acriores esse ad acquirendam in nova libertate existimationem, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ad recuperandam, amissa semel libertate, famam, crediderunt stimulos, quod antea allatum est: sed hostem
<pb id="s0888" n="852" TEIform="pb"/>
opibus firmare, intempestivum duxerunt. <hi TEIform="hi">Historicus:</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Liv. 22, 57.</hi></note> <hi TEIform="hi">Aliam formam novi delectus inopia liberorum capitum ac necessitas dedit: octo milia iuvenum validorum ex servitiis, prius sciscitantes singulos, vellentne militare, empta publice armaverunt. Hic miles magis placuit, quum pretio minore redimendi captivos copia fieret.</hi></p>
<p TEIform="p">In permutandis captivis, illa etiam deliberatio tenet, quosnam cum quibus permutare <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">3. offic. 27.</hi></note> fas sit. Regulus <hi TEIform="hi">reddi captivos</hi> (verba sunt <hi TEIform="hi">Ciceronis) negavit esse utile; illos enim adolescentes esse et bonos duces, se iam confectum senectute.</hi> Speraverant enim Carthaginienses, se pro uno <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Exc. Legat. Fulu. Ursin. 9. Suid. v.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*rhgoul.</foreign></note> Regulo, vel omnes captivos esse recepturos, ut est apud <hi TEIform="hi">Dionem.</hi> Erantque omnino pauci, quos de Romanis captivos tenebant, prae multitudine Carthaginensium, qui in Romanorum potestate erant. Potest evenire, ut captivi numero quidem utrinque pares sint: sed impares <reg orig="reliquâ" TEIform="reg">reliqua</reg> aestimatione. Sit apud nos captivus tribunus aliquis, qui consilio et <reg orig="audaciâ" TEIform="reg">audacia</reg> Duci mereatur comparari; qui multa nostris damna dederit, et daturus credatur: An hunc statim cum alio tribuno e nostris captivo commutabimus? An veteranos hostium, cum tyronibus nostris? et si qua dissimilitudo alia incidit. Studiose itaque cavetur, ne ad permutationem fere veniatur, donec aliqua aequalitas, cuius diligentes sunt ratiocinatores, qui bellum tractant, videatur offerri. Et, dum una pars paucos, altera multos habet captivos, spes ipsa Martis communis, et eventuum belli,
<pb id="s0889" n="853" TEIform="pb"/>
differt consilia redemptionis et permutationis.</p>
<p TEIform="p">Ponamus nunc unum et alterum exemplum severitatis eximiae in receptos captivos. Pyrrhum quosdam captivorum Romanis sine pretio remississe, ante diximus. At Romani <hi TEIform="hi">decreverunt,</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Val. Max. 9, 7, 15.</hi></note> <hi TEIform="hi">ut ex iis, qui equo meruerant, peditum numero militarent; qui pedites fuerant, in funditorum auxilia transcriberentur: neve qui eorum, intra castra tenderet, neve locum extra assignatum, vallo aut fossa cingeret, neve tentorium ex pellibus haberet: recursum autem iis ad pristinum militiae ordinem proposuerunt, si quis bina spolia ex hostibus tulisset.</hi> Auctor tanti exempli Appius Claudius <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">4, 1, 17. adde l. 1. §. 5. ff. de postul, Eutrop. lib. 2.</hi></note> Caecus fuit. <hi TEIform="hi">Huius</hi> enim sententia (inquit <hi TEIform="hi">Frontinus,) Senatus eos, qui a Pyrrho Epirotarum rege capti, et postea remissi erant, equites ad peditem redegit, pedites ad levem armaturam, omnibus extra vallum iussis tendere, donec bina hostium spolia singuli referrent.</hi> Eadem scil. haec disciplinae severitas fuit, quae adversus Cannensis proelii reliquias servata est apud <hi TEIform="hi">Livium 23, 25. et 25, 5. et 6. et 7.</hi> cum tamen eorum, qui ex tanta clade profugissent, favorabilior causa vulgo haberetur, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> captivorum.</p>
<p TEIform="p">Plus rationis habuit, quae singitur <hi TEIform="hi">Demosthenis</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">339.</hi></note> <hi TEIform="hi">rogatio in Declamationibus Quintiliani:</hi> Qua tulit, <hi TEIform="hi">ne illi, qui apud Chaeroneam capti erant à Philippo, et gratis remissi, consiliis publicis intersint.</hi> Argumentis enim utitur a disciplina militari desumptis, et ab exempli adversum ignavos statuendi utilitate. Id unum forte non
<pb id="s0890" n="854" TEIform="pb"/>
satis convenienter Rhetor cogitavit, quod ignaviam aliorum accusans inducitur is, qui abiecto indecore clypeo turpem ex acie fugam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In vita Demost. orat. contra Cresiph.</hi></note> consciverat. quod de Demosthene <hi TEIform="hi">Plutarchus</hi> testatur; tum <hi TEIform="hi">Aeschinis</hi> exprobratio. Sed ut opere Martio parum spectatus fuit Demosthenes, ita consilii cuiusque fortissimi primum se auctorem praebere solebat. Illatam autem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Encomio Demosth. tom. 1. p. 888. lib. 2. prope fin. lib. 5. p. 359. lib. 9. c. 4.</hi></note> Atheniensibus cladem apud Chaeroneam, partim inscientia Ducum, partim ignavia militum etiam ipse victor Philippus Rex confessus est apud <hi TEIform="hi">Lucianum.</hi> Et Lycurgus orator, apud <hi TEIform="hi">Gemistum Plethonem,</hi> Lysiclem ducem accusatum eius cladis nomine morte damnavit. Philippi quidem in captivis remittendis moderationem celebrat <hi TEIform="hi">Polybius,</hi> calliditatem agnoscit <hi TEIform="hi">Iustinus</hi>: quam etiam in animo habuit <hi TEIform="hi">auctor declamationis</hi> de qua hactenus loquimur. quae ad rem gestam, et consilia Demosthenis magis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Declam. 15.</hi></note> utique videtur congruere, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <hi TEIform="hi">Libanii</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mele/th</foreign> quando eiusmodi format consultationem, quasi post cladem Chaeronensem Philippus mille captivos (de duobus milibus sc. aut 3000.) pollicitus sit, si Demosthenes sibi dederetur; et Demosthenes dedi voluerit, idque longa oratione persuaserit Atheniensibus. Sed <hi TEIform="hi">Latinus Rhetor,</hi> custodire <foreign lang="GR" TEIform="foreign">to\e)iko\s2</foreign> voluit; <hi TEIform="hi">Graecus</hi> quaesivit novitatem actionis: <hi TEIform="hi">Ille</hi> ad prudentiae usitatae regulas exigi voluit suum inventum; <hi TEIform="hi">hic</hi> vires ingenii in argumento inopinabili demonstrare instituit. Praecipuus enim in hac tractatione ille locus est: an dedi pro utilitate
<pb id="s0891" n="855" TEIform="pb"/>
civium ceterorum aut civitatis, innocens civis possit. Quem ita tractat <hi TEIform="hi">Libanius</hi>, ut nullo modo id licere, intelligi velit: et offerentis quidem se, voluntatem laudet, et ad gloriam, insignem faciat; rationes autem, quae tum quoque obstent, conspectiores cupiat haberi. Quia autem Demosthenes auctor fuerat belli adversus Philippum gerendi, inimici eius post cladem Atheniensium, occassionem nacti sunt eum accusandi, consiliaque eius et ex praelio fugam exagitandi. Ut dubitandum non sit, suasisse quosdam; Demosthenem, consilii, et propter ea cladis auctorem dedendum Philippo, sicut postea <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In Caes. 24.</hi></note> Romae Caesaris adversarii <hi TEIform="hi">nonnulli, dedendum eum hostibus censuerunt,</hi> ut est apud <hi TEIform="hi">Suetonium.</hi> Verum Demosthenes non absolutus modo, sed <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Plutarch. in Demost.</hi></note> ad rem publicam gerendam revocatus est: cum consilium praeclarum, aliorum culpa eventu caruisse, auctorique fraudi esse non debere, indicarent Athenienses. Hinc auctoritas novae rogationis, quam <hi TEIform="hi">Latinus Rhetor</hi> formavit, historia nititur: eo quod suadendi rem tam arduam nec occasio, nec animus, si reliqua eius in rep. gerenda proposita spectemus, Demostheni abesse potuerit. <hi TEIform="hi">Libanii,</hi> ut non aeque probabilis est. de voluntate se dedendi, inventio; ita laudem Demostheni paulo ambitiosius conquirit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Excerp. 5. 7.</hi></note> <hi TEIform="hi">M. Seneca</hi> inducit talem controversiam: <hi TEIform="hi">Lex nocte portas aperire in bello non liceat. Altera</hi> lex: <hi TEIform="hi">Imperator in bello summam potestatem habeat. Thema: Trecenti ab hoste captivi ad portas</hi>
<pb id="s0892" n="856" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">nocte venerunt. Imperator non aperuit. Ante portas occisi sunt. Imperator post victoriam reus est laesae rei publicae.</hi> Quae pro Imperatore afferri possunt, non alia sunt, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> quibus odium captivis numerosis conciliari, ante, cum hinc aliqua peteremus, diximus. nisi quod illud quoque magnam vim habet: de nocte portas sine insigni periculo, imminentibus hostibus, aperiri non posse, ob casus varios, quos nox prospici non patitur. Rectissime enim Imperator: <hi TEIform="hi">Nocte quomodo hostem civemque distinguam? quam mihi dabitis notam, ut arma cognoscam? Credo in insidiis hostes fuisse, ut exclusos occiderent, sequerentur admissos.</hi> Tum, de intentato laesae reip. crimine, non adeo videretur ardua responsio. Non enim quodvis ad rem publ. pertinens damnum, hac actione vindicatur. <hi TEIform="hi">Manifesta statim reip. damna sunt, si muri dirut; sunt. si classis incensa est, si exercitus amissus, si vectigalia diminuta.</hi> ut est apud <hi TEIform="hi">eundem Rhetorem lib. 5. controv. 33.</hi> Denique succumberet, qui Imperatorem accusaret, apud iudicem iuris et legum peritum, vel Romae, vel alias apud gentes, ubi militia non est tumulturaria.</p>
<p TEIform="p">Ex omnibus, quae hactenus dicta sunt, nihil aeque premit causam captivorum, ac disciplinae ac legum militarium severitas. Ut primum in has aliquid peccatum est, iam viliores erunt, qui ex occasione aut causa talis delicti, in captivitatem abducti sunt: sicut, qui in praematura fuga, aut ordinibus desertis capti sunt. Est enim in institutis militaribus Romanorum,
<pb id="s0893" n="857" TEIform="pb"/>
<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 3. p. 233. et l. 1. p. 17.</hi></note> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">to\ mh\ feu)gein, mhde\ lei/pein ta\s2 ta/ceis2</foreign>, <hi TEIform="hi">non fugere, neque ordines deserere,</hi> teste <hi TEIform="hi">Polybio.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">to\ ga\r pro/stimon par) au)toi=s2, qa/nato/s2 e)sti tw=| proemen/w| to\n to/pon, kai\ fugo/nti to\ para/pan e)c e)fedrei/as2</foreign>. <hi TEIform="hi">nam apud eos capitale est loco decessisse, aut stationem fuga deseruisse.</hi> Sacramento militari scilicet iurabant <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Liv. 22, 38. Frontin. 4, 1, 4.</hi></note> milites, <hi TEIform="hi">sese fuga atque formidinis ergo non abituros, neque ex ordine recessuros, nisi teli sumendi, aut petendi, aut hostis feriendi, aut civis servandi causa.</hi> Neque Graecis alia mens, sicut ex <hi TEIform="hi">Lysiae</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">orat. 13. et 14.</hi></note> actionibus <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tou leipotaci/ou</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)stratei/as2</foreign>, <hi TEIform="hi">deserti ordinis, et detrectati muneris militaris,</hi> apparet. Quibus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Hesychius voce</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">r(i/yaspis2</foreign>.</note> affines sunt <foreign lang="GR" TEIform="foreign">r(iya/spides2, oi( e)n tw=| pole/mw| o(/pla r(i/yantes2 e)k fo/bou</foreign>, <hi TEIform="hi">qui arma per ignaviam et metum in praelio abiciunt.</hi> quos sub proverbiali Cleonymi schemate <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kwmw|dei=</foreign> <hi TEIform="hi">Aristophanes in Nubibus</hi>, et <hi TEIform="hi">alibi.</hi> Eidem <reg orig="Poëtae" TEIform="reg">Poetae</reg>, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)spidapoblh\s2</foreign>, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)pobolimai=os tw= o(/plwn</foreign>, talis dicitur. De Romanis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">pag. 81. lib. 6. p. 482.</hi></note> iterum vide <hi TEIform="hi">Polybium,</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)a/n tis2 a)por)r(i/yh| ti tw= o(/plwn kat) au)to\n to\n ki/ndunon dia\ fo/bon</foreign>. <hi TEIform="hi">Si quis armorum quidpiam proiecerit per metum in ipso discrimine.</hi></p>
<p TEIform="p">Operae pretium fecero, ut arbitror, si huc quasdam culpas militares ex <hi TEIform="hi">Constantini</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tou porfurogennh/tou</foreign> <hi TEIform="hi">Imp. Aug. Commentario de apparatu bellico,</hi> unde <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)pospas1ma/tion</foreign> quoddam, sub nomine <foreign lang="GR" TEIform="foreign">bibli/ou taktikou=</foreign> <hi TEIform="hi">ex Cod. Biblioth. Palat.</hi> vitiose admodum edidit praeclarissime de literis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ann. 1617.</hi></note> Graecis meritus <hi TEIform="hi">Ioannes Meursius.</hi> Adferam autem ex <hi TEIform="hi">Codice msc.</hi> meliori et integro <hi TEIform="hi">Bibliothecae Augustanae,</hi> quo uti, per beneficium generosorum Procerum licuit. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">)\*an stratiw/ths2 ei)s2
<pb id="s0894" n="858" TEIform="pb"/>
kairo\n prata/cews2 kai\ pole/mou katali/ph| to\ ba/ndon, h)\ thn\ ta/cin au)tou=, kai\ h)\ fu/gh| h)\ prphdh/s1h| a)po\ tou to/pou au)tou=, h)\ a)\n pe/s1h| e)xqro\s2 kai\ e)pa/rh| ta\ a(/rmata au)tou=, h)\ katadra/mh| ei)s2 e)pidi/wcin tw= e)xqrw=n, h)\ e)mbh= ei)s2 tou=ldon, h)\ ei)s2 fossa/ton e)xqrw=n, keleu)omen i(/na timwrhqh=| kefalikw=s2, kai\ pa/nta o(/s1a kerdh/s1ei e)kei=qen, i(/na e)pai/rwntai e)c au)tou, kai\ di/dwntai ei)s2 thn\ koino/thta tou ta/gmatos, dia\ to\ pralw=s1ai au)to\n thn\ aun/tacin, kai\ e)piboulew=s1ai toi=s2 e(tai/rois2 au)tou</foreign>. Quae ex Graecobarbaro sermone latine ita reddideris: <hi TEIform="hi">Si miles tempore aciei et proelii reliquerit vexillum, aut ordinem suum; atque si fugerit vel prosiluerit de loco suo, etiam cum cecidit hostis, et arma eius sustulerit, aut transcurrerit ad persequendos hostes, aut in impedimenta castrave hostium transcenderit, iubemus eum capite plecti, et omnia, quae inde lucratus retulerit, auferri ab ipso, et ordini in commune tribui; eo quod solvit compositam aciem, et sociis suis fraudem fecit.</hi> Sequitur: <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)/n ei)s2 kairo\n dhmos1i/as2 pratagh=s2 h)\ s1umbolh=s2 pole/mou gen/htai troph\ xwri\s2 eu)lo/gou tino\s2 kai\ fanera=s2 ai)ti/as2, keleu/omen i(/na oi( stratiw=tai tou fugo/ntos prw=ton ta/gmatos, kai\ katalipo/ntos to\ me/ros au)tw=n, ei)s2 o(\ e)ta/ghs1an, xwri/zwntai tw= de/ka ei(=s2, kai\ katatoceu/wntai u(po\ tw= loipw=n tagma/twn, w(s2 katalu/s1untes2 thn\ ta/zin, kai\ ai)/tioi th\s troph=s2 geno/menoi, a)\n de\ s1umbh=| tina\s2 e)c au)tw=n plhrwqhn=ai ei(=s2 au)thn\ thn\ s1umbolhn\ tou pole/mou, e)kei=noi e)/stws1un e)leuqeroi a)po\ th=s toiau/ths2 poinh=s2</foreign>. <hi TEIform="hi">Si tempore publicae aciei et congressionis proelii, fuga fiat citra probabilem et manifestam causam, iubemus de militibus eius ordinis, qui primum fugit, et locum, quem acceperat,</hi>
<pb id="s0895" n="859" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">deseruit, decimum quemque selectum à ceteris ordinibus sagittis configi, tamquam qui solverint aciem, et fugae causam praebuerint. Si autem ex his quosdam contingat in eadem pugna aliis misceri denuoque proeliari, illi immunes ab hac poena sunto.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">)*an e)pa/rws1i oi( e(xqroi\ ba/ndon xwri\s2 eu)lo/gou tino\s2 kai\ fanera=s2 profa/s1ews2, keleu/omen i(\na oi( fula/ssontes2 to\ ba/ndon tu/ptwntai, kai\ gi/nwntai e)xatoi pantelw=s2, kai\ paraka/tw pa/ntwn tw= u(poxeiri/wn au)tw=n. a)\n de\ s1umbh=| tina\s2 e)c au)tw=n polemou=ntas2 plhgwqhn=ai, oi( toiou=toi e)/stws1an e)leu/qeroi tou/tou tou e)pitimi/ou</foreign>. <hi TEIform="hi">Si hostes abstulerint vexillum, ita ut probabilis et manifesta causa amissionis non appareat, praecipimus, custodiae vexilli appositos verberari, et omnino ad infimum locum redigi, ut sint infra omnes qui ipsis suberant. Si vero quosdam ex ipsis pugnantes ab hoste contigerit pelli et convulnerari, ad illos non pertinebit haec poena.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">)\*an fossa/tou o)/ntos gen/htai troph\ me/rous2 tino\s2 h)\ paratagh=s2 mia=s2, kai\ oi( trape/ntes2 ou)de\ pro\s2 tou\s2 a)kolouqou=ntas2 o)pi/s1w bohqou\s2 pros2dra/mws1in, ou)/te ei)s2 au)to\ to\ stra/teuma katafu/gws1in, a)lla\ perifronou=ntes2 ei)s2 e(/teron to/pon pros1dra/mws1i, keleu/omen tu/ptesqai toiou/tous2, w(s2 perifronh/s1antas2 tw= i)di/wn fi/lwn.</foreign>. <hi TEIform="hi">Si in agmine, fiat fuga partis cuiusdam aut aciei unius, et illi, qui fugerint, neque ad insequentia subsidia decurrerint, neque ad eundem exercitum se receperint, sed his contemptis in alium locum se contulerint, eos iubemus verberibus affici, tamquam qui amicorum suorum auxilia despexerint.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">)\*an r(i/yh| stratiw/ths2 ta\ oi)kei/a a(/rmata ei)s2 to\n po/lemon, keleu/omen tu/ptesqai au)to\n, w(s2 gumnw/s1anta e(auto\n, kai\ tou\s2 e)xqrou\s2
<pb id="s0896" n="860" TEIform="pb"/>
e)copli/s1anta</foreign>. <hi TEIform="hi">Si miles arma sua proiecerit in praelio, verberari eum iubemus, ut qui se nudaverit, hostes vero armaverit.</hi> Has, aliasque de culpis ac poenis militaribus leges (<foreign lang="GR" TEIform="foreign">peri\ tw= e)pitimi/wn stratiwtikw=n</foreign>) praelegi iubebant, quando exercebantur milites, aut sub signis ordinabantur, sicut in <hi TEIform="hi">Commentario Constantini</hi> amplius ostenditur.</p>
<p TEIform="p">Ad nostram autem rem hactenus ista pertinent, quod, quicquid est severitatis adversus captivos usurpatum, id ex militari illa disciplina et legibus militaribus petitum est; hoc pacto: ut captivorum causa non alio nomine potius odiosa haberetur, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> quod ab iis commissum esset, quare non satisfecisse sacramento et legibus militaribus existimarentur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">I. B. 3, 21, 24</hi></note> Igitur, quando <hi TEIform="hi">Grotius,</hi> non audet probare leges illas, <hi TEIform="hi">quae captivos redimi vetant,</hi> quales apud Romanos fuisse putat: non possunt aliae leges ostendi, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> militares illae, de quo genere hactenus loquiimur. In quibus numquam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Alia res est de lege Platonis, lib. 5. de rep.</hi></note> scriptum arbitror, <hi TEIform="hi">ne captivi redimerentur.</hi> Sed, quando capti erant milites Romani, deliberabatur, an se ita adhibuissent, ut postulant leges militiae, adeoque redimi mererentur, nec ne? neque aliud volunt testimonia, quae <hi TEIform="hi">Grotius</hi> adducit. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ei)qis1mo\n</foreign>, inquam, <hi TEIform="hi">morem à patribus</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Liv. 22, 60.</hi></note> <hi TEIform="hi">traditum,</hi> ut appellat Torquatus, non legem ostendunt. Quo more nimirum captivorum causa serio examinabatur, quidque de illis statuendum esset, inquirebatur. Ubi
<pb id="s0897" n="861" TEIform="pb"/>
plerumque quidem pars rei publicae utilior praevaluit, i. e. hoc loco, severior. eo quod vix citra culpam militarem captivitas multorum accidere videtur. Aliud ergo est lex de non redimendis captivis, quam nullam oportet fuisse; aliud deliberatio de redimendis, redemptisue aut receptis: tum conditio captivorum ex captivitate reversorum, qua apud antiquos Romanos eos haberi, mos erat. de qua apud <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 5, c. 6.</hi></note> <hi TEIform="hi">Livium: illis arma tantum atque ordo militandi: locusque in quo tenderent, in castris, est mutatus, quae tamen, semel novata reip. opera, et uno felici praelio recuperarunt.</hi></p>
<p TEIform="p">An autem ipsae leges militares, totiusque disciplinae ratio, iusto fuerint severius constitutae, alia fuerit disputatio. In qua Romani se tuerentur evidenti utilitate <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg>: neque aliunde tot admirabiles victorias, tam numerosos exercitus parva manu profligatos, adversus immensam vim sustentatas urbes, ereptam paene ex interitu aliquotiens rem publicam repeterent. Scriptorum testimonia infinita sunt; neque <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> cumulanda. Si instares; leges illas militares suo rigore efficere, ut nimium sanguinis effundatur, si fugae ac deditioni praeclusa sit venia: responderent; fugam ac deditionem plura posse et maiora mala in rem publicam, et in plures inferre. Si, poenarum militarium consuetudine, aliquos durius, et minus meritos involvi, diceres; referrent illud non sine ratione usurpatum, si recte explicetur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Tac. 14. A. 44.</hi></note> <hi TEIform="hi">Habet aliquid ex iniquo omne magnum exemplum,</hi>
<pb id="s0898" n="862" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">quod contra singulos, utilitate publica rependitur.</hi> Et certe, si belli gerendi ius in tuto constituimus, nihil aeque ad exitum consiliorum, quae iusto quovis bello spectamus, valebit, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> severitas disciplinae. A qua tamen temperamentum omne abesse nequaquam volumus.</p>
<p TEIform="p">Ita in captivorum causa, ut ad hanc redeamus, ambiguae aestimationi locum dedimus. Atque illis ipsis ad Cannas captis ignosci non sine ratione potuisset, et fortasse ignotum esset, id est pars humanior vicisset: nisi aerarii ratio, tum locupletandi hostis metus, non levi rationum momento intercessissent: ut vidimus. In illis, qui evaserunt, temperamentum secuti sunt Romani, non illud aequitatis, de qua coepimus loqui, sed artificii politici; ut Duci et patriciis prorsus venia daretur, omni rigore disciplinae in plebeia capita incumbente. Tentant hoc arcanum, reliquiae Cannensis cladis in Siciliam relegatae, apud <hi TEIform="hi">Livium lib. 25. c. 6.</hi></p>
<p TEIform="p">Deducit nos hic locus, ad parem culpam, diversi temporis. Capti fuerint aliqui, illo et isto praelio, eiusdem culpae, quae ultimo praelio captis impingitur, vel suspecti vel comperti. Illos priores, redimendos duxit civitas. quidni <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 25. c. 6.</hi></note> et hos postremos? Sic ratiocinantur in causa simili, apud <hi TEIform="hi">Livium,</hi> milites. Satis speciose exaudiuntur ista exempla. Sed non est nulla, quae postremis adversatur, petita ex prioribus ratio. novo enim exemplo opus est, ubi vetera nil proficiunt, aut malum, quod sanare
<pb id="s0899" n="863" TEIform="pb"/>
debebant, augent. Sic aequitas saepius frustra adhibita, severitatilocum et causlam facit.</p>
<p TEIform="p">Dubitatur aliquando in definienda fuga, cum culpa coniuncta: levioribusque alii vocabulis appellant, quae nonnulli ad graviora transferunt. Qui ex Cannensi praelio fugerant, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Liv. 25. 7. Frontin. 4. 1,44.</hi></note> eos Senatus Rom. dixit, <hi TEIform="hi">commilitones suos pugnantes deseruisse</hi>; imo <hi TEIform="hi">rem publicam deseruisse.</hi> In primis in deditione, ea res quaestioni est: an <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Liv.22.88.</hi></note> exspectata necessitas sit? qualis describitur, ubi obsessi <hi TEIform="hi">ultima ausi passique, cum omnia subsidia vitae abessent, affectisque fame viribus, arma iam sustinere nequirent, necessitatibus magis humanis, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> armis victi sunt.</hi> An semper eousque teneantur tolerare obsidionem? an tum quoque, si civium in urbe obsessa, et militum defensorum diversa iura, nec una utilitas? an praecipi hoc possit, aut debeat, ut ad famem non tantum veniant obsessi, sed eam etiam, usque ad defectum virium tolerent? Cumque quo diutius differtur deditio, eo duriores soleant dici à victoribus leges; defensoresque saepe cum loco in potestatem hostium veniant, qui paulo citius pacti poterant dimitti; illud quoque quaerisolet, satiusne fuerit deditione non quidem properata, sed in tempore facta, se referre ad exercitum, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> casum captivitatis subire? Castris equidem et urbibus obsessis cum multa communia sint, durior tamen castrorum, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> urbium obsessarum sors est. Ibi enim deditis certa captivitas: hic, praesidiariis saepe libertas pactione obvenit. Ponamus
<pb id="s0900" n="864" TEIform="pb"/>
exemplum arduae disputationis detracto nomine. Impositi defendendis munimentis praesidiarii, in mandatis acceperant, resisterent summa vi, atque ad ultimum propugnarent, donec submitteretur auxilium. Hostis propius accesserat, expugnatisque exterioribus, eorem deduxerat, ut interiora impetu capere destinaret. Obsessos premebat inopia pulveris to mentarii; neque ad sustinendam impressionem tam apparatam pares esse sinebat. Qui praeerat praesidio, rem hactenus summa ope dissimulatam, tum civibus, quos defendere iussus erat, tum praefectis ac centurionibus suis aperit. illi et suadent, et supplicant; remitteret obsessis ultimum casum, deditioneque excidium praeverteret. Eo ipso, quo deditio facta est, die, adventant auxilia, et par solvendae obsidioni manus accurrit. sero; quia tam pauxillo momento tardius. Dicebantur graves sententiae: et quamvis praefectus praesidii inusitatae ac singularis virtutis in illa conclusione ediderat specimina, non perfunctorie notabatur, ob non exspectatum ultimae necessitatis articulum: cum defensio munimentorum ad summam reipertineret; cum tam districta mandata accepisset; cum trahendae ad dieculam rei artes non potuissent deesse: cum non civium consiliis tali in metu, suis plerumque utilitatibus adversantium, sed ducis industria provisuque metiendum fuisset negotium. Quis non videt, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> multa pro praefecto militum dici contra possint? Quem moderatissimus
<pb id="s0901" n="865" TEIform="pb"/>
quisque, si sui arbitrii res sit, malit absolvere <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> condemnare.</p>
<p TEIform="p">Alius praesidium agitare iussus, de annona et copiis praesidii vicinum sublevaverit suorum exercitum: cuius fiducia nullam sibi timendam obsidionem existimabat. Hostis re comperta, ex inopinato munimenta circumsidere coeperit: neque depelli obsidione potuerit. Venerint denique in potestatem hostium, <reg orig="inopiâ" TEIform="reg">inopia</reg>, ea, quae provisis copiis servari potuissent. Dicet praesidio praefectus: an sublevare non debui inopiam et nostrorum, et rogantium; imo mandantium? summus enim Dux totius exercitus erat, qui postulabat. Summam rem publicam, in eo verti aiebat: paulo post redditurum se copias professus. Hostis alio versus, nec sustinere famam nostri exercitus, nedum de obsidione cogitare videbatur. multum quoque industriae meae et laboribus tribuebam, in comparandis celeriter, quae deerant. Destinata salubriter, praecipiti audacia hostium in contrarium versa sunt. Fortunam accusare fas est, consilia hominum ludibrio habere solitam. Respondebitur: summa tibi lex, munimentorum, quae commissa tibi sunt, utilitas; contra quam nemo audiendus erat. Satius est offendere periculosa postulantes, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> demereri. Facilius copias parat, qui cum exercitu liber necimpeditus ambulat: <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> cuius paucitas munitionibus tegitur. Nihil accidit, quod praevideri non potuerit, non debuerit. Ultimum ignaviae et stultitiae humanae
<pb id="s0902" n="866" TEIform="pb"/>
idemque iners praesidium, fortunam accusare. Quantulo minus, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> proditio erat, hosti et ostendere et aperite viam? Et quae plura possent in hanc partem dici, quae iustioribus momentis invalescere videntur.</p>
<p TEIform="p">Consistant in vicos tributae: cohortes quaedam, iussae exploratores diligenter dimittere, stationes disponere, nihil de sollicitudine excubiarum et vigiliarum remittere. Superveniat hostis, tribunos praefectosque cum militibus capiat, postquam pars primo impetu caesi sunt. Captivi suam fortunam tribuant iniquitati loci, ubi propter virgultorum perpetuam seriem et arbores multis locis enatas, non potuerit abunde prospici: eamque causam fuisse dicant, quod adventus hostium animadverti, nisi sero, non potuerit. Responderet aliquis: non minus adiumento servantibus adventum hostium esse potuisse locum: si ars et industria accessisset. Quid? si exploratores celeritate hostium occupati, aut ad perfidiam pellecti non redierint? Serio examine discutietur, an in exploratoribus aliis post alios mittendis nihil praetermissum sit: an illi ad explorandi officium adhibiti sint sociative, in quos non caderet perfidia? an <reg orig="fiduciâ" TEIform="reg">fiducia</reg> exploratorum dimissorum, interim in stativis aliquid remissum aut neglectum fuerit? an in sola exploratorum fide securitas cohortium reposita?</p>
<p TEIform="p">Dimissa fuerit (nam et hoc solet accidere) valida manus ad tentandas hostium vires, addito severo praecepto: ne pugnam capessat, aut
<pb id="s0903" n="867" TEIform="pb"/>
hosti potestatem sui ad iustum certamen faciat. Interim favebat occasio, arridebat victoria: et paeneiam in manibus erat. Sed hostis numero auctus, <reg orig="fiduciâ" TEIform="reg">fiducia</reg> elatos profligat capitque. Plus est, quod accuses, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> quod excuses. Imo, ut excuses aliquid, humanae conditionis fragilitas, et favoris aliunde nata ratio potius sua debit, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> causa et meritum.</p>
<p TEIform="p">Scimus, et illud accidisse, ut plures Duces ex discordia, aut aemulatu parum in commune consulerent, eaque re cladem arcesserent sibi et captivitatem. Capti fuerint plerique, non eadem tamen culpa aestimandi: imo unus et alter innoxii; quos audire ceteri detrectaverant. Sed finge in peccantibus, genus; in innoxiis virtutem eminere. An inde aequalis in utrosque favor? Non asseveraverim cito; neque tamen fieri posse, negaverim. Virtutem, ratio praehabet: fortuita, tempus attollit deprimitue. Et, si summus Dux temeritate peccavit ac <reg orig="inscitiâ" TEIform="reg">inscitia</reg>, sunt, quae eum sperni in captivitate iubeant, causae. Romanis, ut ante dictum est, severitas in milites; venia in Duces placuit. non <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> tantum ratione, quam explicavit <hi TEIform="hi">Machiavellus</hi>, Sed quia Senatus, cuius <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Disp. lib. 1. cap. 31.</hi></note> auspicio in utramque partem disciplina stabat, patriciorum eximiorum delicta abscondi, aliorum ostentari, inter artes politicas numerabat.</p>
<p TEIform="p">Parum facilis deliberatio, an pro captivis redimendis urbes, munimenta, iura cedi tradique debeant? Quae ratio aliis iungitur in
<pb id="s0904" n="868" TEIform="pb"/>
negotiatione pacis, à Stephano Poloniae rege cum Moscovitis instituta, ubi legatis Polonicis, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 6. de bell. Mosch. p. 423.</hi></note> referente <hi TEIform="hi">Reinoldo Heidenstenio</hi>, mandatum <hi TEIform="hi">quia ante Moschus postularat, ut utrinque pariter captivi redderentur, non parum utrinque captivorum rationem esse ostenderent, cum in regis potestate praecipue ipsius ductores essent; illi ex Regiis insigniorem nullum, ex Nobilitate paucos, reliquos ex promiscua plebe haberent. Itaque ut vel Savolotiam ac Nevelam, aut alterutram saitem earum, Regi pro illis permitteret, postularent: cum ante, integrioribus adhuc rebus suis, pro paucioribus captivis Usuiatam ac Ieserisciam obtulisset, quarum haec nondum tum in potestatem Regis venisset: vel, cum ipse ante Sigismundi Augusti temporibus certa pretiae in singula capita exigere solitus fuisset, eodem exemplo suo suos nunc redimeret.</hi> Missi in vicem Legati Moscovitici, <hi TEIform="hi">ut de captivis utrinque permutandis</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">pag. 423.</hi></note> <hi TEIform="hi">agerent, mandatum habebant: quod cum tenere non potuissent, ut in locum certum captivi comportarentur, redimendique eis potestas, quorum essent, fieret, impetrarunt</hi>.</p>
<p TEIform="p">An, si aliter fieri nequeat, pace vel <reg orig="intempestivâ" TEIform="reg">intempestiva</reg> liberandi captivi, dubitatum constat. Verum hoc loc, omnia quae pacem suadent, dissuadentue, momenta concurrunt. Magna interim sint captivorum nomina et merita oportet, quibus civitas hoc dare cupit, ut pacem suis rebus alienam faciat. Nam temporis causa pacisci, absque serio proposito, inter ea non est, quae probari debent. Parum etiam firmitatis in eiusmodi pace speratur. Unde
<pb id="s0905" n="869" TEIform="pb"/>
cum A.C. 1379. inter Ludovicum Flandr. Comitem et Gandenses pax convenisset, <hi TEIform="hi">prudentiores, pacem non fore diutur nam ominantes, initam ab eo (quod verum erat) Nobilium liberandorum</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Rer. Burgund. lib. 2. cap. 8.</hi></note> <hi TEIform="hi">causa, dixerunt.</hi> apud <hi TEIform="hi">Pontum Heuterum.</hi> nec fefellit eos augurium.</p>
<p TEIform="p">Sed ista fere utilitatibus rei publicae reguntur. An autem iure fieri possit, ut innocentis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">dissert. didomin. emin.</hi></note> civis deditione captivi redimantur; apud <hi TEIform="hi">Libanium</hi>, ut ante diximus, quaeritur: eta nobis alibi disputatum est. Illud quoque iuris dubitationem habet: an alia civitas, ad liberandos alterius civitatis cives sibi cognatos aut amicos, bellum gerere possit? Si nimirum conditiones sunt propositae, quas vir prudens et aequus repudiandas esse negaverit. Putamus licere. neque enim ius in captivos quaesitum in infinitum patet, inter gentes non barbaras. Longe alia est hominum captivorum, praesertim illustrium; <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> rerum et locorum, ratio. Hinc urbes, regiones, provincias, pactione in manibus victoris in perpetuum relinqui, nihil novum; at civium captivorum corpora, commercio tali subici, aut pactionis formula prodi, inauditum est. si praesertim dissimulationis necessitatem, à pactione sollenni distinguas.</p>
<p TEIform="p">Ceterum in causa captivorum militum vel deliberanda, vel aestimanda, favorem odiumve augent aut minuunt. ambigendique ac definiendi momenta non uno modo dispensant, <hi TEIform="hi">primo</hi> quidem genius populorum, ac nationum;
<pb id="s0906" n="870" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">deinde</hi> mores, instituta, leges civitatum: quo etiam pertinent rationes administrandae rei publicae, quatenus vel ad famam, decus ac honestatem, praecipua rerum diriguntur, vel prima in omnibus utilitatis ratio, saepe et sola habetur, quando item ibi ad militiam, hic ad oeconomiam pleraque referuntur: <hi TEIform="hi">tertio</hi>, proposita, consilia, habitusque animorum apud eos, qui rem publicam tractant: <hi TEIform="hi">denique</hi> temporum fortunaeque commutationes, casus, conditiones. Quod enim genere saepe odiosum aut favorabile est, rerum temporibus in contrarium demutatur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">pag. 2.</hi></note> Sed nos quidem, quae de <hi TEIform="hi">captivo milite</hi> constitueramus annotare, absolvimus. Qui volent hunc philosophiae locum implere, illis haec fere quaetenda supererunt: <hi TEIform="hi">De captivitate Illustrium, multa seorsum considerantur: praesertim summorum Principum. In capiendis militibus, videndum qui ex causa militiae capi possint? e.g. an legati, si quid praeter mandata, in se admierunt? An Dux hostium summus, aut simmo minor, interposita fide ad colloquium invitatus; si inter colloquium nova et diversa his, quae voce literisque praetulerat, consilia hostilia comperiantur?</hi> Ubi multae disquisitionis exemplum occurrit incomparabile <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Pont. Heuter, rer. Burgund. lib, 5. c. 4. Phil. Cominae. lib. 2. et 3.</hi></note> Ludovici XI. Gall. Reg. quem Carolus Pugnax eo modo cepit; institutisque consultationibus cordatiorem secutus sententiam dimisit. <hi TEIform="hi">An simulatione congressuum, colloquiorumve hostem intercipere fas sit; De ambiguitate verborum aut scripturae, illiciendis, obtentu</hi>
<pb id="s0907" n="871" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">satisfactionis, in captivitatem hostibus. An captivos illustres passim circumducere et ostentui habere, prudentis iustique victoris sit? Quae quidem triumphi continuatio esset. De ipsis triumphi spectaculis. De custodiae variis generibus: liber ali praesertim et illiberali, tum in se; tum pro gradu militiae cuiusque captivorum. De vinculis. Quae retinendi et quousque per iustitiam internam potestas. De victu captivis maligne aut secus praebito. An in rerum necessariarum inopia, captivi potius dimittendi, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> fame enecandi, aut cadaveribus humanis obscenisve cibis pascendi? De iis, qui captivis inservire aut officium praestare cupiunt, admittendis aut recusandis. De religionis libertate et officiis pietatis apud captivos non impediendis. Quid sentiendum de iis, qui captivos confictis varie fabulis deludunt; omniaque à veritate aliena illis ingerunt? De metu captivis incusso ad secreta prodenda, ad promittendum. De illecebris captivo adhibitis, ut in studia partium secreto trahatur. De iureiur ando à captivis, super secreta pactione exacto. dE veneno captivis dato, aut infirmata captivorum valetudine. De retractis ex fuga: et vinculis aggravatis. Quae possit excogitari mensura aetimando redemptionis pretio, iustitiae convenientissima, praesertim in captivis illustribus. De legatis captivorum redimendorum causa missis. DE arbitris, et deprecatoribus. De rationibus suadendi ac dissuadendi dimissionem captivorum. De consiliis eorum, qui gratis dimiserunt captivos, vel apppellati de ea re, vel non appellati. De impensis in alimoniam et vestitum captivorum factis. De his, qui</hi>
<pb id="s0908" n="872" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">humanitate in captivos, aut duritia in eosdem; fortunam vel conciliarunt sibi, vel alienarunt. De raris et admirandis circa captivos casibus. De iure in transfugas, proditores, facinorosos, bello captos. De dimissorum captivorum apud suos privilegiis; postliminio, aliisque favoribus. De captis bello civili, cum provinciae, et pares inter se confligunt. De captis bello civili, quod inter Regem et Regi subditos; sive imperantes et parentes geritur. De captis bello civili inter consortes Imperii, cum involanti in partem non suam, aut ad se solum trahenti communia iura, arma opponuntur. De notabilibus quibusdam rebus, quae saptivitatem consequi visae sunt, in ingenio, moribus, fortuna hominum.</hi> Nam de iure occidendi captivos deditosve, ac temperamento illius iuris, <hi TEIform="hi">Grotius</hi> egit. Atque haec hactenus.</p>
</div1></body></text>




</TEI.2>