<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">De nummis in republica percutiendis et conservandis libri duo.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Bornitz" TEIform="author">Bornitz, Jakob</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Bornitz, Jakob</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/bornitz2" type="href" id="bornitz2" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bornitz2</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bornitiusnummi.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bornitiusnummi.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bornitz2/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Hanau, 1608. </bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">14 June 2005</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>

<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><front>


<pb id="s001" TEIform="pb"/>
<titlePage TEIform="titlePage"><titlePart type="main" TEIform="titlePart">IACOBI BORNITI
I. U. D.
DE
NUMMIS
In Repub. percutiendis
et conservandis
LIBRI DUO.
<hi TEIform="hi">Ex Systemate politico deprompti.</hi>
<gap desc="illustration" TEIform="gap"/>
HANOVIAE,
Typis Wechelianis, apud Claudium Marnium
et heredes Ioannis Aubrii.
MDC VIII.
</titlePart>
<pb id="s003" n="3" TEIform="pb"/>
<epigraph TEIform="epigraph"><p TEIform="p">
D. RUDOLPHO II.
ROMANORUM IMPERATORI PERP. AUG.
REGIO.
HUNGARIAE, BOHEMIAE etc.
PATRI PATRIAE.
<hi TEIform="hi">Nec non</hi>
SEPTEMVIRIS ET
ELECTORIBUS
S. R. IMP. COL.
COETERISQ. PRINCIPIBUS
ECCLESIAST. ET POLITIC.
<hi TEIform="hi">Tum</hi>
CIVITATIBUS
QUI QUAEQ. IURE MONETALI GAUDENT.
HAEC DE NUMMIS MEDITAMENTA
PUBLICIS ET INSIGNIBUS
MAIESTATIS, PRINCIPATUUM, ET REGALIUM
SIGNIS ET MONUMENTIS,
<hi TEIform="hi">IN SYMBOLUM ET TESSERAM
HUMILLIMI OBSEQUII, SERVITII,
ET ADFECTUS</hi>
D. D. D.
AUCTOR.
</p></epigraph>
</titlePage>
<div type="preface" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s005" n="5" TEIform="pb"/>
<head>Ad Lectorem benevolum <hi TEIform="hi">PRAEFATIO.</hi></head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">EST <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> indubium, Amice Lector, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> de universis et singulis civibus mereri eos, qui studiis salutem Rei pub. promoventibus invigilant, et medit amenta salutaria usui communi litteris produnt. Quos vanam gloriolam aucuparino~ praesumptio est, cum illorum labores publicum bonum, privato commodo <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> posthabito, quaeritent et consequantur. Quorum in numero sunt <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> plurimi, qui lucubrationibus luculentissimis testimonium sui animi <reg orig="edidêre" TEIform="reg">edidere</reg>, Ius privatum excolentes, puta, de Obligationibus et Contractibus, de Sponsalibus et Matrimonio, de Dote, de Tutoribus et Curatoribus, de Delictis, de Poenis, de Possessione et rerum dominio, de Praescriptionibus, de donationibus, de Legatis, de Servitutibus, de Testamentis, de Successionibus, de Actionibus, Exceptionibus etc. <reg orig="Adeò" TEIform="reg">Adeo</reg> ut nulla Iuris Civilis et privati materia superesse videatur, quae ulteriorem culturam, declarationem et interpretationem desideret. Silvas enim scriptorum Iuridicorum ortas</hi>
<pb id="s006" n="6" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">videas, et <reg orig="subindè" TEIform="reg">subinde</reg> suboriri. Tanta est ingenii et artificii humani hoc aevo luxuria, quod indies incrementum recipit, ut ICtus ait. Pauciores <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> reperias, qui Ius publicum sibi proposuerint indagandum et declarandum, forte quod quibusdam Iuris publici ubique et semper aequa ac privati ratio esse videatur; cum tamen Ius privatum vitam singulorum hominum moderetur, demonstrando regulas, iuxta quas cuique <reg orig="iustè" TEIform="reg">iuste</reg> vivere competat, quod si secus, controversias privatas definiendo, quodcuique tribuendum decidendo, damnando vel absolvendo: At Ius publicum statum Reip. causasque publicas non ex legibus ortas privatorum, adeoque arcana Reip. complectatur, atque tueatur. Alii Ius publicum negligere videntur, quod idem à Iustiniano Imp. leviter attingatur. Alios fortean difficultas et sublimit as huius studii deterreat: veldenique quod exinde parum lucelli exspectetur. Cum plerosque videas quaestus <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> Ius privatum sectari, et <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> in foro usum lucrosae et sanguinantis Iurisprudentiae venditare, maximo cum detrimento litigantium, et dedecore sanctissimae Iuris scientiae, quae pretio nummario non aestimanda. Ne dicam, eos saepenumero cum animi naufragio Iure abuti. Quae causae leviculae, ob quas studium politicum vel nihili vel vili pendunt, atque optimos etiam labores prudentium politicorum carpere, famamque dignissimam sugillare solent, ad versus quos ne hilum</hi>
<pb id="s007" n="7" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">mussitare licet, quin Iovem ad iracundiam irrites. Quibus ad Remp. attulisse satis est.</hi></p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Si iuxta patrios mores decidere casum</l>
<l TEIform="l" part="N">Norint, et priva quaerere lite lucrum.</l>
</lg>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Quod quidem summe necessarium. Quin</hi> et turpe oatricio et nobili, <hi TEIform="hi">ut ICtus ait,</hi> causas oranti Ius ignorare istius loci, in quo versatur. <hi TEIform="hi">Reip. tamen non sufficiens, quae pacis et belli artibus et studio Iuris inprimis publici continetur. Itaque in propatulo est, practico homini iuris privatitractationem, cuius terminus pax privata, satis esse posse. At viro politico utriusque studium incumbere, cui sa lus populi universi ante omnia, et singulorum postmodum suprema lex est. Etenim iuris publiciignarus, quomodo negotia religionis tractabit? quomodo dissidiade articulis fidei controversis pace publica, ad salutem publicam componet? Quid de legibus ferendis, abrogandis, de casibus novis, et dubiis decidendis, et auctoritate princi pali confirmandis, de Magistratibus et Imperiis, de legationibus et legatis, de tributis indicendis, colligendis, expendendis, de Comitiis et conventibus publicis habendis, de supremis tribunalibus visditandis, reformandis, de statibus et arcanis rerum pub. de pactis regni et principatus fundamentalibus successoriis</hi>
<pb id="s008" n="8" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">et privilegiis, de interregnis, electionibus et successionibus Principum, de liberorum educatione, Principum et Nobilitatis, de ingeniis et moribus populorum, <reg orig="impotentiâ" TEIform="reg">impotentia</reg> et viribus, defoederibus Principum et populorum, de consiliis et conatibus eorundem, de bello indicendo, gerendo, finiendo, de morbisu publicis cognoscendis, profligandis, mitigandis etc. et ut summatim dicam, de Rep. fundanda, conservanda, amplificanda, mutanda, tuenda aestimaverit, is qui harum rerum <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> imperitus? in quibus tamen salus populi sita est. <reg orig="Proptereà" TEIform="reg">Propterea</reg> consilio meorum praeceptorum, usuque edoctus, utrumque homini politico necessarium esse statui, cum ab utroque incolumitas universorum et singulorum civium dependeat. Utriusque studium pro tenuitate mei ingenii, amore Reip. <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> nihil mihi antiquius unquam, secutus, sed nondum consecutus sum. Quis enim ambitum <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> amplissimi et vasti Oceani decurret? In medio tutissimus ibit. <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> de causa studio privati Iuris partem publici coniungere volui, argumentis quibusdam selectis, quibus ingenium exercerem, et aliquando usui publico conferrem, nimirum de Maiestate politica, eiusque functionibus, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> cuiusque Rei publ. status fundatur et conservatur, tum Regalibus, Reservatis et Privilegiis Principum, quorum rationem <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> differentem esse à Maiestatis Iure observavi: de legibus et pactis statuum fundamentalibus, quae cum</hi>
<pb id="s009" n="9" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">privilegiis concessis sine status laesione confundi non possunt, nec aequiparari aut diminui: de Aerario publico civili et militari conficiendo, adeoque de expensis et rationibus publicis, de Praemiis publicis decernendis, dererum <reg orig="sufficientiâ" TEIform="reg">sufficientia</reg> et <reg orig="copiâ" TEIform="reg">copia</reg>, adeoque populi et virium incremento procurando, de nummis in rep. percutiendis, assumendis, conser vandis: <reg orig="aliisquè" TEIform="reg">aliisque</reg> thematibus politicis. Quae quidem publica privatae tantum exercitationis studio et modo pertractavi, ex historiis et institutis rerump. undiquaque congestis, quae cuique subiecto propria et congrua visa: quorum praecognitione instructus, usui publico aliquando collocare possem: Nec decreveram unquam haec praegymnasmata in lucem prodere [quippe me meo pede metiar, et ob ingenii, aetatis et experientiae defectum hisce exercitiis magnum defectum inesse arbitror] nisi virorum nibilium et prudentium amor et auctoritas me eo flexisset, ut saltem velitationis et primitiarum loco hanc exercitationem politicam DE NUMMIS praemitterem. Non autem dubium est, plurimos fore [ecquod enim iudicium rpaeiudiciis non obnoxium?] qui me rem actam egisse autumabunt, aut nonsatis absolutam. Dere <reg orig="nummariâ" TEIform="reg">nummaria</reg> Budaeum, L. Bortium, I. Camerarium, Fr. Hotomannum et alios viros praeclaros docte et <reg orig="dignè" TEIform="reg">digne</reg> egesse certum est: alio tamen modo et fine me DE NUMMIS haec praesentia congessisse facile intelliget is, qui hanc</hi>
<pb id="s010" n="10" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">exercitationem perlegerit, aut saltem ex frontispicio colliget, Historicum nummos Hebraeorum, Graecorum, Romanorum, Germanorum, Turcarum etc. filo historico enarrare: Politicum nummorum natur am et rationem considerare, quomodo n rep. percutiendi, percussi conservandi, mut andi etc. ut eorum adminiculo et sufficientia saluti reip. et commerciorum frequentiae consulatur, sine quorum usu Resp. nulla est. Alio deinde modo leges latas nummarias ICtum interpretari, et ad usum transferre causis nummariis ex negotiatione obortis. Quo discrimine an ceteri de re nummaria scripta sua reliquerint, iudicio aliorum subicio. Mihi politicam rationem prae ceteris elegisse adhibitum est.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ne <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> praeter ingenii vires et rei fidem opus agressus videar, sciendum est, me omnia, quae <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> traduntur, exratione civili, tum <reg orig="historiâ" TEIform="reg">historia</reg> veterum et recentium Rerump. earumque institutis et legibus, inprimis <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ex iure Civili, decretis Imperii Romano Germanici, ordinationibus regnorum galliae et Hispaniae etc. documenta adhanc rem pertinentia deduxisse. Qua in re nemo bonus et prudens temeritatis me insimulabit, me quasi absque principiis, quae <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> in <reg orig="Experientiâ" TEIform="reg">Experientia</reg> tantum et praxi collocantur, <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> agere, cum <reg orig="léges" TEIform="reg">leges</reg> nummariaerationes et fundamenta constituendi praecepta nummaria suppeditent. Nec video, quomodo quis</hi>
<pb id="s011" n="11" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">in deliberationibus nummariis aliquid consilii depromere queat, nisi gener ali nummorum doctrina instructus, cuius ductusuae rei publ. prudenter consulere queat. Est enim theoria in quavis disciplina necessaria, et quaeordine praxin antecedere debet, nec ulla praxis perfecta, quae non perfecta theoria innitatur: Ridiculum sane est, remprofiteri velle, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> quis ante non didicerit. Quomodo enim docere poterunt, quod ipsi non didicerunt. Isidor. lib. 3. cap. 5. de summo bono. Syrac. 18. vers. 19. Quicquid homines pragmatici dicant, theoriam omnem aspernantes, at praxin evehentes tantum. Quid quod</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)dun/aton</foreign> <hi TEIform="hi">quem aliquot annorum spatio experiri posse omnia, cum dies negotia haec frequentius, illa rarius, aut <reg orig="rarissimè" TEIform="reg">rarissime</reg> suggerat. Universa tamen et singula praeceptis theoricis collecta cuivis constent, et moderamine prudentiae rei publ. cuique accommodentur.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Rem et difficilem et praegrandem me coepisse non inficior, ad cuius consummationem non tantum praedictis principiis, verum etiam exoticis opus fuit: Haud tamen novam et insolentem. De hac <reg orig="materiâ" TEIform="reg">materia</reg> Platoni, Aristoteli, et aliis agere non absonum visum fuit: Verum ut verum fatear, materiam aliunde petii, methodum et industriam, si qua est, meam esse liquet, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> mihi et amicis (haud tamen pilosis et hypercriticis) prodesse studui. Ego enim ex eorum numero (ut verbis</hi>
<pb id="s012" n="12" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">Augustini utar Epistol. 17. tom. 2.) me esse profiteor, qui scribunt proficiendo, et scribendo proficiunt. Nec puto, argumentum tale esse, quod potius Experientia unius forte hominis, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ratione civilifundetur, <reg orig="Historiâ" TEIform="reg">Historia</reg> Rerum pub. et auctoritate Politicorum confirmetur, siquidem civilia theoremata inprimis ex perfectioribus Rebusp. qualis Romana et aliae eandem imitatae <reg orig="fuêre" TEIform="reg">fuere</reg>, derivari oporteat, ex quarum LL: et institutis haec principia lectione <reg orig="diuturnâ" TEIform="reg">diuturna</reg> excerpere et ordine quodam congerere volui, vestigiis aliorum Politicorum insistendo. Nam ut Livius 4. dec. 5. ait:</hi> Eum qui sua unius <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> omnia gerit, superbum magis iudico, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> sapientem. <hi TEIform="hi">Propterea si quid forte aliqua in parte erroneum videatur, potius illis doctoribus, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> mihi imputandum fuerit: non dubito tamen, me aliquanta. attigisse, ab usu publico non aliena.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Partior autem hunc tractatum in duos libros, quorum primus de constitutione Nummorum, id est, de fabricatione et Assumptione eorum: Alter de conservatione, auctione, mut atione et sublatione aget: quibus partibus totam Nummorum doctrinam politicam, et Reip. necessariam pertexi arbitror, cum primitus nummos constituere, postmodum eosdem conservare, praeterea augere, denique interdum mutare, aut tollere, summopere in Rep. necessarium sit. Met hodum et seriem tabula subiecta monstrat, quam consulto in</hi>
<pb id="s013" n="13" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">partibus quibusdam libri secundi coartare et mutare volui.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Hisce interim utere Lector, donec et profectior theoria et praxis perfectiora dabunt. Pensita modo, me publico bono et tibi favere et gratificari velle. Erratis in re difficili per se humanitas veniam apud humanos conciliabit.</hi></p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">In rebus magnis et voluisse sat esst: Et</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnibus in magnis difficile est placeas.</l>
</lg>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Vale bone Lector. Ex Musaeo nostro Torgae die 2. Ian. Anno 1608.</hi></p>
</div>
<div type="table" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<p TEIform="p">SEQUITUR TABULA SYNOPTICA SUMMAM REI NUMMARIAE repraesentans.</p>
<gap desc="table" TEIform="gap"/>
</div>
<div type="poem" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s018" n="18" TEIform="pb"/>
<head><hi TEIform="hi">Ad Clarissimum et Consultissimum Virum, D. IACOBUM BORNITIUM I. U. D. etc. Dominum et Amicum honorandum.</hi></head>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">VIderat, Herbiferi <reg orig="propè" TEIform="reg">prope</reg> flumen amabile, NISSI,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Calliope, ingenii dia reperta Tui;</l>
<l TEIform="l" part="N">Viderat; et mirata recens, <reg orig="variâ" TEIform="reg">varia</reg> arte politum,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Quod modo DE NUMMIS promis et edis, opus;</l>
<l TEIform="l" part="N">Non NUMMIS <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg>, sed et AURI munere dignus, Is, qui DE NUMMIS <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> scribit, ait.</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Sed Tibi non tanti, BORNITI, fulva metalla,</l>
<l TEIform="l" part="N">His ut opes animi praeposuisse velis;</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Quin potius Tibi vis <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> devincire merendo</l>
<l TEIform="l" part="N">Nos, eadem Tecum qui colimus studia.</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Perge age, quaeque domi monumenta recondita servas,</l>
<l TEIform="l" part="N">Da <reg orig="properè" TEIform="reg">propere</reg> grato lucis honore frui.</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Sic Te Fama vehet plaudentibus incluta pennis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Maior ab exsequiis Fama futura Tuis.</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Consumet NUMMOS citius cariosa Vetustas;</l>
<l TEIform="l" part="N"><reg orig="Quàm" TEIform="reg">Quam</reg> Tua DE NUMMIS SCRIPTA perire sinet.</l>
</lg>
<p TEIform="p">CHRISTORPHORUS ARNOLDUS <hi TEIform="hi">V. I. D. f. Gorlitii Lusatiorum.</hi></p>
</div>
<div type="poem" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s019" n="19" TEIform="pb"/>
<head>IN NUMMOS V. Cl. Virtutis, Doctrinae, et multi rerum usus Excellentia praedivitis D. IACOBI BORNITI I. U. D.</head>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">EST aliquid stabiles naturae agnoscere vultus,</hi></l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Rebus et innatas consuluisse notas.</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Est aliquid causas illarum cernere, et usus</hi></l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Qua veniant certis-tempore, more, loco.</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Fallor, an Artis opus- Nummaria signa Metalli</hi></l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Et legem et numeros noscere, maius opus?</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Scilicet ut Proteus variantur ab Arte profecta;</hi></l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Nil simile humanis subiacet ingeniis.</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Hunc tamen informen calamo dum Protea formas:</hi></l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Plurima dum superas Ingenia Ingenio:</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Quic quid habet laudis causas cognoscere Nummi</hi></l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Quam <reg orig="propè" TEIform="reg">prope</reg> BORNITI laudis id omne Tuae est.</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p">IOANN. HARTIGIUS Sittanus, Medicus.</p>
</div>
<div type="poem" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s020" n="20" TEIform="pb"/>
<head>DE RE NUMMARIA.</head>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">QUod si quisque suo contentus vivere posset,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Et non alterius alter egeret ope,</l>
<l TEIform="l" part="N">Tum sine contractu possemus ducere vitam.</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Forsitan, et proprias quisque tenere domos.</l>
<l TEIform="l" part="N">At quia non pariter dedit omnibus omnia numen,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Quodque habet hic, illam iussit egere Deus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nil sine contractu vitae haec, nil publica res est;</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Mutua quandoquidem postulat officia.</l>
<l TEIform="l" part="N">Et, nisi sint nummi, signataque lege moneta</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Contractus nullo iure vigere potest.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quare debentur grates quicumque monetae</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Quae ratio, qua sit lege regenda, docet</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc sine, inaequale haud facies aequale: sed aequum;</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Id quod inaequale est, redditur huius ope.</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia metitur, permutat et omnia nummus</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Aestimat et rerum pondera, iura, vices.</l>
<l TEIform="l" part="N">Contractus servat, rerum et commercia, nummos.</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Si tollas, hominum vita quid omnis erit?</l>
<l TEIform="l" part="N">Hos quia, metiris BORNIZI, examine acuto</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Iustitiae ad normam rite nomisma vocans,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae proba materies, vel quae sit adultera nummi</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Quo valor et pretium constituenda modo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Gloria te semper, nitidis circumdabit alis.</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Lausque tua obscurae nescia mortis erit</l>
<l TEIform="l" part="N">Perge locos alios Politiae tradere scriptis</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Sic fueris lucro nomine Polliticus.</l>
</lg>
<p TEIform="p">M. MICHAEL BOEMUS <hi TEIform="hi">Scholae Torg. Rector. et Auctoris Socer.</hi></p>
</div>
<div type="poem" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s021" n="21" TEIform="pb"/>
<head>In Prodromum Systematis Politici IACOBI BORNITII IC. DE NUMMIS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">AEStimium nummo non aufert atque valorem,</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Improbus ut veniat, qui fuit ante probus:</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Barbarus hunc quod quis reiectet et inscius idem,</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Quaesit in hoc nummi publica forma foro.</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Sic quae de Nummis vigili congesta labore</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">BORNITIUS, Phoebi lux Themidosque decus,</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">In lucem vivace typo transscripta daturus</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Assiduo limans impiger ungvepolit,</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Siminus in vulgus (sed vulgus) ea ipsa probentur:</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Num quae BORNITIUM sollicitudo coquet:</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Deder at ingenio ne quid censura librove?</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Demorsos ung ves ille, oleumque sapit.</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Emunctae naris censoribus ille probatur:</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Non minus ac nummi publica forma bonis.</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p">M. ELIAS CÛCHLER P. C.</p>
</div>
<div type="poem" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s022" n="22" TEIform="pb"/>
<head>ANTE OMNIA IESUS.</head>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<head>I.</head>
<l TEIform="l" part="N">REGUM subiectas REGALIA plurima in urbes.</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Publica res quorum pro gravitate viget.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam, caput ut nervis solidatos sustinet artus:</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Sic Regnis urbes munia certa ligant.</l>
<l TEIform="l" part="N">Haec inter, longo Ius Numi praevalet usu;</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Quo sine, ut exsangui corpore, languet opus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nempe gerendarum Regina Pecunia nervos</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Rerum ni praestet; Publica nuda forent</l>
<l TEIform="l" part="N">Hanc igitur rara adsertans BORNITIUS arte,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Percutienda quibus, <reg orig="quîs" TEIform="reg">quis</reg> retinenda modis:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nonne apicem laudis, non demeruisse, canatur</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Conatu ingenii civica serta sui?</l>
<l TEIform="l" part="N">Invidia ipsa probat. Regina pecunia. famae</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">BORNITI metas non tamen illa locat.</l>
</lg>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<head>II.</head>
<l TEIform="l" part="N">Cuncta senescenti dum languent insita mundo,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Cura sit, ut fulcris stent bene nixa probis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Principibus stat salva Viris Res publica; quorum</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Par oneri Virtus; norma caputque DEUS.</l>
<l TEIform="l" part="N">Hinc Patriae Patres et regni fulcra salutat</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Subiecti pietas obsequiosa Gregis.</l>
<l TEIform="l" part="N">HAEC dum iudicio BORNITI effingis acuto,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Perpolis et cultu pene sepulta novo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Maiestate sui renovas Rem publicam honoris:</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Sicque bono cuivis scribis agisque bona.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ergo, velut socios servat Res publica caetus;</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Ordineque à brutis segrege saecla regit:</l>
<l TEIform="l" part="N">Sic tua publica erit, dum res stat publica, fama:</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Tu modo fac fiant publica, priva tibi.</l>
</lg>
<p TEIform="p">IOANNES TIMAEUS <hi TEIform="hi">Sil. P. C.</hi></p>
</div>
<div type="poem" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s023" n="23" TEIform="pb"/>
<head>In librum de NUMMIS ab Excellentissimo Viro DN. IACOBO BORNITIO IURECONSULTO editum.</head>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">PRODROME, <hi TEIform="hi">divini Systematis auree prodi;</hi></l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Prodi, inquam, hanc lucem tu quia luce reples.</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Multa vident lucem sine luce; manentque tenebrae:</hi></l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Viderit hic lucem non sine luce sua.</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Multum opus es tmultis quandoque parabile nummis;</hi></l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Quamlibet est melior nummulus unus eo.</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">At Liber hic modico constans <reg orig="plenè" TEIform="reg">plene</reg> omnia tractat,</hi></l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Quae vix de nummis sunt ita scripta prius.</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Liber ingenti pretiosior aere vel auro;</hi></l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Omnibus et nummis [ut puto] dignus emi.</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Quantum et quale putes totum systema futurum,</hi></l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Talis ubi et tantus</hi> PRODROMUS <hi TEIform="hi">illius est?</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Ergo opus augustum,</hi> CONSULTE VIR; <hi TEIform="hi">ocius ede;</hi></l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Ede: nec hanc lucem luce carere sinas.</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)k tou= paraxrh=ma</foreign> Budissinae pangebat MILCHIOR HAUSIUS. P. Caes.</p>
</div>
<div type="poem" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s024" n="24" TEIform="pb"/>
<head>AD <hi TEIform="hi">Ad Clariss. Excellentisque Virum</hi> DN. IACOBUM BORNITIUM I. U. D.</head>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">BORNITI, <reg orig="heröe" TEIform="reg">heroe</reg> gemma illibata Themistae,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Quando tuae poleos publica signa dabis?</l>
<l TEIform="l" part="N">Instituas homines, quos urbica vincula cingunt,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N"><reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> regere, atque regi lege modoque queant.</l>
<l TEIform="l" part="N">His sine pessum ibit Res publica nostra statutis,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Hissine non civis tutus et ara manet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Urbes formavit doctrina politica primum,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Urbes firmavit non minus illa suas.</l>
<l TEIform="l" part="N">Edeforas, nec nos privo priva usque labore,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Quae bona sunt, debent publica et essebonis.</l>
</lg>
<p TEIform="p">BALTHASAR EXNERUS <hi TEIform="hi">de Hirschberga, Aulae Caesariae Agens.</hi></p>
</div>
</front><body><div1><p/></div1></body></text>






</TEI.2>