<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Historia Universalis : Breviter Ac Perspicue Exposita; In Antiquam, Et Medii Aevi Ac Novam Divisa ; Cum Notis Perpetuis. - Editio XI. Ad Nostra Usque Tempora Continuata Et Summariis Aucta.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Cellarius" TEIform="author">Cellarius, Christoph</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Cellarius, Christoph</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/cellarius1" type="href" id="cellarius1" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">cellarius1</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">cellariushistoria.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">cellariushistoria.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">cellarius1/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Altenburgi : Sumtu Pauli Emanuel Richteri, 1753.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">25 April 2005</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>







<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book">
<head>HISTORIA NOVA IN TABULIS SYNOPTICIS CONTINENS SUCCESSIONEM REGUM ET PRINCIPUM EUROPAE</head>
<div2 id="CeHA.04.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>IMPERATORES ROMANI SECULI XVI. XVII. ET XVIII.</head>
<p TEIform="p">MAXIMILIANUS ex superiori saeculo usque ad annum 1518.</p>
<p TEIform="p">CALOLUS V. rex Hispaniarum, Maximiliani ex filio Philippo et Ferdinandi Catholici ex filia Ioanna nepos, renuntiat imperio 1556. postquam imperasset annos 37.</p>
<p TEIform="p">FERDINANDUS I. Rex primum ROMANORUM, postea fratre Carolo ad vitam religiosam abeunte, ab Electoribus 1558. factus Imperator ann. 6. m. 1564.</p>
<p TEIform="p">MAXIMILIANUS II, Ferdinandi filius, ann. 12. m. 1576.</p>
<p TEIform="p">RUDOLPHUS II. Maximiliani filius, ann. 35. m. 1612.</p>
<p TEIform="p">MATTHIAS frater Rudolphi ann. 7. m. 1619.</p>
<pb id="s579" n="554" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">FERDINANDUS II, Caroli Austriaci filius, Ferdinandi I. nepos, sub quo bellum German. ann. 17. m. 1637.</p>
<p TEIform="p">FERDINANDUS III, filius Ferdinandi II, pacem Germaniae restituit ann. 20. m. 1657.</p>
<p TEIform="p">FERDINANDUS IV. Romanorum rex, superstite patre exstinguitur 1654.</p>
<p TEIform="p">LEOPOLDUS, filius Ferdinandi III, natus 1640. factus imperator 1658. denatus 5. Mai 1705. postquam imperasset ann. 47.</p>
<p TEIform="p">IOSEPHUS I. filius Leopoldi primogenitus, n. 26. Iulii 1678. factus rex Ungariae 1687. rex Romanorum 1690. imperator post patris mortem 1705. exactis VI. imperii annis mortuus 1711. 17. April.</p>
<p TEIform="p">CAROLUS VI. frater n. 1685. kal. Octobr. fit rex Hispaniarum 1703. imperator vero, fratre exstincto 12. Octobr. 1711. cognomen <hi TEIform="hi">Maximi</hi> rebus praeclarissime gestis meruit, m. 20. Oct. 1740.</p>
<p TEIform="p">CAROLUS VII. n. 6. Aug. 1697. elector Bavariae, imperator creatus a. 1742. m. 1745.</p>
<p TEIform="p">FRANCISCUS I. n. 8. Dec. 1708. imper. electus 1745. quem deus Germaniae diutissime seruet.</p>
<pb id="s580" n="555" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>REGES HISPANIAE.</head>
<p TEIform="p">FERDINANDUS CATHOLICUS, qui Hispaniam in diversa regna seiunctam iterum coniunxit, ad annum 1516. superstes.</p>
<p TEIform="p">CAROLUS I. nepos ex Ioanna filia, post sub quinti nomine Imperator, m. 1557.</p>
<p TEIform="p">PHILIPPUS II. Caroli filius, Portugalliam quoque regnis suis adiecit m. 1598.</p>
<p TEIform="p">PHILIPPUS III. Philippi II. filius m. 1671.</p>
<p TEIform="p">PHILIPPUS IV. amittit Portugalliam, et foederatos Belgas iubet liberos esse m. 1665.</p>
<p TEIform="p">CAROLUS II. Philippi filius, rex bellis agitatus, m. 1. Nov. 1700. sine herede. Succedunt</p>
<p TEIform="p">CAROLUS III. Leopoldi filius alter summo iure.</p>
<p TEIform="p">PHILIPPUS V. Delphini filius natus secundus, ex testamento supposititio et improbo, qui a. 1724. regnum filio Ludovico I. traditum, post eius mortem praematuram, recipere cogitur.</p>
<p TEIform="p">Post' varia proelia, ingens lis componitur 1725. in <hi TEIform="hi">pace Vindebonensi.</hi> M. 1746. Philippo successit filius</p>
<pb id="s581" n="556" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">FERDINANDUS VI. n. 23. Sept. 1713. rex vere boni exempli.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>REGES PORTUGALLIAE.</head>
<p TEIform="p">EMANVEL, rex victoriis et navigationibus felicissimus, m. 1521.</p>
<p TEIform="p">IOANNES III. Emanuelis filius m. 1557.</p>
<p TEIform="p">SEBASTIANUS POSTHUMUS, Ioannis III. nepos in Africa periit 1578.</p>
<p TEIform="p">HENRICUS CARDINALIS, Emanuelis filius alter m. 1580. sine heredibus.</p>
<p TEIform="p">PHILIPPUS II. rex Hispaniarum armis petit Portugalliam.</p>
<p TEIform="p">PHILIPPUS III.</p>
<p TEIform="p">PHILIPPUS IV.</p>
<p TEIform="p">IOANNES IV. Dux Brigantinus, Portugallorum ope regnum avitum obtinet 1640. m. 1656.</p>
<p TEIform="p">ALPHONSUS VI, patri Ioanni succedit, sed 1668. a Statibus regni eodem cedere coactus m. 1683.</p>
<p TEIform="p">PETRUS fratri succedit m. 1706.</p>
<p TEIform="p">IOANNES V, n. 24. Octobris 1689. patri successit, m. 1750.</p>
<p TEIform="p">IOSEPHUS EMANVEL n. 6. Iun. 1714. patri successit et ubique insignem prudentiam demonstravit.</p>
<gap desc="table" TEIform="gap"/>
<pb id="s583" n="558" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>REGES ANGLIAE.</head>
<p TEIform="p">HENRICUS VII. patri successit 1480. dissidia inter rosae rubrae et albae familias tollit m. 1509.</p>
<p TEIform="p">HENRICUS VIII. huius filius, auctor reformationis Anglicanae m. 1547.</p>
<p TEIform="p">EDVARDUS VI. Henrici ex Iana Seymuria filius unicus m. 1553. sine heredibus.</p>
<p TEIform="p">MARIA soror natu maior ex Catharina Arragonia, pontificiorum sacra reducit, m. 1558.</p>
<p TEIform="p">ELISABETHA, Mariae soror ex Anna Bolena, m. 1603. adhuc virgo.</p>
<p TEIform="p">IACOBUS I. STVARTUS magnae Britanniae rex, m. 1625.</p>
<p TEIform="p">CAROLUSI. Iacobi filius capite plexus 1649.</p>
<p TEIform="p">OLIVERIUS CROMWEL, protector.</p>
<p TEIform="p">CAROLUS II. huius filius, post Cromwelli mortem in regnum revocatus 1660. m. 1685</p>
<p TEIform="p">IACOBUS II. antea dux Eboracensis, Caroli frater, quod pontificiis addictus leges patrias everteret 1688. deturbatus, exul in Gallia moritur 1701.</p>
<p TEIform="p">GVILIELMUS, Arausionensis princeps, cum MARIA uxore simul regnat hac 1694. denata, illo 1701.</p>
<pb id="s584" n="559" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">ANNA regina nata 16. Febr. 1664. victoriis suis atque unione conclusa felicissima; sub finem vitae tamen facta Traiectensi pace Europae exosa, mortua 12. Aug. 1714.</p>
<p TEIform="p">GEORGIUS I. Elector Brunsuico-Luneburgens. n. 28. Maii 1609. succedit ex ordinum decreto, et eadem die, quae reginae fatalis fuit, rex proclamatur 1729.</p>
<p TEIform="p">GEORGIUS II. n. 30. Oct. 1683. rex felicissimus ac benignissimus.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>REGES GALLIAE.</head>
<p TEIform="p">LUDOVICUS XII. succedit Carolo VIII. patruo 1498. m. 1515. sine heredibus.</p>
<p TEIform="p">FRANCISCUS I. patruus ipsi succedit, 1525. in praelio Ticinensi captus, m. 1547.</p>
<p TEIform="p">HENRICUS II. filius, bello Smalcald. clarus, m. 1559.</p>
<p TEIform="p">FRANCISCUS. II, filius, m. 1563. sine heredibus.</p>
<p TEIform="p">CAROLUS IX. frater, m. 1574. sine heredibus.</p>
<p TEIform="p">HENRICUS III. frater, ante rex Polonorum, occisus a Iacobo Clemente 1589. ultimus stirpis Valesiorum.</p>
<p TEIform="p">HENRICUS IV. primus ex gente Borbonia, ante rex Navarrae, post longas
<pb id="s585" n="560" TEIform="pb"/>
altercationes rex Galliae, a Francisco Ravaillaco 1610. occisus.</p>
<p TEIform="p">LUDOVICUS XIII. filius, bello tricennali clarus m. 1643.</p>
<p TEIform="p">LUDOVICUS XIV, n. 5. Sept. 1638. m. kal. Sept. 1715.</p>
<p TEIform="p">LUDOVICUS XV. pronepos alter, ex Burgundiae Duce, n. 15. Febr. 1710.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.06" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>REGES DANIAE.</head>
<p TEIform="p">CHRISTIANUS I. Comes Oldenburgicus, factus rex Daniae 1448. Norweg. 1450. Sueciae 1458. m. 1481. auctor hodiernae lineae.</p>
<p TEIform="p">IOANNES, filius natu maior, 1513.</p>
<p TEIform="p">CHRISTIANUS II. de solio deiectus, renuntiare coactus, m. in captivitate 1559.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS I. Christiani I. filius secundus, ex duce Holsatiae factus rex Daniae m. 1533.</p>
<p TEIform="p">CHRISTIANUS III. filius m. 1559.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS II. filius, 1588.</p>
<p TEIform="p">CHRISTIANUS IV. filius, m. 1648.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS III. filius m. 1670.</p>
<p TEIform="p">CHRISTIANUS V. filius m. 1699.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS IV. filius n. 11. Octobr. 1671. m. 12. Octobr. 1730.</p>
<pb id="s586" n="561" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">CHRISTIANUS VI. n. d. 30. Nov. 1699. m. 6. Aug. 1746.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS V. n. 31. Mart. 1723. rex paterni in suos amoris.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.07" n="7" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>REGES SVECIAE.</head>
<p TEIform="p">GUSTAVUS I. ex familia de Wasa rex electus contra Christianum II. 51. m. 1560.</p>
<p TEIform="p">ERICUS XIV. filius regno deicitur 1568. m. in captivitate 1577.</p>
<p TEIform="p">IOANNES, Erici frater, m. 1592.</p>
<p TEIform="p">SIGISMUNDUS, filius 1587. rex Poloniae, succedit patri, verum cum pontificiis addictus, regnum patruo cedere coactus.</p>
<p TEIform="p">CAROLUS IX, Gustavi I. filius tertius, ante dux Sudermanniae, m. 1011.</p>
<p TEIform="p">GUSTAVUS ADOLPHUS, bello Germanico factus clarissimus, occisus 1632. in praelio ad Lutzenam.</p>
<p TEIform="p">CHRISTINA patrem sequitur, sed regno 1654. cedit m. Romae 1689.</p>
<p TEIform="p">CAROLUS GUSTAVUS, Comes Palat. ex Catharina, Gustavi Adolphi sorore genitus, succedebat m. 1660.</p>
<p TEIform="p">CAROLUS XI. filius supremum ius adeptus m. 1697.</p>
<pb id="s587" n="562" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">CAROLUS XII. n. 17. Iunii 1682. invictissimus heros Suecorum. m. 1718.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS Princ. hered. Hassiae n. 28. April 1676. coron. 1720. rex aeterna dignus memoria m. 6. April 1751.</p>
<p TEIform="p">ADOLPHUS FRIDERICUS dux Holsatiae n. 14. Mai. 1710. electus successor dignissimus 1743.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.08" n="8" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>REGES POLONIAE.</head>
<p TEIform="p">SIGISMUNDUS, coronatus 1507. m. 1548.</p>
<p TEIform="p">SIGISMUNDUS AUGUSTUS, filius m. 1572.</p>
<p TEIform="p">HENRICUS VALESIUS ex Gallia accitus, post fratris Caroli IX. mortem regno abdicatur 1575.</p>
<p TEIform="p">STEPHANUS BATHORI, iure Annae, Sigismundi Augusti sororis, rex Polonorum m. 1586.</p>
<p TEIform="p">SIGISMUNDUS III. Ioannis, Suecorum regis, filius m. 1632.</p>
<p TEIform="p">VLADISLAVS, Sigismundi filius, natu maior m. 1648.</p>
<p TEIform="p">IOANNES CASIMIRUS regno se abdicat 1668. m. 1672. in Gallia.</p>
<p TEIform="p">MICHAEL WISNIOWIZKY, m. 1673.</p>
<p TEIform="p">IOANNES SOBIESKY, victor Turcarum, m. 1696.</p>
<pb id="s588" n="563" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">FRIDERICUS AUGUSTUS, Elector Saxoniae, regno se abdicat 1700. quod tamen denuo suscipit 1709. m. 1733. cui praevia libera electione, succedit filius</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS AUGUSTUS, qui Cracoviae d. 17. Ian. 1734. regia corona ornatus est, rex clementissimus.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.09" n="9" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>MAGNI DUCES RUSSIAE.</head>
<p TEIform="p">IOANNES BASILIDES, Russis IVAN BASILOWITZ, m. 1505.</p>
<p TEIform="p">IOANNES ante patrem mortuus.</p>
<p TEIform="p">DEMETRIUS vita et regimine privatur.</p>
<p TEIform="p">GABRIEL, dictus BASILIUS m. 1533.</p>
<p TEIform="p">IOANNES m. 1584.</p>
<p TEIform="p">THEODORUS, Russis FEDOR IOANOWITZ m. 1598.</p>
<p TEIform="p">DEMETRIUS, Theodori frater, iussu Borisii Gudenovii occisus.</p>
<p TEIform="p">BORISIUS GUDENOV, Demetrio occiso, Russiam occupat, sed metu Pseudo-Demetrii veneno se enecat 1605.</p>
<p TEIform="p">THEODORUS vulgo FEDOR BORISOWITZ patri succedit, verum paullo post deicitur et occiditur.</p>
<pb id="s589" n="564" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">PSEUDO DEMETRIUS dictus DEMETRIUS IVANOWITZ imperium capit, verum tumultu occiditur 1606.</p>
<p TEIform="p">BASILIUS, vulgo IVANOWITZ ZUSCKY a Russis coronatur, verum ob turbas novi Pfeudo Demetrii 1610. deiectus, in Polonia misere mortuus.</p>
<p TEIform="p">VLADISLAVS, Sigismundi III. Poloni filius nunc electus, statim iterum reiectus 1613.</p>
<p TEIform="p">MICHAEL FEDROWITZ postquam cum Polonis pactus, moritur 1645.</p>
<p TEIform="p">ALEXIUS MICHAELOWITZ, m. 1676.</p>
<p TEIform="p">THEODORUS, vulgo FEDOR ALEXEWITZ, filius m. 1681. frater cum fratre iuniore regimen tenebat. m. 1696.</p>
<p TEIform="p">IOANNES, vulgo IOAN. ALEXOWITZ, Theodorici.</p>
<p TEIform="p">PETRUS ALEXOWITZ qui an. 1721. <hi TEIform="hi">Imperatoris</hi> titulum adscivit, et <hi TEIform="hi">Magni</hi> cognomen meruit, m. 1725.</p>
<p TEIform="p">CATHARINA ALEXIEWNA coron. 1711. m. 1727. cui successit Petri primi nepos <hi TEIform="hi">Petrus II.</hi> m. 1730.</p>
<p TEIform="p">ANNA imperatrix, Ioannis filia, m. 28. Oct. 1740.</p>
<p TEIform="p">IOANNES III. n. 1740. successor eodem
<pb id="s590" n="565" TEIform="pb"/>
anno constitutus et post biennium ab imperii consequendi spe prorsus remotus.</p>
<p TEIform="p">ELISABETHA n. 29. Dec. 1710. 1742. ad imperium accessit, et rebus magnis immortalitatem nomini suo conciliat.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.10" n="10" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>DUCES ET ELECTORES BAVARIAE.</head>
<p TEIform="p">WILHELMUS IV. Alberti filius m. 1550.</p>
<p TEIform="p">ALBERTUS IV. filius, m. 1579.</p>
<p TEIform="p">WILHELMUS V. filius, m. 1626.</p>
<p TEIform="p">MAXIMILIANUS, filius primus Elector m. 1651.</p>
<p TEIform="p">FERDINANDUS MARIA, filius 1679.</p>
<p TEIform="p">MAXIMILIANUS MARIA EMANVEL, d. 11. Iulii 1662. m. 1726.</p>
<p TEIform="p">CAROLUS ALBERTUS, filius n. 1697. imperator Roman. factus 1742. m. 1745.</p>
<p TEIform="p">MARIMILIANUS IOSEPHUS, filius, n. 28. Mart. 1727.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.11" n="11" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ELECTORES SAXONIAE LINEAE ERNESTINAE EX MISNIAE MARCHIONIBUS</head>
<p TEIform="p">FRIDERICUS BELLICOSUS ex Misniae Marchione Elector m. 1428.</p>
<pb id="s591" n="566" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">FRIDERICUS PLACIDUS, filius, m. 1466.</p>
<p TEIform="p">ERNESTUS, filius m. 1484.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS SAPIENS, filius m. 1525. sine heredibus.</p>
<p TEIform="p">IOANNES CONSTANS, filius m. 1532.</p>
<p TEIform="p">IOANNES FRIDERICUS, Magnanimus, filius, infelix princeps, praelio ad Mulbergam captus, electorali dignitati coactus renuntiat m. 1554.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.12" n="12" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ELECTORES SAXONIAE LINEAE ALBERTINAE.</head>
<p TEIform="p">MAURITIUS, Henrici Pii filius fit elector 1548. m. 1553.</p>
<p TEIform="p">AUGUSTUS, frater m. 1586.</p>
<p TEIform="p">CHRISTIANUS I, filius m. 1591.</p>
<p TEIform="p">CHRISTIANUS II, filius m. 1611.</p>
<p TEIform="p">IOANNES GEORGIUS I, frater m. 1656.</p>
<p TEIform="p">IOANNES GEORGIUS II, filius m. 1680.</p>
<p TEIform="p">IOANNES GEORGIUS III, filius m. 1691.</p>
<p TEIform="p">IOANNES GEORGIUS IV, filius m. 1694.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS AUGUSTUS, frater, Elector et rex Polonorum m. d. 1. Febr. 1733.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS AUGUSTUS, n. d. 7. Oct. 1696. eligitur rex Poloniae d. 26. Nov. 1733. Cracoviae coronatur die 17. Ian. 1734.</p>
<pb id="s592" n="567" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.13" n="13" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ELECTORES BRANDENBURGICI EX BURGGRAVIIS NORIBERGENSIBUS.</head>
<p TEIform="p">FRIDERICUS I. ex Burggravio Noribergensi 1417. factus Elector, m. 1440.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS II. filius, 1471. m. sine heredibus.</p>
<p TEIform="p">ALBERTUS frater, dictus ACHILLES GERMANICUS m. 1486.</p>
<p TEIform="p">IOANNES, CICERO GERMANICUS, filius m. 1499.</p>
<p TEIform="p">IOACHIMUS I. NESTOR GERMANICUS, filius m. 1535.</p>
<p TEIform="p">IOACHIMUS II, filius, m. 1571.</p>
<p TEIform="p">IOANNES GEORGIUS, filius, m. 1598.</p>
<p TEIform="p">IOACHIMUSFRIDERICUS, filius, m. 1608.</p>
<p TEIform="p">IOANNES SIGISMUNDUS, filius, m. 1619.</p>
<p TEIform="p">GEORGIUS GVILIELMUS, filius, m. 1640.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS GVILIELMUS M. filius m. 1688.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS III, filius, n. 1. Iulii 1657. ab anno 1701. Rex Borussorum florentissimus, ereptus mortalitati 25. Febr. 1713.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS GVILIELMUS I. filius, n. 4. Aug. 1688. rex Martius et insigni laude longe dignissimus, m. 31. Mai. 1740.</p>
<pb id="s593" n="568" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">FRIDERICUS II, filius, n. 24. Ian. 1712. rex pace belloque clarissimus.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.14" n="14" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ELECTORES PALATINI.</head>
<p TEIform="p">FRIDERICUS III, primus ex linea Simmerensi elector, m. 1576.</p>
<p TEIform="p">LUDOVICUS, filius, m. 1583.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS IV, filius, m. 1610.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS V, filius, rex Bohemorum declaratus, m. in exilio 1632.</p>
<p TEIform="p">CAROLUS LUDOVICUS, filius, Pace Westphalica restitutus m. 1680.</p>
<p TEIform="p">CAROLUS, filius, m. 1685. ultimus ex linea Simmerensi.</p>
<p TEIform="p">PHILIPPUS GVILIELMUS, primus ex linea Neoburgensi m. 13. Sept. 1690.</p>
<p TEIform="p">IOANNES GVILIELMUS, filius, n. 19. Apr. 1658. m. 1716.</p>
<p TEIform="p">CAROLUS PHILIPPUS, frater, n. 11. Nou. 1661. m. 31. Dec. 1742.</p>
<p TEIform="p">CAROLUS PHILIPPUS THEODORUS, n. 15. Dec. 1724. hod. El.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.15" n="15" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ELECTORES HANOVERANI.</head>
<p TEIform="p">ERNESTUS AUGUSTUS, primus in celsam domum electoralem dignitatem intulit, m. 1698.</p>
<pb id="s594" n="569" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">GEORGIUS LUDOVICUS, n. 28. Maii 1661. elector. Rex Angliae proclamatus 12. August. 1714. m. 22. Iun. 1727.</p>
<p TEIform="p">GEORGIUS II. AUGUSTUS, natus 30. Octobr. 1683.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.16" n="16" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>DUCES SAXONIAE. LINEAE ERNESTINAE VINARIENSES.</head>
<p TEIform="p">IOANNES GVILIELMUS, Friderici, electoris, filius, m. 1573.</p>
<p TEIform="p">IOANNES, filius natu minor, seniore Altenburgenses terras nanciscente, m. 1605.</p>
<p TEIform="p">GVILIELMUS, filius auctor arcis Vinariensis, m. 1662.</p>
<p TEIform="p">IOANNES ERNESTUS, filius, m. 1683.</p>
<p TEIform="p">GVILIEMUS ERNESTUS, filius natu maior, n. 30. Oct. 1662. m. 1728. cui successit fratris filius.</p>
<p TEIform="p">ERNESTUS AUGUSTUS, natus 1688. d. 19. April. Princeps et arte et Marte insignis, m. 2. Mart. 1747.</p>
<p TEIform="p">ERNESTUS AUGUSTUS CONSTANTINUS, n. 2. Iun. 1737.</p>
<pb id="s595" n="570" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.17" n="17" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ALTENBURGENSES.</head>
<p TEIform="p">FRIDERICUS GVILIELMUS, Io. Guilielmi Vinariensis filius natu maior, m. 1602.</p>
<p TEIform="p">IOANNES PHILIPPUS, filius, m. 1639.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS GVILIELMUS, frater, m. 1669.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS GVILIELMUS III, filius, m. 1672. sine heredibus, terris partim ad Gothanos, partim ad Vinarienses delatis.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.18" n="18" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ISENACENSES.</head>
<p TEIform="p">IOANNES GEORGIUS, Guilielmi Vinariensis filius natu tertius, Isenacensem lineam fundat, m. 1689.</p>
<p TEIform="p">IOANNES GEORGIUS, filius, n. 24. Iul. 1665. m. 1698.</p>
<p TEIform="p">IOANNES GVILIELMUS, frater. n. 12. Octobris 1666. m. d. 4. Ian. 1729.</p>
<p TEIform="p">GVILIELMUS HENRICUS, filius, natus 10. Nov. 1691. quo m. 1741. terris hisce dux Vinariensis praeest.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.19" n="19" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>GOTHANI.</head>
<p TEIform="p">ERNESTUS, Ioannis Vinariensis filius lineam fundat m. 1675.</p>
<pb id="s596" n="571" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">FRIDERICUS, filius, n. 28. Iulii. 1676. m. 1732.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS III. n. 24. April. 1699.</p>
<p TEIform="p">Reliquos duces Gothanae lineae vide in tabulis Genealogicis.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.20" n="20" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>DUCES SAXONIAE LINEAE ALBERTINAE WEISENFELSENSES.</head>
<p TEIform="p">AUGUSTUS, Ioannis Georgii I. Electoris Saxoniae filius natu secundus, administrator etiam episcopatus Magdeburgensis, m. 1680.</p>
<p TEIform="p">IOANNES ADOLPHUS, filius, m. 1697.</p>
<p TEIform="p">IOANNES GEORGIUS, filius, n. 13. Iulii 1677. m. 16. Martii 1712.</p>
<p TEIform="p">CHRISTIANUS, frater, n. 23. Febr. 1682. m. 28. Iun. 1736.</p>
<p TEIform="p">IOANNES ADOLPHUS, n. 4. Sept. 1685. m. 16. Maii 1746. nunc paret eadem regio Electori Saxoniae.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.21" n="21" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>MERSEBURGENSES.</head>
<p TEIform="p">CHRISTIANUS, Ioannis Georgi I. filius natu tertius, n. 27. Oct. 1615. m. 18. Oct. 1691.</p>
<p TEIform="p">CHRISTIANUS, filius, n. 30. Nou. 1653. m. 19. Oct. 1694.</p>
<pb id="s597" n="572" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">MAURITIUS GVILIELMUS, filius, n. 16. Febr. 1688. m. 1731. cui successit avunculus.</p>
<p TEIform="p">HENRICUS, n. 12. Sept. 1661. m. 1738. postea omnis ducatus ad Elect. pervenit Saxoniae.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.22" n="22" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CITICENSES.</head>
<p TEIform="p">MAURITIUS, Ioannis Georgii I. filius natu quartus, n. 28. Mart. 1619. m. 4. Dec. 1681.</p>
<p TEIform="p">MAURITIUS GVILIELMUS, filius, n. 12. Martii 1664. m. 15. Nov. 1718. Post eius mortem hic etiam ducatus ad eandem Electoralem domum rediit.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.23" n="23" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>MARCHIONES BRANDENBURGENSES LINEAE BARUTHINAE.</head>
<p TEIform="p">CHRISTIANUS, Io. Georgii Electoris filius natu secundus, n. 30. Ian. 1581. m. 30. Mai. 1655.</p>
<p TEIform="p">ERDMANNUS AUGUSTUS, filius, ante patrem mortuus 1651.</p>
<p TEIform="p">CHRISTIANUS ERNESTUS, filius, n. 17. Iulii 1644. m. 10. Mai 1712.</p>
<p TEIform="p">GEORGIUS GVILIELMUS, filius, n. 1678. 16. Novemb. m. 1726. cui succedit Marchio Culmbacensis.</p>
<pb id="s598" n="573" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">GEORGIUS FRIDERICUS CAROLUS, n. 19. Iun. 1688. m. 17. Maii 1735.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS, n. 10. Mai. 1711.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.24" n="24" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LINEAE ONOLSBACENSIS.</head>
<p TEIform="p">IOACHIMUS ERNESTUS, Io. Georgii Electoris filius natu tertius, n. 11. Iun. 1583. m. 25. Febr. 1625.</p>
<p TEIform="p">ALBERTUS, filius, n. 18. Sept. 1620. m. 22. Oct. 1667.</p>
<p TEIform="p">IOANNES FRIDERICUS, filius, n. 8. Oct. 1654. m. 24. Mart. 1686.</p>
<p TEIform="p">GEORGIUS FRIDERICUS, filius, n. 25. Apr. 1678. m. 1703.</p>
<p TEIform="p">GVILIELMUS FRIDERICUS, frater, n. 29. Dec. 1685. m. 7. Ian. 1723.</p>
<p TEIform="p">CAROLUS WILHELMUS FRIDERICUS, n. 12. Maii 1712.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.25" n="25" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>DUCES BRUNSVICENSES LINEAE GVELFERBYTANAE.</head>
<p TEIform="p">ERNESTUS, Cellensis, Henrici Luneburgensis filius, A. C. subscribit, n. 26. Iun. 1497. m. 11. Ian. 1546.</p>
<p TEIform="p">HENRICUS, filius, n. 4. Iun. 1533. m. 17. Ian. 1598.</p>
<pb id="s599" n="574" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">AUGUSTUS, filius, princeps doctus longaevus, n. 10. April. 1579. m. 17. Sept. 1666.</p>
<p TEIform="p">RUDOLPHUS AUGUSTUS, et</p>
<p TEIform="p">ANTONIUS ULRICUS, coniunctim regnant: illo 1704. demortuo, hic solus regit, n. 4. Oct. 1633. m. 1714. 27. Martii. Princeps sapientissimus.</p>
<p TEIform="p">AUGUSTUS GVILIELMUS, filius, n. 8. Martii 1662. m. 1731.</p>
<p TEIform="p">LUDOVICUS RUDOLPHUS, frater, n. 22. Iulii 1671. m. 1. Mart. 1735.</p>
<p TEIform="p">CAROLUS, n. 1. Aug. 1713.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.26" n="26" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>DUCES MECKLENBURGICI.</head>
<p TEIform="p">IOANNES ALBERTUS, Alberti pulchri filius, n. 22. Dec. 1525. m. 2. Febr. 1576.</p>
<p TEIform="p">IOANNES, filius, n. 7. Mart. 1558. m. 22. Mart. 1592.</p>
<p TEIform="p">ADOLPHUS FRIDERICUS, filius, Suerini sedem accepit, n. 4. Dec. 1589. m. 24. Febr. 1658.</p>
<p TEIform="p">CHRISTIANUS, filius, n. 1. Dec. 1623. m. 1692. 11. Iun. sine heredibus.</p>
<p TEIform="p">IOANNES ALBERTUS, Ioannis filius natu minor Gustrovii sedem accepit, n. 6. Maii 1590. m. 3. Apr. 1636.</p>
<pb id="s600" n="575" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">GUSTAVUS ADOLPHUS, filius, n. 26. Febr. 1633. m. 1695. sine hered.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS GVILIELMUS, Friderici Christiani fratris filius Grabboviae olim sedem habens n. 28. Martii 1675. m. 31. Iul. 1713.</p>
<p TEIform="p">CAROLUS LEOPOLDUS, frater, n. 26. Nou. 1679. dux Suerinensis, cuius frater Christ. Ludou. Grabboviae sedem habuit.</p>
<p TEIform="p">ADOLPHUS FRIDERICUS II, Christiani frater, n. 19. Oct. 1658. m. 12. Maii 1708.</p>
<p TEIform="p">ADOLPHUS FRIDERICUS III. filius, n. 7. Iun. 1686. m. 1752.</p>
<p TEIform="p">CHRISTIANUS LUDOVICUS, dux Streliciensis, Imperatoris iussu provincias fratris a. 1735. administrare coepit.</p>
<p TEIform="p">ADOLPHUS FRIDERICUS IV. n. 5. Maii 1738. dux Strelicensis.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.27" n="27" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>DUCES WURTENBERGENSES.</head>
<p TEIform="p">GEORGIUS, Henrici filius, n. 14. Febr. 1498. m. 18. Iul. 1558.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS, filius, n. 19. Aug. 1557. m. 29. Ian. 1608.</p>
<p TEIform="p">IOANNES FRIDERICUS, filius, n. 5. Maii 1582. m. 18. Iul. 1628.</p>
<p TEIform="p">EBERHARDUS III, filius, n. 16. Dec. 1614. m. 2. Iul. 1674.</p>
<pb id="s601" n="576" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">GVILIELMUS LUDOVICUS, filius, n. 7. Ian. 1647. m. 24. Iun. 1677.</p>
<p TEIform="p">EBERHARDUS LUDOVICUS, filius, n. 18. Sept. 1676. m. 1733. cui successit patruelis.</p>
<p TEIform="p">CAROLUS ALEXANDER, n. 24. Iun. 1684. m. 12. Mart. 1737.</p>
<p TEIform="p">CAROLUS EUGENIUS, n. 8. Febr. 1728.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.28" n="28" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LANDGRAVII HASSIAE LINEAE CASSELLANAE.</head>
<p TEIform="p">PHILIPPUS MAGNANIMUS, Guilielmi filius, vindex religionis evangelicae, n. 13. Nou. 1504. m. 31. Mart. 1567.</p>
<p TEIform="p">GVILIELMUS IV, filius, n. 14. Iun. 1532. m. 25. Aug. 1592.</p>
<p TEIform="p">MAURITIUS, filius, n. 25. Maii 1572. m. 15. Mart. 1632.</p>
<p TEIform="p">GVILIELMUS V, filius, n. 14. Febr. 1602. m. 21. Sept. 1637.</p>
<p TEIform="p">GVILIELMUS VI, filius, n. 29. Maii 1629. m. 15. Iul. 1663.</p>
<p TEIform="p">CAROLUS, filius, n. 3. Aug. 1654. m. 1730.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS I, filius, rex Sueciae, n. 28. April. 1676. m. 1751.</p>
<p TEIform="p">WILHELMUS, frater, n. 10. Mart. 1682.</p>
<pb id="s602" n="577" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.29" n="29" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LINEAE DARMSTADIENSIS.</head>
<p TEIform="p">GEORGIUS, fundator lineae, Philippi Magnanimi filius natu minimus, m. 1596.</p>
<p TEIform="p">LUDOVICUS V, filius, m. 1526.</p>
<p TEIform="p">GEORGIUS II, filius, m. 1661.</p>
<p TEIform="p">LUDOVICUS VI, filius, m. 1678.</p>
<p TEIform="p">ERNESTUS LUDOVICUS, frater, n. 15. Decembris 1667. m.</p>
<p TEIform="p">LUDOVICUS VII. n. 5. April. 1691. hodiernus Landgravius.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.30" n="30" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>MARCHIONES BADENSES LINEAE BADENSIS.</head>
<p TEIform="p">CHRISTOPHORUS, Caroli I. filius, fundator hodiernae familiae, m. 1527.</p>
<p TEIform="p">BERNHARDUS, filius, m. 1537.</p>
<p TEIform="p">PHILIBERTUS, filius, m. 1569. sine heredibus.</p>
<p TEIform="p">CHRISTOPHORUS III, frater, m. 1575.</p>
<p TEIform="p">EDVARDUS FORTUNATUS, filius, m. 1600.</p>
<p TEIform="p">GVILIELMUS, filius, m. 1677.</p>
<p TEIform="p">FERDINANDUSMAXIMILIANUS, filius, m. 1669.</p>
<pb id="s603" n="578" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">LUDOVICUS GVILIELMUS, filius, n. 8. April. 1655. m. 1707. heros Germaniae.</p>
<p TEIform="p">GVILIELMUS GEORGIUS, n. 7. Iun. 1702.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.31" n="31" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LINEAE DURLACENSIS.</head>
<p TEIform="p">ERNESTUS, Christophori filius, natu tertius fundator, m. 1553.</p>
<p TEIform="p">CAROLUS II, filius, m. 1577.</p>
<p TEIform="p">ERNESTUS FRIDERICUS, filius, m. 1604. sine hered.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS V, Georgii Frider. fratris filius, m. 1659.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS MAGNUS, n. 24. Sept. 1647. m. 25. Iunii 1709.</p>
<p TEIform="p">CAROLUS GVILIELMUS, filius, n. 17. Ianuarii 1679. m. 12. Maii 1738.</p>
<p TEIform="p">CAROLUS FRIDERICUS, n. 22. Nov. 1728.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.32" n="32" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>DUCES HOLSATIAE.</head>
<p TEIform="p">ADOLPHUS, Friderici I, Daniae Regis filius natu minor, m. 1586.</p>
<p TEIform="p">IOANNES ADOLPHUS, filius, m. 1616.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS II. m. 1659.</p>
<pb id="s604" n="579" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">CHRISTIANUS ALBERTUS, filius, m. 1694.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS III. filius, mortuus 1702. in praelio ad Clissoviam.</p>
<p TEIform="p">CAR. FRIDERICUS, natus Holmiae 19. Aprilis 1700. m. 18. Iun. 1739.</p>
<p TEIform="p">FRIDERICUS AUGUSTUS, n. 20. Sept. 1711.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.33" n="33" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>DUCES SABAUDIAE.</head>
<p TEIform="p">AMADEUS VIII. an. 1416. ab Imperatore Sigismundo primus Dux creatus est.</p>
<p TEIform="p">CAROLUS EMANVEL II. n. 1634. m. 1675.</p>
<p TEIform="p">VICTOR AMADEUS II. n. 1666. fit rex Sardiniae 1720. m. 6. Octobr. 1732.</p>
<p TEIform="p">CAROLUS EMANVEL III. n. 27. April. 1701. regimen iam capessivit 1730. d. 3. Sept.</p>
</div2>
<div2 id="CeHA.04.34" n="34" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>DUCES LOTHARINGIAE.</head>
<p TEIform="p">Ex insigni Ducum numero memoria teneamus oportet recentissimos gloria insignes</p>
<pb id="s605" n="580" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">LEOP. IOSEPH. CAROLUM, qui nat. 1679. in terras suas pace Ryswicensi 1697. restitutus, an. 1719. ex iure feudi ab Imperatore in clientelam receptus est, et mortuus 1729.</p>
<p TEIform="p">FRANCISCUM STEPHANUM, n. d. 8. Dec. 1708. In cuius locum successit Stanislaus, socer regis Gallici, ad quem omnis Lotharingia in posterum pertinebit.</p>
<p TEIform="p">S. D. G.</p>
<pb id="s606" n="581" TEIform="pb"/>
</div2>
</div1></body></text>



</TEI.2>