<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Dissertatio De Ratione Status In Imperio nostro Romano-Germanico : In qua, Tum, qualisnam revera in eo Status sit; tum, quae Ratio Status observanda quidem, sed magno cum Patriae Libertatis detrimento, neglecta hucusque fuerit; tum denique quibusnam mediis antiquus Status restaurari ac firmari possit, dilucide explicatur.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Chemnitz" TEIform="author">Chemnitz, Bogislaus Philipp von</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Chemnitz, Bogislaus Philipp von</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/chemnitz1" type="href" id="chemnitz1" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitz1</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitzratio.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitzratio.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitz1/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">[S.l.; Stettin?], 1640.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 January 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>




<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book"><pb id="s017" n="1"/>
<head>DISSERTATIO DE RATIONE STATUS IN IMPERIO NOSTRO ROMANO-GERMANICO.</head>
<p TEIform="p">DE Ratione Status multi multa <reg orig="quottidiè" TEIform="reg">quottidie</reg> loquuntur et disserunt; nec ad Rei publ. gubernacula quisquam <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> sedet, nec in pulvere scholastico quisquam versatur, quin identidem Rationem Status allegare soleat: Sed, si rem ipsam inspicias, pauci sunt, qui acu rem tangunt.</p>
<p TEIform="p">Nam licet totos dies, hoc vel illud Iure Regnandi, ac per Rationem Status fieri dicatur: Non desunt tamen, qui, quid sit Status, quid Ratio Status, et Ius Regnandi, <reg orig="planissimè" TEIform="reg">planissime</reg> ignorent. Plerique <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, pro re <reg orig="sanctissimâ" TEIform="reg">sanctissima</reg> ac <reg orig="saluberrimâ" TEIform="reg">saluberrima</reg>, rem, divinis humanisque Legibus contrariam; pro <reg orig="castissimâ" TEIform="reg">castissima</reg> virgine, spurcissimum scortum amplectuntur: In quorum numero Machiavellus eminet; qui Prudentiam civilem, non virginem, sed imminutam iam in <reg orig="Aulâ" TEIform="reg">Aula</reg>, ac corruptam, Mango nobilissimus, Floralibus prostituit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Dan. Heinsius orat. 10. de civili <reg orig="sapientiâ" TEIform="reg">sapientia</reg>.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nobis quoque paucis hac de <reg orig="materiâ" TEIform="reg">materia</reg>, non quidem in genere, sed in specie, de Ratione Status in Imperio nostro moderno, quod Romanum vocant, seu Romano-Germanicum, commentari, et <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> <reg orig="studiosiùs" TEIform="reg">studiosius</reg> inquirere lubet: Quisnam in illo <reg orig="reverà" TEIform="reg">revera</reg> Status, et quaenam Ratio Status, si non observata hucusque fuit, observari tamen debuerit?</p>
<p TEIform="p">Ad hoc, non ingenii, aut vanae et scholasticae scientiae fiducia nos impellit: Non enim boni Leguleii, aut locutuleii <reg orig="ampliùs" TEIform="reg">amplius</reg> sumus; sed commune Patriae malum etiam nos involvit, et Mars, cui, relictis aliis curis, non paucos iam annos stipendia meruimus, quicquid scholastici acuminis ac subtilitatis in nobis erat, hebetavit, <reg orig="longâque" TEIform="reg">longaque</reg> oblivione <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> non exstinxit.</p>
<pb id="s018" n="2" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Patriae <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> ruina praesentanea, Libertatis, rei inaestimabilis, <reg orig="certò" TEIform="reg">certo</reg> <reg orig="certiùs" TEIform="reg">certius</reg> imminens iactura, et hinc subortus dolor nos incitat: Qui nostro tempore vidimus, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> noxium et exitiosum Rei publ. cuivis ac Imperio sit, ubi ii, quibus habenae commissae sunt, verum Statum, et veram Rationem Status, aut non intelligunt, aut, certo aliquo praeiudicio occaecati, intelligere nolunt; adeoque diversum ab eo, qui <reg orig="reverà" TEIform="reg">revera</reg> est, Statum, et diversam Rationem Status sibi fingunt.</p>
<p TEIform="p">Non itaque, Academicorum more, verborum apices sectamur, aut umbraticis disputationibus, et subtilibus, hinc inde accersitis, argumentis, cumulatisque variorum Doctorum auctoritatibus, quibus Politico-Legistae nostri veritatem, seu abstrusam eruunt, seu erutam potius abstrudunt, tempus perdemus aut chartam: <reg orig="Iamdudùm" TEIform="reg">Iamdudum</reg> est, quod argutari et nugari dedidicimus.</p>
<p TEIform="p">Sed dicemus, quod res est; plusque apud nos valebit, quod est in rei veritate, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> quod in opinione: Et, si quid de Imperio nostro ex <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> ratione, publicis Imperii Legibus, iunctisque rerum praeteritarum monumentis, aut <reg orig="propriâ" TEIform="reg">propria</reg> etiam <reg orig="experientiâ" TEIform="reg">experientia</reg>, quantumvis illa perexigua sit, in praesentibus turbis edocti sumus, in medium proferemus.</p>
<p TEIform="p">Novimus enim, <reg orig="verè" TEIform="reg">vere</reg> Politicorum esse, non disputare, sed vivere; nec verborum corticem, sed rerum sectari nucleum.</p>
<p TEIform="p">Paucis <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> quibusdam generalibus, de Ratione Status, praeambuli loco praemissis; ne andabatarum more pugnemus, <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg>, qualis in Imperio nostro Status sit, aut esse debeat, inquiremus. <reg orig="Secundò" TEIform="reg">Secundo</reg>, Rationes Status, quae observari debuerunt sed, magno cum Libertatis detrimento, neglectae sunt, indagabimus. <reg orig="Tertiò" TEIform="reg">Tertio</reg>, media, quibus antiquus Status, et antiqua Libertas restitui possit, paucis ostendemus.</p>
<p TEIform="p">Tu, prime ac summe Status omnis Politici Fundator, ac rationis Dator, fave coeptis: Ut in hoc nostro discursu, de Ratione Status in Imperio moderno Romano-Germanico, ubique sequamur rectae Rationis normam.</p>
<pb id="s019" n="3" TEIform="pb"/>
<div2 id="ChDS.01.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">PROLEGOMENA DE Ratione Status in genere.</hi></head>
<div3 id="ChDS.01.01.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio I.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Nomen Rationis Status.</note> RAtio Status musteum nomen est, antiquis, ni fallor, in hoc quidem sensu ignotum, ab Italis, ut opinor, ortum; qui, Ragione di Dominio, di Signoria, di <reg orig="Rêgno" TEIform="reg">Regno</reg>, di Imperio, vocant, et omnium <reg orig="elegantissimè" TEIform="reg">elegantissime</reg>, Ragione vel Ragionamento di Stato: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Clapmar. lib. 4. de arcan. Rerump.</hi></note> Gallis Raison d' estat eodem modo dicitur.</p>
<p TEIform="p">Regnativam Prudentiam <reg orig="latinâ" TEIform="reg">latina</reg> vocat Scipio Ammiratus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">dissert. Polit. in Tacit. lib. 12. c. 1.</hi></note> <reg orig="Latiniùs" TEIform="reg">Latinius</reg> tamen fortasse dici possit Ius Dominationis, et Arcana Imperii: Quae verba etiam antiquis Historiis usurpata sunt, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Tacit. lib. 1. et 2. annal.</hi></note> hoc est, profundae quaedam, intimae ac secretiores leges, vel privilegia, ad securitatem Imperii et Rei publ. constituta. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Scip. Ammir. d. loco.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Origo eiusdem.</note> Causa Rationis Status et origo eadem, quae ipsarummet Rerum publ., cum quibus <reg orig="illicò" TEIform="reg">illico</reg> Ratio Status orta est. Nomen quidem, ut diximus recens, et res quoque ipsa antehac, a Politices Scriptoribus non satis explicata, in abstruso fere delituit, dones à novioribus Politicis, <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> Italis, in apertum, omnibus conspicienda, produceretur.</p>
<p TEIform="p">Nec tamen antiquiores Politicae Scriptores, Platonem et Aristotelem, arcanorum horum, artiumque <reg orig="penitùs" TEIform="reg">penitus</reg> ignaros dicere possumus: Nam et Plato leviter ea descripsit, et Aristoteles produxit, ita tamen, ut velaret. Itali <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> nostri arcana haec Regni, <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> aut Aristoteles, aut Plato, sine ambage <reg orig="ullâ" TEIform="reg">ulla</reg>, sine ullo velo <reg orig="divulgârunt" TEIform="reg">divulgarunt</reg>: Neque soli ista sciverunt, sed <reg orig="eliminârunt" TEIform="reg">eliminarunt</reg> primi. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Dan. Heins. d. erat. 20. de civili <reg orig="Sapientiâ" TEIform="reg">Sapientia</reg>.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Et quemadmodum novi Mathematici, per tubos suos, certas in firmamento stellas, certas in sole maculas, veteribus
<pb id="s020" n="4" TEIform="pb"/>
incognitas, <reg orig="observârunt" TEIform="reg">observarunt</reg>: Ita quoque Politicismus novus suos habet Opticos, qui scriptis suis, velut certis specularibus, has veteribus occultas Prudentiae artes <reg orig="clariùs" TEIform="reg">clarius</reg> observandas tradiderunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Causa impulsiva eius introducendae.</note> Impulsiva causa externa est, corrupta et imperfecta, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> malitiosa, et, <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg>, seditiosa hominum post lapsum natura, quae omnia <reg orig="exactè" TEIform="reg">exacte</reg>, et ad unguem in Republ. ad ministrari non patitur, sed obliquo et artificioso quodam flexu gubernanda est. Nec enim cetera animalia domueris et rexeris, sine <reg orig="aliquâ" TEIform="reg">aliqua</reg> tractatione et arte: <reg orig="Multò" TEIform="reg">Multo</reg> <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> hominem, quo nullum animal morosius est, aut maiori arte tractandum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Seneca lib. 1. de <reg orig="Clementiâ" TEIform="reg">Clementia</reg>.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Itaque sicut in mari, si, adversantibus ventis, portum <reg orig="rectà" TEIform="reg">recta</reg> tenere gubernator nequeat, <reg orig="mutatâ" TEIform="reg">mutata</reg> <reg orig="saepiùs" TEIform="reg">saepius</reg> per artem velificatione, eundem assequi laborat; et equorum domitor, ubi praeferocem ac refractarium equum perdomare cupit, non verberibus tantum agit, sed blandis eundem <reg orig="saepiùs" TEIform="reg">saepius</reg> demulcet poppysmis, aliquid porrigit avenae, et pluribus artificiis in eo mansuefaciendo utitur: Sic Populus quoque ab eo, qui Rei publ. clavum tenet, prudenter ac <reg orig="artificiosè" TEIform="reg">artificiose</reg> tractandus est; utpote, quovis Bucephalo ferocior, et quovis turbulento mari turbulentior.</p>
<p TEIform="p">Facessant <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ad Platonis Rem publ. seu Utopiam Mori, rigidi isti et severi Catones, qui Rem publ. pessumdare, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> de stricto suo supercilio, vel digitum transversum, discedere malunt: Facessant ii superstitiosuli, qui hanc administrandae Rei publ. et Status Rationem, tamquam divinis Legibus et Honestati <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> consonam, detestantur ac damnant. Qui, <reg orig="quantùm" TEIform="reg">quantum</reg> <reg orig="nimiâ" TEIform="reg">nimia</reg> pietate (nolo enim dicere, superstitione) excellere cupiunt; <reg orig="tantò" TEIform="reg">tanto</reg> nos illis, Rei publ. communisque salutis amantiores videri volumus: Et, <reg orig="quantùm" TEIform="reg">quantum</reg> illi de iure Civili, atque aequitate dimicant. <reg orig="tentùm" TEIform="reg">tentum</reg> nobis de salute Populorum atque incolumitate decertare lubet. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Clapmar. d. lib. 4. c. 4.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Verè" TEIform="reg">Vere</reg> et <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> Nicephorus Gregoras. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 3. histor. eccles.</hi></note> Ii, qui in <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> DEI cognitione omnes cogitationes ponunt, his montes et speluncae
<pb id="s021" n="5" TEIform="pb"/>
conveniunt: At, qui cum virtute et pietate, civilem etiam vivendi rationem, edidicit, et notitiam sibi comparavit rerum variarum, ille, <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Populum ad optima ducere, idoneus est.</p>
</div3>
<div3 id="ChDS.01.01.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio II.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Variae definitiones Rationis Status.</note> RAtionem hanc Status, sive Ius Dominationis Clapmarius, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. l. 4. c. 2.</hi></note> supremum quoddam, ait, ius, seu privilegium esse, bono publico introductum, contra ius commune seu ordinarium, sed tamen â Lege <reg orig="divinâ" TEIform="reg">divina</reg> non alienum.</p>
<p TEIform="p">Idemque Iura Dominationis ab Arcanis Dominationis satis subtiliter distinguit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. lib. 4. c. 3.</hi></note> Iura enim Dominationis esse, ait, quae de Regni iure licent, quorum pleraque sint contra ius commune Arcana <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Dominationis neque contra ius commune fieri, et, si maxime fiant, non tamen huiuscemodi speciem iniustitiae habere putat. Deinde Arcana Dominationis <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg>, et pleraque esse, ait, de facto aliorum: Iura <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Dominationis, de facto ipsius Principis.</p>
<p TEIform="p">Palazzus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">de gubernac. et vera Status natione, parte 4. c. 17.</hi></note> Rationem Status definit, regulam et normam, omnes res moderantem, et ad debitum suum finem perducentem. Quae definitio licet â vero sensu aliena non sit, generalior tamen et obscurior videtur, quam ut Rationem Status Politicam satis <reg orig="dilucidè" TEIform="reg">dilucide</reg> explicet ac describat.</p>
<p TEIform="p">Alii, Rationem Status, aiunt, esse, notitiam mediorum et rationum, quibus fundatur, firmatur, ac augetur Status; sive, Prudentiam gubernandi, augendi, et conservandi Rem publicam. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ferdin. ab Effern in manuali Polit. lib. 1. puncto ???</hi></note> Quo quidem pacto Ratio Status aliud nil erit, quam ipsa Politica, seu, Rem publ. administrandi Prudentia.</p>
<p TEIform="p">Et <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg>, si vim ipsam nominis attendas, haud <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> incongruum istud videtur: Status enim quid est, nisi Regnum, Imperium, Res publ. vel quocumque modo Dominatus
<pb id="s022" n="6" TEIform="pb"/>
nuncupetur? Ideoque Ratio Status, consequenter, Imperii, Regnive, aut cuiuslibet Rei publ. administrandae ratio erit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Scip. Ammir. d. lib. 12. c. 1.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Hodierno tamen usu, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> de Ratione Status loquimur, speciale aliquod ius, et secretiorem quandam Politicae partem <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> denotamus.</p>
<p TEIform="p">Hanc itaque Scipio Ammiratus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. loco.</hi></note> definit, iuris civilis, propter publicum beneficium, aut propter maiorem aliquem, et magis universalem finem, derogationem.</p>
<p TEIform="p">Nullum enim Ius dominandi inveniri statuit, quod non aliquam legem obumbret, neque dicendum esse, aliquem Iure Dominationis uti, si alio quopiam ordinario iure id egisse, dici possit: Cum, ex Tiberii <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg>, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Tacit. lib. 3. annal.</hi></note> nemo Imperio agere debeat, ubi lege agere potest. Et ita Ius Dominationis numquam non erit ordinarii iuris contraventio, ob maioris et magis universalis rationis respectum.</p>
<p TEIform="p">Sed utut Rationem Status Legibus ac iuri communi potiorem esse, et derogare, certum sit, advertendum tamen est, hanc iuris communis, seu Legum derogationem et contraventionem, effectum <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> esse Rationis Status, quam ipsam Status Rationem: Quotiescumque enim iuri communi in Politicis derogatur, id per, et propter Rationem Status fieri dicitur. Itaque, non illa ordinarii iuris contraventio seu derogatio, sed iste maioris et magis universalis Rationis respectus, propter quam fit ea contraventio, seu derogatio, Ratio Status dici meretur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Nostra definitio.</note> Nos <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> Rationem Status populariter describimus, quod sit certus quidam Politicus respectus, ad quem, tamquam ad normam, seu cynosuram aliquam, omnia consilia, omnesque actiones in Republ. diriguntur, ut <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> <reg orig="feliciùs" TEIform="reg">felicius</reg> ac <reg orig="expeditiùs" TEIform="reg">expeditius</reg> summum finem, qui est salus et incrementum Rei publicae, consequantur.</p>
</div3>
<div3 id="ChDS.01.01.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio III.</head>
<p TEIform="p">RAtio Status habet suos, et carceres, et metam, <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg>
<pb id="s023" n="7" TEIform="pb"/>
tendere, et intra quos decurrere, nec <reg orig="latiùs" TEIform="reg">latius</reg> evagari debet: Quod si tentet, nihil <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg>, quam tale nomen meretur; nec Iura tunc amplius, sed scelera, et, ut Tacitus vocat, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 14 annal.</hi></note> flagitia Dominationis sunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Finis ultimus Rationis Status unicus.</note> Meta quidem et finis supremus est, Bonum publicum, sive Salus Rei publicae: <reg orig="Eò" TEIform="reg">Eo</reg> enim omnis Politica, et omnis Ratio Status collimat, ut Rei publ. Status, seu conservetur, et stabiliatur, seu augeatur; nec Ratio Status aliud est, quam boni publici procurandi, aut mali avertendi ratio. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Scip. Ammir. d. loco.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Et ut gubernatori cursus secundus, Medico salus, Imperatori victoria; Sic moderatori Rei publ. beata Civium vita proposita est: Ut ea opibus firma, copiis locuples, <reg orig="gloriâ" TEIform="reg">gloria</reg> ampla, virtute honesta sit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Cic. lib. 5 de Republ.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Fines eiusdem inter medii pro Statu Rei publ. variant.</note> Sicut autem varia exsistunt Rerum publ. genera, quae non uno et eodem modo reguntur, nec eosdem fines intermedios habent, per quos ad ultimum suum scopum pertingant; nam in <reg orig="Monarchiâ" TEIform="reg">Monarchia</reg> unius, in <reg orig="Aristocratiâ" TEIform="reg">Aristocratia</reg> plurium quidem, sed pauciorum tamen potestas, in <reg orig="Democratiâ" TEIform="reg">Democratia</reg> communis Libertas <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> attenditur: Ita etiam Ratio Status <reg orig="secundùm" TEIform="reg">secundum</reg> subiectam materiam variat. Quarumque Civitatum contrarii sunt fines, eorum contrarios mores esse oportet: Leges enim, quibus Populi Libertas alitur, unius Dominatum, et Optimatum potentiam evertunt; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 4. de Republ. c. 4.</hi></note> <reg orig="econtrà" TEIform="reg">econtra</reg>, quae unius Dominatum, aut Optimatum potentiam stabiliunt, populari Libertati exitiosa sunt.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Idcircò" TEIform="reg">Idcirco</reg> Nabis, Lacedaemoniorum Tyrannus, ad T. Quinctium haud <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> (hoc quidem in puncto) ait <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Liv. lib 34. histor.</hi></note> Nolite ad vestras Leges atque instituta exigere ea, quae Lacedaemone fiunt. Vos paucos excellere opibus, plebem subiectam esse illis vultis: Noster Legumlator non in paucorum manu Rem publ. esse voluit, quem vos Senatum appellatis, nec excellere unum, aut alterum Ordinem in Civitate; sed per aequationem fortunae ac dignitatis fore credidit, ut multi essent, qui arma pro Patria ferrent.</p>
<pb id="s024" n="8" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Et, eo mutato, mutantur.</note> Et velut in navis administratione, alia in secunda, alia in <reg orig="adversà" TEIform="reg">adversa</reg> tempestate usui sunt! <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Valerius Tribunus Plebis apud Liv. d. lib. 34.</hi></note> Sic haud aliter quoque in Rei publ. administratione accidere solet.</p>
<p TEIform="p">Similiter, quemadmodum in vadoso flumine, ubi instabilis arena, modo huc, <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> illuc volvitur, et <reg orig="saepiùs" TEIform="reg">saepius</reg> vada mutat, cursus non uno semper modo instituendus, sed ratione vadorum dirigendus est, nisi certissimum incurrere naufragium velis: Ita si Status Rei publ. vel in totum, vel <reg orig="aliquâ" TEIform="reg">aliqua</reg> saltem notabili parte sui mutetur, (quod in Republ <reg orig="Romanâ" TEIform="reg">Romana</reg>, et nostro etiam Imperio, accidit non semel) Rationem etiam Status mutari, necessum est; alioqui non stabiliet Rem publicam, sed evertet.</p>
</div3>
<div3 id="ChDS.01.01.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio IV.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Carceres Rationis Status.</note> CArceres, quibus Ratio Status inclusa est, sunt; Ab <reg orig="alterâ" TEIform="reg">altera</reg> parte, Ius divinum, Pietas, et Religio; ab <reg orig="alterâ" TEIform="reg">altera</reg>, Fides, Iustitia, ac naturalis honestas.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Quos egredi nequit.</note> Impense enim improbi sunt, qui etiam divinis et Naturae Legibus Principem solvunt; ut <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> eas statuere possit, <reg orig="dummodò" TEIform="reg">dummodo</reg> ratione probabili ad id faciendum adducatur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Decites, Antonius de Butrio, Innocentias et alii, quos citat Bodin. l. 1. de Republ. c 8.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nec <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> assentiri possumus illis, qui Rationem Status, aiunt, esse, normam quandam, ingeniis Magnatum impressam, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> illi plerasque actiones suas ad utilitatem et commodum proprium <reg orig="unicè" TEIform="reg">unice</reg> dirigunt; quibuscumque etiam viis ac mediis hunc finem assequuntur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">I. N D. in discursu super <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> Iuliacensi quoad possessorium.</hi></note> <reg orig="Quomodò" TEIform="reg">Quomodo</reg> Traianus Boccalini quoque, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">im Politischen Probierstein</foreign> <hi TEIform="hi">parte 30 relat. 42.</hi></note> è Parnasso Apollinem inducit, aliam <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg>, et alienam â nostro sensu, definitionem fabricantem; quod, <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg>, Ratio Status sit ius quoddam, Principum utilitati inserviens, divinis, humanisque Legibus contrarium.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Quá" TEIform="reg">Qua</reg> enim fronte Rationem appellabimus, quod contra omnem rationem est; nec rectae rationis dictamen sequitur, sed
<pb id="s025" n="9" TEIform="pb"/>
diametro illi repugnat? <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> fronte, Rationem Status, quod Statum Rei publ. non conservat, sed perturbat, convellit, et ad ruinam protrahit?</p>
<p TEIform="p">Nam cum huiuscemodi Ratione Status Babylonii uterentur, graviter Iehova iis minatus est: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Esai. c. 47. v. 10.</hi></note> Confisus es, inquit, in <reg orig="malitiâ" TEIform="reg">malitia</reg> <reg orig="tuâ" TEIform="reg">tua</reg>, et cogitasti, non est, qui videat me; Sapientia et Scientia tua decepit te. Veniet super te malum, et nescies ortum eius.</p>
<p TEIform="p">Quin potius monstrum hoc Rationis dici meretur. Sicut enim Natura, si, propter indispositam et ineptam materiam, enormiter aberret in formatione corporis, monstrum producit: Ita voluntas et cupiditas humana, deflectens â rectae rationis dictamine, sub eius tamen praetextu, hanc monstrosam, Status Rationem effingit; velut portentum quoddam sanae rationis. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reinkingk. lib. 2. de regim. Eccl. et Polit. classe l. c. 1. n. 50.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> diaboli haec ratio dici <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> debet, velut Pius V. Pontifex eam appellavit; quae ex tyrannide et atheismo originem ducit: Nec enim calliditas talis est Sapientia; nec impiorum fraudes prudentia appellandae sunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Eccles. c. 19. v. 19.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Nempe, Pietas et Religio,</note> Maneant <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> firmi ac fixi hi carceres, nec Ratio Status, sub obtentu utilitatis publicae, effrenis instar equi, pro lubitu evagetur, ac divina humanaque misceat; sed sit imprimis, divinis Legibus consona, nec Pietati et Religioni contraria.</p>
<p TEIform="p">Pietas enim fundamentum est omnium Virtutum, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Cic. pro Cn. Planccio.</hi></note> <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> et omnium Rerum publicarum: Nam, Pietate adversus DEUM <reg orig="sublatâ" TEIform="reg">sublata</reg>, etiam societas generis humani, et <reg orig="unà" TEIform="reg">una</reg>, excellentissima Virtus, Iustitia, tollatur, necesse est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Maecenas apud Dion. lib. 52.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Et Religionem Rerum omnium publicarum firmissimum fundamentum esse, ab eaque subditorum fidem in Principes, oboedientiam erga Magistratus, Pietatem in Parentes,
<pb id="s026" n="10" TEIform="pb"/>
caritatem in singulos. Iustitiam in omnes pendere, Polybius, ipse alioqui atheos, profitetur.<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 6. de milit. ad domest. discipl. quem refert Bodin. lib. 4. de Republ. e ult.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Religioni enim cedit Ratio status</note> Quocirca sicut aliis omnibus iuribus praecellit Ratio Status; ita, unico iuri divino ut subiciatur, aequissimum est. Et quemadmodum, si particulare bonum et universale bonum inter se concurrant, par est, ut, propter publicum bonum, privatum damnum perferatur; quare iure Civili ius imperandi praecellit: Sic quoties Imperii respectus cum divino respectu comparatur, (hic autem Religio, ille Ratio Status dicitur) aequum est, ut Religioni potior locus, reverenter et <reg orig="ultrò" TEIform="reg">ultro</reg> concedatur.</p>
<p TEIform="p">Quodcumque igitur Iuri dominandi liceat, numquam, ut sacrum ius conculcet, licebit, DEIque cultu ac Iure dominandi in <reg orig="trutinâ" TEIform="reg">trutina</reg> collocatis, praeponderet ille, hoc minoris aestimetur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Scip. Ammir. d. loco.</hi></note> Nec Rationi Status accommodare oportet Religionem; sed è converso Religioni Rationem Status.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> eidem subservit</note> Quin <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> Dominandi haec Iura, tantum abest, ut Religionem depravent, vel Pietati adversentur, ut <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> ei inserviant: Id enim efficiunt, ut Religio in Republ. sarta, tecta sit, et <reg orig="ritè" TEIform="reg">rite</reg> colatur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Clapma. d. lib. 4. 1. 21.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Quare <reg orig="rectissimè" TEIform="reg">rectissime</reg> apud Romanos, Religioni summum Imperium cessit, omniaque post Religionem ponenda semper ea Civitas duxit, etiam in quibus summae Maiestatis conspici decus voluit; nec <reg orig="dubitârunt" TEIform="reg">dubitarunt</reg> sacris Imperia servire, ita se humanarum rerum futura regimen existimantia, si divinae potestati <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> et constanter fuissent famulata: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Val. Max. lib. 1. c. 1.</hi></note> Summa enim apud eos Ratio semper fuit, quae pro Religione facit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 43. de Relig. et iuvic. fun.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Deinde, Fides, Iustitia, et naturalis Honestas</note> Ab <reg orig="alterâ" TEIform="reg">altera</reg> parte, tamquam carceres, Rationem Status includunt ac coercent, Fides, Iustitia, et naturalis Honestas: Nec enim sentimus cum illis, qui, ut Lepidus, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Sallust. in fragm.</hi></note> omnia
<pb id="s027" n="11" TEIform="pb"/>
retinendae dominationis honesta esse, censent, et nequitiae, perfidiae, ac periurio, per Rationem Status, latam aperiunt fenestram. Nam et Honestatis, et Fidei, imprimis, ratio haberi debet: Absque quibus erit, non Imperium amplius erit, sed flagitiosissima Tyrannis. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Clapmar. lib. 5. c. 19.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Multi secus sentiunt</note> Foederum quidem sanctitas, et iurisiurandi Religio, et pactorum conventorum fides, quae inter bonos firmissima sunt vincula; inter malos, <reg orig="oblatâ" TEIform="reg">oblata</reg> commoditate, ad fallendum retia sunt: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Buchan. lib. 14. rerum Scotic.</hi></note> <reg orig="Hodièque" TEIform="reg">Hodieque</reg>, ut Nicolaus Uzanus Florentinus conquestus est, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Machiav. lib. 4. histor. Florent.</hi></note> sic comparati sumus, ut iusti vel iniusti exigua habeatur ratio.</p>
<p TEIform="p">Nec apud nostros pseudo-Politicos, fides, aut verba, aut iuramenta ipsa aliquo in numero sunt: Iurisiurandi enim religionem obicientibus, cum perfidis Mediolanensibus <reg orig="illicò" TEIform="reg">illico</reg> respondebunt; iuravimus quidem, sed iuramentum attendere non promisimus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Radewicus in continuat. Othonis Frising. de gestis Frider. 1. lib. 4. c. 29.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Sic Lacedaemonii quondam iustitiam omnem utilitate <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg> metiebantur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Plutarch. in Alcibiade.</hi></note> Huc leges omnes, huc denique consilia revocabant. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 3. de Republ. c. 4.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Philippus Macedonum Rex iureiurando, velut <reg orig="monetâ" TEIform="reg">moneta</reg> <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg> utendum censuit, pro Regum regnorumque commodo; amicitiasque utilitate colendas, non fide. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Iustinus lib. 9. histor</hi></note></p>
<p TEIform="p">Lysander, veluti pueri <corr sic="astragulis" resp="editor" TEIform="corr">astragalis</corr>, ita fide <reg orig="datâ" TEIform="reg">data</reg> lusit, et iuramentis, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Plutarch. in eius <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg>.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Iulius Caesar, si ius violandum sit, regnandi <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> violandum esse putavit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sueton. in eius <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg>.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Alexander V. Pontifex numquam alicui fidem servavit, omnesque calliditate <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> fallere consuevit: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Scip. Ammir. de Regni Regisque instit.</hi></note> Non sinceritas in
<pb id="s028" n="12" TEIform="pb"/>
eo, non pudor, non veritas, non fides, non religio; sed insatiabilis avaritia, ambitio immoderata, crudelitas plus quam barbara. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Guicciard. lib. 1. histor.</hi></note> Hinc de eodem, et filio eius Valentino in <reg orig="Romanâ" TEIform="reg">Romana</reg> <reg orig="Curiâ" TEIform="reg">Curia</reg> proverbium ortum est: Pontificem numquam, quod diceret, facere; Valentinum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> numquam, quod faceret, dicere; ac utrumque id unum pro <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg> religione persuasum habuisse, fidem omnibus dari oportere, servandam nemini. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Idem lib. 6. histor. Bodin. lib. 5. de Republ. c. ult.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Iulius quoque II. Pontifex, se foedera, et societates, cum Gallis, Germanisque (quos barbaros appellavit) non <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg>, nisi fallendi <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, contrahere, iactabat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Warem. ab Erenb. parte 1. de foedere c. 1. n. 140.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Machiavello hoc dogma plerique hodierni Politici imputant, et in eundem eapropter quam <reg orig="acerbissimè" TEIform="reg">acerbissime</reg> invehuntur: Quod tamen illi iidem, si non verbis, <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> facto et re <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> comprobant, talesque, qualem Machiavellus se palam professus est, esse malunt, quam videri.</p>
<p TEIform="p">Ad eorundem sensum Wenceslaus quidam Meroschwa (quisquis tandem fuit) scripsit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in discursu, de statu praesentis belli, et urbium Imperialium apud Lundorp tomo. 1. actor. publ. lib. 10. c. 15.</hi></note> Totus mundus fuco utitur: Cum vulpibus vulpinandum est. Pueri nucibus, Viri iuramentis fallendi sunt. Nec infame est, violasse iurisiurandi religionem. Fecerunt hoc nostri Principes: Nos cariores habebunt, si non <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> pro eis patiamur, et belligeremus, sed etiam peieremus. Dum crepundia vendunt institores, simulant, mentiuntur, pro asse peierant: Et nos id non faciemus pro Regnis et arcibus? Faciemus; et quidem libenter.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><reg orig="Malè" TEIform="reg">Male</reg> quia Fides praeferenda Rationi Status</note> Utut autem vulpinam Lysandri pellem, et bonum, ut vocatur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 1. §. 3. de dolo male.</hi></note> dolum, non in totum reiciamus, ita perfidiam tamen <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> abominamur: Et, cum Platone, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 5. de Legibus.</hi></note> Fidem fundamentum societatis humanae, perfidiam <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> certissimam eiusdem pestem esse putamus, nullamque rem continere
<pb id="s029" n="13" TEIform="pb"/>
vehementius Rem publ., quam Fidem, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">???</note> nec, <reg orig="remotâ" TEIform="reg">remota</reg> <reg orig="Iustitiâ" TEIform="reg">Iustitia</reg>, Regna aliud esse, nisi magna latrocinia. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Augustinus lib. 4. de Civitate Dei</hi></note></p>
<p TEIform="p">Turpe est, cum aliis omnibus, tum imprimis Principi Viro, mentiri, ac fidem fallere: Iusiurandum autem, et pacta, scripto sancita, violare, ne abiectissimo quidem homini decorum esse arbitror. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Belisarius apud Procop.</hi></note></p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Non decet in labiis versari lubrica Regis:</l>
<l TEIform="l" part="N">Non decet ore sacro mendacia cudere Regem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sancta, et plena suo sunt regia pondere verba;</l>
<l TEIform="l" part="N">Dicta semel, nullum patiuntur iure recursum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Guntherus ligur in <reg orig="virâ" TEIform="reg">vira</reg> Friderici Imper.</hi></note></l>
</lg>
<p TEIform="p"><reg orig="Rectissimè" TEIform="reg">Rectissime</reg> itaque â Romanis, cum Campani ab iis, contra Samnites, quibus iidem antiquiore foedere coniuncti erant, auxilia peterent, illa denegata sunt: Etsi enim magnae parti Senatus, Urbs maxima, opulentissimaque Italiae uberrimus ager, marisque propinquus, ad varietates annonae, horreum Populi Romani videbatur, <reg orig="tantâ" TEIform="reg">tanta</reg> tamen <hi TEIform="hi">utilitate fides antiquior fuit</hi>, et <reg orig="generosissimè" TEIform="reg">generosissime</reg> Senatus auctoritate illis respondit Consul. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Liv. lib. 7. histor.</hi></note> Auxilio vos, Campani, dignos censet Senatus: Sed ita vobiscum amicitiam institui par est, ne qua vetustior amicitia ac societas violetur. Samnites nobiscum foedere iuncti sunt: Itaque arma, DEOS prius, quam homines violatura, adversus Samnites vobis negamus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">et manifesta aequitas</note> Similiter, ubi manifesta, certaque aequitate fieret iniuria, Regnativae Legi tantum auctoritatis haud largimur, ut imperantes, aequitate, et ceteris rebus posthabitis, suis possint, aut debeant, cupiditatibus obtemperare. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Scip. Ammir. d. lib. 12. c. 1.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nec <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg>, quam Romani, laudabiliter Athenienses fecere: Quibus cum Themistocles, de comburendis reliquorum Graecorum classibus (<reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> <reg orig="viâ" TEIform="reg">via</reg> Athenienses maris dominatum haud difficulter arripere possent) consilium daret; dicente <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> Aristide, nihil quidem esse Themistoclis consilio
<pb id="s030" n="14" TEIform="pb"/>
Rei publ. utilius, sed parum id cum honestate convenire: Populus, non placere id sibi, respondit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Plutarch. in Themist.</hi></note></p>
</div3>
<div3 id="ChDS.01.01.05" n="5" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio V.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Praeter haec Ratio Status supra omnes Leges est</note> HI duo carceres si observentur, nullis ulterius Legibus, quaecumque illae tandem sint, seu privatae, seu publicae, seu fundamentales, seu quoquo modo nomen habeant, Rationem Status alligatam agnoscimus; sed pro lubitu, salute Rei publ. id postulante, praeter, et contra Leges disponere posse putamus.</p>
<p TEIform="p">Nam ex his Legibus, quae non in tempus aliquod, sed perpetuae utilitatis <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, in aeternum latae sunt, nullam abrogari debere, fatemur equidem, cum L. Valerio Tribuno plebis: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Liv. lib. 34. histor.</hi></note> Nisi tamen, ut ille idem <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> subiungit, quam aut usus coarguit, aut Status aliquis Rei publ. inutilem fecit. Quo casu, non iuxta Leges, sed Legibus ipsis imperandum; et Leges ad formam Rei publicae, non Res publ. ad Leges, accommodandae.</p>
<p TEIform="p">Legum enim opportunitates et medelae, pro temporum moribus, et pro Rerum publ. generibus, ac pro utilitatum praesentium rationibus, proque vitiorum, quibus medendum est, fervoribus, mutantur atque flectuntur, neque uno statu consistunt: Quin, ut facies caeli et maris, ita rerum atque fortunae tempestatibus varientur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sextus Caecilius apud Gell. lib. 20. noct. attic. c. 1.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">opus mutat, exigente necessitate</note> Evenit autem <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg>, ut Rei publ. necessitas hoc postulet: Et tunc necessitatis ea vis est, ea dignitas, ut <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg>, rei non licitae ius et aequum tribuat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Clapmar. lib. 4. c. 7.</hi></note> Necessitas enim, magnum imbecillitatis humanae patrocinium, omnem Legem frangit: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Seneca de <reg orig="Clementiâ" TEIform="reg">Clementia</reg>.</hi></note> Ac abominandae necessitatis amarissimae leges, et truculentissima Imperia sunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Val. Max. lib. 7. c. 6.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vel Rei publ. utilitate</note> Evenit etiam <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg>, ut, absque necessitate, evidens aliqua Rei publ. utilitas Leges susque deque habere suadeat: Et,
<pb id="s031" n="15" TEIform="pb"/>
hoc etiam casu, merito salus Populi suprema lex est, ultimusque finis, ad quem Leges universae tendunt.</p>
<p TEIform="p">Quod si Lex quaepiam, tuendae et conservandae Rei publ. <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> lata, eidem praeiudicet, iam Lex esse desinit, et â scopo suo toto caelo aberrat: Nec eo casu tolerandum est, ut, quae in favorem ac utilitatem Rei publ. introducta, in odium ruinamque eius retorqueatur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">arg. l. 6 C. de Legibus.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Eleganter in simili casu Theramenes, cum Atheniensibus, â Lysandro subiugatis, suaderet, ut scytalam Lacedaemoniorum, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> iubebantur muros diruere, acciperent; et Cleomenes ipsi obiceret: Ecquid ipsum puderet, muros deicere, quos Themistocles, invitis Spartanis, exstruxisset? Ego <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, respondit, nihil, Themistocli contrarium facio: Quos enim ille muros excitavit, pro salute <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg>; hos ego, ex <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, demoliendos suadeo, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Plutarch. in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> Lysandri.</hi></note></p>
</div3>
<div3 id="ChDS.01.01.06" n="6" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio VI.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ratio Status <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> contra ius commune, et speciem iniquitatis continet</note> <reg orig="ULtimò" TEIform="reg">ULtimo</reg> imprimis observandum est, Rationem Status haud <reg orig="rarò" TEIform="reg">raro</reg> â communis iuris regulis recedere, et, Rei publ. <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, <reg orig="saepiùs" TEIform="reg">saepius</reg> quaedam tentare, bono magis exemplo, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> concesso iure,ut Tacitus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 10 annal.</hi></note> loquitur.</p>
<p TEIform="p">Quemadmodum enim nulla <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> Lex satis commoda est; id <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> quaeritur, si maiori parti, et in <reg orig="summà" TEIform="reg">summa</reg> prodest, ex <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> Catonis: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Liv. d. lib. 34. histor.</hi></note> Ita <reg orig="persaepè" TEIform="reg">persaepe</reg> fit, ut Ratio Status continere videatur aliquam speciem iniquitatis, quae tamen <reg orig="reverà" TEIform="reg">revera</reg> iniquitas non est, si respectu totius Universitatis, et boni publici consideretur; licet absque hac consideratione, respectu unius, aut alterius privati, iniqua dici possit.</p>
<p TEIform="p">Nam Ratio Status tales iniquitates, quae particulatim, in unum, alterumve redundant, non attendit, si utilitate, quae in universos inde emanare potest, leviores sint. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Seip. Ammir. d. loco.</hi></note> Unde
<pb id="s032" n="16" TEIform="pb"/>
Iason, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Plutarch. in Polit.</hi></note> â <reg orig="Iustitiâ" TEIform="reg">Iustitia</reg>, in parvis rebus, nonnumquam abire iubet, si salvam eam velimus in magnis: Cum semper habeat aliquid ex iniquo omne magnum exemplum, quod <reg orig="ergà" TEIform="reg">erga</reg> singulos utilitate <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg> rependitur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Tacit. lib. 14. annal.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Hinc bona privatorum, Pacis aut boni publici causa illis adimi â Republ. possunt, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">per l. 15. §. 2. de Rei vindic. 1. II. pr. de evict.</hi></note> iniuriaeque ac damna iis illata remitti: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Alber. Gentil. lib. 3. de iure belli. c. 3. Warem. ab Erenb. parte 2. de foeder. c. 1. n. 19.</hi></note> Nam publica utilitas praeferenda est privatorum contractibus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 3. C. de primipilo lib. 12.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ex hac quoque Status Ratione Brutus, qui Urbes quasdam direptioni dederat, excusatur: Quod, quasi in <reg orig="naufragâ" TEIform="reg">naufraga</reg> navi, sic fieri necessum fuerit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Plutarch. in eius <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg>.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Luculentum quoque; eiusdem rei exemplum nobis praebet ius Westofalense; â Carolo M. adversus rebellantes in infinitum Saxones, inventum: Quo Iudicibus, quos Conscios vocabant, quique, certis ritibus initiati, se ipsos inter se cognoscebant, in Pacis et Fidei violatores, Religionisque desertores animadvertendi, etiam <reg orig="indictâ" TEIform="reg">indicta</reg> <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, potestas data est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Aventin. lib. 4. histor. Boi.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Hoc licet per se iniquum, et aliquando iniustitiae fomentum, cum <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> etiam innocentes hoc infortunio implicari possent, (<reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> de <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, et propter hunc abusum, ius hoc, posteriori tempore, quoque sublatum est) necessitate tamen temporum huiusmodi acre remedium exigente, diu toleratum est: Nam Saxones hac saeviendi libertate, animadvertendique libidine, in officio retentos, explosaque avita superstitione, sacra Christiana suscepisse, testatur eventus.</p>
<pb id="s033" n="17" TEIform="pb"/>
</div3>
</div2>
</div1></body></text>











</TEI.2>