<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Dissertatio De Ratione Status In Imperio nostro Romano-Germanico : In qua, Tum, qualisnam revera in eo Status sit; tum, quae Ratio Status observanda quidem, sed magno cum Patriae Libertatis detrimento, neglecta hucusque fuerit; tum denique quibusnam mediis antiquus Status restaurari ac firmari possit, dilucide explicatur.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Chemnitz" TEIform="author">Chemnitz, Bogislaus Philipp von</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Chemnitz, Bogislaus Philipp von</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/chemnitz1" type="href" id="chemnitz1" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitz1</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitzratio.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitzratio.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitz1/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">[S.l.; Stettin?], 1640.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 January 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>













<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book">
<head>PARS III. DE MEDIIS, quibus antiquus Imperii nostri Status, avitaque Libertas restaurari, et de novo, <reg orig="imposterùm" TEIform="reg">imposterum</reg> firmari possit.</head>
<div2 id="ChDS.10.1" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT I. De primo restaurandi antiqui Status MEDIO, QUod est, universalis amnistiae sanctio, et Concordiae restitutio.</head>
<p TEIform="p">AN <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> desperata iam <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> Imperii nostri salus est, et aequo animo subeundum istud, quod evitare <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> non possumus, iugum?</p>
<p TEIform="p">Fatemur equidem, actum <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <reg orig="penssimè" TEIform="reg">penssime</reg> esse, et, iamiam ire licere à communi Libertatis nostrae sacrificio; quam Austriacae Domui immolarunt ipsimet Ordines, et cumprimis septem Principes Electores: Cui tandem sacrificio, <reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> Praeco, colophonem imposuit, istudque, <hi TEIform="hi">ire licet</hi>, per transactionem suam Pragensem, <reg orig="publicè" TEIform="reg">publice</reg> proclamavit Saxoniae Elector.</p>
<p TEIform="p">Nisi tamen generosus aliquis genius, Germanorum nostrorum, et <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> Principum, mentem ac ingenia, quae iam, nescio quo fato torpent, ad servitutem inclinant, ita invertat, temperetve, ut gloriosam Libertatem foedae servituti, insidiosae Paci et turpi quieti ingenuum bellum anteponant.</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">---- Facilis descensus Averni,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed revocare gradum, superasque evadere ad auras</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc opus, hic labor est, ----</l>
</lg>
<p TEIform="p">Maximum nobis incumbit periculum: Maximum <reg orig="ergô" TEIform="reg">ergo</reg> debet adhiberi remedium. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Aurea Bulla tit. 24. § si cateros Principes.</hi></note> Inveteratus, extremus, ac
<pb id="s426" n="2" TEIform="pb"/>
<reg orig="acsummè" TEIform="reg">acsumme</reg> acutus hic, quo laboramus, morbus est: Extrema itaque et acerrima remedia postulat.</p>
<p TEIform="p">Quae si adhibuerimus, non, nisi quod officii nostri fuerit, faciemus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Concordia inter Ordinet resarcitor</note> Omnes <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg>, tam Pontificii, quam Protestantes Ordines, privatorum gravaminum, quo in mutua odia <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> concitati sunt, praetextu omisso, concorditer inter se coeunto, et, ad commune incendium restingvendum, concurrunto.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Dilato gravaminum et Religionis praetexsu</note> Nam, ut simile hoc, ab incendio desumptum, Anonymus quidam (quem Lundorpius <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">tomo 2, act. publ. lib. 1. tract. II. p. 261.</hi></note> D. Vincentium Mullerum, syndicum quondam hamburgensem esse, ex quorundam opinione refert) in Germanico Discursu, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">warumb, vnd wie die Römischen Catholtschen in Teutschland sich billig, von Spaniern vnd Jesuitern absondern sollen,</foreign> graviter et <reg orig="cordatè" TEIform="reg">cordate</reg> huc applicat, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">man sol thun, wie die noth in auffgehenden schädlichen Fewrsbrunsten lehret, da ein jeder für sich selbsten, vnerwartet des andern erinnerung, mit Wasser tragen, vnd zugiessen, mit niederreissen auch eigener Heuser, mit hinlehnung aller, zur brandleschung dienenden,</foreign> mobilien, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ja mit darstreckung, vnd in gefahr setzung seines eignen Leibs vnd Lebens, allein dahin siehet vnd trachtet, daß dem Fewr zuforderst gewehret, nicht aber alsdann erst gestritten, vnd erörtert werde, ob, vnd wer, an diesem, oder jenem Ort</foreign> interessiret, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd siehet man alsdann nicht an, ob diesen oder jeuen noch zur Zeit der brandschaden berühre, oder nicht, ob vnsers Nachbarn baw, mit dem wirin freund: oder feindschafft leben, brenne, dann wo man solche, vnd dergleichen</foreign> obstacula, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in solchen nothfällen erst</foreign> examini<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, vnd immittels das Fewr fortbrennen lassen wolte, so müste einer mit dem andern verderben. Also auch in dieser gemeinen vor Augen stehenden Fewrsbrunst, über das gantze Teutschland, müssen alle Stände des Reichs zusammentreten, ein jedweder das seinige, vnd was ihm immer möglich, vnerfordert, trewlich dar bey thun, die</foreign> privat <foreign lang="GE" TEIform="foreign">streiten, so lange, biß die gemeine gefahr gedämpfft,
<pb id="s427" n="3" TEIform="pb"/>
bey seit setzen, vnd das liebe getrewe Vaterland retten helffen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Coeunto itaque inter se Pontificii, et Protestantes Ordines: nec Pontificii sese difficiles nimis hic praebento.</p>
<p TEIform="p">Utut enim Austriaci Imperatores ipsorum voluntati adhucdum <reg orig="pulchrè" TEIform="reg">pulchre</reg> per omnia velificentur, nec proprium, sed Pontificiorum commodum, in actionibus suis spectare videantur; attamen, devoratis <reg orig="penitùs" TEIform="reg">penitus</reg> Evangeliscis, ambitiosa ista et insatiabilis Domus nihilo magis Pontificiis parcet, quam Polyphemus ille Homerico suo Udi.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Religionis dissidium causa omnium malorum</note> Religionum inter se dissidentes factiones, quin Libertatem ac Statum Imperii <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> pessumdederint, et Imperactoribus, è <reg orig="Familiâ" TEIform="reg">Familia</reg> <reg orig="Austriacâ" TEIform="reg">Austriaca</reg> oriundis, amplificandae suae potentiae praecipuam ansam praebuerint, <reg orig="nullatenùs" TEIform="reg">nullatenus</reg> dubitamus.</p>
<p TEIform="p">Nam Pontificii (qui suae Religioni Caesarem addictum, sibique in omnibus morigeraturum, noverant) ut saltem Protestantibus <reg orig="aegrè" TEIform="reg">aegre</reg> facerent, multa, contra <reg orig="iùs" TEIform="reg">ius</reg>, fasque, de Maiestate Imperii, Imperatori largiti sunt.</p>
<p TEIform="p">Quare de illis nonemo <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> scripsit; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Auctor Discursus,</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß das Römische Reich nunmehr, nicht ein wahlsondern Erb Reich zuachten sey.</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wie man auff der</foreign> Protestiren <foreign lang="GE" TEIform="foreign">den seite, nach den Stifftern vnd Geistlichen gütern gegriffen, haben die Geistlichen Churfürsten angefangen sich an das Haus Oesterreich zuhalten, vnd mit demselben, in sachen, des Reichs, vnd der Stände</foreign> interesse, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Freyheit vnd Hoheit betreffend, etlicher massen durch die Finger zusehen, vnd hat die</foreign> affection, devotion, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd das vertrawen nicht wenig zugenommen, wie sie vor dreissia vnd vierzig Jahren, in der that gespüret, daß sie beynahe, vinb beyde herrliche Stiffte, Cölln vnd Strasburg, auchkommenweren, wann Oesterreich vnd Burgund, nicht das Beste beyder Sache gethan herte.</foreign></p>
<p TEIform="p">Et, si consilia, suffragia, actionesque Pontificiorum <reg orig="exactè" TEIform="reg">exacte</reg>
<pb id="s428" n="4" TEIform="pb"/>
consideres, ex illis omnibus, <reg orig="nimiùm" TEIform="reg">nimium</reg> eos Imperatoribus indulsisse, aut tribuisse, <reg orig="facilènotare" TEIform="reg">facilenotare</reg> licet.</p>
<p TEIform="p">Unde Albertus, Marchio Brandenburgensis, auctores eos oppresionis vocat, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß die Höchsten vnd fürnehmbsten Bischöff, vnd</foreign> Praelanten <foreign lang="GE" TEIform="foreign">im Reich, des herligen Reichs beschwerliche vnterdrückung, vnd allerley practiken vrsach gewest, vnd noch seynd.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Hertled. ugol. 2. de bello German. lib. 5. c. 5. n. 21.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Mitiùs" TEIform="reg">Mitius</reg> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, et non sine <reg orig="ullâ" TEIform="reg">ulla</reg> penitus <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, homines, ad fervitutem natos, Ludowicus Cameerarius illos indigitavit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in literis ad Principem Anhaldinum de dato 12. Aug. Anno 1619. apud Lundorp. tomo 1. act. publ. lib. 4. c. 79.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Protestantes quoque, sese ab invicem disiungi, pasis sunt, multique nostratium, seu odio Calvinianorum, seu Caesareae Maiestatis, qulem <reg orig="falsò" TEIform="reg">falso</reg> sibi imaginabantur, <reg orig="reverentiâ" TEIform="reg">reverentia</reg> impulsi, seu <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> <reg orig="quâpiam" TEIform="reg">quapiam</reg> <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> adducti, in Caesaris castra, haud inviti transierunt: Inter quos Elector Saxoniae Augustus, nescio quo aurigante genio, à reliquis Protestantibus, Anno 1576. Pontificiis <reg orig="impensè" TEIform="reg">impense</reg> gloriantibus, divortium fecit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Burchardus parte 1.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von der Freystellung</foreign> <hi TEIform="hi">c. 6. p. 109. et 119.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ita dum utrimque pari <reg orig="pertinaciâ" TEIform="reg">pertinacia</reg>, et internecino odio de Religione certatur, Imperatores, potentiae suae augendae ad singula momenta intenti, rem samluculenter egerunt, ac multa, communi Libertati exitiosa, Imperio obtruserunt.</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Tantum Relligio potuit suadere malorum!</l>
</lg>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Bellum hodie, religionis <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, principaliter non geritur</note> Sileat autem, ac cesset tandem vanus ille Religionis praetextus: Non enim credimus, de religioneiam <reg orig="ampliùs" TEIform="reg">amplius</reg> principaliter, sed de regione <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> agi; ut aut liberi vivamus, aut iugo Domus Austriacae, Hispanico sanguini mixtae, colla turpiter subdamus.</p>
<p TEIform="p">Utrimque Pontificii militant; utrimque nostrae Religionis: Hinc Galliae Rex; isthinc, cum consortibus suis, Saxo Elector: Quorum neuter, si Religionis res esset, sine facrilegii crimine, arma movere posset.</p>
<pb id="s429" n="5" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Sive itaque Pontificiae, sive Protestantium religionis es Germanus <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> es: Cuius Maiores mortem <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> subire <reg orig="optârunt" TEIform="reg">optarunt</reg>, quam servitutem.</p>
<p TEIform="p">Utroumque arma, utrique estis experti. Paria <reg orig="paenè" TEIform="reg">paene</reg> damna sustinuistis; totaque Patria, communi omnium dispendio, ferro, <reg orig="flammâque" TEIform="reg">flammaque</reg> vastata est.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Amnestia itaque generalis, remotoreligionis praetextu, sancitor</note> Damna <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> ista compensantor: Inimicitiae <reg orig="indè" TEIform="reg">inde</reg> ortae tolluntor: Odia sepeliuntor: Res in eum statum, in quo ante hoc bellum fuit, restitutior: Amnestia, seu praeteritorum malorum oblivio, omnium consensu sancitor.</p>
<p TEIform="p">Amnestia, inquam, non tamen dolosa, subdola, particularis, ac multimodis <reg orig="occultè" TEIform="reg">occulte</reg> restricta; qualem defunctus Ferdinandus, et Saxo privatim inter se <reg orig="fabricârunt" TEIform="reg">fabricarunt</reg>: Sed universalis, fida, et omnimoda; Quae <reg orig="reverà" TEIform="reg">revera</reg> omnium iniuriaturm tumulus sit, quae sit omnium oblivio, sit foedus constantis amicitiae, fidesque benevolentiae, acmoderationis sempiterna, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Herod. in orat. Maximi.</hi></note> quae denique omnibus ac singulis, antiquam, plennamque praestet securitatem.</p>
</div2>
<div2 id="ChDS.10.2" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT II. De secundo restaurandi et firmandi Status MEDIO, quod est, Domus Austriacae exstirpatio.</head>
<div3 id="ChDS.10.2.1" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio I.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Domus Austriaca exstirpator</note> <reg orig="SEcundò" TEIform="reg">SEcundo</reg>, iuncta omnium arma, in defuncti Tyranni liberos, ac totam istam familiam, Imperio nostro, avitaeque Libertati exitiosam, nullique, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> sibi, fidam, Domum, inquam, Austriacam convertuntor: Illa, prout de Republ. <reg orig="nostrâ" TEIform="reg">nostra</reg> merita est, <reg orig="Germaniâ" TEIform="reg">Germania</reg> in totum pellitor: Ditiones eius, quas amplissimas Imperii beneficio consecuta est, et sub Imperio possidet, in fiscum rediguntor.</p>
<pb id="s430" n="6" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Si enim verum est, quod Machivellus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">libro 3. histors Flerent.</hi></note> scripsit; ese in singulis Rebus publ. familias fatales, quae earum exitio nascantur: Haec <reg orig="certé" TEIform="reg">certe</reg> Familia Germaniae nostrae fatalis est; quae, ab exiguis orta initiis, <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> progressa est potentiae, uto toti Imperio formidulosa, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> exitiosa exsistat.</p>
<p TEIform="p">Novimus, hos passu, plerorumque hodiernorum Politicorum indignationem nos incursuros: Qui, tempori et aurae se accommodantes, in laudibus huius Familiae toti sunt, et merita eius plenis depraedicarebuccis, <reg orig="numquàm" TEIform="reg">numquam</reg> desipunt.</p>
<p TEIform="p">Sed ostendant illi, quaeso, ubi et <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> Austriaci (praesertim recentiores) mumere, sibi concredito, <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> functi fuerint, ac, prout ex capitulationis suae tenore, obligati erant, Imperii res administraverint: Ubi, et <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> Imperium auxerint, et Augusti nomen, si tamen ab augendo id derivatur, reapse meruerint.</p>
<p TEIform="p">Et nos, ut iam <reg orig="antè" TEIform="reg">ante</reg>, in <reg orig="secundâ" TEIform="reg">secunda</reg> Discursus nostri parte demonstravimus, Austriacos multoties in Leges Imperii peccasse, Capitulationi ac iuramento suo contravenisse, iura ac privilegia Ordinum intervertisse, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> ipsum Imperii statum <reg orig="penitùs" TEIform="reg">penitus</reg> invertisse: Ita, facili <reg orig="operâ" TEIform="reg">opera</reg>, demonistrare possumus; publicis Imperii opibus ac viribus, ad privatam potentiam suam stabiliendam, eos abusos, quantumque illi viribus et <reg orig="potentiâ" TEIform="reg">potentia</reg> aucti sunt, tantum decrevisse Imperii Maiestatem, Ordinum auctoritatem, communemque Libertatem. Ut de liene referunt; eo crescente, reliquum corpus imminui.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Austriaci Imperii beneficio creverunt.</note> Imperio quidem Austriaci ipsam debent Austriam; quam Rudolphus Habspurgensis, primarius eorum stipes, Ottocaro, Bohmeiae Regi, ereptam, Domui, et liberis suis mancipavit: Idque omnium primum Austriacae potentiae incrementum fuit.</p>
<p TEIform="p">Fuere tamen Ducis adhuc titulo, cum aliis Familiis communi, contenti, donec Maximilianus I. Maioribus suis altiora iam spirans, et pro <reg orig="fortunâ" TEIform="reg">fortuna</reg> animos gerens, Archi-Ducis titulum sibi primus, ut opinor, adscivit.</p>
<pb id="s431" n="7" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Nam, quod alii, in <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> <reg orig="investiturâ" TEIform="reg">investitura</reg>, Rudolphum Imperatorem Alberto, filio suo, Austriam, sub titulo Archi-Ducatus, contulisse, scribunt, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">quos citat, et sequitur Reink. lib. 1. cl. 4. c. 10. n. 5.</hi></note> alii, Rudolphum, Imperatoris Alberti filium, Anno 1298. Austriae Archi-Ducem creatum tradunt; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Gerhard de Roo lib. 2. hist. Austr.</hi></note> <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> non credimus, quod Fridericus III. Maximiliami Pater, solo adhuc Ducis titulo contientus fuisse, legatur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In reformatione de Anno 1442.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Hunc <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Archi-Ducis titulum ob meram arrogantiam Austriaci adsciverunt, ut alias Principum Familias, <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> antiquiores et eminentiores, <reg orig="aliquà" TEIform="reg">aliqua</reg> praecellerent.</p>
<p TEIform="p">Sicut enim Archi-Episcopi praeferuntur Episcopis; sunt enim quasi Principes Episcoporum: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">c. cleros. Distinct. 21.</hi></note> Ita etiam Archi-Dux omnes Duces praecedere debet. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bartol. Chassanaeus in catalogo gloria mundi 5. consid. 44.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Unde Bruno, Ottonis I. Caesaris, frater, nomen sibi assumpsit Archi-Ducis Lottharingiae, ut, prurientibus auribus, <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg> cum voluptate auciret, se Ducem Ducum appellari: Non quod omnibus Ducibus se praesse, aut diceret, aut cogitaret; sed quod sibi excellentissimi Ducis arrogaret aestimationem. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Robertus Cenalis Episcopus Arboricensis in lib. de re Gallica.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Porrò" TEIform="reg">Porro</reg>, quod hic Maximilianus, eiusque liberi, tot; tantisque Provinciis ac Regnis, sub utroque sole, potiti sunt, id <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> Imperio, et Imperatorio nomini <reg orig="potissimùm" TEIform="reg">potissimum</reg> acceptum ferre debent: Absque cuius fulgore, ad sublimes ac opimas eiusmodi nuptias, quas consecuti sunt, <reg orig="haudquaquàm" TEIform="reg">haudquaquam</reg> felici exitu aspirare potuissent.</p>
<p TEIform="p">Ut ita Domus haec Austriaca, si à rudolpho usque Habspurgensi consideres, Imperii beneficro, ex obscuro loco, ac tenuibus initiis, ad maximam pervenerit dignationem et potentiam.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperium <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> sub ipsis decravit</note> Iam si, vice <reg orig="versâ" TEIform="reg">versa</reg>, Imperii nostri statum hodiernum respicias, illud, quod ad Virtutem et Fidem, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> neminem mortalium Germanis esse superiorem, Frisiroum quondam Legati
<pb id="s432" n="8" TEIform="pb"/>
<reg orig="iactârunt" TEIform="reg">iactarunt</reg>; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Tac. l. 13. Annal.</hi></note> sub Austriacorum regimine, pristinae integritati <reg orig="penitùs" TEIform="reg">penitus</reg> decoxit; Quod ad tranquillitatem regiminis; ab ipsis <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> Austriacis turbis non necessariis involutum fuit; Quod ad Libertatem; ab iisdem, ut <reg orig="prolexè" TEIform="reg">prolexe</reg> in parte <reg orig="secundâ" TEIform="reg">secunda</reg> nostri operis explicavimus, in servitutem penissime depressum reperitur: Quod ad honorem et gloriam; omnibus vicinis nationibus factum est ludibrio; Quod ad fines et terminos; undique coarctatum, et in maximas angustias redactum apparet.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> ab ipfismet expilatum est</note> Neque ab exteris <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg>, (id quod, <reg orig="propriâ" TEIform="reg">propria</reg> Ordinum <reg orig="culpâ" TEIform="reg">culpa</reg> factu, illi forsan dixerint) sed ab ipsismet Austriacis, Aquila Imperii, hinc inde, <reg orig="veriè" TEIform="reg">verie</reg> deplumata est.</p>
<p TEIform="p">Unde hi ipsi, non augusti, ab augendo, sed, verbis Engelberti, abbatis Admontensis, angusti, ab angustando, fines Romani Imperii possent appellari.</p>
<p TEIform="p">Sub Rudolpho quidem I. <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> eiusdem Rudolphi facto et <reg orig="culpâ" TEIform="reg">culpa</reg>, Romani Imperii potentia ingens detrimentum passa est.</p>
<p TEIform="p">Hinc enim Rudolphus rem Principi turpem commisit, universam <reg orig="paenè" TEIform="reg">paene</reg> Italiam sui iuris faciens, comparandaeque pecuniae studiosus, Cancellarium suum <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> mittens, qui Populos in <reg orig="Etruriâ" TEIform="reg">Etruria</reg> omnes liberos faceet, et eos <reg orig="potissimùm" TEIform="reg">potissimum</reg>, qui se <reg orig="pecuniâ" TEIform="reg">pecunia</reg> redimere curarent. <reg orig="persolvêre" TEIform="reg">persolvere</reg>, ob eam rem, Lucenses duodecim milia nummum auri; Florentini, sex milia. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Nauclerus vol. 3. chronog. gener. 43.</hi></note> In hunc modum et reliquae Civitates pleraeque sese, <reg orig="pecuniâ" TEIform="reg">pecunia</reg> interveniente, in Libertatem contulerunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Abbas Trithem. in Chron. Hirsaug. sub An. 1176.</hi></note> Ita graves aere mulos egit fecum ex Italia Rudolphi Legatus: Quod Rudolpho <reg orig="admodùm" TEIform="reg">admodum</reg> fuit gratum; nam pecuniae ferunt studiosiorem fuisse. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Hieren. Mutius lib. 21. Chron. German.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Idem Rudolphus Pontifici, Exarchatum Ravennatem, item Bononiam, praefectursque, Ducatus, urbes, Regiones Italiae, <reg orig="hactenùs" TEIform="reg">hactenus</reg> Imperatoribus parentes, (Romaniolam vocant) quae quotannis milia drachmarum quri septingenties pensitarent,
???<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">(n) de ortu et fine Romani imper. c. 10. quem refert Goldast. in rationali Constit. Imper. p. 65.</hi></note>
<pb id="s433" n="9" TEIform="pb"/>
concessit: Quemadmodum, ex ipsius posteris, maximilianus Imperator Principibus aperiut, Edictoque, dato ex <reg orig="Oenobrigâ" TEIform="reg">Oenobriga</reg>, 13. Cal. Augusti, Anno 1511. conquestus est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Avent. lib. 7. annal. Boiar. Mutius d. l. 21. Paulus Langius Cycneus Monachus Bozavviensis in Chron. Citizensi.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nec itaque <reg orig="falsò" TEIform="reg">falso</reg> de eo scribit Antonius: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">quem refert Nauclerus, d. Vol. 3. chronogr. gener 44.</hi></note> <hi TEIform="hi">Quod semper conatus fuerit, dominium suum, et potentiam suam augerein <reg orig="Alemanniâ" TEIform="reg">Alemannia</reg>,</hi> nec visus sit curare de <reg orig="Italiâ" TEIform="reg">Italia</reg>; unde non ingressus sit eam. Sed <hi TEIform="hi">quod studii sui fuerit, procurare fliis tenas et divittas:</hi> Unde et acquisiverit sibi Ducatum Austriae, et partem magnam Sueviae.</p>
<p TEIform="p">Filius huius Rudolphi, albertus, contra Adolphum Imperatorem se erexit, dicens: Imperium ad se pertinere iure paterno, neque alium eligendum, quamdiu, de regali <reg orig="profapiâ" TEIform="reg">profapia</reg>, idoneus aliquis ad Regnum potuerit inveniri. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Tritbem. in Chron. Hirsaug. sub anno 1292.</hi></note> Eoipso patriae Libertatis hostem se declarans; impotentique ambitu <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> tandem evectus, ut eundem adolphum, nefeario ausu trudidaret.</p>
<p TEIform="p">Hic <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> <hi TEIform="hi">Adolphus <reg orig="valdé" TEIform="reg">valde</reg> fidelis Imperio fuit, in nullo sues liberos de rebus Imperii ditavit, sed Imerrium ampiare disposuit.</hi> Totum enim Principtatum Misnensem coemit, et Imperio incorporavit, quem, usque ad mortempsuam, <reg orig="quietè" TEIform="reg">quiete</reg> tenuit. <hi TEIform="hi">Sed Successor suus, Rex Albertus, totum perdidit:</hi> Is unoculus, acaectu trux erat, et avarus; <hi TEIform="hi">cur abat</hi> enim <hi TEIform="hi">ditare liberos.</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Naucler. d. vol. 3. gener. 43. et ex eo Hartmannus Schedel in <reg orig="historiâ" TEIform="reg">historia</reg> sex aetatum mundi aetate 6.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nec absimiliter de utroque hoc Hieronymus Mutius, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 22. Chron. Germ.</hi></note> scribit. Adolphus regnavit <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg> cum laude, et ita administravit omnia, ut nusquam notari potuerit sua quaerere, aut favore suos evehere. Praefecit rebus administrandis, quos dignos putavit, qui idoneis virtutis dotibus utiles videbantur. Magnis laboribus, et vitae discrimine <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> dilatare Imperium studuit. <reg orig="Pecuniâ" TEIform="reg">Pecunia</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> <reg orig="coëmisse" TEIform="reg">coemisse</reg>, scribitur, ad Imperium quasdam urbes. <reg orig="Econtrá" TEIform="reg">Econtra</reg> Albertus fuit <reg orig="prorsùs" TEIform="reg">prorsus</reg> ad rem attentus, liberis volens amplum patrimonium relinquere: Habuit
<pb id="s434" n="10" TEIform="pb"/>
autem numerosam prolem. Studium igitur illi fuit, insanum <reg orig="paenè" TEIform="reg">paene</reg> dixerim, quamplurimum relinquere liberis.</p>
<p TEIform="p">Hinc plerique (ut mos est hominum) quem vivi persecuti fuerant, adolphum, illum mortuum post <reg orig="desiderârunt" TEIform="reg">desiderarunt</reg>. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Aventinus lib. 7. annal. Boi.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Alberti filius Fridericus <reg orig="quomodò" TEIform="reg">quomodo</reg> perpero suo ambitu totum Imperium turbis involverit, ex historis obvium est.</p>
<p TEIform="p">Si qui <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> electionem eius, <reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> legitimam, propugnent, illis <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> obicere possumus, quod Lutharius Comes Ekkihardo Marchioni, Imperium, mortuo Otthone III. ambienti, obiecti: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Ditmarum Episcopum Mersburgensem lib. 4. Chronie.</hi></note> Num currui tuo quartam deesse non sentis rotam?</p>
<p TEIform="p">Quatuor enim Electores suffragia sua Ludowico Bavaro <reg orig="indubitatò" TEIform="reg">indubitato</reg> dederant; tribus, ad semmum, à Friderici latere stantibus.</p>
<p TEIform="p">Albertum II. cuius seu virtutes seu vitia fata nobis <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> ostenderunt, ut praetereamus, Fridericus III. cunctator fuit (ut diu habebatur) salutaris, quod maturitati dabatur: Sed illa numquam pervenit, ut vim ostenderet. Quoties enim apud illum fieret rerum compluratio, quod haec, et illa fierent, haec, et illa timerentur, ferunt respondisse: Necdum esse tempus illa emendandi. Nec tamen, illo vivente, hoc tempus impletum est; nescitur <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> impletum, ut suo tempore scribit Crantzius. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 11. Saxon. c. 33. 35 ex eo Auctor Paralipom. ad Abbatem Ursperg.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Hinc solebant per contem tum ex Germanis Itali requirere; viveretne, an mortuus esset Imperator? Quem nullis suis iniuriis, nullis Reiphbl. Christianae detrimentis commoventem se, audissent. Vivere namque difficulter crediderunt, qui, <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> insigni <reg orig="editâ" TEIform="reg">edita</reg> <reg orig="operâ" TEIform="reg">opera</reg>, se vivere declararet. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Auctor. Paralipomen.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Hoc quoque de eo constat, illum aequis oculis videre potuisse, quod priores Imperatores non poterant; de visceribus Imperii alios incrassatos; <reg orig="Nimiùm" TEIform="reg">Nimium</reg> enim quietus, toleravit haec omnia. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Auctor Paral. pom.</hi></note></p>
<pb id="s435" n="11" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">De eodem Andreas Bonfinius notat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">decade 4. rerum Ungaric. lib. 4.</hi></note> Quod non <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> parcus et frugi sed avarus, et plus pecuniarum, quam honoris appetens fuerit; ad magna Rei publ. Christianae pericula animum numquam extulerit: Otii, et quietis amator, quin et plus aequo negligens, desidiosus et tardus: In Pace bellum, in bello pacem optare, et nullam in utroque constantiam retinere solitus.</p>
<p TEIform="p">Nec ab hoc abludit, quod Antonius, Episcopus Florentinus scribit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">parte 3. historiali tit. 22. §. 3. in sine.</hi></note> Nil imperialis Maiestatis visum est in eo; nec Libertas, nec sapientia; quasi semper peralium loquebatur: Sed multa cupiditas; cum munera <reg orig="honestè" TEIform="reg">honeste</reg> quaereret, et libenter acciperet. Demum <reg orig="Româ" TEIform="reg">Roma</reg> reversus est domum suam, cum <reg orig="modicâ" TEIform="reg">modica</reg> opinione virtutis suae.</p>
<p TEIform="p">Quem Antonium citat Paulus Langius Cycneus, Monachus Bozawiensis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in Chronico Citizenfi.</hi></note> <reg orig="acversùs" TEIform="reg">acversus</reg> nostrates, qui hunc Caesarem Fridericum, adhuc in humanis degentem, supra modum (ut ipse loquitur beatificavertunt, et, velut <reg orig="omnigenâ" TEIform="reg">omnigena</reg> virtute suffultum, ad astra usque, encomiis (ut dicam, adulactoriissuit naeniis) tulerunt.</p>
<p TEIform="p">Ut <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> etiam insigne quippiam è rebus gestis ipsius excerpamus, Concordata ista Nationis Germanicae, tum Libertati, tum existimationi, tum utilitati Imperii <reg orig="penitissimè" TEIform="reg">penitissime</reg> contraria cum Pontifice, Friderius hic, annuentibus Moguntino, et uno alterove è <reg orig="rasâ" TEIform="reg">rasa</reg> cohorte, toti Imperio, seu obtrusit, seu obtrudere voluit.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> de re <reg orig="prolixè" TEIform="reg">prolixe</reg> carolus Molinaeus scribit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">quem refert Goldaestus in mtienali Constitut. Imperii p. 116.</hi></note> Germani, miseram sortem suam deflentes, persuadere nixi sunt Imperatori, ne Pontificibus romanis <reg orig="ampliùs" TEIform="reg">amplius</reg> obtemperaret, nisi saltem quaedam, ad pragmaticam tenmdentia, <reg orig="priùs" TEIform="reg">prius</reg> ab eis impetrasset. Ostendebant enim, suam <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> deteriortem esse conditionem Gallis, vel Italis, quorum servi (Italorum imprimis) nisi
<pb id="s436" n="12" TEIform="pb"/>
res immutarentur, <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> dicebantur. Rogabant, urgebant, Proceres, Populique Germaniae, gravissimis, tum rationibus, tum exemplis, tum utilitatem, tum necessitatem Imperii: Imperatotisque fidem inplorabant, obtestabantur (<reg orig="quà" TEIform="reg">qua</reg> ipsis vel Sacramento obstrictus erat) nec non dedecus et verecundiam, quod decretorum, in <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> natione digestorum, solifructu carerent. Quod Gallica Natio <reg orig="adversùs" TEIform="reg">adversus</reg> exactiones Pontificum non <reg orig="frustrà" TEIform="reg">frustra</reg> recursum habuerit ad Regem suum, à quo protecta sit: Quodque non diu, ex dictis decretis pragmaticam sanctionem, pro Libertate suae Nationis feliciter confecisset, et utiliter servari faceret. Quod Imperator nec <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> possit in suo Imperio, nec imnus debeat, Populo et Statibus Imperii, quam alius Rex in Regno suo. Quidam ad supremum suturum, si exteri, ad Regem suum recurrentes, raesidium inveniant, et abeo, contra dictas exactiones protegantur; Germani <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> et Status Imperii, ad suum Imperatorem recurrentes, ab eo deserantur, xive <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> prodantur, decretisque, in <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> Nationec factis, priventur? Imperator <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ab <reg orig="Aeneâ" TEIform="reg">Aenea</reg> Sylvio dementatus, <reg orig="spretâ" TEIform="reg">spreta</reg> tot Populorum suorum, tam <reg orig="aequâ" TEIform="reg">aequa</reg>, <reg orig="iustâ" TEIform="reg">iusta</reg>, et <reg orig="necesariâ" TEIform="reg">necesaria</reg> postulatione, enndem Oratorem delegit, quem ad Papam mitteret, suo nomine iuramentum in eius verba praestare, et absolutam totius Germaniae oboedientiam; <reg orig="utpotè" TEIform="reg">utpote</reg> meram, (quam vocant) oboedientiae patriam, Conciliaribus patriisque decretis calcatis, effectam: Prout idem Orator, eodem Friderico mittente, et eius nomine, Eugenio IV. <reg orig="publicè" TEIform="reg">publice</reg> renuntiaverat; se, scilicet, Fridericum, ac Germanos omnes, in humanis, divinisque, ei obtemperaturos. Itaque <hi TEIform="hi">Friderieus Austrafius</hi> bis <hi TEIform="hi">Germanos</hi> sprevit, et elusit, nativisque et conciliaribus decretis spoliatos, <hi TEIform="hi">servituti Paepae subicit:</hi> Quae partim causa fuit, quod septem annis, <reg orig="priusquàm" TEIform="reg">priusquam</reg> moreretur, curavit, filium suum Maximilianum non solum eligi et coronari Regem Romanorum, sed etiam in Imperii administrationem associavit, ne post obitum suum transferretur Imperium in aliam familiam; suspectos habens Cermanos, quos bis, contra Conciliaria decreta, postulatis eorum spretis, servituti papalium exactionum
<pb id="s437" n="13" TEIform="pb"/>
subiecerat. Hucsque Molinaeus; cui ne, ut extero, fides derogetur, idem Goldastus optionem adiungit Casarum Hedionem, Ecclesiasticae historiae Scriptorem.</p>
<p TEIform="p">Magis <reg orig="succinctè" TEIform="reg">succincte</reg>, et, seu Papatus amore, seu Imperatoris metu, <reg orig="subobscurè" TEIform="reg">subobscure</reg> quidem Crantzius; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 11. Saxoniae c. 30.</hi></note> haud tamen sine aculeo. Laus egregia Friderici, Pacem Ecclesiae reddidisse: Sed, <reg orig="aliquantò" TEIform="reg">aliquanto</reg> moior, si hoc adiecisset operi suo, ut auro Provinciae non emungantur, vel ut ipse Pater Patrum ex auto, quod ex annatis corrodit, Christianismus tutaretur, non suos nepotes glorificaret. <hi TEIform="hi">Haec</hi> qualiacumque oculo tum <hi TEIform="hi">Rex, ut per omnem aetatem reliqua Imperii detrimenta, dussimulabat.</hi></p>
<p TEIform="p">Talis ergo Imperio fuit Fridericus: Sibi <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, suisque <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> prospexit, nec destitit, donec filio suo Maria, totius Belgii herres copularetur. Hic enim exitus et fructus belli cum Carolo Audaci ad Nussiam gesti fuit: Cravissimasque expensas Imperii Status sustinuerunt <reg orig="frustrà" TEIform="reg">frustra</reg>, ut maximilianus, Imperatoris Friderci filius, Mariam illam, sponsam, inde coniugem haberet.<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">ex Crantzo Auctor Paralipom. ad Abbatem urspergensem.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Fridericum Imperatorem maximilianus excipit, quem ingenii vigore et fortitudine Patri anteferendum, negarehaud possumus: Nam Maximilianus varia quidem et ingentia, in Italiae confiniis, bella gessit; sed non tam ad publicum Imperii, quam privatum Domus suae emolumentum. Nec enim bellum, quamvis ipsius administratione atque consiliis, <reg orig="prorsùs" TEIform="reg">prorsus</reg> Imperii nomine geri, atque Duces Imperii iussu eligi, eiusdemque nomine milites conscribi, et parta loca, et Comitiorum praescripto, distribui voluit: Sed ullum sociorum, aliuduc, quam suum nomen admittere, victoriaeve praemia aliorum, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> suorum, avamvis Imperii nomine, esse noluit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Gviceiard, libro 7. histor.</hi></note> Unde <reg orig="parciùs" TEIform="reg">parcius</reg> ab Imperii Statibus subsidia illi subministrata, aut, si Mutio credimus, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">libro 30. Chron. German.</hi></note> <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> denegatasunt.</p>
<pb id="s438" n="14" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Fuerit itaque fortis, fuerit bellator Maximilianus: Sibi tamen, suisque, non Imperio fuit.</p>
<p TEIform="p">Carolum V. Heroem, <reg orig="prudentiâ" TEIform="reg">prudentia</reg> et fortitudine insignem fuisse, iactitant, nec nos adeo id diffitemur: Non is tamen his suis virtutibus Imperium auctum, sed, <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> proprio commodo velificaretur, diminutum <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> ivit.</p>
<p TEIform="p">Nam, ut in Italiam transeamus, Mediolanum, à Gallis recuperatum, Hispani, secundum Electoris Moguntini vaticinium, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Sleidan. lib. 1. histor.</hi></note> sibiretinuerunt: Et <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> hunc Mediolanensem Principatum suum esse, putavit Carolus V. ut Anno 1544. Pace apud Svesiones <reg orig="factâ" TEIform="reg">facta</reg>, Filio Regis Galliae, Aureliano Duci, Ferdinandi Fratris <reg orig="filiâ" TEIform="reg">filia</reg> in matrimonium <reg orig="promissâ" TEIform="reg">promissa</reg>, illum in dotem constitueret. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sleidan. lib. 15. histor.</hi></note></p>
<p TEIform="p">florentinus, quos subegerat, et ex officii sui ac Capitulationis praescripto, Imperio unire debuerat, idem Alexandrum Medices, cui filiam suam notham, Margaritam, in matrimonium promiserat, principem constituit: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sleidan. lib. 7. histor.</hi></note> Eoque trucidato, rei summam commisit Cosmo. Qui, de voluntate Caesatis, in matrimonium duxit, Petri Toletani, Pro Regis Neapolitani faliam, Eleonorum: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Idem lib. 10. histor.</hi></note> Sed Alioquin, Imperio in nullo se obnoxium, agnovit.</p>
<p TEIform="p">Senarum urbs, quam iam olim à Maximiliano Pontifex, usitato inter Austriacos mercimonio, triginta aureorum nummum milibus, ut ei Dominum imponeret, urbinarium Ducem, <reg orig="clàm" TEIform="reg">clam</reg> emerat, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Gvieciard. lib. 11. histor.</hi></note> Carolo V. Anno 1555. his conditionibus dedita est; ut Caesar Civitatem et Rem publ. <hi TEIform="hi">in fidem suam et Imperii</hi> acciperet, <reg orig="salvâ" TEIform="reg">salva</reg> Libertate, et Magistratuum <reg orig="antiquâ" TEIform="reg">antiqua</reg> auctoritate, etc. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Thuan. lib. 15. histor.</hi></note> Sed post Franciscus toletanus, ab eodem Caesare <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> misus, contra pacta ac fidem datam, non solum novam Rei publ formam instituit, sed omnem Libertatis speciem <reg orig="prorsùs" TEIform="reg">prorsus</reg> sustulit. nec alium dixit, se tantarum calamitatum videre exitum, quam
<pb id="s439" n="15" TEIform="pb"/>
si se, et omnia sua, optimorum Principum arbitrio ac voluntati, sine conditione et exceptione, permitterent. Et quamvis Caesar pacta, à Cosmo antea facta, rata habuisset, novum <reg orig="denuò" TEIform="reg">denuo</reg> instrumentum <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> de reconfici mandavit, quo ditionem Senensem, iure Imperii ad se devolutam, Philippo filio concessit, et rescissis pactis, á Cosmo conventis, supremum ac merum in eam Rem publ. Imperium eidem attribuit, etc. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Idem. lib. 16. histor.</hi></note> Qui Philippus, cum <reg orig="operâ" TEIform="reg">opera</reg> et <reg orig="amicitiâ" TEIform="reg">amicitia</reg> Cosmi, non <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> post, indigeret, Senensis ditionis possessionem Cosmo concessit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Idem lib. 18. histor.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ita Senae, contra Capitulationem Caesaream, ac specialia deditionis pacta, à Carolo V. in filium, et ab hoc mox in Magnum Hetruriae Ducem translatae sunt: Cuius posteris, Imperio ademptae, adhuc <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> serviunt servitutem.</p>
<p TEIform="p">De Urbibus, <reg orig="Parmâ" TEIform="reg">Parma</reg> et <reg orig="Placentiâ" TEIform="reg">Placentia</reg>, Carolus V. ipsement, ad Cardinales, Anno 1526. fassus est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Sleidan. lib. 6. histor. et Hertled. tomo 3. constit. Imper. p. 493.</hi></note> Nullum esse Regem, qui maiore studio, quam ipse, romanam Ecclesiam complectatur. Dcoumento esse Parmam atque Placentiam: <hi TEIform="hi">Quas Urbes, licet Imperii sint ditiones, et ab eo nuper avulsae, restituerit Ecclesiae, cum tamen iure non teneretur.</hi></p>
<p TEIform="p">In <reg orig="Germaniâ" TEIform="reg">Germania</reg> <reg orig="nostrâ" TEIform="reg">nostra</reg> Ducatus Wirtembergicus, ex primae investiturae tenore, Feudum Imperii fuit, et, deficientibus legitimis Successoribus, publio Imperii domanio uniri debuit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ob es were, daß der mänliche Stamb vnd</foreign> lini, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Hertzogen, vnd Herrn von Wirtenberg gantz absterben, vnd keiner mehr seyn würde, soll oder mag alsdann solch hertzogthumb, nicht ferner jemans, aus einiger Visach, oder weise, wie die gesenn möchte, zu Lehen verliehen, oder durch einen andern</foreign> titul, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">form ode mas, gantz oder ichzit, von Städten, Schlösern, nützung, oder ihrer zugehörung, davon geben, verkaufft, vereussert, oder in verwaltung, in ambr-oder pflegersweise eingegeben, oder in beseß zugestellet werden, sondern solch Hertzogthumb mit aller Oberkeit, Herrligkeit, Mannschafften, nutzen, Leuten, und
<pb id="s440" n="16" TEIform="pb"/>
Gütern, nichtes ausgenommen, soll bleiben, bey Römischen Keysern vnd Königen, vnd bey dem Heiligen Römischen Reich ewiglich, vnd also in mehrung des Reichs Widdumbgut, der Cammer</foreign> incorporiret, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd verleibe seyn.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Erectio Ducatus VVirtembergici de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wormbs</foreign> <hi TEIform="hi">21. Iul. Anno 1495 ap. Hortl. tomo 1. de bello Germ. l. 3. c. 1. n. 10.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Hunc <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, simul ac Domus Austriaca nacta est, <reg orig="mordicùs" TEIform="reg">mordicus</reg> tenuit, et quamvis à Landgravio vi <reg orig="iterùm" TEIform="reg">iterum</reg> illi extorqueretur, Cadanitamen <reg orig="posteà" TEIform="reg">postea</reg> proprio suo commodo prospexit, cavitque: Ut Ulriecus Princeps, et ipsius heredes masculi, Ferdinandi Regis, tamquam Austriae Principis, beneficiarii essent, et agri Wirtem bergici possessionem ei ferrent acceptam: <reg orig="exstinctâ" TEIform="reg">exstincta</reg> <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> <reg orig="familiâ" TEIform="reg">familia</reg> <reg orig="Wirtembergicâ" TEIform="reg">Wirtembergica</reg>, nec exstantibus masculis, Austriaci Principes eam regionem obtinerent, Imperii beneficio et auctoritate. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sleidan. lib. 9. histor. Hertled. d. tomo 1. lib. 3. c. 13. n. 4.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Et ita nobilissimum Imperii Feudum, spesque, eo <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> potiundi, Imperio decessit, Austriaca <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Domui accessit.</p>
<p TEIform="p">Constantienses, Civitas Imperialis, proscripti, Austriacae Domui se dediderunt in perpetuum, et à Ferdinando his conditionibus in tulelam recepti sunt. Ferdinandum, eiusque liberos, et heredes, pro Dominis suis <reg orig="imposterùm" TEIform="reg">imposterum</reg> agnoscerent, iisque fidem omnem et oboedientiam praestarent, nec ab iis ullo tempore deficerent, neque foedus ullum inirent: Decretis, quae Ferdinandus, eiusque Praefecti facturi essent, <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> parerent: In bellicis, aliisque negotiis, Ferdinando, eius liberis, et heredibus praesto essent, et imperata facerent, sicut reliqui Provincialies.<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sleidan. lib. 21. histor.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ad eum modum <reg orig="iterùm" TEIform="reg">iterum</reg>, Urbs Imperialis provincialis facta est, Imperioque adempta, privatum Austriacorum auxit patrimonium.</p>
<p TEIform="p">Memorabile quoque Cameracensium exemplum est: Quos Ludowicus, Galliae Rex, Anno 1478. suis Legibus vivere iussit, et discessurus, vocatos ad se Primores Urbis, in haec verba
<pb id="s441" n="17" TEIform="pb"/>
allocutus est. ???(b) Defensor ego vestrae Civitatis et Vice Comes, vestris Legibus vos vivere, et á Maximimiliani consortio immunce esse, iubeo. <hi TEIform="hi">Imperatoria arma, quo leco movimus,</hi> <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> ita lubebit, <hi TEIform="hi">reponite; et avu illa, quae animi <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg> aliquamdiu eragata est, <reg orig="postlimiò" TEIform="reg">postlimio</reg> in pristinum hospitium revertatur:</hi> id quod hirundines, ineunte vere, solent.</p>
<p TEIform="p">Ita externus Rex, sive Cameraco Aquilam, sive Aquilae Cameracum <reg orig="spontè" TEIform="reg">sponte</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> restituit.</p>
<p TEIform="p">Carlus <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> V. qui, non Civis <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> et Germanus, sed Imperator quoque et Augustus audire volebat, eandem Aquilam <reg orig="rursùs" TEIform="reg">rursus</reg> expulit Cameraco, et Cameracum Aquilae eripuit, Domiuque suae in servitutem addixit. <reg orig="Eràt" TEIform="reg">Erat</reg> autem decimus dies Novembris, quo Urbs haec Libertatis suae iacturam pssa est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Hubertus Thomas Leodius lib. 12. de <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> Friderici Palatini in fine?</hi></note></p>
<p TEIform="p">Traiectum ad Mosam, Urbem Imperialem, sed sub patrocinio, seu protectione, Ducis Brabantiae, et Episcopi Leodiensis exsistentem, idem Carolus V. Imperio ereptam, ad instantiam Brabantinorum, sibi asseruit, suisque privatis ditionibus inseruit.<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Hubert. Thomas leodius d. tractatu l. 13.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Caroli V. Successores ut cursim transiliamus, qui, nec Pace, nec bello insignes fuerunt, defunctus <reg orig="certé" TEIform="reg">certe</reg> Ferdinandus, perfractis omnibus Legum ac Capitulationis repagulis, <reg orig="nullâque" TEIform="reg">nullaque</reg> divini, vel humani iuris ratione <reg orig="habitâ" TEIform="reg">habita</reg>, quicquid nobis, à praecedentium Imperatorium machinationibus, adhuc reliquum fuit Libertatis, uno impetu pessumdatum ivit, diuturnoque bello omnes Germaniae vites <reg orig="penitùs" TEIform="reg">penitus</reg> afflixit, nec in unam, alteramve Urbem, sed in universos ordines indiscriminatim solidam sibi usurpavit tyrannidem.</p>
<p TEIform="p">Quare, cum Imperii res ita <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg>, et ad proprium solum commodum, Austriaci gesserint, optandum foret, Electores stetisse pacto, quod, tempore Ludow ici Bavari, interse fecisse nonnulli scribunt; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Auctor des Apocal</hi><foreign lang="GE" TEIform="foreign">yptischen, doch Politischen bedenckens, von dem zu Franckfurt am meyn angestellten</foreign> <hi TEIform="hi">compositi</hi><foreign lang="GE" TEIform="foreign">onstag,</foreign> <hi TEIform="hi">sub nomine Irenai</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Heylands</foreign> <hi TEIform="hi">Anno 1631. editum.</hi></note> quo cautum perhibetur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß zu ewigen Zeiten
<pb id="s442" n="18" TEIform="pb"/>
keiner vom Haus Oesterreich zum Römischen Keyser erwehlet werden solte.</foreign> Quale etiam Poloni, Austriacorum ambitionem experti, in Comitiis suis <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> sanxere: ne quis scilicet, in electione novi Regis Poloniae deinceps aliquem ex Domo <reg orig="Austriacâ" TEIform="reg">Austriaca</reg> nominare, aut suffragio suo commendare auderet; alioquin, ipso facto, infamem fore.<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Chytraeus in Chron. Sax. lib. 29.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Quia autem huius pacti, si tamen eiusmodi quid inter eos conventum est, haud satis memores Electores exstiterunt, incendium, ab Austriacis in Imperio ortum, nisi totali Austracorum <reg orig="ruinâ" TEIform="reg">ruina</reg>, exstingui vix poterit.</p>
</div3>
<div3 id="ChDS.10.2.2" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio II.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Removetur rei iniquitas</note> NEc Virtutes, aut animi dotes, quibus, familia ista clarescere, <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> iactitatur, quisquam obiciat, et Clementiae imprimis famam, quam paud multos habet: Quorum in ore pervulgatum est; nullum, in hac <reg orig="familiâ" TEIform="reg">familia</reg>, unquam exstitisse Tyrannum.</p>
<p TEIform="p">Nam Virtutum quaedam species, etis primo intuitu sese offerant; attamen istae quoque, non <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> noxiae, quam vitia, sunt, quoties parando Regno finguntur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Tac. lib. 4. annal.</hi></note> Cumque novum Imperium inchoantibus utilis sit Clementiae fama; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Idem lib. 4. histor.</hi></note> ista quoque Clementiae in hac Domo affectatio, tamquam novi Imperii illecebra, <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> magis suspecta esse debet.</p>
<p TEIform="p">Et, quicquid Clementiam ac mansuetudinem suam iactitent Austriaci, nobis, in libertate natis et educatis, placet generosa illa Demosthenis vox: Qui, plerisque aliis Antipatri humanitatem ac facilitatem laudantibus; Dominum, inquit, quantumcumque facilem repudiamus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 5. de Republ. c. 6.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Scipionem Africanum, licet nullius criminis suspectum, nedum convictum, Roma, adhuc libera, ferre non potuit: Nam, ut testatur Livius, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 38. histor.</hi></note> periculocum erat, unum hominem
<pb id="s443" n="19" TEIform="pb"/>
esse caput, columenque Imperii; sub <reg orig="umbrâ" TEIform="reg">umbra</reg> Scipionis Civitatem terrarum, Orbis Dominam, latere; nutus eius, pro decretis Patrum, pro Populi iussis esse.</p>
<p TEIform="p">Quem ad modum, Florentinos quoque suos Nicolaus Uzanus, ut Iohannis Biccii, Medicaei, potentiae ab initio obsisterent, monuit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Machiavell. lib. 4. bist. Flerent.</hi></note> demonstrans; <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <reg orig="periculosè" TEIform="reg">periculose</reg> istius modi hominem foveri, in quem omnium animi concurretent: <reg orig="Facilè" TEIform="reg">Facile</reg> quidem principiis obsisti, <reg orig="verùm" TEIform="reg">verum</reg>, dilata in morax, invalescere, tandemque difficulter reprimi posse.</p>
<p TEIform="p">Ista quoque Domus Austriaca, quae etsi criminis omnis expers esset, Libertati tamen nostrae <reg orig="iamdudùm" TEIform="reg">iamdudum</reg> nimia est, quae nutus suos pro Decretis Ordinum haberi vult, quae absolutum dominatum re <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> in Imperio usurpat, et <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> verbis non prosfitetur, finibus nostris expellatur.</p>
<p TEIform="p">Et, quod Alexander Magnus ait, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Curit. lib. 6. histor.</hi></note> sicuit in corporibus aegris, nihil, quod nociturum est, Medici relinquunt: Sic nos, quicquid obstat Imperio nostro (cuius fundamentum Libertas, non unius arbitrium est) <reg orig="recîdamus" TEIform="reg">recidamus</reg>.</p>
<p TEIform="p">Atheniensium, seu Ephesiorum ostracismus, et Syracusanorum petalismus, ne quidem virtutem eminentem in Republ. tolerare poterat: Unde apud illos cautum reperiebatur, ne quis unus de illis excelleret; sed, si quis talis exstitisset, alio loco, et apud alios esset. Verebantur enim, ne Virtutis splendor clarissimus, in uno Cive aliorum oculos ac mentes ita perstringeret, ut Libertatis obliti, excellenti virtnte Viro servire, quam imperare mallent: <reg orig="Eòque" TEIform="reg">Eoque</reg> magis metuendum id videbatur, si cum virtute, generis nobilitatem, aut potentiam, aut rerum gerendarum usum coniunxisset, atque ita, aut volentibus, aut invitis Civibus, Libertatem de manibus, <reg orig="adhihitâ" TEIform="reg">adhihita</reg> vi, extorquereposset. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 2. de Republ. c. ult.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Itaque peccatum huius poenae fuerunt, eminens Virtus, divitiae, multitudo amicorum, aliave civilis potentia: Et exilium hoc illis indicebatur, qui ceteros <reg orig="gloriâ" TEIform="reg">gloria</reg>, divitiis, existimatione
<pb id="s444" n="20" TEIform="pb"/>
superarent, <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> ut, sine suspicione, in Civitate retineri non possent. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Plutarchus in <reg orig="Niciâ" TEIform="reg">Nicia</reg>.</hi></note> Nec ostracismus erat improbitatis castigatio, sed clationis ad perpetrandum facinus, ac gravioris potestatis moderatio.<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Petrus Gregorius lib. 22. de Republ. c. 10.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> ratione etiam <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> Veneti, neminem <reg orig="temerè" TEIform="reg">temere</reg> ex Optimatibus, qui, vel insigni Virtute, vel Spiritu, in gerendis rebus, ceteris antecellat, <reg orig="nimiò" TEIform="reg">nimio</reg> <reg orig="plùs" TEIform="reg">plus</reg> clarescere, vel, <reg orig="collectâ" TEIform="reg">collecta</reg> <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg>, potentem et clarum fieri patiuntur.<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Iovius lib. 1. histor.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Leo enim, exmonitu Periclis, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Aristophan. in ranis, quod etiam refert Val. Max. lib. 7. c. 2.</hi></note> in Urbe nutriendus non est, nisi nutrito obsequium praestare velis.</p>
<p TEIform="p">Quod si eiusmodi ambitiosa ingenia honoribus nimiis cumules; intumescent: Et <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg> corrumpent multitudinem; hinc rapient imperium; deinceps oppriment Civitatem; <reg orig="postremò" TEIform="reg">postremo</reg>, non aliter, quam truculenti Tyranni, devastabunt omnia. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Boterus lib. 1. Polit. illstur. c. 7.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nec <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg>, ex Polybii <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg>, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 2. histor.</hi></note> unquam permittendum est, ut cuiusquam principatus in tantum crescat, ut, neque de <reg orig="manifestâ" TEIform="reg">manifesta</reg> <reg orig="iniustitiâ" TEIform="reg">iniustitia</reg>, liceat apud eum dubitare.</p>
<p TEIform="p">Nos <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg>, perinde ut <reg orig="superiùs" TEIform="reg">superius</reg> allegati Populi, Virtuti bellum indicere nolumus, nec Virtutem e medio tollendam, censemus: Sed, sub Virtutum <reg orig="larvâ" TEIform="reg">larva</reg> ac specie, grassantia vitia; Ambitionem, praeposteram dominandi libidinem, perfidiam, periuria, tyrannidem.</p>
<p TEIform="p">His enim vitiis Domus Austriaca abundat: Virtutis autem, aut boni quippiam, si forsan sese prodat, id aut simulatum, aut <reg orig="certé" TEIform="reg">certe</reg> modicum, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> perpauxillum, nec deeo <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> curandum est.</p>
<p TEIform="p">Nam, velut sanguinis emissinoe, ac purgatione, plurimum, etiam boni sanguinis elicitur; fieri tamen hoc expedit, nisi vitae velis periculum facere: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Glapmar. lib. c. 11.</hi></note> Ita Imperium nostrum, eiusmodi
<pb id="s445" n="21" TEIform="pb"/>
potenti, et omnibus <reg orig="formidulosâ" TEIform="reg">formidulosa</reg> <reg orig="familiâ" TEIform="reg">familia</reg> evacuari oportet; etiamsi ea in totum mala non esset.</p>
</div3>
<div3 id="ChDS.10.2.3" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio III.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Removetur quoque rei difficultas</note> DIcet aliquis, Austriacos tam altas in Imperio egisse radices, ut convelli, sine convellentium exitio, non possint. Cui nos respondemus, quod satius quidem fuisset, providere, ne aliquis, aut aliqua familia, in Republ. <reg orig="nimiùm" TEIform="reg">nimium</reg> creserret: Ubi <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> res in eum statum pervenit, non statim desperandum, aut manus demittendas, iugumve subeundum, sed <reg orig="medicinâ" TEIform="reg">medicina</reg> utendum esse, Aristoteles <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 5. Palit. c. 3.</hi></note> praecipit.</p>
<p TEIform="p">Et optandum equidem foret, in eo rem consistere statu, ut mollior Medicina adhiberi, lenioribus fomentis exortus hic tumor discuit, et paulatim, ac per ambages, seu circum ductione <reg orig="aliquâ" TEIform="reg">aliqua</reg> vires huius familiae frangi possent! Ne, dum uno ictu praecipitatur, causam arriperet, extrema, eaque praecipitia, ac Rei publ. periculosissima experiundi.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg>, <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> res adhuc esset intergra, <reg orig="satiùs" TEIform="reg">satius</reg> iudicaremus, non moveri in Austriacos bellum, quam motum omitti.</p>
<p TEIform="p">Ut enim Medici plus interdum quiete, quam movendo atque agendo proficiunt: Sic potius foret, omittere praevalida ac adulta vitia, quam hoc assequi, ut palam fiat, quibus flagitiis impares simus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Tiberius ap. Tac. l. 3. annal.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Homines enim magnos, aut non fodiendos, aut, si ceperis, exstingvendos esse, aiebat Raninaldus Albizius. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">ap. Machiavell. l. 4. hist. Florent.</hi></note> Quod si tyrannis eorum concusa tantum fuerit, nec tamen eversa, crudelisimas bonorum asforitum Civium strages consequi, tyrannidem <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, firmissimis praesidiis ac munimentis, stabiliorem, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <reg orig="anteà" TEIform="reg">antea</reg>, fieri, necesse est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. l. 6. de. Republ. c. 4.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Austriaci itaque, nobis iugum excutere nequiquam annisis, velut <reg orig="comoprobatâ" TEIform="reg">comoprobata</reg> dominatione, firmiores futuri sunt; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Liv. l. 34. hist.</hi></note> <reg orig="exutâque" TEIform="reg">exutaque</reg> simulatione, Monarchas palam induent: Nos autem, qui
<pb id="s446" n="22" TEIform="pb"/>
hucusque, si non in Libertate, certe in Libertatis opinione viximus, servitutem nostram <reg orig="apertè" TEIform="reg">aperte</reg> confitebimur.</p>
<p TEIform="p">Sed iam, <reg orig="nî" TEIform="reg">ni</reg> fallimur, Austriaca Domus extrema tentavit, ac ausa est: Cadere de fastigio potest; descendere non potest. Iam tumor hic totum Imperii corpus inflammavit: Iam in virulentum erupit <reg orig="cacoêthes" TEIform="reg">cacoethes</reg>, ac ad maturitatem pervenit. <reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> iam, sectione et ustione uti, exorsi sumus, stetimusque armati, contra armatum Austriacum Imperatorem.</p>
<p TEIform="p">Pergendum itaque est, aut recidiva <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> periculosior ipso morobo evadet.</p>
<p TEIform="p">Et, ut ne corporis quidem morbos, dicente Tiberio, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Tac. d. lib. 3. annal.</hi></note> veteres et diu auctos, nisi per dura et aspera coerceas: Ita non, nisi acerrimis remediis, et <reg orig="excisâ" TEIform="reg">excisa</reg> <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> morbi radice, hunc Imperii nostri morbum.</p>
<p TEIform="p">Obfirmentur <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg>, et conspirent, contra vipereum hoc genus, omnium, quicumque servire delignantur, animi: Magna enim <reg orig="adversùs" TEIform="reg">adversus</reg> Tyrannum victoriae pars est, nolle <reg orig="ampliùs" TEIform="reg">amplius</reg> tyrannidem pati. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Liv. lib. 6. histor.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Austriaci superari posunt, <reg orig="sublatâ" TEIform="reg">sublata</reg> Ordinum <reg orig="discordiâ" TEIform="reg">discordia</reg></note> Conspirent, inquam, et removeatur, ante omnia, quae omnium malorum causa ac fomes est, Ordinum discordia: Depositis inimicitiis, et omni privato respectu, <reg orig="coëant" TEIform="reg">coeant</reg> inter sese omnes, cuiuscumque tandem religionis sint, Imperii Ordines, ac in commune consulant; statimque potisimum, Austriacorum armorum, robur concidisse, apparebit.</p>
<p TEIform="p">Nostris enim viribus isti nos conficiunt; nostris discordiis vincunt; <reg orig="nostrâ" TEIform="reg">nostra</reg> <reg orig="stultitiâ" TEIform="reg">stultitia</reg> florent; vitia nostra in gloriam, nostrum damnum in commodum suum vertunt: Nec vastisima ista Regna, quae sub utroque sole possident, Germaniae, si concors illa, et absque intestinis dissidiis sit, subiugandae satis sunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Cum exterorum auxilio</note> Praeter internas vires, adsunt nobis auxilio Exteri; potentisima illa Sueciae ac Galliae Regna: Quorum hoc sempiterno et antiquo, illudrecenti quidem, sed memorabili, in Austriacos odio inclaruit.</p>
<pb id="s447" n="23" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Norunt hae Nationes, initiis potentiae vicinae, <reg orig="nimiùm" TEIform="reg">nimium</reg> ac <reg orig="manifestè" TEIform="reg">manifeste</reg> crescentis, à vicinis, ex praecepto Thucydidis, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 1. histor.</hi></note> mature occurrendum, facileque sibi augurari possunt, damna, quae Austriaci ab iis hucusque passi sunt, <reg orig="altâ" TEIform="reg">alta</reg> illis manere mente <reg orig="repôsta" TEIform="reg">reposta</reg>: Nec itaque arma unquam deponent, nisi his, aut deletis, aut ita in ordinem redactis, ut nocere <reg orig="ampliùs" TEIform="reg">amplius</reg> non possint.</p>
<p TEIform="p">Non enim salutis <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> nostrae, sed et propriaesecuritatis <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, arma sumpserunt, et adhuc manibus tenent: Ne, <reg orig="Germaniâ" TEIform="reg">Germania</reg> <reg orig="penitùs" TEIform="reg">penitus</reg> <reg orig="subiugatâ" TEIform="reg">subiugata</reg>, Hispanus, à multis victoriis potens et efferatus, bellum in illos transferat, acferrum in ipsorum viscera, toto conatu, idque eo validius, stringat.</p>
<p TEIform="p">Itaque nos, vel inscios, vel invitos et reluctantes, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> vel ingratos, servabunt, et ab Hispanorum seu Austriacorum iugo tutos reddent: Ut Parentes aegrotis liberis suis, etiam reluctantibus, medicamenta ingerunt; non ad ipsorum voluntatem, sed salutem, et proprium suum solatium.</p>
<p TEIform="p">Legati Campanorum ad Senatum Romanum inquiunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Lib. lib. 7. histor.</hi></note> Pugnavimus verbo pro Sidicinis; re pro nobis: Cum videremus, finitimum Populum nefario latrocinio Samnitium peti; et, ubi conflagrassent Sidicini, ad nos traiectum iri incendium.</p>
<p TEIform="p">Idem de Sueciae et Galliae Regnis iudicium esto.</p>
<p TEIform="p">Pugnant ista verbis pro nobis; re vero pro semet ipsis, in nostro territorio, nec unquam Hispanos, Austriacosve, plenos Germaniae victores, aut maris Balthici Dominos, aequo animo patientur. Res enim ipsorum quoque agitur, cum proximus paries ardet: Maluntque in alieno restingvere, quam in proprio experiri incendium.</p>
<p TEIform="p">Utut <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> in summo potentiae suae culmine hucusque steterit Domus Austriaca, stetit tamen, ut experientia testis est, lubrico <reg orig="admodùm" TEIform="reg">admodum</reg> vestigio; valdeque iam vacillat, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> ad casum inclinat.</p>
<p TEIform="p">Quod si, <reg orig="unà" TEIform="reg">una</reg> cum exteris his, communi eam nisu propellamus, <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> per abrupta in praeceps ruet.</p>
<pb id="s448" n="24" TEIform="pb"/>
</div3>
</div2>
<div2 id="ChDS.10.3" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT III. De tertio restaurandi et firmandi Status MEDIO, quod est, novi Imperatoris electio, et Capitulationis eidem praescribendae modus.</head>
<div3 id="ChDS.10.3.1" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio I.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Novus Imperator eligitor</note> <reg orig="Oppresâ" TEIform="reg">Oppresa</reg> et è medio <reg orig="sublatâ" TEIform="reg">sublata</reg> hac <reg orig="Familiâ" TEIform="reg">Familia</reg>, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> vigente et florente Patriae Libertas in tuto numquam erit, Status Rei publ. et forma eadem, quae Patrum nostrorum <reg orig="memoriâ" TEIform="reg">memoria</reg> fuit, maneto: Ita, ut ipsa vis imperandi ac Imperii Maiestas penes Ordines universos resideat; administratio <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, sed limitata et restricta, seu administrationis <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> directorium, uni alicui, Imperatoris nomine, committatur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">à virtute, non nobilitate, aut divitiis</note> Novus itaque Imperator eligitot: Inque <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> electione, non tam Familiae, aut divitiarum, et potentiae, quam Virtutum, ac Prudentiae, tam civilis, quam militaris ratio habetor.</p>
<p TEIform="p">Militaris <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg>, quae, turbulentis nostris temporibus, in inclinantis hac mundi faece, omnium <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> necessaria est: Nam ea, quae ad statum Rei publ. spectant, per Imperii Senatum (de quo inferius) expediri possunt, imo et debent.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Nec dignitas haec ultra tres personas in <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> <reg orig="Familiâ" TEIform="reg">Familia</reg> continuetur</note> Ut autem libera electio semper in recenti <reg orig="memoriâ" TEIform="reg">memoria</reg> maneat, nec unquam obliteretur, Lex sollenniter fertor, ac aliis Legibus fundamentalibus inseritor: Ne, ex <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> Principum <reg orig="familiâ" TEIform="reg">familia</reg>, tres Reges ordine creentur.</p>
<p TEIform="p">Ita enim Imperatorum ambitioni modus ponetur, nec illi potentiae suae augendae nimium studebunt; si Imperium, ne quidem per electionem, ad tertium suum heredem derivatum iri, praevideant.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Obiectio</note> Si quis autem nobis, qui Virtutum, non opum, rationem haberi volumus, cum Moguntino <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Sleidan. lib. 1. histor.</hi></note> opponat; non ea iam esse tempora, ut nostrae gentis aliquis Caesar infirmior creari
<pb id="s449" n="25" TEIform="pb"/>
<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ad eamque responsio</note> possit: Illi cum Trevirensi <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ibid.</hi></note> reponimus. Si deligamus idoneum, satis Germaniam habere nervorum, atque potentiae, quibus sustineat hoc onus. Si quem igitur summae rerum praeficiemus, et nostris copiis adiuvabimus, non est, quod Exteros metuamus: <reg orig="Modò" TEIform="reg">Modo</reg> idem sentiamus et velimus omnes, in tuto res erit. Facile enim ratio ineniri poterit, quemademodum, nostrae Gentis, Caesar, designatus, et domi retineat, et foris auctoritatem.</p>
</div3>
<div3 id="ChDS.10.3.2" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio II.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Media sustentandi Imperatoris ab hereditariis Austriacorum bonis sumenda.</note> CUm autem reditus Imperii, qui adhue, tempore Friderici Barbarossae, sexaginta tonnas auri confecerunt, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">???neidssix. ad tit. Instit. de hered. quae ab intestato. tit. de successione fisci n. 5.</hi></note> <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> exigui sint, ut Imperator vitam inde sustentare nequeat; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Granvollae. ap. Sletd. l. 17. hist.</hi></note> <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> de <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, in <reg orig="Austriacâ" TEIform="reg">Austriaca</reg> Domo, quod ea, ob ditionum amplitudine, suis sumptibus imperatoriam dignitatem tueri posset, immemoriali <reg orig="paenè" TEIform="reg">paene</reg> tempore, continuatum est Imperium: Bona patrimonialia eiusdem Domus Austriacae, quae satis opima et lauta sub Imperio possidet, in fiscum redacta, ad Imperatoris sustentationem applicantor.</p>
<p TEIform="p">Nec id absque exemplo, nec iniquum, quin ubivis potius gentium usitatum est: Ut, qui in Patriam deliquerint, ac Perduellionis rei sint, illi non <reg orig="Patriâ" TEIform="reg">Patria</reg> <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg>, sed et <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> careant, corumve bona publicentur, ac in Patriae, cuius perniciem moliti sunt, commodum vertantur.</p>
<p TEIform="p">Tarquinii, ob malefacta <reg orig="Româ" TEIform="reg">Roma</reg> expulsi, mobilia corum direpta, ager publicatus, ac Marti consecratus: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Liv. l. 2. hist.</hi></note> Hi tamen, utut crudeles et iniqui in Cives, Imperium validissime auxerant, Exterisque ac hostibus fuerant formidandi.</p>
<p TEIform="p">Nostri vero Austriaci, tam, adversus Cives, Tarquiniis tarquiniores exstiterunt; quam adversus Exteros ita male rem gesserunt: Ut, quae formidini olim fuit, Aquila Imperii, durante corum administratione, omnibus facta sit ludibrio.</p>
<pb id="s450" n="26" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Et ab Electoribus</note> <reg orig="Ulteriùs" TEIform="reg">Ulterius</reg>, cuncta scrutantibus, iustisimum vietur, inde repeti, unde inopiae causa est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Tacit. libro 1. histor.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Inopiae autem causa, non exigua, ab Electoribus est: Quos Carolus IV. ut filium suum Wenceslaum, monstrum illud hominis, ad Imperium promoveret, pretio nundinavit, cumque illud repraesentare non posset, publica illis Romanae Rei publ. vectigalia obligavit; perpetuum Imperii malum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Hartmannus Schedel in <reg orig="historiâ" TEIform="reg">historia</reg> sex axtum mundi, aetate 6.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Hinc enim Romana potestas ad nihilum redacta, nec posthac extollere caput Imperium potuit: Cum Principes Electores omnia sibi retinerent, Imperatoremque iureiurando adigerent, ne pignora revocaret. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Aeneas Sylvius hister. Bohem. c. 33. Cumntz. lib. 11. Saxon. c. 25.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ita evisceratum est Imperium: Rheni vectigalia, quae pro patrimonio erant Regao, inter Electores departita sunt. Deplumata est Aquila, ut, in reliquum, sit ceteris animalibus contemptui: Quid enim potest sine pennis? <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Crantz. lib. 10. Saxon. lib. 30.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnser Herr der Neyser, oder Küntg mögen ihren</foreign> stat <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nitt mer behalten. Der hochwirtig</foreign> stat <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ist abgezogen dem Reich von den Kurfürsten, vnd das vnser Reich ist kranck/blöd/vnd schwach.</foreign> Scribitur in reformatione Sigismundi Imperatoris, de Anno 1436. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in proae. apud Gold ast. in</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Reichs</foreign><hi TEIform="hi">constitution, reformation</hi>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ordnungen vnd ausschreiben</foreign> <hi TEIform="hi">p. 176.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Has <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> furtivas, et <reg orig="malâ" TEIform="reg">mala</reg> fide possessas, pennas, si cornices istae, aut reddant, aut reddere compellantur, iam Aquila nostra <reg orig="iterùm" TEIform="reg">iterum</reg> in sublime se extollere poterit, nec alio opus habebit subsidio.</p>
<p TEIform="p">Quantocumque enim tempore possederint, <reg orig="malâ" TEIform="reg">mala</reg> semper fide, et vitioso titulo ea possederunt, et adhuc possident, nec <reg orig="ullâ" TEIform="reg">ulla</reg> se praescriptione tueri possunt. Cum nec mortales contra DEUM immortalem, nec privati contra Rem publ. praescribant: Ut Temistocles, et Cato Maior dixerunt; cum fundos Rei publ. saecularibus curriculis possesos, à praescriptione privatorum vindicarent. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Plutarchus in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> corundem.</hi></note></p>
<pb id="s451" n="27" TEIform="pb"/>
</div3>
<div3 id="ChDS.10.3.3" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio III.</head>
<p TEIform="p">UNoquoque autem Imperatore mortuo, Ordines Imperii universi semper conveniunto: Gravamina, quibus à defuncto Impratore se oneratos opinantur, conferunto: Et, si is potestatis suae septa transiliisse visus fuerit, acta eius retractantor: Futuroque Imperatori, iisdem derebus, severa Lex, communi seitu praescribitor; quam transgredi non liceat. Ita status Rei publ. ac communis Libertas in eodem semper tenore conservabuntur, initiisque novatorum occurretur.</p>
<p TEIform="p">Nam omne malum nascens <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> opprimitur; inveteratum fit plerumque robustius: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Cic. 5. Philipp.</hi></note> Perinde ut</p>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Quae praebet latas arbor spatiantibus umbras,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Quo posita est <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg> tempore, virga fuit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tunc poterat manibus <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg> tellure revelli:</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Nunc stat in immensum viribus aucta suis. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ovid. lib. 1. de remedia Amoris.</hi></note></l>
</lg>
<p TEIform="p">Et hac Status Ratione, Poloni Libertatem suam hucusque propugnasse videntur: Licet enim Reges corum <reg orig="saepissimè" TEIform="reg">saepissime</reg> solidae potentiae fundamenta, non exigua, iecerint, post mortem tamen illorum ea à Nobilitate, <reg orig="illicò" TEIform="reg">illico</reg>, cum pulvisculo sublata sunt.</p>
<p TEIform="p">Apud Venetos quoque, defuncto Duce, haud dispari modo proceditur: Apud quos, hoc in casu, quinque creantur Correctores, tres Inquisitores. Et horum quidem munus est, perquam diligenter inquirere, in vitam superioris Ducis, actaque universa, et observare, an discesserit <reg orig="aliquatenùs" TEIform="reg">aliquatenus</reg> à praescripto Legum, et eum, si quid offendisse fortasse comperiant, ilico differre. Poena, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> mulctandus ille foret, in heredes transfertur: sed mulcta pecuniaria tantum irrogatur.</p>
<p TEIform="p">Partes <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Correctorum sunt, videre et animadvertere, an <reg orig="novâ" TEIform="reg">nova</reg> Lege quapiam, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> is, qui futurus est Princeps, obstringendus veniat, opus sit, et an aliquid vitii sit emendandum, quod exstiterit in administratione demortui Ducis.</p>
<pb id="s452" n="28" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Horum <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg>, statim ubi creati fuerint, sese conferunt in sedes attributas ipsis, et, quoties opus est, iterant conventum: Donec ea, quae, vel immutanda, vel prorsus innovanda videantur, habeant constituta.</p>
<p TEIform="p">Rebus omnibus diligenter expensis, atque animadversis, significant id Consiliariis, et Praesidibus quadraginta Virum, à quibus indicuntur Comitia, more et loco, usitatis.</p>
<p TEIform="p">Congregato Concilio, accedunt <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> quinque Correctores, à quibus refertur de iis, quae visa fuerint, vel emendanda, vel in mores etiam inducenda: Et singula, vel approbantur, vel reiciuntur, sussragiis adhibitis.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> ratione, quicquid opus habet emendatione, statim corrigitur: Et, si quid erutum fuerit, quod expediat Rei publ. promulgatione Legis alterius, id facile adsciscitur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Donatus Ianncitus de Republ. <reg orig="Venetâ" TEIform="reg">Veneta</reg>.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Imitemur <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> hunc Venetorum morem, Libertati conservandae <reg orig="apprimè" TEIform="reg">apprime</reg> accommodum. Et Electores quidem Correctorum vices sustinento: Non ipsi tamen Capitulationes Caesareas, pro lubitu, formanto ac reformanto; sed, si quid corrigere visum fuerit, ad universale Ordinum Concilium deferunto.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="ChDS.10.4" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT IV. De quarto restaurandi et firmandi Status MEDIO, quod est, diffidentiae eradicatio et verae confidentiae restitutio.</head>
<div3 id="ChDS.10.4.1" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio I.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Concordiae studendum.</note> NE <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> recidivam patiamur, et posterior paroxismus vehementior ac nocentior priori exsistat, ante omnia, causa et origo omnis mali in Imperio. Diffidentia inter Ordines ac simultates, è medio tolluntor, pristinaque Concordia et Confidentia sancitor:</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Ovomedò" TEIform="reg">Ovomedo</reg> namque <reg orig="discordiâ" TEIform="reg">discordia</reg> et <reg orig="diffidentiâ" TEIform="reg">diffidentia</reg> res nostrae attritae, dilapsae, et ad unam istam Domum, quae omnium
<pb id="s453" n="29" TEIform="pb"/>
cervicibus iam imminet, devolutae sunt: Ita non, nisi <reg orig="concordiâ" TEIform="reg">concordia</reg> et <reg orig="confidentiâ" TEIform="reg">confidentia</reg> restituentur, ac <reg orig="rursùs" TEIform="reg">rursus</reg> firmabuntur.</p>
<p TEIform="p">Adeoque nostros hic monitos volumus, quod T. Quintius Graecos olim monuit: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Lib. lib. 34. histor.</hi></note> Ut concordiae in Civitatibus, Pricipes, et Ordines inter se, et, in commune, omnes Civitates constilerent. Adversus consentientes, nec Regem quemquam satis validum, nec Tyrannum fore: Discordiam et seditionem omnia oportuna insidiantibus facere.</p>
<p TEIform="p">Sed quibus mediis Concordia, non obtineri, <reg orig="verùm" TEIform="reg">verum</reg> stabiliri <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> et conservari possit, ardua, satisque impedita quaestio est, et dignus vindice nodus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Gravamina tollenda</note> <reg orig="Sanè" TEIform="reg">Sane</reg>, nisi gravam inibus Ordinum, quae in dies magis, magisque coacervata sunt, è fundamento sublatis, nullam inter eos sinceram amicitiam coire posse, certum est.</p>
<p TEIform="p">Ordines itaque Imperii, tam Pontificii, quam Protestantes, in certum locum congregantor: <reg orig="Amicèque" TEIform="reg">Amiceque</reg>, ac <reg orig="fraternè" TEIform="reg">fraterne</reg> inter se tractanto, ac transigunto: Quod <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg> <reg orig="faciliùs" TEIform="reg">facilius</reg> fiat, quisque de praeconcepto suo iure, ac praefracto sensu paululum concedito.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">At <reg orig="utrâque" TEIform="reg">utraque</reg> parte hic peccatum est</note> Nam Iliacos intra muros, et extra peccatum est; et nos <reg orig="ingenuè" TEIform="reg">ingenue</reg> fatemut: Quod nostrae quoque Religionis Principes ac Proceres <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg>, non soli Pontificii, in <reg orig="culpâ" TEIform="reg">culpa</reg> hic sint, litesque eiusmodi, seu intempestivo pietatis zelo, seu ecclesiasticorum bonorum aviditate, seu <reg orig="praeposterâ" TEIform="reg">praepostera</reg> ambitione, <reg orig="excitârint" TEIform="reg">excitarint</reg>, quas tranquillitati publicae <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> condonare debuissent.</p>
<p TEIform="p">Idque iam olim intellexit, magnae Vir prudentiae, Zacharias <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Geißk ofler</foreign>, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> ad Cardinalem Cleselium scripsit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vim</foreign> 8. 18. <hi TEIform="hi">Febr, Anno 1621. apud Lundorp. tomo 1. act. publ. 10. c. 31. p. 1453.</hi></note> peccari intra muros, et extra, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd gehe beyderseits viel</foreign> intempestive <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vor, so, zu verhütung mistrawen vnd verbitterung, woll vnterlassen werden könte.</foreign></p>
<p TEIform="p">Idemque Philippus, Pomeraniae Dux, profundae doctrinae,
<pb id="s454" n="30" TEIform="pb"/>
et magni iudicii Princeps, verum esse, agnovit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in liter. ad Electorem Saxoniae de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Alten Stetin</foreign> 31. <hi TEIform="hi">Mart. Anno 1615.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Man habe, etlicher Oerter, Evangelischen theils, den bogen auch zu hoch gespannen, vnd allzuhißige</foreign> consilia, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd viel</foreign> privat respecte <foreign lang="GE" TEIform="foreign">mit vnterlauffen lassen</foreign></p>
<p TEIform="p">Quare, ut dictum, quisque alteri concedito, ipsique Ordines codem modo, ut Augustae, Anno 1530. factum est, interse, de controversiis ac difficultatibus hinc inde motis, amice transigunto ac conveniunto: Quod vero convenerit, Imperatori promulgandum iniungunto.</p>
</div3>
<div3 id="ChDS.10.4.2" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio II.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Diffidentia praecipue ex religionum disidio orta</note> PRaecipua autem gravamina dissidium, è religione ortum concernunt, ex quo omnia in Rempul. mala prodierunt: Quod ipsi quoque Recessus Imperii fatentur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">de Anno 1548. §</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd nach dem wir vns.</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß solcher zwiespalt der</foreign> religion <foreign lang="GE" TEIform="foreign">eine gewisse Wurtzel vnd Haubt-Vrsachs sey alles übels, Vnglücks, vnd vnfals teutscher</foreign> Nation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daraus nicht allein viel vnrichtige , sondern auch alles mistrawen, vnfreundschafft, vnd vnwille, zwischen geminen Ständen erfolget ist.</foreign></p>
<p TEIform="p">Haec <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> causa submovenda, et hic, velut fons, obturandus est, ex quo mala omnia indesinenter profluunt.</p>
<p TEIform="p">Unam <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> religionem in uno Regno, <reg orig="unâve" TEIform="reg">unave</reg> Republ. teneri, non divinis <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> praeceptis conforme, sed et <reg orig="politicâ" TEIform="reg">politica</reg> ratione consultius est: Cum vix in civilibus coalescant subditorum animi, nisi in <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> actionum <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg>, religione scilicet, <reg orig="priùs" TEIform="reg">prius</reg> conveniant.</p>
<p TEIform="p">Quapropter Melchior de <reg orig="Ossâ" TEIform="reg">Ossa</reg> Augustu, Saxoniae Electorem, <reg orig="prudentissimè" TEIform="reg">prudentissime</reg> monuit; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">im bedencken, wie eine Obrigkeit in ihrem Regiment eine rechtmässige</foreign> <hi TEIform="hi">Iustitz</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">erhalten könne.</foreign> <hi TEIform="hi">parte 1. c. 1,</hi></note> ut non unam <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> religionem
in ditionibus suis tueretur, sed et discordiis Theologorum, in <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> <reg orig="herbâ" TEIform="reg">herba</reg>, occurreret, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dann, wo spaltung vnter den</foreign>
<pb id="s455" n="31" TEIform="pb"/>
Theolo<foreign lang="GE" TEIform="foreign">gen vnd Predigern eines Reichs, oder Landes einwurtzelt, erfolgen bold hernach vnter den Einwohnern/rotten, zwietracht,vnd viel übels: Vnd ist warer einigkeit nichts so hoch entgegen, als spaltung in der</foreign> Religion, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd Christlichen lhar.</foreign></p>
<p TEIform="p">Sed in nostro Imperio optare istud <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg>, quam sperare licet. Firmiores enim in eo radices egerunt diversae religiones, quam ut armis, sine totali Imperii exitio, exstirpari possint. Et hinc, et illinc argumenta; et hinc, et illinc arma sunt: Quisque suae fidei, <reg orig="lingvâ" TEIform="reg">lingva</reg>, manuque patrocinatur.</p>
<p TEIform="p">Moderatores itaque Imperii necessum est, ut, in eo genere prudentem navis gubernatorem imitentur; qui cum <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg>, <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg> cupit, pergere non possit, eo, quo potest, cursum dirigit, ac, <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> velificatione <reg orig="mutatâ" TEIform="reg">mutata</reg>, procellis tempestatibusve obtemperat: Ne, si adversantbus ventis, recto cursu portum tenere velit, semet subvertat, ac naufragium patiatur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 3. de Republ. c. 7.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Cui olim à Pace Religionis remedium fuit</note> Saluberrimum huic morbo remedium fuit Pax Religionis, Anno 1555. instituta, in eum finem, ut antiqua confidentia et concordia inter Ordines stabiliretur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">alle nachdenckliche vnsicherheit auffzuheben,der Stände vnd Vuterthanen Gemüter, wiederumb in ruh vnd vertrawen gegeneinander zustellen, die keutsche</foreign> Nation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vor endlicher zertrennung vnd vntergang zuverhüten.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imprey de Anno 1555.</hi> § <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in solcher fürgezogener.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Atque utinam Pax ista, variis cuniculis debilitata, ac tandem subversa non fuisset! forsan magis adhuc serena Imperii nostri esset facies. Cum iam, exacerbatis utrimque odio animis, Austriaci interim in turbulenta hac <reg orig="aquâ" TEIform="reg">aqua</reg> piscati sint, ac religionum factiones in commodum suum verterint.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Illa itaque reducenda</note> Pax itaque ista Religionis <reg orig="postliminiò" TEIform="reg">postliminio</reg> reducitor: Scrupulosae magis, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> fructuosae disputationes, contentionum unicae matres, submoventor: Omniaque <reg orig="Germanâ" TEIform="reg">Germana</reg> <reg orig="antiquâ" TEIform="reg">antiqua</reg> (nam de <reg orig="novâ" TEIform="reg">nova</reg> <reg orig="istâ" TEIform="reg">ista</reg> Germaniae, seu facie, seu <reg orig="larvâ" TEIform="reg">larva</reg>, multis perfidiae maculis <reg orig="deturpatâ" TEIform="reg">deturpata</reg>, qualem Austriaci et Saxo Elector induxerunt,
<pb id="s456" n="32" TEIform="pb"/>
nihil nobis rei est) <reg orig="Germanâ" TEIform="reg">Germana</reg>, inquam, <reg orig="antiquâ" TEIform="reg">antiqua</reg>, hoc est, <reg orig="sincerâ" TEIform="reg">sincera</reg> fide aguntor.</p>
<p TEIform="p">Certae quoque Austregae quaedam, cum renuntiatione omnium subterfugiorum, constituuntor: Per quas, si quid, post Pacem Religionis de novo sancitam, controversiae inter Ordines emerserit, decidatur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Prohibitis privatis disputationibus et glossis</note> Declaratio eiusdem Pacis Religiosae publico Ordinum Conventui reservator: Privatae <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> interpretationes ac glossae, quae proximis abhinc annis, ab <reg orig="utrâque" TEIform="reg">utraque</reg> parte emanarunt, tamquam concordiae pestis, dissidiorumque fomes, exulanto, et <reg orig="imposterùm" TEIform="reg">imposterum</reg> <reg orig="severè" TEIform="reg">severe</reg> prohibentor. Adeoque antiquissima ista Lycurgi Lex, quam Florentini, disputatores omnium subtilissimi, in populari statu iusserunt, ne, scilicet, de rebus, semel receptis ac probatis, disserere liceret, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 4. de Republ. cap. ult.</hi></note> hic imprimis observator.</p>
<p TEIform="p">Si enim Iustinianus iuri suo privato Commentarios, praeter ea, quae Paratitla vocant, annecti, prudenter et <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> interdixit; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">§ 20. de confirmat. Digest.</hi></note> cui prohibitioni si proximis saeculis stetissemus, minus mitricarum ius, et iustitiam magis expeditam, <reg orig="indubiè" TEIform="reg">indubie</reg> <reg orig="habuissemùs" TEIform="reg">habuissemus</reg>: <reg orig="Quantò" TEIform="reg">Quanto</reg> magis idem in fundamentali hac Imperii Lege, à <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> salus et tranquillitas Rei publ. sine <reg orig="controversiâ" TEIform="reg">controversia</reg> dependet, faciendum est?</p>
<p TEIform="p">Deque eo iam olim, Anno 1608. in Comitiis Ordines imperii prudenter solliciti fuerunt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ist bey der berathschlagung fürkommen,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Id factum die <gap desc="planetary symbol" TEIform="gap"/> 6. Febr. Ante meridiem.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß sich hin vnd wieder,</foreign> scriben<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten befinden, so sich fast bemühet, in</foreign> privat <foreign lang="GE" TEIform="foreign">schrifften, vnd gedruckten Büchern, den</foreign> Religion <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Frieden, nach ihrem</foreign> privat <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Verstande, zudeuten, auszulegen, vnd zu</foreign> disputi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, dusselbe aber, neben dem es, der im Jahr 1577. auffgerichteten</foreign> , Policey <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ordnung, sonderlich im</foreign> 35. titul <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vom Buchdrucken § wann wir nan etc. mit dem folgenden § und setzen, ordnen, etc. gantz ungemäs, und zugegen ist, auch leichtlich den Ständen, zu ungleichem Verstande, und mistrewlichen nachdenken, anlas geben konte: Ist derhalben
<pb id="s457" n="33" TEIform="pb"/>
ins gemein nicht für vnrathsam oder überflüssig ermessen, bey der Römischen Keyserlichen Mayr. oder deren Hochansehnlichen Herrn</foreign> Commissario, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Aller-vnd Vnterthänigste erinnerung zu thun, damit der Passawische vertrag, auch der darauff gefolgte, vnd Anno 1555. beschlossene</foreign> Religions-<foreign lang="GE" TEIform="foreign">Friede, an seinen Kräfften bestendig bieiben, vnd das Bücher schreiben, so dem zu Augspurg auffgerichteten</foreign> Religi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ous-Frieden vngemäs vnd wiederwertig, oder zur vnruh vnd weiterung vrsach geben könte, wie in obgemeldten</foreign> versen <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der</foreign> Policey-<foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ordnung, ohne das, woll versehen, bey denen, drin angedraweten, straffen, eingestellet werde.</foreign></p>
<p TEIform="p">Quam declarationem Electores Ferdinando, tunc temporis Caesaris Rudolphi Commissario, dederunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Zacharius</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Geißkoffler im bendecken an Keyser Matthias wegen des Reichstags</foreign> <hi TEIform="hi">Anno 1612. de dato 15. 25. Octobr.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Imprimis <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> odim istud Vatinianum, quo alter alterum, diversam Religionem secutum, persequitur, ex animis hominum, quantum pote, eradicator; et quisque <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> fide vivito, statoque, caditoque.</p>
<p TEIform="p">Cum enim divinitas patiatur multas religiones esse; quare nos unam audeamus imponere? Inquit Theodatus, inter Constitutiones regias Gothorum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Goldast. tomo ult. Constit. Imper. p. 113.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nec tamen, sine freno, quarumvis sectarum evagetur licentia, Religionum tolerandaeum numerus certus definitor: Reliquis sectariis Imperio severe interdicitor.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aequalitas ubique servanda</note> Prae aliis autem omnibus Ordinum intentio insanctione Pacis Religiosae ad eum scopum collimato, ut inter Religiones aequalitas servetur, nec una alteri, vel in leviculis rebus praeferatur.</p>
<p TEIform="p">Aequalitas enim bellum non parit: Contra <reg orig="verô" TEIform="reg">vero</reg> inaequalitas inter eos, qui pari iure se censeri, aequum esse autumant, omnis diffidentiae, odii, ac discordiarum mater est.</p>
<pb id="s458" n="34" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Nec ulla regula naturali aequitati magis congruit, quam ut, quod in altero quis aequum esse crediderit, eodem ipsemet iure utatur: Vixque in alterum, alteriusve Religionis factionem id quis statuet, quod in se, aut suae Religionis complices statui non volet.</p>
<p TEIform="p">Quod si quis, cuiuscumque ist tandem religionis aut dignitatis sit, Pacem Religionis, semel <reg orig="iterùm" TEIform="reg">iterum</reg> firmatam, in controversiam vocare, labefactare, aut cuniculis subruere tentaverit, in illum, posthabito omni Religionis, ac dignitatis respectu, <reg orig="severissimè" TEIform="reg">severissime</reg>, <reg orig="poenâ" TEIform="reg">poena</reg> Bauni, et privationis bonorum, famae, vitaeque animadvertitor; omnesque ambages in procedendo, ac exsequendo abscinduntor.</p>
</div3>
<div3 id="ChDS.10.4.3" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio III.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Primus Pontificiorum scrupulus</note> FOrsan difficiles sese hic praebituri Pontificii sunt, qui bona Ecclesiastica, in quorum <reg orig="pacificâ" TEIform="reg">pacifica</reg> possessione Protestantes Principes ac Ordines ad hoc usque bellum fuerunt, nullo iure ab iis occupata, et antiquis possessoribus erepta esse, adeoque se, <reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> spoliatos, ante omnia restituendos esse, clamitabunt. <reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> cum semel DEO dicata sint, ea per transactionem alienare, aut per mittere, ut ad alios, quam ad quos <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> fundatione destinata sunt, usus applicentur, in <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> potestate, aut esse, aut fuisse negabunt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haben nicht macht, Ertz-, Stiffter, Clöster, vnd Kirchengüter GOTT abzusprechen, vnd den Weltlichen einzureumen, oder, der</foreign> fundatorn <foreign lang="GE" TEIform="foreign">löblichen</foreign> intent <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wissentlich zuwieder zu thun.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Beweis, warumb die Päbstische den Evangelischen nicht weichen können,</foreign> <hi TEIform="hi">contra</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">des Geitzkosslers</foreign> <hi TEIform="hi">rationes</hi>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">aus der Meintzischen Cantzeley.</foreign></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Cui respondetur, Divitiae Religioni noxiae esse videntur</note>Circa quem articulum non <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> <reg orig="sollicitè" TEIform="reg">sollicite</reg> anquiremus: Utrumne, profusa ista, in Ecclesiam, largitio, Religioni salutaris, an noxia; et, num collata in Ecclesiam bona, aut non dedisse, aut data <reg orig="iterùm" TEIform="reg">iterum</reg> abstulisse, ere potius Eccelsiae fuerit?</p>
<pb id="s459" n="35" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Maiorum quidem nostrorum superstitio, <reg orig="maximâ" TEIform="reg">maxima</reg> liberalitate erga cultum Domus DEI, et omnem Clerum usa, amplissimat Regni divitias, ad decorum et gloriam Ecclesiae intorsit; in tantum, ut Episcopos, qui, propter animarum regimen, Principes erant caeli, eosdem Principes efficeret Regni: Quomodo de Ludowico Pio Helmoldus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 1. Chron. Slav. c. 4.</hi></note> scribit.</p>
<p TEIform="p">Eadem tot, tantaque, in hos, et alios quoque inferiores Clericos ac Monachos, pietatis intuitu congessit, ut illi fisci magis, quam Christi fierent officiales, velut Petrus de Aliaco de iis conquestus est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ex Stumphio Ventura de Valent. in parthen. litig. lib. 1. c. 6. n. 12.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nec ullis <reg orig="paenè" TEIform="reg">paene</reg> locus amoenitate, aut fertilitate conspicuus fuit, quem isti religiosuli idolis suis non occuparent; Recteque dici de illis potuit, quod de Iudaeis Oseas <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">c. 10. vers. 1.</hi></note> dixit: Iuxta ubertatem terrae suae exuberavit simulacris. Quod Lutherus reddidit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wo das Land am besten war, dastissten sie die schönesten Kirchen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Sed, ut Augustinus, iam suo saeculo, conquestus est: Cum lignei essent calices, aurei erant sacerdotes; <reg orig="postquàm" TEIform="reg">postquam</reg> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> calices aurei redditi, sacerdotes <reg orig="econtrà" TEIform="reg">econtra</reg> lignei effecti sunt: Et Religio peperit quidem Ecclesiae divitias; filia vero devoravit matrem.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ideoque Ecle siis auterendae</note> Nec forsan <reg orig="iniuriâ" TEIform="reg">iniuria</reg> ergo Fridericus II. Imperator, Anno 1227. ad pristinam humilitatem Clericos reducere conatus est. Habemus, inquiens, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Goldast. tomo 3, constit. Imper. p. 375.</hi></note> conscientiae puritatem, ac, per consequens, DEUM nobiscum, cuius testimonium invocamus; quia semper fuit nostrae voluntatis intentio, Clricos, cuiuscumque religionis, ad hoc inducere, et <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> maximos ad illum statum reducere, ut tales perseverent in fide, quales fuerant in <reg orig="Ecclesiâ" TEIform="reg">Ecclesia</reg> <reg orig="primitivâ" TEIform="reg">primitiva</reg>, Apostolicam vitam ducentes, et humilitatem dominicam imitantes. Tales namque Clerici solebant angelos intueri, miraculis coruscare, aegros curare,
<pb id="s460" n="36" TEIform="pb"/>
mortuos suscitare, et sanctitate, non armis Principes sibi subiugare. At isti, saeculo dediti, et inebriati delitiis, DEUM praeterponunt, quorum ex <reg orig="affluentiâ" TEIform="reg">affluentia</reg> divitiarum, Religio suffocatur. Talibus <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> subtrahere nocentes divitias, quibus damnabiliter onerantur, opus est charitatis <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg>, quam erroris. Ad hoc vos omnes Principes <reg orig="unà" TEIform="reg">una</reg> nobiscum, ut euncta superflua deponentes, modicis rebus contenti DEO serviant, omnem, quam potestis, debetis diligentiam adhibere.</p>
<p TEIform="p">Cum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> huius Friderici, tamquam schismatici, auctoritas levicula sit forsan Pontificiis, Sigismundum <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> Catholicum fuisse, non diffitentur: Cuius tamen eandem fuisse mentem, ex eiusdem reformatione, de Anno 1646. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">cap. 37. apud Goldast. d. tomo. p. 187.</hi></note> apparet, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">man soll wissen, daß notturfstig ist, als vor geschrieben stehet, von den Bischoffen, vnd Abten, vnd den Geistlichen Haubtern, daß sy kein Schlos, Veste, noch Stett, Zwing, noch Peen haben sullen, noch recht ist. Sy sullen alle stehen vnd fallen, an einen Römischen Künig, zu dem Reich, der soll sy zu Lehen machen den Herm, Rittern, vnd Knechten, vnd Reichs Stetten, daß sy dem Reich beistendig seyen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Quodque idem Sigismundus Imperator de Monachis dixit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Reformat. c. 23. apud Goldast. d. loco. p. 183.</hi></note> de omnibus, generatim, Clericis iure dicere licet, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ein Hoffertiger Münch, oder ein reicher Münch, oder ein gewaltiger Münch, der ist nichts wert.</foreign></p>
<p TEIform="p">Intentio autem Sigismundi erat, summo Pontifici, Cardinalibus, Episcopis, Abbatibus, Monachis, et Clericis, legem, necessaria huius vitae possidendi, restrictam constituere, et unicuique, pro conditione sui status, certam pecuniarum summam, in annuos sumptus, assignate: Quicquid autem superesset Ecclesiae redituum, fisco importaretur communi, et in usus servarretur bellicos, contra Turcas, Christi adversarios, pugnandi. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ex Trithemie Goldast. in mation. Constit. Imper. p. 107.</hi></note> Sed clero refragante, et, variis artificiis, industriam eius eludente, ad optatum finem pervenire non potuit.</p>
<pb id="s461" n="37" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Sed mittamus isthaec, et ea, quae semel DEO dicata sunt, à sacris usibus distrahi, absque crimine sacrilegii, non posse, <reg orig="unà" TEIform="reg">una</reg> cum Pontificiis, statuamus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Bona Ecclesiastica Dei, non Clericorum aut Monach orum sunt</note> Meminerint tamen illi, Clericos suos et Monachos, precarios <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg>, seu possessores, seu detentatores, non Dominos, bonorum Ecclesiasticorum, aut esse, aut olim fuisse.</p>
<p TEIform="p">Quem enim latet, universa Ecclesiarum et Monasteriorum bona, sive Episcopali mensae, sive Collegio alicui assignentur, in absolutum illius dominium minime transire? Quippe quod penes eum, cui dicata sunt, Deum, <reg orig="nimirùm" TEIform="reg">nimirum</reg>, <reg orig="primariò" TEIform="reg">primario</reg> permanent, quibushi, ceu precarii possessores, commodatis abeo possessionibus, ad vitae tempus, utuntur, fruntur. Quemadmodum etiam, inter alia, ex toties <reg orig="inclamatâ" TEIform="reg">inclamata</reg> voce, <hi TEIform="hi">Patrimonium Christi,</hi> patet. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ex Renato Choppine Auctor Informationis</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in der vier Clöstersichen.</foreign></note></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Modò" TEIform="reg">Modo</reg> igitur Christo relinquatur suum sibi patrimonium, et usibus sacris destinentur haec bona, utrum Ordini, <reg orig="primitùs" TEIform="reg">primitus</reg> in illis instituto relinquantur, necne, parum interest.</p>
<p TEIform="p">Idque iure etiam Pontificio; quo Monachis, quo saeculariter vivunt, et alios exemplo corrumpunt, si incorrigibiles sint, eiectis, fratres alterius Ordinis inducere licet. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">c. velatum Ne cler. vel monachi.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Magistratui saeculari competit in ea inspectio, et Clericorum reformatio</note> Nec aliud remedium videtur, quand. personae Ecclesiasticae abutuntur bonis suis, nec in debitos usus eos convertunt, quam ut cura, et sollicitudo Principis, et superioris, ad ipsum illos cogat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Petrus Gregor. l. 13. de Republ. c. 17.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ita, cum Sacerdotes reditus templi in destinatos usus convertere negligerent, Rex Ioas eos deinceps prohibuit accipere pecunias, et constituit, ut a summo Pontifice, ac <reg orig="scribâ" TEIform="reg">scriba</reg> Regis, in templi necessitatem illae erogarentur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">2. Keg. 12. vers. 6, et sequ.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Iure quoque Pontificio statutum est, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">c. filiis 16, qu. 17.</hi></note> filiis, nepotibus, ac honestioribus propinquis eius, qui construxit, vel ditavit Ecclesiam, licitum esse, hanc bonae intentionis habere sollertiam, ut
<pb id="s462" n="38" TEIform="pb"/>
si sacerdotem, seu ministrum, aliquid, ex collatis rebus, praeviderint defraudare, aut commonitionis honestae conventione compescant, aut Episcopo, vel Iudici, corrigenda, denuntient. Quod si talia Episcopus agere tentet, metropolitano eius haec insinuare procurent. Si autem Metropolitanus talia gerat, Regis haec auribus intimare non differeant.</p>
<p TEIform="p">Ex quo constat, Magistratui saeculari supremam competere inspectionem bonorum ecclesiasticorum; ut ea <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> administrentur, et in debitos usus erogentur.</p>
<p TEIform="p">Nec praetereundum hic est Heinrici II. quem Sanctum vocant, exemplum: Qui, cum Monachi Fuldensis Coenobii, propter deformatissimam vitam, in derisum omni Populo venissent, <reg orig="saepiùsque" TEIform="reg">saepiusque</reg>, à Sancto Imperatore moniti, pravos mores emendare contemnerent, cum sciret, eos <reg orig="nimiâ" TEIform="reg">nimia</reg> divitiarum <reg orig="abundantiâ" TEIform="reg">abundantia</reg> factos contumaces, multa bona et possesiones auferri ab iis praecepit, et aliis monasteriis distribuit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Abbas Trithemius in Chron. Hirsaug. sub Anno 1012.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Carolus etiam IV. Moguntiae, praesente Pontificis Legato, in luxuriam Clericorum acriter invectus, palam minatus est; mutaturum personas, operamque daturum, ut pii Viri et digni fruerentur beneficiis ecclesiasticis: Nam in pios usus contributa esse illa bona: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Nauclerus vol. 3. Chronogr. gener. 46. Hier. Mutius lib. 25. Chron. Germ. Auctor Paralipom. ad Abb. Ursperg.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Filium Caroli Sigismundum, reformationis licentiam, in bonis et personis ecclesiasticis, sibi arro gasse, patet, ex reformatione, tempore Basiliensis Concilii, Anno 1436. <reg orig="conceptâ" TEIform="reg">concepta</reg>: <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> Episcopis et Clericis refragantibus, poenam depositionis; monasteriis <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, et claustris poenam destructionis comminatus est, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ob die Geistliche Haubter vngehorsam were, so soll man sie berauben aller ihrer pfründe, vnd sollen vmd die empter kummen seyn, es seyen Bischoff</foreign>, Doctores, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder Priester. Seynd es Clöster, so soll man sie zersiören gantz vnd gar.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In reformatione Clericorum c. 3. § 14. ap. Gold. der</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Reichs</foreign><hi TEIform="hi">constitution, reformation, ordnungem und ausschreibem p. 172.</hi></note> Et non ita
<pb id="s463" n="39" TEIform="pb"/>
<reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> post <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">cap. 4. Ibid.</hi></note> sequitur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wollen die grossen</foreign> Praela<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten sich nicht lassen ordnen, so mus man diese ordnung halten, vnd das Schwert brauchen: Man mus Vnkraut aus dem Garten jetten vnd ersuchen.</foreign> Et rursus, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ibid. c. 24. n. 3. Goldast. ibid. p. 183.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Mancher reit in den todt, von seines Herren willen : Vielmehr ein Abt, vnd seine Münche haben Gott gelobt den Orden zuhalten. Oder man rhu sy gar ab / das ist nicht wieder GOtt.</foreign></p>
<p TEIform="p">Protestantes quoque Principes, cum vitam Clericorum, et Monachorum considerarent, qui sine defectu pauperes et sine despectu humiles sunt, nihil habentes, et universa exigentes, voto (inquam) et nomine pauperes, victu et conservatione Reges, ut in illorum buccis rubentibus, et obesis crassisque patet corporibus; (quibus verbis in Mendicantium oculis festucam notat Paulus Langius, Cignaeus, Monachus Bozawiensis, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in Chronico Citizensi.</hi></note> Ordinis S. Benedicti, ipse trabem in sui Ordinis haud advertens) <reg orig="Rectè" TEIform="reg">Recte</reg> fecerunt, et quod ipsis, ratione officii, incubuit, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> lascivientia ista otio pecora, et fruges tantum corrumperenatos ventres eiecerunt, eorum in locum substitutis pauperibus, pupillis, scholis et similibus: Nec vero Domino ea bona ereptum iverunt; sed, à perperis istis detentatoribus erepta, eidem <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> <reg orig="iterùm" TEIform="reg">iterum</reg> <reg orig="vindicârunt" TEIform="reg">vindicarunt</reg>, remotoque abusu in <reg orig="verè" TEIform="reg">vere</reg> pios usus, <reg orig="secundùm" TEIform="reg">secundum</reg> antiquissimorum Fundatorum intentionem, reduxerunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Primorum fundatotum intentio</note> <reg orig="Secundùm" TEIform="reg">Secundum</reg> antiquissimorum, inquam, Fundatorum intentionem: Negamus enim, quicumque non Pontificiae sectae sumus, antiquissimarum fundationum tenore, bona ista ecclesiastica Pontificiae superstitioni esse mancipata, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die Stände Augspurgischen</foreign> Confession <foreign lang="GE" TEIform="foreign">können dem andern theil nicht nachgeben, noch gestendig seyn, daß die Stiffte vnd Clöster alle zugleich, auff diegendandte Catholische vnd Pächstliche</foreign> Religion, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wie die itzo im schwang gehet, fundiret und gestiffet, dieweil derselben eletiste fundationen rnd Stifftungen ein anders mitbringen,
<pb id="s464" n="40" TEIform="pb"/>
nemblich, den rechten waren Gottesdienst darin zu üben,</foreign> item <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die jugendt, beyder geschlechter, zu Christlicher übung, zu guten Künsten, zu nützlicher arbeit auffzuziehen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Replica protestantium Ordinum ad Catholicorum responsum seu refutatorium scriptum, quod eorum gravaminibus opposuerant in Conventu Ratisbonensi Anno 1597.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Hoc proposito Carolus Magnus tot fundavit monasteria: Ut nimirum, iuventus, bene in illis instituta, utilis esset exemplo, et <reg orig="doctrinâ" TEIform="reg">doctrina</reg> hominibus, et, qui in illis consenescere, mundi <reg orig="stulitiâ" TEIform="reg">stulitia</reg> et <reg orig="pompâ" TEIform="reg">pompa</reg> <reg orig="contemptâ" TEIform="reg">contempta</reg>, contemplationi et orationi se tradentes, statuerent, docerent morum probitatem, veramque religionem populum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Hieron. Mut. lib. 9. Chron. Germ.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ob hanc quoque causam Ottho Magnus statuit: Ne quis in monasteria accipiatur, aut improbae mentis, aut abiectae indolis, sed qui apti essent, ad bene instituendam iuventutem, morum <reg orig="sanctimoniâ" TEIform="reg">sanctimonia</reg>, ingeniique cultu. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">idem l. 13.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Unde notabiliter a Trithemio Abbate scribitur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in Chron. Hirsaug. sub Anno 890.</hi></note> Quod in monasteriis haec consuetudo olim celeberrima fuerit, ut scholae Monachorum in singulis <reg orig="paenè" TEIform="reg">paene</reg> Caenobiis haberentur; quibus, non saeculares homines, sed Monachi, moribus et eruditione praeficiebantur nominatisismi: Qui, non <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> in divinis scripturis docti essent, <reg orig="verùm" TEIform="reg">verum</reg> et in <reg orig="Mathematicâ" TEIform="reg">Mathematica</reg>, <reg orig="Astronomiâ" TEIform="reg">Astronomia</reg>, <reg orig="Arithmeticâ" TEIform="reg">Arithmetica</reg>, <reg orig="Geometricâ" TEIform="reg">Geometrica</reg>, <reg orig="Musicâ" TEIform="reg">Musica</reg>, <reg orig="Rhetoricâ" TEIform="reg">Rhetorica</reg>, Poesi, et in ceteris omnibus saecularis literaturae scientiis eruditisimi haberentur.</p>
<p TEIform="p">Utinam <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, inquit idem<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ibid. sub Anno 952.</hi></note>, de sui temporis moribus, tale studium hodie in nostris haberetur monasteriis! Quam multa bona fierent, infinita mala prohiberentur. Sed non omnibus inest amor scientiae Scripturarum: <reg orig="Proptereà" TEIform="reg">Propterea</reg> noster Ordo sacratisimus, quasi sine honore, iacet sepultus. Duo quondam ipsum Ordinem nostrum gloriosum reddiderunt; vitae meritum, et eruditio Scripturarum: Quorum dum alterum intermittitur, ad alterum <reg orig="rarò" TEIform="reg">raro</reg> pervenitur.</p>
<pb id="s465" n="41" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Quod si, è Protestantibus Ordinibus aliqui, in reformatione privatam rem suam, haud divinam egerunt, male quidem cos fecisse, negandum forsan haud erit: Pontificiorum tamen non magis <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> dere notio est, quam Protestantium, quod ipsimet Pontificii aliquammulta monasteria et ecclesiastica bona, ab <reg orig="austerâ" TEIform="reg">austera</reg> primorum Fundatorum <reg orig="regulâ" TEIform="reg">regula</reg> deflectentes, et licentiosiorem vitam secuti, in alios, quam ad quos primitus deputata erant, usus converterunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ipsi Pontificii à <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> bonerum ecclesiasticorum fundatione recesserunt</note> Ita Bruschius in <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>, ab Imperatore Ferdinando I. <reg orig="privilegiatâ" TEIform="reg">privilegiata</reg>, et Ingolstadii excusa Germaniae Monateriorum <reg orig="chronologiâ" TEIform="reg">chronologia</reg>, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ut refert Auctor Informationis</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in den vier Clöster sachen.</foreign></note> octo insignia Monasteria recenset, quae <reg orig="sublatâ" TEIform="reg">sublata</reg> <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> fundationis <reg orig="regulâ" TEIform="reg">regula</reg>, partim in alium modulum liberioris vitae <reg orig="mirâ" TEIform="reg">mira</reg> quadam metamorphosi transfusa, et ex Monachis regularibus Canonici saeculares (quos, <hi TEIform="hi">monstra sine exemplo, regulares sine <reg orig="regulâ" TEIform="reg">regula</reg>, Canonecos sine Caenone</hi>, Crantzus, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">libro 2. metrop. c. 15. et lib. 3. c. 15. et l. 7. c. 50.</hi></note> Sigismundus autem Imperator <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in Reformatione Clericorum de Anno 1436. c. 19. § 10. ap. Gold.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Reichs</foreign><hi TEIform="hi">constitution, reformation,</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ordnungen vnd ausschreiben</foreign> p. 180.</note> à libertate vitae <foreign lang="GE" TEIform="foreign">GOttes Jundckern</foreign> vocat) facti; partim expulsis Monachis et monialibus, ad episcopalis mensae usus, sisco addicta sint.</p>
<p TEIform="p">Et notabiliter de Abbate Weissenburgensi hic Bruschius scribit. Quod Rudigerus, cognomento piscator, illius Coenobii amplissimi ultimus abbas, Anno Domini 1526. odio monasticae vitae incensus, et liberioris desiderio flagrans, auro effecerit, ut monasterium, contra primorum fundatorum voluntatem ac sententiam, in praeposituram commutaretur.: Quae tandem, Anno 1546. Episcopatui Spirensi, consentiente Carolo V. ac Romano Pontifice, Paulo III. incorporata est.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Eâdem" TEIform="reg">Eadem</reg> de re supra allegatus Langius conqueritur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in Chronice Citizensi.</hi></note> Vidi equidem, inquit, complura Coenobia, ubi in primis fuerant moniales, nunc ibi positos esse monachos; et ubi
<pb id="s466" n="42" TEIform="pb"/>
quondam <reg orig="habitavêre" TEIform="reg">habitavere</reg> regulares Canenici, nunc ibi esse Cruciferos. Et ita de aliis Ordinibus dici potest, et aestimari.</p>
<p TEIform="p">Et paulo post, opulentissima sui Ordinis Coenobia, ait, prorsus ab Ordine esse dimembrata, et in Canonicorum saecularium translata statum: E quibus mihi cognita sunt, inquit, S. Albani <reg orig="propè" TEIform="reg">prope</reg> Moguntiam, à Carolo M. fundatum, monaterium, et Divi Burghardi, iuxta Herbipolim situm: Quae, cum aliis, irrecuperabiliter ab Ordine scissa, <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> pro Abbate Praepositum, pro Priore Decanum, Canonicos pro Monachis nutriunt. In quibus denique, in praesens usque tempus, Abbatum epitaphia, aliaque monastici Ordinis reperiuntur indicia: Licet ab istis nebulonibus, effeminatisque successoribus, ac ingratis, solum nomine, Canonicis, quantum absque notamine fieri potest, et scandalo, auferantur, deleantur.</p>
<p TEIform="p">Plurima quoque huius rei exempla Trithemius Abbas, stomachabundus, subinde adducit: Quae notare non abs re videtur.</p>
<p TEIform="p">Canonici enim Trevirenses, maioris Ecclesiae, <reg orig="abiectâ" TEIform="reg">abiecta</reg> regulari <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg>, quam hucusque in <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> <reg orig="Ecclesiâ" TEIform="reg">Ecclesia</reg> maiores eorum <reg orig="continuârant" TEIform="reg">continuarant</reg>, desierunt esse regulares, et facti sunt nomine et conversatione saeculares. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Tritbemius in Chron. Hirsaug. sub Anno 977.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Quorum exemplo malo, Canonici quoque S. Paulini Trevirenses, S. Castoris in <reg orig="Confluentiâ" TEIform="reg">Confluentia</reg>, Moguntinenses, Wormatienses, Spirenses, et complurium aliarum Ecclesiarum, diversis quidem temporibus, sed uno impietatis Spiritu, regularis vitae communitatem abiecerant. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ibid.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Sic, Anno 1489. Monasterium S. Nicolai in <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Camberg,</foreign> Herbipolensis Dioecesis, ab Ordine Benedicti, ad instantiam apostatantium Menachorum, translatum est, et in Collegium Canonicorum saecularium commutatum. Monachi apostatae, pleni scelere, ex malis claustralibus saeculares peiores facti sunt; Principem suum, perditionis auctorem, cum
<pb id="s467" n="43" TEIform="pb"/>
Abbate sequentes. O patientia DEI! O tempera! Quanta humanae temeritatis licentia cunctis! Exclamat idem Trithemius. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in Chron. Spanbeim. sub eod. Auno.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Eodemque modo Monasterium in <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ellwangen,</foreign> Augustensis Dioecesis opulentissimum, paucis, ante haec tempora, annis, ab Ordine Benedicti, ad instantiam perversorum, Abbatis et Monachorum, erat translatum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Tritbem. in in d. Chron. Spanheim, sub eod. Anno.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Anno 1491. idem accidit in Monasterio <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Klingen Monster,</foreign> Spirensis Dioecesis: Cuius alia causa nonfuit, quam timor observantiae regularis. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ibid.</hi></note> Et, Anno 1495. in Monasterio <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vdenheim,</foreign> eiusdem Dioecesis. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ibid.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Horum quoque vestigia secuti sunt Abbas et Monachi in <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Nüwiler,</foreign> Argentinensis Dioecesis, Anno eodem; facti ex Monachis malis Canonici peiores: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ibid.</hi></note> Et illi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in Suntheim,</foreign> non longe ab <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Heydelberg,</foreign> in Dioecesi Spirensi; facti, Anno 1497. ex Monachis perversis, Canonici saeculares criminosi. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ibid.</hi></note> Itemque in <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Blidenstadt,</foreign> Moguntinae Dioecesis, Anno 1498. Nullam causam habentes aliam, nisi perversam voluntatem, et odium disciplinae regularis; facti, ex Monachis dissolutis, Clerici turpiores. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ibid.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Et ita, ut verbis Leonis, Pontificis, ad Adelbertum Conitem de Calwe <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Trithem. in Chron. Hirsaug. sub Anno 1050.</hi></note> utamur, ipsimet Pontificii, Monachis expulsis, officinam sanctarum Virtutum, introductis dissolutissimae vitae saecularibus Clericis, in omnium speluncam vitiorum saepius <reg orig="commutârunt" TEIform="reg">commutarunt</reg>.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Et fisco ea incor <reg orig="porârunt" TEIform="reg">porarunt</reg>.</note> In tantum autem primam illam fundationis regulam neglexerunt Pontificii, ut etiam integra <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> Monasteria fisco suo addicere, non duxerint esse nefas. Nec à scopo Bruschius aberravit, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> in praedicto libro scripsit: Usque ad Annum Domini 856. Abbates et Episcopatus vocatos; post haec <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>
<pb id="s468" n="44" TEIform="pb"/>
tempora, Episcopos opimiores Abbatias cepisse adse rapere, et simul Abbates ac Episcopos agere ob ventrem.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> adeo Episcopi ab hoc crimine (siquidem id crimen est) immunes non sunt, ut vix ullus Episcoporum immunem se iactare possit. Unde nonnemo, hac de re, scripsit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Auctor Informationis in der vier</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Clöster sachen,</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wann alle die jenigen, Augspurgischer</foreign> confession, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">so dergleithen güter eingezogen, vmb des willen gesteinigt werden solten, könten sich vnter den Geistlichen, Ertz- vnd Bischoffen, woll keiner, oder sehr wenig, den ersten stein ausfzuheben, mit gutem gewissen, vnd ohne gefahr gleicher</foreign> condemnation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnternehmen.</foreign></p>
<p TEIform="p">In Franconico <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> Circulo, non pauca, nec poslrema Monasteria, sed circiter viginti, à praecipuo eius Circuli Episcopo, remotis Monachis, mensae Episcopalis reditibus addicta, et partim in cauponas, idve genus, mutata sunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Auctor d. Informationis et Petrus Den aysius in Consilie</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vom</foreign> <hi TEIform="hi">Religion</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Frieden,</foreign> <hi TEIform="hi">et in specie</hi>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von der vier Clöster sachen.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Quo de Episcopo salse, ut cetera, is, qui Comitiorum Anno 1613. Ratisbonae habitorum, acta <reg orig="rythmicè" TEIform="reg">rythmice</reg> describit.</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sein gantzes geschlecht hab er auch sehr reich gemacht,</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Seiner vorfahrn stifftung aber nicht woll betracht,</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Dann da er wolt, daß man sein ordnung steiff solt halten,</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Da bracher selbsten ein die stifftungen der alten:</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Dann er gar viel Mönche, aus den Clöstern gejagt,</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnd achtet nicht, ob gleich der Pabst darüber klagt:</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Das ein zum vorwerck macht, das ein zur stutrerey,</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Eius braucht er ad mensam, vnd eins zur hurerey.</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Das thut der Heilig Bischoff: Soltens die Ketzer lassem?</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ich halte, sie werdens ihm nachthun aller massen.</foreign></l>
</lg>
<p TEIform="p">Quin imo Bavarus quoque, tempore Coloniensium turbarum, partem eiusdem Electoratus, a corpore suo revulsam, Domui suae, hereditario iure mancipare laboravit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">man ist in werendem Cöllnischen Krieg wieder Churfürst Trucksessen,
<pb id="s469" n="49" TEIform="pb"/>
mit dieser practik starck vmbgangen, wie etliche vornehme stück, vnd alte</foreign> pertinentien <foreign lang="GE" TEIform="foreign">des Ertz-Stiffts Cölin, dem Hause Beyern zugeeignet, vnd in</foreign> perpetuum <foreign lang="GE" TEIform="foreign">möchten</foreign> incorproi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret werden: Welches man curch Fürstliche Beyerische</foreign> originalia, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Siegel vnnd Handschrifften beweisen kan.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Respensio ad Cancell ariam Bavare Anhaeldinam pa???te I. c. 7.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Videant <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> Pontificii, manticae quod in tergo est: Et quam licentiam ecclesiastca bona occupandi, possidendi, inque <reg orig="merè" TEIform="reg">mere</reg> profanos usus convertendi, ipsi sibi usurpant, Protestantibus, quibus minor eius rei religio, <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> <reg orig="praefractè" TEIform="reg">praefracte</reg> ne denegent.</p>
</div3>
<div3 id="ChDS.10.4.4" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio IV.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Alius Pontifi eiorum scrupulus</note> REperiuntur oporro inter Pontificios rigidi quidam et Zelotae, qui haereticos tolerare, aut cumiis habere communionem, <reg orig="bonâ" TEIform="reg">bona</reg> <reg orig="conscientiâ" TEIform="reg">conscientia</reg> se posse, negant.</p>
<p TEIform="p">Ad illotum, <reg orig="nimirùm" TEIform="reg">nimirum</reg>, sensum, qui Pacem religionis conscientiae adversari, asserunt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der</foreign> Religion <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Friede sey, wieder GOTT, vnd das gewissen, vnd von keinem eyferigen Christen jemahls gelobet worden,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Beweis warumb die Päbstische den</foreign> Pretestir <foreign lang="GE" TEIform="foreign">enden nicht weichen können</foreign> contra <foreign lang="GE" TEIform="foreign">des Geitzkofflers</foreign> <hi TEIform="hi">raeliones</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Meyntzische Cantzeley.</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sei,</foreign> Theologice <foreign lang="GE" TEIform="foreign">davon zureden, als dadurch Ketzereyen zugelassen,</foreign> in <reg orig="substantiâ" TEIform="reg">substantia</reg> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnverantwortlich:</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in dutursu quodam</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von</foreign> <hi TEIform="hi">prosecution</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">des Reichstags</foreign> <hi TEIform="hi">Anno 1613.</hi></note> Quique transactionem Passaviensem, distractionem, non compositionem, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">eine zerzüttung vom vertrag</foreign> vocant. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In discursu</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von zerrütten vnd</foreign> <hi TEIform="hi">periur bir</hi><foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten zustand des Reichs</foreign> <hi TEIform="hi">apud Lundorp. tomo I. act. publ. lib. 1. c. 25. p. 72.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Cui respondetur</note> Sed his Hispano-Pontificiis sive Esavita-Pontificiis (ita enim <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> eos appellamus) diversam aliorum <reg orig="Pontificiorùm" TEIform="reg">Pontificiorum</reg> sententiam opponimus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Pontificii duplices sunt</note> In duplici enim Pontificii sunt <reg orig="differentiâ" TEIform="reg">differentia</reg>; Etpraeter priores
<pb id="s470" n="46" TEIform="pb"/>
istos rigidos ac Esavita-Pontisicios, reperiuntur quidam moderatiores; quos illi Politico-Pontificios, per contumeliam appellant.</p>
<p TEIform="p">Unde Christianus II. Elector Saxoniae, in ore subinde habere solitus est, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Er wolte vnd müste wissen, ob ers mit alten Catholischen, oder mit Jesuitisch-Catholischen zu thun hette.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ut refertur in response ad Cancellariam Bav are-Anhaldinam parie 1. c. ult.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Alii rigidi</note> Priores isti, extrema potius subeunda, quamin Religione quippiam concedendum, clamitant, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wollen mit dem Kopff durch die Mawre lauffen, vnd den Herzn das gewissen so eng machen, daß sie auch ehender Land vnd Leute in stich setzen sollen; Setzen alles auff einen vnzeitigen eyfer, vnd</foreign> persvadiren <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die Herzen, daß viel rathsamer sey, von Land vnd Lauten verjagt zu werden, vnd solches vnschüldiges blutvergiessen zu gestaten, als etwas nachzugeben:</foreign> Quibus verbis eos, Vir insignis Prudentiae, Zacharias <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Geitzkoffler</foreign> describit, et insectatur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in literis ad Cardin. Cleselium de dato <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vlm</foreign> 8. 18. Februarii Anno 1621. apud Lundorp. d. tomo 1. act. publ. l. 10. c. 31. p. 1453. et sequ.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Unde Italicum illud proverbium apud illos locum obtinet: <reg orig="Più" TEIform="reg">Piu</reg> testo paese rovinato, che paese damnato.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Alii moderatiores</note> Posteriores, moderatiora consilia secuti, amicam compositionem internecino bello praeferunt: In quorum numerum etiam se a fervidis istis relatum, Cardinalis Cleselius scribit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">ad Zachariam</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Geitzkoffler</foreign> <hi TEIform="hi">de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wien</foreign> 24. Dscembr. Anno 1614.</note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Qui Rei publ. magis utiles</note> Contemplentur autem priores isti Zelotae ootentissimum Galliae Regnum, quod à bellis civilibus numquam quievit, <reg orig="antequàm" TEIform="reg">antequam</reg> Pax ista religionis stabiliretur: Verissimumque est, quod Zacharias <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Gestzkoffler</foreign> memorat, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in d. literis ad Cardin, Cleselium de dato <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vim</foreign> 8. 18. Febr. Anno 1621.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Franckreich habe, solcher Zwietracht vnd</foreign> obstination <foreign lang="GE" TEIform="foreign">halber, über vierzig Iahr, einen höchstverderblichen Krieg ausgestanden, und sey dennoch
<pb id="s471" n="47" TEIform="pb"/>
jedesmatzl zu solchem accord gerahten, den der König vnd die Geistlichen anfangs, mit viel leidlichern conditionen, Hetten haben können.</foreign></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Hodiè" TEIform="reg">Hodie</reg>, utut Rex ipse, ac Primores Regni, non <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg>, quam illi Zelotae, Pontificiae Religioni addicti, nec <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> in Religione <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> devoti ac ferventes sint; attamen res Gallorum quoad religionem, inter ipsos in tranquillo sunt: Nec unquam Regnum id magis floruit, quam cum, intempestivo isto Religionis Zelo omisso, Hugonotae cum Pontificiis, pari iure censeri, coeperunt.</p>
<p TEIform="p">Ex quo omnium animi ita iam coaluerunt, ut, non discordiis <reg orig="ampliùs" TEIform="reg">amplius</reg>, sed utri utros, <reg orig="obcdientiâ" TEIform="reg">obcdientia</reg> ac fideli obsequio in Regem suum, vincant, laudabili aemulatione inter sese cartent.</p>
<p TEIform="p">Contemplentur <reg orig="iterùm" TEIform="reg">iterum</reg> isti Zelotae potentissimam Polonorum Rem publ. in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg>, Anno 1572. confoederatio, hoc est, lex, inter Catholicos et Evangelicos sancita; <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> prohibetur: Ne alter alterum, nomine religionis, iniuriis afficiat, aut in Rei publ. muniis, sive palam, sive <reg orig="occultè" TEIform="reg">occulte</reg> posthabeat: Sed utrique in <reg orig="mutuâ" TEIform="reg">mutua</reg> pace vivant, et <reg orig="politicâ" TEIform="reg">politica</reg> <reg orig="concordiâ" TEIform="reg">concordia</reg>; exspectantes, donec tempus, id quod iustius erit, detegat.</p>
<p TEIform="p">Haec autem <reg orig="sapientissimè" TEIform="reg">sapientissime</reg> excogitata, <reg orig="nompè" TEIform="reg">nompe</reg>, ut vitari possent motus, et bella parricidalia, <reg orig="sanctè" TEIform="reg">sancte</reg>, et sine dolo, sibi invicem spoponderunt, et, ut Reges quoque futuri, cum inaugurarentur, idem iureiurando comprobarent, constituerunt. Unde verba illa in <reg orig="formulâ" TEIform="reg">formula</reg> iurisiurandi: Inter dissidentes de religione pacem manu tenebo. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Stanislaus Sarnicius lib. 8. annal. Polon.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Econtrà" TEIform="reg">Econtra</reg>, quis nescit, primam acsummam causam, quare confoederatae Belgii Provinciae ab Austriacis defecerint, fuisse, conscientiarum tyrannidem, et inquisitionem Hispanicam?</p>
<p TEIform="p">Quapropter Elector Saxoniae Christianus, cum, apud Matthiam Austriacum, proditionibus utriusque Austriae, libertatis religiosae conservandae <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, intercederet, graviter,
<pb id="s472" n="48" TEIform="pb"/>
ac <reg orig="verè" TEIform="reg">vere</reg> hac de re disseruit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In literis ad eundem Matthiam de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Dresden</foreign> <hi TEIform="hi">6. Octebr, Anno 1608.</hi> das Haus Oesterrelch habe, ein zeit hero, keine drgere und schädlichere Feinde gehabt, als den Stuhl zu Rom, der Iesuitischen secten, und ihres anhangs, allzuhitzige</note> consilia, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd habe die stadliche</foreign>Provincien in <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Niederland, von ihrem uatürlichen herzen, niemand anders gebracht, als dergleichen allzugeschwinde</foreign> consilia, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">welche auch ein solch verhittert mistrawen, zwischen Herzn vnd Vnterthnen angerichtet, daß, vngcachtet vielfaitig angestellter</foreign> Pacifications <foreign lang="GE" TEIform="foreign">handlungen, einiges vertrawen nicht gestifftet, vielweniger biß hero in den vorigen standt wieder gebracht werden können.</foreign></p>
</div3>
</div2>
<div2 id="ChDS.10.5" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT V. De quinto restaurandi et firmandi Status Medio, quod est, Comitiorum et Regimenti, sublato Consilio aulico, restitutio.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Comitia in. usum rcducenda.</note> <reg orig="DIffidentiâ" TEIform="reg">DIffidentia</reg> isthoc modo inter Ordines è fundamento <reg orig="sublatâ" TEIform="reg">sublata</reg>, et <reg orig="concordiâ" TEIform="reg">concordia</reg> ac <reg orig="confidentiâ" TEIform="reg">confidentia</reg> <reg orig="restitutâ" TEIform="reg">restituta</reg>, Comitiorum quidem potissima ratio esto: Comitia enim sunt, in quibus Ordinum auctoritas ac potestas <reg orig="maximoperè" TEIform="reg">maximopere</reg> elucere solet.</p>
<p TEIform="p">Sed quia ingentes in his sumptus fieri oportet (<reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> de <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, annui et ordinarii Conventus, Anno 1500. sublati sunt) <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> tantum in causis maximi momenti, et quae non, nisi omnium Ordinum suffragiis decidi posse videntur, Comitia indicuntor: Inque eum casum, Principes omnes personaliter, sipossibile sit, comparento; nec, nisi <reg orig="iustâ" TEIform="reg">iusta</reg> <reg orig="aliquvâ" TEIform="reg">aliquva</reg> et <reg orig="sonticâ" TEIform="reg">sontica</reg> <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> eos impediente, sese excusanto.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Et Regimentum.</note> Cum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> necesse sit, <reg orig="intereà" TEIform="reg">interea</reg>, qui bono publico invigilcnt, ac res Imperii incidentes, nec moram ferentes, expediant; ne consilia post res afferantur, dumque Romae deliberatur, Saguntum pereat: Senatus Imperii, et Regimentum, ex
<pb id="s473" n="49" TEIform="pb"/>
Electoribus, Principibus, liberisque Imperii Civitatibus, certo numero constans, <reg orig="iterùm" TEIform="reg">iterum</reg> de novo, nec id ad certum tempus, sed in perpetuum constituitor, cum veteri <reg orig="istâ" TEIform="reg">ista</reg> et <reg orig="amplissimâ" TEIform="reg">amplissima</reg>, quam <reg orig="superiùs" TEIform="reg">superius</reg> explicavimus, potestate; ut nihil, quod Rei publ. statum concernit, ab Imperatore sine eius decreto, peragatur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Cum Camers</note> Camera quoque, adprivatorum controversias decidendas, in suo statu maneto.</p>
<p TEIform="p">Utriusque tandem penes Imperatorem, tamquam Praesidem, eiusve Vicarium, seu substitutum, ut olim, sic et nunc, esto directorium.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Sublato Consilio aulicae</note> Consilium <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> istud Imperatoris aulicum, <reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> lerna malorum, ex quo, velut ex equo Troiano, omnes isti conatus, Libertatis oppressores, prodierunt, à Republ. <reg orig="nostrâ" TEIform="reg">nostra</reg> <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> exulato.</p>
<p TEIform="p">Id quod eo tamen fine non dicimus, quasi Imperatori, (quod cuivis Principi licet) Consiliarios aulicos, quos et quot voluerit, habere non liceat: Sed quia rerum summa illis committi non debeat.</p>
<p TEIform="p">Regimento tandem, uti <reg orig="antiquitùs" TEIform="reg">antiquitus</reg>, ita nunc quoque, si è re Imperii id visum fuerit, vicinos Principes, aut Ordines, vel pauciores, vel plures, vel omnes, prout necessitas requiret, ad deliberandum de rerum <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg>, convocare conceditor.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Omnes Ordines ad Regimentum alternatim vecandi</note> Coniectati <reg orig="superiùs" TEIform="reg">superius</reg> sumus, Principes ac Ordines, qui à Maioribus nostris ad Regimentum deputati fuerunt, ex eo forsan se gravatos sensisse, quod soli rebus publicis implicarentur, ac Imperio servire cogerentur, cum reliqui essent immunes; indeque causam dedisse abrogandi Regimenti.</p>
<p TEIform="p">Forsan etiam isti, qui praeteriti erant, Ordinibus, ad Regimentum depuratis, hoc honoris, quod soli Rei publ. gubernaculis admoverentur, inviderunt.</p>
<p TEIform="p">Itaque, ut utrique huic inconvenienti ocurramus, Principes ac Ordines in certas classes distribuuntor; et cavetor, ut alter
<pb id="s474" n="50" TEIform="pb"/>
alteri per vices sucedat: Cumque omnes sub <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg> <reg orig="tutelâ" TEIform="reg">tutela</reg> vivant, honorumque in Imperio capaces sint, omnes etiam huius muneris, et, cum onere coniuncti, honoris, participes sunto.</p>
</div2>
<div2 id="ChDS.10.6" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VI. et ultimum. De sexto et septimo restaurandi firmandive Status Medio, quae sunt, continui Exercitus sustentatio, et militaris aerarii institutio.</head>
<div3 id="ChDS.10.6.1" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio I.</head>
<p TEIform="p"><reg orig="ULteriùs" TEIform="reg">ULterius</reg>, cum hocnostro tempore, quo ius plerumque in armis est, nec imperia, ex Cosmi Medicaei sententia, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Macbiavell. libro histor. Florent.</hi></note> Paternostris conservari possunt, inermium nulla habeatur ratio, Imperium nostrum perpetuo Exercitu munitum esto.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><reg orig="Exercitûs" TEIform="reg">Exercitus</reg> requisita</note> Ad firmitatem <reg orig="verô" TEIform="reg">vero</reg> Exercitus quatuor requisitis opus est: Ut, <reg orig="nimirùm" TEIform="reg">nimirum</reg>, vires sint propriae; ut sint numerosae; ut <reg orig="valiâae" TEIform="reg">valiaae</reg>; ut veloces.</p>
<p TEIform="p">Prooriae; quia <reg orig="aegrè" TEIform="reg">aegre</reg> illi credi potest, quod alterius est.</p>
<p TEIform="p">Numerosae; ut in rebus adversis, et incommodis, semper aliquae supersint.</p>
<p TEIform="p">Validae; quia numerus, absque fortitudine <reg orig="parùm" TEIform="reg">parum</reg> iuvat, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> mille incommoda affert.</p>
<p TEIform="p">Et finaliter veloces sint vires; ut <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> colligi possint, impellique, quo exigit necessitas.</p>
<p TEIform="p">Et de numero quidem sufficienti ipsimet Ordines porspicient.</p>
<p TEIform="p">Validae ut sint vires, continuum efficiet armorum exercitium.</p>
<p TEIform="p">Veloces satis erunt. quia in parato semper habebuntur.</p>
<p TEIform="p">Propriae autem utsint, <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> praecavendum: Ne, quod
<pb id="s475" n="51" TEIform="pb"/>
stabiliendo Statui invenimus, Statum evertat, et, ex Iuliani Apostatae symbolo, aquila iisipsis configatur sagittis, quibus suae pennae aptantur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. libro 4. de Republ. c. 1.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Exsereitus ab Imperio dspendeat</note> Non itaque Exercitus hic dicitor <reg orig="modô" TEIform="reg">modo</reg> Sacri Romani Imperii Exercitus; <reg orig="quemadmodùm" TEIform="reg">quemadmodum</reg>, hoc colore, in Pactis Pragensibus, Ordinibus Imperii glaucoma obiecit Ferdinandus: Sed et revera esto, ac ab Imperio, Ordinibusque re <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg>, et in totum dependeto</p>
<p TEIform="p">Imperator <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, si rei militaris peritus sit, tamquam generalis Exercitus Dux, aut alius quispiam Princeps, cui has vices mandaverit Imperium, Exercitui huic praeesto: Sedin neminem, nisiex Ordinum, aut Regimenti praescripto, arma moveto. Et, ne quid in <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> expeditione contra Imperium ipse moliatur, certi Consiliarii bellici, de quorum consilio omnia agat, illi adiunguntor.</p>
<p TEIform="p">Collapsa quoque disciplina militaris, in cuius sinu serenus, tranquillusque status acquiescit, et ex <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> optatissimi triumphi promanant, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Val. Max. lib. 2. c. 7. histor.</hi></note> in pristinum suum vigorem ante omnia rcducitor.</p>
</div3>
<div3 id="ChDS.10.6.2" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio II.</head>
<p TEIform="p">QUod ut <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> <reg orig="meliûs" TEIform="reg">melius</reg> fiat, <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> deaerario solliciti esse debemus: Ad exemplum Augusti; qui militare aerarium instituit, ut <reg orig="perpetuô" TEIform="reg">perpetuo</reg>, et sine difficultate, sumptus, ad tuendos milites, prosequendosque suppeteret. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sueton, in Augusto.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Tributa perpetua indicenda</note> Tributa itaque Ordinum consensu, eaque perpetua, in Imperio indicuntor: Et quidem tanta, quanta, ad sustentandum eiusmodi Exercitum, qualem alere necessarium Ordinibus visum fuerit, sufficere possint.</p>
<p TEIform="p">Nec enim quies gentium sine armis, nec arma sine stipendiis, nec stipendia sine tributis haberi possunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Tacit. lib. 4.</hi></note></p>
<pb id="s476" n="52" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Modus tributi indicendi non erit difficilis, si vel antiquam istam collectandi rationem, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">des gemeinen pfennings,</foreign> in usum revocemus, vel <reg orig="secundùm" TEIform="reg">secundum</reg> consuetum Imperii nostri censum, de cuius moderatione in nullis non Comitiis actum est, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">den Römerzug,</foreign> calculum nostrum instituamus.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Iamdudùm" TEIform="reg">Iamdudum</reg> in hac bellorum intemperie Germani nostri contribuere didicerunt. Imo, qui per crudeles tribulationes, inter media arma, <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> ipsis securitate <reg orig="praestitâ" TEIform="reg">praestita</reg>, immensam auri vim conferre hucusque coacti sunt, moderata tributa, sine difficultate, in perpetuum continuabunt: <reg orig="Modò" TEIform="reg">Modo</reg> pace simul potiri, et frui posfint; <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> disciplina militaris reducatur, et petulantia militum <reg orig="coërceatur" TEIform="reg">coerceatur</reg>.</p>
<p TEIform="p">Ante hoc tempus, si vel modica collecta erat instituenda, quilibet <reg orig="publicè" TEIform="reg">publice</reg>, privatimque, ad mendicitatem se redigi, querulabatur, et impossibilitatem praetendebat.</p>
<p TEIform="p">At bello hoc, <reg orig="paenè" TEIform="reg">paene</reg> vicennali, effectum est, ut vires, opesque suas, quas florente Imperio non noverat, iam <reg orig="nôrit" TEIform="reg">norit</reg> Germania: Et continuis, maximisque tributis patem se esse videat, quae ad interruptas olim, et minimas, humeros contrahere solebat.</p>
<p TEIform="p">Hoc unicum tamen, in collectione tribut orum, attendendum, ut iustitia competens, et debita proportio observetur; neve ab potentioribus in tenuiores inclinentur onera: Quod quidem in societate plurium saepe fieri solet.</p>
<p TEIform="p">Quemadmodum in foedere Smalcaldico Civitates potissimm <reg orig="pecuniâ" TEIform="reg">pecunia</reg> emunctas ferunt: Unde antiqui isti Knüppelhardi. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">quos refert Vitus <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Breitschwert</foreign> in Consilte, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ob die freye Reichs Ritterschafft in Schwaben, mit andern höhern</foreign> Potrncaeten, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Chur-vnd Fürsten, in verbündnus eintreten solle,</foreign> quodconfectum est Anno 1610.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Heitz ein</foreign> Landgravi, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Geus an Sachs, Schertele schier woll:</foreign> Carle <foreign lang="GE" TEIform="foreign">bader reib aus:</foreign> Solvite <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Reichs Siälides.</foreign></p>
<p TEIform="p">Similique <reg orig="infamiâ" TEIform="reg">infamia</reg>, aut infamiae rumore, unitos Principes laborasse, nimis quam notum est.</p>
<p TEIform="p">Cum autem, praeter ordinaria militum stipendia,
<pb id="s477" n="53" TEIform="pb"/>
ordinarios alios sumptus, multa extraordinaria, eaque varii generis, velut ea, quae in exploratores impenduntur, ac similia, requitantur; <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> extraordinarii etiam reditus necessarii sunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Annatae. ad extraordinarios belli sumptus deputanoae</note> Ad has autem expensas, praeter alia media, quaetempus suppeditaverit, Annatas bonorum ecclesiasticorum deputare, haud abs re fuerit.</p>
<p TEIform="p">Cum enim Annatae à Germanis ad bellicos usus, et in eum finem, ut thesauri loco, contra Turcas, et alios Christianae Rei pubi. hostes, conservarentur, introductae sint; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sleidam. libro 4 histor.</hi></note> quas Romani Pontifices in Suos deinde usus converterunt: Quare ad pristinos usus cas non revocemus, et belli necessitatibus <reg orig="iterùm" TEIform="reg">iterum</reg> applicemus?</p>
<p TEIform="p">Nam Pontifici eas in manus tradere, ut, pro lubitu suo, uti illis, et abuti possit, etiam Pontificii quidam, iam sapientio res, dedidicerunt.</p>
<p TEIform="p">Velut Poloniae Rex Sigismundus, Anno 1543. ad instantiam Ordinum Regni de Annatis decrevisse legitur, hoc modo. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Statuta Poloniae â Ioh. Herburte â Fulstin edita sub tit. Annatae,</hi></note> Satisfaciendo postulationibus Dominorum Consiliariorum, nostrorum saecularium, et Nuntirum terrestrium, mittemus ad Sanctum Patrem Papam, petitum Annatas; ut ne eas de Regno efferri permittamus, sed ut remaneant, pro defensione Rei publ. in Regno. Quod si easdem impetrare non possumus; tum iam extunc renuntiare illi debemus, easdem nos, neque daturos esse, neque efferri <reg orig="ullâ" TEIform="reg">ulla</reg> ratione permissuros.</p>
<pb id="s478" n="54" TEIform="pb"/>
</div3>
</div2>
<div2 id="ChDS.10.7" n="7" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO. Et sic tandem propositi nostri telam perteximus.</head>
<p TEIform="p">In quo surdis nos fabulam narrare, et paucos sententiae nostrae suffragatores habituros, <reg orig="iaminantè" TEIform="reg">iaminante</reg> auguramur.</p>
<p TEIform="p">Maxima enim scribentium et consulentium pars, tamquam falsi agrimensores, Imperii nostri Statum, privati iuris, et Legistarum <reg orig="decempedâ" TEIform="reg">decempeda</reg> metiuntur: Alii externo Imperatoriae Maiestatis splendore praestricti, fucum sibi faciunt, et aliis: Multi quoque, divitiarum ac honorum exorabulis deliniti, tamquam perditissimi lenones, Austriacis Procis patriam prostituunt libertatem.</p>
<p TEIform="p">Quid <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> à Principibus et Proceribus Germaniae nostrae exspectaveris? Qui horum auribus audiunt, horum oculis vident, horum sensu regnant: Ab his ducuntur, velut.</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">--- nervis alienis mobile lignum:</l>
</lg>
<p TEIform="p">Ac velut ludicra et ridenda quaedam <foreign lang="GR" TEIform="foreign">neuro/bata</foreign>, nihil arbitratu suo faciunt, sed omnia ducentibus his et aurigantibus.</p>
<p TEIform="p">Licet <reg orig="ergô" TEIform="reg">ergo</reg> illorum assensum non venemur, <reg orig="multô" TEIform="reg">multo</reg> <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> emendationem sperare possimus; id tamen assequemur, quod periti Medici: Qui, ex diebus criticis seu decretoriis, et ex ipsius morbi causa, de interitu aegroti, qualis is futurus sit, <reg orig="certiùs" TEIform="reg">certius</reg> meliusque augurantur; ac Cives nostros, quibus sanguinis adhuc Germani gutta superest, admonebimus, ne Libertatis cadentis <reg orig="ruinâ" TEIform="reg">ruina</reg> <reg orig="penitùs" TEIform="reg">penitus</reg> opprimantur.</p>
<p TEIform="p">Non pauci etiam, quibus nullum circa pectus robur est, mirabuntur, Accio et Titio idem apud nos ius esse: Qui non in dupondios, et de plebe homines, sed in Imperatorem ipsum calamum stringimus; scribimusque <reg orig="apertè" TEIform="reg">aperte</reg>, sine fuco, sine circuitione, contra Asinii Pollionis monitum, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Macrob. libro 2. Saturual.</hi></note> in illos, qui possunt proscribere.</p>
<pb id="s479" n="55" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Sed meminerint isti, nec Asinios, nec asinos nos esse; ut iugum lubenter toleremus aut clitellas: Et plus mentis robore pollere, quam degenerem istum Pollionem.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Iamdudùm" TEIform="reg">Iamdudum</reg> est, quod in Domum istam Austriacam, Domum, Patriae nostrae et avitae Libertati exitiosam, dum vita suppetet,</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">---- dum Spiritus hos reget artus,</l>
</lg>
<p TEIform="p">seu stilo, seu pilo pugnare parati fuimus.</p>
<p TEIform="p">Utcumque res cadat, perinde nobis est: Iacta est alea: Rubiconem iam transivimus.</p>
<p TEIform="p">Adimant illi, licet Spiritum; Caelum non adiment: Et sie tamen liberi ab eorum iugo moriemur.</p>
<p TEIform="p">Pellant nos <reg orig="Patriâ" TEIform="reg">Patria</reg>; Mundo non pellent: Et forsan, si degeneres Populares nostri <reg orig="aequâ" TEIform="reg">aequa</reg> iugum cervice subierint, alia nos recipiet ac fovebit, non inhospita, tellus.</p>
<p TEIform="p">Nec furibundi magis isti nos expellent; <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> lubentes, volentesque nos ab iis recedemus.</p>
<p TEIform="p">Melius, secundum Augustinum, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">ad Casulanum c. nemo peritorum II. qu. 3.</hi></note> est, pro veritate pati supplicium, quam pro adulatione recipere beneficium.</p>
<p TEIform="p">Quapropter nos quoque malumus in exilio audire Cicerones; quam in patrio solo, opibus et honoribus, florentes, vigentesque, Colodii, Catalinae, Antonii, patriae Libertatis proditores, oppressores, ac Hostes.</p>
</div2>
<closer TEIform="closer">FINIS.</closer>
</div1></body></text>


</TEI.2>