<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Dissertatio De Ratione Status In Imperio nostro Romano-Germanico : In qua, Tum, qualisnam revera in eo Status sit; tum, quae Ratio Status observanda quidem, sed magno cum Patriae Libertatis detrimento, neglecta hucusque fuerit; tum denique quibusnam mediis antiquus Status restaurari ac firmari possit, dilucide explicatur.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Chemnitz" TEIform="author">Chemnitz, Bogislaus Philipp von</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Chemnitz, Bogislaus Philipp von</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/chemnitz1" type="href" id="chemnitz1" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitz1</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitzratio.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitzratio.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitz1/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">[S.l.; Stettin?], 1640.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 January 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>






<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book">
<div2 id="ChDS.03.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT V. De <reg orig="solutâ" TEIform="reg">soluta</reg> Legibus potestate.</head>
<div3 id="ChDS.03.01.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio I.</head>
<p TEIform="p">IAm, excusso Comitiorum iure, ad ipsa Maiestatis Iura, quae universis Ordinibus Imperii, <reg orig="quatenùs" TEIform="reg">quatenus</reg> illi in Comitiis unum corpus constituunt, competunt, specialius explicanda, facimus transitum: Inter quae, duo praecipua sunt, in quibus ipsa Maiestatis essentia <reg orig="potissimùm" TEIform="reg">potissimum</reg> consistit; nempe, Legibus esse solutum, et Civibus, seu Subditis Leges ferte.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Legibus soluta potestas Maiestatis propria</note> Haec duo indubie eius propria sunt, qui principem in Republ. locum obtinet: Is enim Leges dat, non accipit, nisi a summo DEO. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Clapmar. lib. 1. c. 11.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Et <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg>, Principem Legibus solutum esse, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> Legem animatam in terris, cui et ipsas DEUS Leges subiecerit, antiqua Iura <reg orig="apertè" TEIform="reg">aperte</reg> docent. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 31. de Legibus Nov. 105. c. 20</hi></note></p>
<pb id="s085" n="69" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Communites hodie Imperatori tribuitur</note> Nec segniter ad Imperatorem nostrum ista applicant legicrepae nostri Politici; qui nefas esse putant, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reink. lib. 1. cl. 3. c. 12. n. 3.</hi></note> asserere, quod Imperator noster Legibus solutus non sit. Imo, ex Plenitudine Potestatis, eum, supra Ius, extra Ius, et contra Ius, omnia facere; eique, cur ita facis, nec dici, nec opponi quicquam posse, contendunt: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ex Prukmanno Matth. Stephani lib 2. de iurisd. parte 1. cap. 1. membro 2. n. 11.</hi></note> Atque eius potestatem ita esse anomalam, ut nullis Legibus frenetur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Baldus consil. 327. col. 5. lib. 1. Marcus Mantua loc. commun. lib. 1. cap. 2.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Sed quomodo, variae opiniones sunt</note> Sed si accuratius in ista inquiras, tanta fere animorum et sententiarum, quanta cerebri varietas apparet.</p>
<p TEIform="p">Ius quidem divinum, naturale, ac Gentium, uno paene omnes ore excipiunt: Cum enim id ab hominibus, nec constitutum sit, nec mutari possit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">§. paenult. Inst. de iure nat. gent. et Civ.</hi></note> sed à superiore aliquo, <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg>, DEO Opt. Max. originem trahat; nullus hominum, nec Princeps, nec alius quispiam, ab eius <reg orig="observantiâ" TEIform="reg">observantia</reg> iure se eximet.</p>
<p TEIform="p">Circa Ius positivum, alii, inter vim coactivam, et directivam distinguunt: Alii, quod cum eodem <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> coincidit, Leges, non de necessitate, sed de honestate tantum, Imperatorem ligare, statuunt.</p>
<p TEIform="p">Cum digna sit vox Maiestate Regnantis, Legibus alligatum se profiteri; et maius Imperio, submittere Legibus Principatum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 4. C. de Legibus.</hi></note> Decet namque tantae Maiestati, eas servare Leges, quibus ipse solutus videtur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 23. de Legat. 3.</hi></note> Unde Severus et Antoninus quoque, rescripserunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">§. ult. Inst. Quib. mod. testam. infirm.</hi></note> Licet Legibus soluti simus; attamen Legibus (ex honestate scilicet) vivimus. Idque factum est, <reg orig="salvâ" TEIform="reg">salva</reg> Maiestatis <reg orig="reverentiâ" TEIform="reg">reverentia</reg>, quod Imperatores spontaneo motu, non dedignati sunt, sibi, cum privatis, ius esse commune. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Impp. Theodos. et Valent. in l. fin. C. Theodos. de appell.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Principem tamen, ut DEI ministrum (qui, ex aphorismo Theologorum, omnia posse dicitur, quae vult, et velle potest) ad DEI voluntatem optime se conformare, scribunt: Iustitiaeque
<pb id="s086" n="70" TEIform="pb"/>
plenum, id demum velle, praesumi, quod iura volunt; nec censeri, illud sentire, quod permissum non est, aut iniustitiam importat.</p>
<p TEIform="p">Sed iam id in quaestione haud est; utrum Princeps velit servare Leges, aut in dubio praesumatur? Verum, si aperte contra Leges nitatur; num eius voluntas intra Legum repagula coerceri possit?</p>
<p TEIform="p">In quo casu superior cessat praesumptio: Nec in apertis ullus locus est <reg orig="ampliùs" TEIform="reg">amplius</reg> coniecturis. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 137. §. 2. de Verb. oblig.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Itaque alii iterum ab initio Leges fundamentales hic excipiunt: Et Legibus, <reg orig="merè" TEIform="reg">mere</reg> privatis, circa privatorum ius, seu privata negotia, occupatis, Imperatorem demum solutum este, volunt.</p>
<p TEIform="p">Quam assertionem quidam rursus, in illis Legibus, quae ratione, vel aequitate naturali nituntur, sublimitant et restringunt; hisque eum solutum, negant.</p>
<p TEIform="p">Ut ita Plenitudo ista Potestatis Imperatoriae, quam hi Auctores, plerique omnes, indistinctim crepant, multimodis exhausta, vix semiplena, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> <reg orig="paenè" TEIform="reg">paene</reg> vacua relinquatur.</p>
</div3>
<div3 id="ChDS.03.01.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio II.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><reg orig="Nostrâ" TEIform="reg">Nostra</reg> <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> antiqui Imperatores Legibus soluti fuerunt.</note> NOs, <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> inter Leges <reg orig="factâ" TEIform="reg">facta</reg> <reg orig="differentiâ" TEIform="reg">differentia</reg>, priori sententiae, quae inter directivam, et coactivam vim, seu inter necessitatem et honestatem distinguit, ratione antiquorum Imperatorum, sane astipulamur: Qui id sibi <reg orig="usurpârunt" TEIform="reg">usurparunt</reg>, quod <reg orig="antè" TEIform="reg">ante</reg>, Civium Romanorum datum est nemini, ut soluti Legibus esse dicerentur; hoc est, omni Legis necessitate liberati, nec iis, quae scripta sunt, subiecti. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Dion. lib. 53.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nam, qui et ferendarum, et universaliter abrogandarum Legum potestatem habuerunt; quidni illi, in particularibus actibus, Legibus praeiudicare potuerint? Et, <reg orig="quomodò" TEIform="reg">quomodo</reg> illos Legibus astringemus, qui <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> omnes Leges fuerunt?</p>
<pb id="s087" n="71" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Decorum quidem, boni exempli <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, (cum ad Principis exemplum totus sese componat Orbis) Imperatoribus fuisse, non <reg orig="iniuriâ" TEIform="reg">iniuria</reg> arbitramur, etiam mere civiles, et suasmet servare Leges: Sed si illis, extra Legum limites evagari, libuit, nemo fuit, qui eos <reg orig="coërceret" TEIform="reg">coerceret</reg>; nec enim rationem actionum suarum ulli reddere tenebantur, nec ulli iudicio erant obnoxii.</p>
<p TEIform="p">Hactenus itaque admittimus, quod adhuc de Friderico Imperatore Poeta scripsit: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Guntherus Ligurinus in eiusdem <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg>.</hi></note></p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">-- Nihil, ut verum fatear, magis esse decorum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut regale puto, quam, Legis iure solutum</l>
<l TEIform="l" part="N">Sponte tamen Legi sese submittere Regem.</l>
</lg>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperator hodiernus non est</note> In Imperatore autem nostro omnia secus sese habent. Is enim, non tantum honestate exigente, legibus obsequitur, sed ad Legum obsequium, <reg orig="praecisâ" TEIform="reg">praecisa</reg> necessitate astrictus est.</p>
<p TEIform="p">Nec fundamentalibus tantum Imperii Legibus, inter quas eminet Caesarea Capitulatio, sed integris Imperii Recessibus (in quibus, praeter Leges fundamentales, multa etiam, quae privatorum negotia concernunt, continentur) iure contractus, ut inter omnes <reg orig="convenìt" TEIform="reg">convenit</reg>, perinde ac ipsi Ordines singuli, obligatur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperatori certus modus in Capitulatione praescriptus</note> Et <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg>, quod Leges fundamentales ac Capitulationem attinet, iis Imperator quam <reg orig="arctissimè" TEIform="reg">arctissime</reg> sub iuramento astringitur, <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg>, ut etiam <reg orig="coërcitioni" TEIform="reg">coercitioni</reg> Procerum Imperii subiectus sit; qui hos illi cancellos praescripserunt.</p>
<p TEIform="p">Quorsum notabilis ista Electorum, Saxonis et Brandenburgici, protestatio, de Anno 1623. quae omnem, Legibus solutam, potestatem ab Imperatore removet, spectat.</p>
<p TEIform="p">Cum enim ceteri Electores ac Principes <reg orig="adulatoriâ" TEIform="reg">adulatoria</reg> nimis loquendi <reg orig="formulâ" TEIform="reg">formula</reg> in Conventu Ratisbonensi, dicto anno habito, uterentur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Man were zwar nicht gemeinet, Ihrer Keyserlichen Mayt. Gewalt zu</foreign> disputiren, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">hielte sich ober darneben gentzlich verstchert,daß Sie, das jemge inobacht zunehmzn, geneigt, wz Sie in Ihrer, den Chur Fürsten über gebenen</foreign> Capitulation <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Allergnädigst zugesaget, Welches alles man, ohne Masgeben, gegen
<pb id="s088" n="72" TEIform="pb"/>
Ihrer Keyserlichen Mayt. wegen der Chur Fürsten</foreign> praeeminentz <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und</foreign> auctoritet, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in Vnterthänigkeit zu</foreign> referiren, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zusagen, und zuerinnern, für nothwendig vnd gut geachtet:</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Chur: und Fürsten</foreign> <hi TEIform="hi">resolution</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">auff Keyserliche proposition zu Regenspurg</foreign> 20/30 <hi TEIform="hi">Ian. d. Anno. apud Lundorp. tomo 1. actor. publ. lib. 6. cap. 152. p. 1068.</hi></note> Hi duo Electores <reg orig="cordatè" TEIform="reg">cordate</reg>, eo tempore <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> senserunt, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Chur: und Fürsten</foreign> <hi TEIform="hi">relation</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">über etliche Puncten der Keyserlichen</foreign> <hi TEIform="hi">preposition ibid. 17. Febr. d. An. apud Lundorp. ibid. c. 154. p. 1077.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Weil da Wörtlein, ohne Masgebung, injüngster, also Vnterthänigster,</foreign> relation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">darzu gesetzet, fönnen Ihre Chur Fürstliche GGn. solches nicht nachgeben, sondern theten es wiedersprechen, in deme, das (ohne masgebung) und die</foreign> Capitulation <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nicht beysammen stehen könten. Dann worzu Ihre Beyserliche Maytt, durch die</foreign> capitulation <foreign lang="GE" TEIform="foreign">verbunden, das were derselben ohne masgebung nicht heimbzustellen, würde auch dadurch die Churfürsiliche Hocheit,</foreign> praeeminentz, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und Würde nicht</foreign> conserviret.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Capitulationis nostrae ab aliorum Regnorum Capitulationibus differentia</note> Notanda autem hic insuper est, Capitulationum in aliis Regnis, ab Imperii nostri Capitulatione, differentia.</p>
<p TEIform="p">Licet enim nullam <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> ita Bardam, ac stupidam gentem esse, fateamur, quae non Regem suum, ad fidem et tutelam Regni, sub certis conditionibus iurandam, sub initium regiminis adigat: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ex Hotomanno Reink. lib. 1. cl. 3. c. 9. n. 20.</hi></note> Eiusmodi tamen Leges, ut Petrus Gregorius notat, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 7. de Republ. c. 19.</hi></note> à Populo Regi dictae, non <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> tutae sunt, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> post fundatum et stabilitum Regnum, innovari possunt; etiamsi in eas, ab initio, nuper in locum demortui subrogatum, Regem iurare cogat Populus.</p>
<p TEIform="p">Idque, tum quia Status Monarchiae repugnet quae non patitur sibi dari leges, alioqin summa ei non est potestas: Tum etiam, quod illud axioma sit Regnantium; penes eos esse potestatem, penes quos armorum ius est.</p>
<p TEIform="p">Exemplum Margareta, trium septentrionalium Regnorum Domina, nobis praebet. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Iohannes Magni lib. 21. histor. Suetic.</hi></note> Quae cum, in <reg orig="Sueciâ" TEIform="reg">Suecia</reg>, contra
<pb id="s089" n="73" TEIform="pb"/>
Capitulationem multa tentaret; Proceres, iusiurandum illi obicientes, haberentne diplomata conventionum, interrogavit: Illis autem, se habere, et quidem <reg orig="probè" TEIform="reg">probe</reg> asservare, respondentibus, ait. Suadeo ego vobis, ut literas datas diligenti <reg orig="custodiâ" TEIform="reg">custodia</reg> observetis: Nos autem Castra, Civitates, et omnes Regnorum nostrorum partes, <reg orig="diligentiùs" TEIform="reg">diligentius</reg> observari, faciemus.</p>
<p TEIform="p">Quod <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Capitulationes istae lubricae sunt, hoc <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> de <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> provenit, quia in <reg orig="solâ" TEIform="reg">sola</reg> Principis religione, ac <reg orig="conscientiâ" TEIform="reg">conscientia</reg> fundantur; nec, in vero Regno, harum Legum, et Capitulationis, ulli sunt custodes.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperium nostrum habet Capitulationis custodes</note> In Imperio nostro <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> diversa huius rei ratio est, nec illi ipsi Legum fundamentalium, ac Capitulationis custodes desunt: Custodes enim hi sunt, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> omnes Electores simul; tum imprimis, eorundem Electorum primicerius, Comes Palatinus Rheni.</p>
<p TEIform="p">Quapropter Imperator, sive Rex Romanorum, toti Electorum Collegio, nomine Imperii, ad rationes actorum reddendas, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">et Iudicem.</note> ut supra monuimus, astringitur: Et, in specie, Comitis Palatini Rheni, Sacri Imperii Archidapiferi, Electoris Principis, iudicio est obnoxius; coram quo, super causis, pro quibus impetitus fuerit, habet respondere. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">aurea Bulla c. 5. 5. fin.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ut ita <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> Imperatori de se gloriari non liceat, <reg orig="quomodò" TEIform="reg">quomodo</reg> Antonino olim Philosopho licuit: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Xiphil. in eius <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg></hi></note> Nemo, nisi solus DEUS, Iudex Principis esse potest.</p>
<p TEIform="p">Quia autem alium, praeter DEUM, Iudicem pati cogitur. Imperator, certissimum indicium id est, non habere eum Legibus solutam potestatem: Quippe nullum alium Iudicem habent, sed in <reg orig="propriâ" TEIform="reg">propria</reg> <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> Iudices esse possunt, quibus ab immortali DEO, rerum omnium arbitrium, Legibus solutum, conceditur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 3. de Repub. c. 6.</hi></note></p>
</div3>
<div3 id="ChDS.03.01.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio III.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Iudicium hoc Palatini firmatur</note> UT autem de Electoris Palatini hoc privilegio
<pb id="s090" n="74" TEIform="pb"/>
paucis quoque agamus; sunt, qui Domus Austriacae, aut Imperatoriae potentiae <reg orig="nimiùm" TEIform="reg">nimium</reg> studiosi, controversiam de eo Palatino moveant. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Auctor Iustitiae Caesareae propos.</hi> 18. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Christian Gottlieb von Friedberg im newen Calvinischen Model des Heil, Romischen Reichs.</foreign></note> Quibus clarum Aureae Bullae textum nos opponimus.</p>
<p TEIform="p">Textum hunc antagonistae nostri <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">dd. locis.</hi></note> nequiquam in alium sensum detorquere conantur: Quod <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> Aurea Bulla haud ullum ius Palatino tribuat, sed consuetudinem istam, cuius mentio fit, in medio relinquat; et, si quod ius ex <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> Palatinus habet (id quod Lex neque affirmet, neque neget) extra Aulam Caesaream usum eius adimat.</p>
<p TEIform="p">Sed, utut verba textus, de <reg orig="istâ" TEIform="reg">ista</reg> consuetudine, dubitanter ac <reg orig="relativè" TEIform="reg">relative</reg> concepta sint, (<hi TEIform="hi">sicut, de consuetudine introductum, dicitur</hi>) attamen, quicquid, eo tempore, dubitationis superese poterat, per Aureae Bullae sanctionem, et expressam hanc dubiae consuetudinis confirmationem, sublatum est.</p>
<p TEIform="p">Claris enim verbis sancitur: Quod Imperator, sive Rex Romanorum, super causis, pro quibus impetitus fuerit, habeat, id est, teneatur, sicut de consuetudine introductum dicitur, coram Comite Palatino Rheni, Sacri Imperii Archidapifero, Electore Principe respondere.</p>
<p TEIform="p">Cum <reg orig="Aureâ" TEIform="reg">Aurea</reg> <reg orig="Bullâ" TEIform="reg">Bulla</reg>. concordat Speculum Suevicum, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 2. c. 43. §. 6.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wan die Fürsten den König wollen beklagen, das sollen sie thun vor dem Pfaltz graffen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Nec ipsi, è Domo <reg orig="Austriacâ" TEIform="reg">Austriaca</reg>, Imperatores id infitiati sunt. Nam Fridericus Imperator, eius nominis III. privilegia Helvetiorum rata habere noluit, sed causam, aut arbitris decidendam, aut, si mallent, coram Praefecto Praetorii Rhenani, <hi TEIform="hi">ubi omnes Imperatoris causae controversae decidi soleant</hi>, tractandam, dixit; ut Gerhardus de Roo, Austriacarum rerum Scriptor, auctor est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 5. histor. Austr.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperator coram Palatino convenitur, tamquam Imperator</note> Et quidem convenitur Imperator coram Palatino, ratione
<pb id="s091" n="75" TEIform="pb"/>
officii, tamquam Imperator; si Status aliquis Imperii, iudicialiter, aut extraiudicialiter, ab ipso gravatus fuerit: Non, tamquam Archi-Dux Austriae, aut alius Imperii Princeps, ut adversarii nostri sentiunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Auctor Iustitiae Caesareae Imperialis d. loco.</hi></note> Hoc enim respectu etiam in <reg orig="Camerâ" TEIform="reg">Camera</reg> citari, ac conveniri potest; nec singulari hoc iudicio est opus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reink. lib. 1. cl. 2. c. 2. n. 163. et cl. 4. c. 5. n. 3.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ab eodem Palatinus <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> appellatus</note> Itaque legimus, ab Imperatore ad Palatinum fuisse provocatum: Quemadmodum Fridericus, Burggravius Noribergensis, à <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> Caroli IV. Rupertum Palatinum appellavit; qui etiam appellationem suscepit, sententiamque, ab imperatore latam, reformavit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Bedencken, ob die Churfürstliche Pfaltz</foreign> <hi TEIform="hi">in causis gravatoriis</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">des Keysers Richter sein könne.</foreign></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Palatinus eius Iudex est, etiam in <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> administrati Imperii et in puncto depositionis</note> Neque, in civilibus tantum, et pecuniariis causis, ut quidam autumant, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Gilhausen in arbore iudic. c. 1. p. 1. §. 8. n. 9. Reink. d. c. 5. n. 5.</hi></note> sed et, si de Statu, vel <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> administrato Imperio ratio exigatur, et de Imperatore deponendo agatur, Palatinus, competens Imperatoris Iudex esse videtur.</p>
<p TEIform="p">Ita, in remotione Adolphi Imperatoris, Moguntinus Pontifex, Saxoniae atque Brandenburgii Praesides, Legati Regis Bohemiae, Regulum Saxonum, arbitrum honorarium (quippe Rudolphus, Praefectus Praetorio Rheni, Rectorque Boiariae, <hi TEIform="hi">cuius munus est, veluti de querimoniis, <reg orig="adversùs" TEIform="reg">adversus</reg> Caesarem delatis, cognoscere, iusque dicere, sententiam pronuntiare,</hi> venire <reg orig="recusârat" TEIform="reg">recusarat</reg>) ceperunt, tribunali imposuerunt, Adolphum <reg orig="accusârunt" TEIform="reg">accusarunt</reg>, deinde Senatus consulto in ordinem redegerunt, et à fastigio <reg orig="deturbârunt" TEIform="reg">deturbarunt</reg>. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Avent, lib. 6. Annal. Boi.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ita, cum tempore Alberti Austriaci, quidam Electores Imperii, <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> Ecclesiastici Principes, ob diversa discidia, in eundem Albertum Regem, varias coniurationes ac simultates attentarent, dicentes; Adolphum, Dominum suum in Bello peremisse, ideoque <reg orig="regiâ" TEIform="reg">regia</reg> Albertum dignitate indignum
<pb id="s092" n="76" TEIform="pb"/>
censerent: Eam ob rem, ceteri Principes primarii, in Regno germaniae, Rudolphum, Palatinum Rheni, <hi TEIform="hi">Imperii Iudicem</hi> Statuerunt; ut deinceps, futuris temporibus, <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> <reg orig="industriâ" TEIform="reg">industria</reg>, hoc officium peragere deberet. <hi TEIform="hi">Ex <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> consuetudine Reges Romanorum, moverentur, ne aliquod malum, vituperatione dignum, in Regno molirentur, ac indigni Imperie, iudicarentur:</hi> Ut Hartmannus Schedel, Noribergensis, scribit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in <reg orig="historiâ" TEIform="reg">historia</reg> 4. mundi aetatum, aetate 6. sub Alberto Rege.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Eisdem paene, sed Germanicis verbis, Hartmanni Conterraneus, Georg <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Alt,</foreign> referente Goldasto, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in rationali Constit. Imper. p. 99.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Darumbsetzten die andern Fürnembsten Fürsten, Teutscher</foreign> Nation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Hertzog Rudolphen, Pfaltz Graffen bey Reyn, zu einem Richter des Römischen Reichs, also daß Er hinfüro, zu künfftigen Zeiten, auß seiner Dapfferkeit, dasselbe Ambl vollführen solte: Auff daß die Römische Römge bewegt würden, nichts Vbels, oder Scheltung würdigs im Reich fürzunehmen, dadurch sie der Römischen Röniglichen Socheitz Vnwürdig geschögt werden möchten.</foreign></p>
<p TEIform="p">Ad eundem sensum quoque, Heinricus Monachus Rebsdorffensis, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In Chron. quem refert Iustus Asterius in exam. Comit. Ratisbon. An. 1636.</hi></note> albertum Austriacum, ad Rudolphum, Comitem Palatinum Rheni, delatum, Electores deponi petierunt; eligentes ipsum pro Iudice Regis, asserentesque, id muneris, ad Comitem Palatinum pertinere: <hi TEIform="hi">Quod sit officium Palatinae dignitatis, ex <reg orig="quâdam" TEIform="reg">quadam</reg> consuetudine, de causis cognoscere, quae ipsi Regi moverentur.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Illud tamen solus, sed in Comitiis, et pleno Senatu</note> Illud tamen in hoc Iudicio observatum dignum est, quod Comes Palatinus, non alibi, quam in imperiali <reg orig="Curiâ" TEIform="reg">Curia</reg>, ubi Imperator, seu Rex Romanorum praesens exstiterit, id exercere possit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aurea Bulla d. c. 5. § fin.</note> Hoc est, ut nos explicamus, in ipsis Imperii Comitiis, et pleno Ordinum Imperii consessu.</p>
<p TEIform="p">Nam imperialis Curia, <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> quidem, Aureae Bullae stilo, Aulam Imperatoris denotat: Unde ministri Imperatoris
<pb id="s093" n="77" TEIform="pb"/>
<foreign lang="GE" TEIform="foreign">(die Hoff Diener)</foreign> vocantur, Imperialis, vel regalis Curiae quottidiani ministri; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">tit. 25. §. sicut autem.</hi></note> et Officiales Imperialis seu regalis Curiae; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">tit. ult §. 1. et 2.</hi></note> eiusque aulicus Cancellarius, dicitur Cancellarius imperialis Curiae; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">tit. 25. §. ingresso <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>.</hi></note> eius Aulae Magister et mareschallus, Imperialis sive regalis Curiae Magister et Mareschallus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">tit. ult. §. praedictarum et duobus sequ.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Frequentiùs" TEIform="reg">Frequentius</reg> tamen in <reg orig="totâ" TEIform="reg">tota</reg> antiquitate <reg orig="Germanicâ" TEIform="reg">Germanica</reg>, et <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> <reg orig="Aureâ" TEIform="reg">Aurea</reg> <reg orig="Bullâ" TEIform="reg">Bulla</reg>, Imperialis Curia designat Comitia, seu omnium Ordinum sollennem, cum Imperatore Conventum.</p>
<p TEIform="p">Hinc <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> simpliciter dicitur Curia; ut, Curia Metensis, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Hoff zu Metz,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">rubr. tit. 24.</hi></note> celebrare ac habere Curiam, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">einen Hoff halten:</foreign> <reg orig="Aliquandò" TEIform="reg">Aliquando</reg>, Imperialis, seu regalis Curia, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Keyserlicher vnd Königlicher Hoff, des Heiligen Reichs Hoff:</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">tit. 3. 4. 6, 21. 22. 25. §. regresso <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> et §. sicut autem et §. quandocumque tit. ult. §. <reg orig="praetereà" TEIform="reg">praeterea</reg>.</hi></note> <reg orig="Aliquandò" TEIform="reg">Aliquando</reg>, sollennis Curia, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Hochzierlicher, Hochzeitlicher Hoff;</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in prooem. et tit. 12. tit. 24 §. ult. tit. 25. rubr.</hi></note> <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg>, <reg orig="nemò" TEIform="reg">nemo</reg>, actus aliquis sollennis, adhibitis Imperii insignibus, expediendus venit.</p>
<p TEIform="p">Et, in hoc posteriore significatu, etiam hic accipi, putamus.</p>
<p TEIform="p">Ex quo iam infertur, quod non solus elector Palatinus, hanc cognitionem sibi vindicet, sed omnium Ordinum ea propria sit, et iudicium, in Imperiali <reg orig="Curiâ" TEIform="reg">Curia</reg>, hoc est, Imperii comitiis, ac pleno Ordinum Senatu peragi debeat: In quo tamen Palatinus, tamquam primarius Elector, vice Caesaris, (qui <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> Comitiorum Praeses est, sed, in praesenti casu, tamquam in <reg orig="propriâ" TEIform="reg">propria</reg> causa, Iudex esse nequit) Iudicis personam, ex <reg orig="antiquâ" TEIform="reg">antiqua</reg> consuetudine, et Aureae Bullae privilegio, repraesentet.</p>
<p TEIform="p">Unde solvitur eorum argumentatio, qui, absurdum, putant, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">per c, sollicitae De maies. et elect. Auctor Iustitiae Caesareae Imperialis d, loco.</hi></note> Imperatorem Palatini subire iudicium; qui ipse Imperatore inferior, eiusque Vasallus sit.</p>
<p TEIform="p">Non enim solus Palatinus, sed universum Imperium, seu
<pb id="s094" n="78" TEIform="pb"/>
omnes Ordines, praesidente <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> et dirigente Palatino, iudicium exercent: Imperium autem Imperatore superius esse, iam <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> ostensum est.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Instantia adversariorum enervatur</note> Nec est, quod exemplis Regum Galliae, et aliorum Monarcharum, qui <reg orig="spontè" TEIform="reg">sponte</reg>, iudicio suorum officialium, sese submiserint, et, quod iudicatum fuit, efficaciter contra se exsecutioni mandari passi sint, Imperatoris Maiestatem tueatur Reinkingk. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 1 cl. 4. c. 5. n. 4. et cl. 2. c. 2. n. 221.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nam, in Imperatore nostro id merae voluntatis esse, haud ipsemet, opinor, Reinkingk dixerit: Et quicquid, aut ille, aut alii dicant, <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> Aureae Bullae textus reclamat.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Palatinus non est arbiter, aut Iudex prorogatus.</note> Adeoque dici non potest, Palatinum ius dicere in Imperatorem per iurisdictionis prorogationem, aut tamquam electum Commissarium, et arbitrum.</p>
<p TEIform="p">Nam, etsi forsan Palatini hoc privilegium ex prorogatione ortum traxerit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es mögen sich etwan Alte Teutsche Keyser erboten haben, wan jemandt von Ihnen beschwert zu sein, vermeinte, daß Sie ihnen nicht zu wieder sein lassen wolten, daß solcher seine Klag, bey seines</foreign> Palatii Comite, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder Hoff Gerichts</foreign> Praesident<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en vorbrächte, vnd daß Sie, was derselbe vor recht vnd billig erkennen würde, gültig sein lassen, vnd vollnziehen wolten. Es lasse sich aber ansehen, daß zu folgenden Zeiten, nachdem die Reichs Aembter, vnd vnter denselben auch</foreign> Comitis Palatini, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder Reyserlichen HoffRichters Ambt, denen, die Sie inne hatten, von den Keysern, für Sie vnd Ihre Nachkemmen, zu Lehen gegeben, vnd Erblich gemachet worden, die jennigen, se</foreign> Palatini Comites Rheni <foreign lang="GE" TEIform="foreign">waren, die alte Gewonheit, der Vaterthanen Klag, wieder den Keyser, anzuhören, als eine Gerechtigkeit</foreign> praetendiret, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd etwan auch, wan sie am Keyserlichen Hoff zugegen gewesen, durch der Keyser gutwilligkeit, erhalten vnd geübet.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Christian gottlieb von Friedberg in d. tractatu.</foreign></note> Nam etsi hoc, inquam, largiamur,
<pb id="s095" n="79" TEIform="pb"/>
post consuetudinem tamen hanc, <reg orig="Aureâ" TEIform="reg">Aurea</reg> <reg orig="Bullâ" TEIform="reg">Bulla</reg> confirmatam, prorogata amplius iurisdictio vocari non potest.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Multò" TEIform="reg">Multo</reg> <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> arbitrii seu compromissi leges et regulae hic locum reperiunt: Cum arbitrium, et prorogatio iurisdictionis partium consensu fiant, et in singulis tantum causis; <reg orig="unâque" TEIform="reg">unaque</reg> <reg orig="finitâ" TEIform="reg">finita</reg>, ipsum quoque arbitrium, et prorogata iurisdictio exstinguantur. Elector vero Palatinus, ex antiquis moribus, <reg orig="Aureâ" TEIform="reg">Aurea</reg> <reg orig="Bullâ" TEIform="reg">Bulla</reg> confirmatis, adversus Imperatorem, quotiescumque is impetitus fuerit, fundatam habet iurisdictionem; et, nolens, volens, coram illo respondere habet, sive tenetur Imperator. Quae non exigua est Domus Electoralis Palatinae excellentia. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Thomas Hubertus Leodius in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> Friderici II. Palatini lib. 1. circa fin.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Concludimus tandem ex his omnibus: Imperatorem, cum non in leges Imperii tantum iuret, et ad observantiam Recessuum Imperii, iure contractus, obligetur, sed etiam rationem perperam gestorum reddere teneatur, <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> ut, non coerceri <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg>, sed et <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> exauctorari possit, et denique Iudicio Imperii Palatino praesidente, sit obnoxius; tam quoad vim coactivam, quam directivam, tam de necessitate, quam honestate, Legibus esse subiectum, <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg>, ut <reg orig="verè" TEIform="reg">vere</reg> Legibus solutus dici, nullo modo possit.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="ChDS.03.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VI. De Legum ferendarum potestate.</head>
<div3 id="ChDS.03.02.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio I.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Legum ferendarum potestas Maiestatis propria</note> ALterum, praecipuum et essentiale, Maiestatis proprium est, Subditis Leges ferre universales, et latas <reg orig="iterùm" TEIform="reg">iterum</reg> abrogare.</p>
<p TEIform="p">Non enim aequum <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> est, sed etiam necessarium,
<pb id="s096" n="80" TEIform="pb"/>
Leges in Principis arbitrio perinde esse, ut in potestate gubernatoris, navis gubernacula; quae essent inutilia, nisi, ad omnem caeli faciem, et opportunitatem, moveri ac converti possent, <reg orig="quomodò" TEIform="reg">quomodo</reg> Sextus Caecilius <reg orig="rectissimè" TEIform="reg">rectissime</reg> dicere solebat: Ne ipsa navis cum gubernatore prius naufragium patiatur, quam vectores consuli possint. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 1. de Republ. c. 8.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Hinc apud Gallos, in fine Legum omnium, ac edictorum, subiecta est clausula, <hi TEIform="hi">Quia sic nobis placuit:</hi> Ut ab omnibus intelligatur, Leges, tametsi iustas, ab unius Regis voluntate pendere. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. d. loco.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ea antiquorum Imperatorum fuit</note> Id ipsum Romanorum etiam Imperatorum Maiestas olim sibi vindicavit: Nam constituto Principe, datum est ei ius, ut, quod constituisset, ratum esset, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 2. §. 11. de orig. iuris.</hi></note> et quod Principi placuit, Legis habuit vigorem; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 1. pr. de constit. Princ. §. 6. Inst. de iure natur. gent. et civ.</hi></note> <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg>, soli Imperatori, Leges condere, eo tempore concessum fuit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. ult. §. 1. C. de Legibus.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Quam potestatem, condendi Legem generalem, ut et reliqua sua reservata, Imperatorem, ne quidem, si voluerit, transferre in alium potuisse, scribunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Lancellot. in templo omn. Iud. lib. 2. c. 1. §. 4. vers. Legem generalem condit, quem refert ac sequitur Ionath. Cluten in sylloge rer. quotid. 21. lit. 1.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><reg orig="Hodiè" TEIform="reg">Hodie</reg> non Imperatoris, sed Imperii est</note> Haec <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> omnia in hodiernum Imperatorem non magis quadrant, quam si exiguo pedi ingentes aptes cothurnos. Is enim, nec, fine Procerum consensu, ullas Leges ferre, nec ullas, nisi <reg orig="contrariâ" TEIform="reg">contraria</reg> eorum, quorum auctoritate latae sunt, mutare, aut abrogare potis est.</p>
<p TEIform="p">Quare Imperii, et non Imperatoris Recessus dicuntur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Reichs Abschiede, et gemeiner Reichs Veschlus,</foreign> aut Recessus Imperatoris ac Imperii, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnser vnd Gemeinder Stände Abschied,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recess. Imperii de An. 1564. §. haben sie in fine.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnser vnd des Heiligen Reichs</foreign> Constitution<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en vnd Ordnungen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recess. Imper. de Anno 1567.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">aber doch da sie.</foreign></note></p>
<pb id="s097" n="81" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Nec ipsemet defunctus Ferdinandus, quamquam de facto contrarium ausus, tam effrons fuit, ut verbis id negaret.</p>
<p TEIform="p">Ita enim Legatis Circuli Franconici An. 1629. 28 Aug. respondit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es erinnern sich Ihre Keyserl. Mayt. daß in den jenigen sachen, da man newe Gesetz vnd</foreign> Constitutiones <foreign lang="GE" TEIform="foreign">auffrichten wolle, dem im Reich herkommen nach, solches auff gemeinen Reichs Versamblungen</foreign> constituir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">et werden solle.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Thomas Maulius in <reg orig="Epistolâ" TEIform="reg">Epistola</reg> Iconismo Aquilae Romanae <reg orig="annexâ" TEIform="reg">annexa</reg>.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Quare cum Elector Saxoniae, literis de dato 28 April. anno 1629. ad Caesarem datis, multis rationibus ostenderet; Religionis negotium, ab exorti dissidii primordio, in Comitiis Imperii publicis tractari solitum, ac proinde totam, ferventem eo tempore, Edicti causam, illuc esse reiciendam: Iussu Imperatoris responderunt Consiliarii aulici, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Newe Gesatz könne Ihre Mayt. nicht machen, ohne</foreign> consens <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der sämbtlichen Reichs=Stände, man</foreign> versire <foreign lang="GE" TEIform="foreign">aber dißmahl nicht</foreign>in terminis Legis ferendae, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sondern</foreign> Iustitiae administrandae, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ibid.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Hinc, si quod placitum sanctionis publicae vim et effectum habere debet, inter alia requiritur, ut 1. deliberatio non in <reg orig="Aulâ" TEIform="reg">Aula</reg> principis, sed in Consilio Imperii, instituatur, et, quae aguntur, ad Acta ac Protocolla Imperii referantur.</p>
<p TEIform="p">2. Decretum, non in <reg orig="Caesareâ" TEIform="reg">Caesarea</reg> vel <reg orig="Regiâ" TEIform="reg">Regia</reg>, sed Moguntinensi, tamquam Sacri Imperii Romani Archi-<reg orig="Cancellariâ" TEIform="reg">Cancellaria</reg> concipiatur.</p>
<p TEIform="p">3. non solius Caesaris, sed iunctim, Caesaris et Ordinum nomine.</p>
<p TEIform="p">4. à <reg orig="Cancellariâ" TEIform="reg">Cancellaria</reg> <reg orig="Moguntinâ" TEIform="reg">Moguntina</reg> in mundum redigatur, et à Statibus praesentibus, absentiumve Legatis subscribatur.</p>
<p TEIform="p">Porro 5. non à Caesare <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg>, sed certis Ordinibus, omnium Ordinum nomine signetur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Burchardus parte 2. auton. c. 37. et ex eo Paurmeist. lib. 2. de iurisd. c. 2. n. 52. edit. poster.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Cum <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> Leges universales, non, nisi in Comitiis, condi, et rursus abrogari possint: Ex iis, quae de iure Comitiorum
<pb id="s098" n="82" TEIform="pb"/>
<reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> <reg orig="antè" TEIform="reg">ante</reg> disseruimus, cuinam Legum ferendarum potestas ascribenda sit, in propatulo est.</p>
</div3>
<div3 id="ChDS.03.02.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio II.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Reinkingii obiectiones</note> SEd hic iterum inter ceteros Reinkingk <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 1. cl. 2. c. 2. n. 109. et seq.</hi></note> omnem movet lapidem, ut ostendat: Procerum consensum tanti non esse, qui Maiestatem Imperatoris absorbere possit.</p>
<p TEIform="p">Nam I. Consilium Procerum, et Plenitudo Potestatis Imperatoriae, ut compatibilia, ponuntur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recess. Imperii de An. 1530.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vndmeinen.</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Auß Vnser Keyserltchen Macht, Vollkommenheit, vnd mit gemelten Vnserer gehorsamen Chur Fürsten</foreign> etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gemeinen zeitigen Rath vnd willen.</foreign></p>
<p TEIform="p">II. Proceres suffragia sua, cum contestatione subiectissimae observantiae, interponunt: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Stände haben Vns zu freundlichem Vnterthänigem gefallen dewilliget,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recess. Imperii de anno 1521.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnd dieweil wir.</foreign> <hi TEIform="hi">Recess. Imper de Anno 1524.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd erstlich.</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haben Vns, zu aller Vnterthänigstem gehorsam, verglichen, entschlossen</foreign> etc. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recess. Imper de Anno 1567.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">haben sie.</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haben, in Vnterthänigster gehorsam, Vns gebeten, vnd höchstes fleisses ersucher,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Recess.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">darauff auch von wegen.</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haben sich Vns, zu aller Vnterthänigstem gehorsam, eingelassen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recess. Imper. de Anno 1566</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wiewoll dan ferner.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">III. Imperator, in Legibus ferendis, potiores obtinet partes: Ideoque illi, Legum ferendarum potestas, <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> soli ascribitur.</p>
<p TEIform="p">Ipsius enim est, Comitia habere, ac convocare Ordines: Ipsius est, deliberationis capita proponere: ipse Procerum placita confirmat: Et denique, ipsius nomine Leges promulgantur; quae promulgatio praecipuum robur, et auctoritatem iis conciliat.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Nostrae ad illas responsiones.</note> Et haec eorum summa est, quae Reinkingk, pro Imperatore in medium profert: Nec, iuncta inter se, tanti tamen
<pb id="s099" n="83" TEIform="pb"/>
sunt, ut à <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> <reg orig="nostrâ" TEIform="reg">nostra</reg>, quae firmo Comitiorum fundamento nititur, nos dimoveant.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Recessus Imperii <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> haud <reg orig="accuratè" TEIform="reg">accurate</reg> loquuntur</note> Id quidem <reg orig="lubentissimè" TEIform="reg">lubentissime</reg> fatemur: Recessus Imperii <reg orig="interdùm" TEIform="reg">interdum</reg> <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> <reg orig="accuratè" TEIform="reg">accurate</reg>; imprimis autem, ubi de Plenitudine Potestatis, Imperatoris Maiestate et dignitate agitur, quoad ipsum Imperatorem, <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> <reg orig="magnificentiùs" TEIform="reg">magnificentius</reg>, et speciosius, ac res ipsa requirit, respectu <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Ordinum, magis serviliter et <reg orig="demissè" TEIform="reg">demisse</reg> loqui, quam auctoritas eorum patitur, aut admittit.</p>
<p TEIform="p">Sed hoc aut parasitastris istis Legistis, Recessuum concinnatoribus, imputandum est: Aut communi saeculi nostri vitio, et depravato Germanici idiomatis stilo; qui, huiuscemodi nugamentis, ac inanibus ceremoniis, titulorumque ampullis, ad nauseam usque scatet.</p>
<p TEIform="p">Nam, si verborum tenorem sequamur, infitiari non possumus, ab Imperatoris parte mera praecepta esse, et imperia; ab Ordinum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, meram oboedientiam et preces: Cum tamen, rei veritate <reg orig="inspectâ" TEIform="reg">inspecta</reg>, Imperator, absque Ordinum consensu, ne hilum quidem possit; et Ordinum, si non maior, <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg>, ex omnium <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg>, par, cum Imperatore, in Comitiis, sit potestas.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Sed res ipsa <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg>, quam verba attendemus</note> Nobis Bartolum hic audire lubet, qui, si non quoad verba, quoad mentem tamen eleganter dixisse fertur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">teste Ludow. Vivo lib. 1. de <reg orig="corruptâ" TEIform="reg">corrupta</reg> discipl.</hi></note> De verbibus non curat Iureconsultus.</p>
<p TEIform="p">Nec veritatem rerum indaganti, verba et curialia haec, sed ipsa rerum momenta ponderanda sunt: Alioqui, si verborum cortici <reg orig="mordicùs" TEIform="reg">mordicus</reg> inhaereamus, nucleum ipsum, aut corrumpemus, aut <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> amittemus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plenitudo Potestatis, et consilium, compatibilia quidem sunt</note> Plenitudini Potestatis et Procerum consilio, <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> inter se convenire credimus: Si tamen, in Imperio nostro, nudum tantum Proceribus consilium est, et non maior quaepiam auctoritas.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Quemadmodùm" TEIform="reg">Quemadmodum</reg> veterum Imperatorum Maiestati nihil decessit, <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg>, quod Leges omnes, Senatus consilio fieri iussae
<pb id="s100" n="84" TEIform="pb"/>
sunt: <reg orig="Quippè" TEIform="reg">Quippe</reg> humanum est, si quid emerserit, quod formam generalem, et antiquis Legibus non insertam, exposcat, id in Senatu tractari; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 8. C. de Legibus.</hi></note> hoc est, humanitatis, non necessitatis, ut Baldus interpretatur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">ad d. l. 8. quem refert Bodin. lib. 1. de republ. c. 8.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Sed aliud est <reg orig="ultrò" TEIform="reg">ultro</reg> ac <reg orig="spontè" TEIform="reg">sponte</reg> Senatum adhibere in consilium: Aliud, ad id faciendum teneri.</p>
<p TEIform="p">Quin <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> licet, insuper quis, de re <reg orig="aliquà" TEIform="reg">aliqua</reg> consilium habere, seu alios ad deliberationem vocare, iure obligatus sit; attamen, habito consilio vel tractatu, à consulentium mente recedere, ei licet: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">c. cum olim. de arbitr.</hi></note> Consilium enim non obligat eum, cui datur; sed, an id expediat, necne, cuique apud se explorare, liberum est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 2. §. ult. Mandati. l. 77 §. 24. de Legat. 2.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Hinc, qui Legis ferendae consilium dat, ipsemet eam tulisse, aut constituisse non videtur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 1. §. 3. <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> appell. sit.</hi></note> Nec ista Legum et Edictorum probatio, et publicatio, quae in <reg orig="Curiâ" TEIform="reg">Curia</reg>, vel Senatu fieri solet, arguit, Imperii Maiestatem, in Senatu, vel <reg orig="Curiâ" TEIform="reg">Curia</reg> inesse, sed auctoritatis speciem; sine <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg>, vel in rebus à Senatu iudicandis, vel mortuo Principe, Leges, ab eo latae, in dubium revocantur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. l. de Republ. c. 8.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ordines <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Imperii plus, quam dandi consilii ius, habent</note> <reg orig="Longè" TEIform="reg">Longe</reg> ab his diversa Ordinum imperii ratio est: Illorum enim, non consilium <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg>, sed consensus insuper, et voluntas, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> permissio, et acceptatio, in Legum sanctione requiritur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Stände ermessen vnd bewilligung,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recess. Imper. de Anno 1559.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">damit dan hinfüro.</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Rath vnd zuthun,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recess. Imper. de Anno 1570.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">weiters nachdem.</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">einmütiger zeitiger Rath vnd wille, auch zugeben vnd annehmen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Regimenti de Anno 1500. in princ. Declaratio Pacis profanae d. Anno in princ. Ordinatio Regimenti de Anno 1521. in princ. Recess. Imper. de eod. Anno in princ. Declaratio Pacis profanae de Anno 1522. in princ.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ideoque Imperator diversum ab eo, quod illis visum est,
<pb id="s101" n="85" TEIform="pb"/>
statuere nequit: Consilium enim quis non tenetur sequi, sed bene consensum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Petra de potest. Princ. c. 72. quaest. 3. n. 24.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nec Ordines Imperii Senatus tantum vice funguntur, seu nudi Consiliarii sunt; qui nullam potestatem et imperium in Republ. habent, quorumque sententiam, vel sequi, vel repudiare, liberum est iis, quibus Res pub. regenda commissa est: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Paurmeist. lib. 1. de iurisd. c. 3. n. 10.</hi></note> Sed Archontum loco sunt; qui ipsimet de potestate participant, et clavum Rei publ. <reg orig="unà" TEIform="reg">una</reg> cum Imperatore, tenent.</p>
<p TEIform="p">Quare nil, istis invitis, decernere Imperator potest: <reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg>, si quid è re communi visum sit, Ordines, invito Imperatore, decernendi facultatem habent.</p>
<p TEIform="p">Unde sequitur, quod, in Legibus ferendis, Plenitudo Potestatis Imperatori verbis <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> et de facto tribuatur, quam ut re <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg>, ac de iure competat.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Necessarius aliorum consensus Plenitudini Potestatis adversatur</note> Nam necessarius iste aliorum, in <reg orig="ferendâ" TEIform="reg">ferenda</reg> Lege, consensus, Plenitudinem Potestatis, et Maiestatem <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> infringit: Qui, si Superiorum sit, eum, qui legem fert, alterius esse subditum; si aequalium, Imperii socios habere; sin inferiorum, seu Senatus, seu Populi, summo Imperio vacare, arguit.</p>
<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 1. de Republ. c. 10.</hi></note> <p TEIform="p">Quemadmodum ex eo, quod Sigismundus Poloniae Rex, Anno 1548. sibi imponi passus est Legem, se numquam commissurum, ut non, communicato cum Senatoribus consilio, <reg orig="ullâ" TEIform="reg">ulla</reg> de re quicquam statuat; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Statuta Regni Poloniae à Ioh. Herburte de Fulstin edita tit. Senatorum ordo.</hi></note> in hac <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> quaestione, contra Regem, <reg orig="secundùm" TEIform="reg">secundum</reg> Poloniae Regnum pronuntiamus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">In Legumlatione Imperator non obtinet potiores partes Convocatio nihil huc facit</note> <reg orig="Porrò" TEIform="reg">Porro</reg>, Imperatorem potiores in legum constitutione obtinere partes, id est, quod <reg orig="penitùs" TEIform="reg">penitus</reg> negamus.</p>
<p TEIform="p">Nec enim convocatio Ordinum hoc importat: Et si vel <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg>; ea tamen, non in solius Imperatoris, sed omnium simul Electorum, potestate est.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Nec propositio</note> Nec propositio huc quicquam facit: Nisi eodem modo
???(i) <hi TEIform="hi">Idem lib. 2. c. 2. n. 62. edit. poster.</hi>
<pb id="s102" n="86" TEIform="pb"/>
dicere velis, in lege, aut Plebiscito, constituendis, insigniorem fuisse Consulis, Tribunive, quam ipsius Populi aut Plebis, olim auctoritatem; quia illis interrogantibus, ac, si quid è re <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg> futurum existimarent, proponentibus, Leges et Plebiscita, à Populo ac Plebe constituebantur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">§ 4. Inst. de iure natur. gent. et civ.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Non enim ad propositionem, sed ad conclusionem spectandum est, Monarchiae si certum velimus metiri pondus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Limnaeus lib. 1. de iure publ. c. 10. n. 43</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">quae tamen ipsa <reg orig="parùm" TEIform="reg">parum</reg> quoque attenditur</note> <reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg>, propositio ista Imperatoris <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <reg orig="parùm" TEIform="reg">parum</reg> attendatur, ex eo constat: Quod Ordinibus Imperii à propositionis ordine recedere licet, si perspiciant, causam graviorem, et ad Imperii salutem magis spectantem, alteri in propositione fuisse postpositam.<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imper. de Anno 1555.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">so ist durch die Stände.</foreign> <hi TEIform="hi">Limnaeus lib. 9. de iure publ. c. 1. n. 153.</hi></note></p>
<p TEIform="p">In quo puncto, Ferdinandus defunctus, nondum iMperator, sed Imperatoris Commissarius, iam tum, Anno 1608. novi aliquid iuris quaesiit, et praetendit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es fey von Alters jederzeit herkommen, gebreuchlich, vnd billig, daß in berathschlagung der Reichs Tags</foreign> propositionen, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die Articul, in der Ordnung, wie sie von Ihrer Keyserlichen Mayl. bestimbt vnd gesetzt sein,</foreign> tractirt <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd gehandelt werden.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Neben</foreign> <hi TEIform="hi">proposition</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zu Regenspurg</foreign> <hi TEIform="hi">de Anno 1608. 21. Ian.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Sed quorundam Electorum et Ordinum legati contradixerunt <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Weil sonderlich die Haubt</foreign> resolution, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von Ihrer Fürstlichen Durchleuchtigkeit</foreign> in modo procedendi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dahin gerichtet, daß den Ständen die</foreign> Libertet <foreign lang="GE" TEIform="foreign">benommen, bey vorfallenden Reichs Versamblungen, die</foreign> proponir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">te Puncten, nach gestalten Dingen, vnd befundener Notturfft, nicht eben in der Ordnung, wie sie gesetzet, vorzunehmen: Dahero, ein Theil der Chur Fürsten Näthe, eine rotturfft befunden</foreign> etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnterthänigst zubitten, daß Ihre Gnädigste Herren, über herkommen, sonderlich in angeregtem</foreign> modo procedendi, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nicht so verbindlich möchten</foreign> astringir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">et, noch gefähret werden.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Protocollum Comitiorum de Anno 1608. die 5. Februar. qui fuit dies ???.</hi></note></p>
<pb id="s103" n="87" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Et, <reg orig="illà" TEIform="reg">illa</reg> quidem vice, ordinem propositionis servatum iri, communiter conclusum fuit: <reg orig="Additâ" TEIform="reg">Addita</reg> tamen protestatione, et <reg orig="reservatâ" TEIform="reg">reservata</reg> Ordinibus, propositionis ordinem, alio tempore mutandi, facultate, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ist verglichen, die Ordnung der</foreign> proposition <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zu halten, in Hoffnung, Keyserliche Mayt. werde dasselbe nicht so hoch erfündlich anziehen vnd auffnehmen, daß sie hernegst, zu andern vorfallenden gelegenheiten, sonderlichs bedencken tragen solten, wan es des Heiligen Reichs vnvermeidliche Nothwendigkeit, also erfordern thete, in der Stände gutachten so viel Allergnädigst zugehelen, daß, bey dergleichen allgemeinen Reichs Versamblung, etwa ein Punct dem andern vorgezogen würde. Wie dan sonderlich obbenandter ein Theil, im künsseigen Reichs Abschiede zugedencken vor nötig erachtet, daß dieser</foreign> modus procedendi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dismahl, als obgemeldet, vnd nicht</foreign> ex necessitate <foreign lang="GE" TEIform="foreign">fürgenommen, sondern den Ständen, zu andern begebenen gelegenheiten, sich des</foreign> modi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">halben mit Ihrer Mayt. zuvergleichen, vorbehalten seinsolle.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Protocoll.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Confirmatio Ordinum, non Imperatoris, est</note> Confirmationem quod attinet, licet ea in recessibus Imperii Imperatori verbis tribui videatur, re tamen <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> Ordinum est: ut patet ex requisitis Constitutionis publicae, quae Franciscus Burchardus, Cancellarius coloniensis, Ferdinandi I. declarationem oppugnans, ordine enumerat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">parte 3. auton. c. 37. et ex eo Paurmeist. lib. 2. de iurisd. c. 2. n. 52, edit. poster.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Inter quae, confirmationes à parte Ordinum, expressa, à parte <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Imperatoris, nulla fit mentio: Requiritur enim, ut Decreta Imperii, antequam publicantur, Ordinibus praelegantur, et ab iisdem approbentur.</p>
<p TEIform="p">Sed posito, quod confirmatio haec Imperatoris sit, illa tamen id, quod Reinkingk intendit, haud operatur.</p>
<p TEIform="p">Nam, quod confirmans, eam auctoritatem circa confirmatum nanciscatur, ut confirmatum suum dicat, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">ut tradit Reink. lib. 1 cl. 2. c. 2. n. 194.</hi></note> Etiam Iure civili, quicquid Interpretes quidam ac Glossae dicant, <reg orig="perspicuè" TEIform="reg">perspicue</reg> falsum est.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Confirmans confirmatum suum non facit</note> Mandatam ab homine iurisdictionem Lex quidem
<pb id="s104" n="88" TEIform="pb"/>
confirmat; sed tamen potior hominis mandantis, quam Legis confirmantis respectus habetur: Exspirat enim mandata iurisdictio, nondum exerceri coepta, morte hominis mandantis; non attento eo, quod Lex confirmans, in pristino vigore suo duret. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 6. de iurisd.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Praetorem, vel Consulem, tutorem testamento datum, Lex XII. Tabularum confirmat: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 20. §. 1. de testam. tut.</hi></note> et tamen testamentarius is, non dativus tutor est.</p>
<p TEIform="p">Similiter, testamento <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> <reg orig="legitimè" TEIform="reg">legitime</reg> tutor datus, et à Praetore confirmatus, perinde habetur, ac si ex testamento datus esset: Hoc est, ut satisdatio ei remittatur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 3. de confirm. tut.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Hereditates testamentariae Lege XII. Tabularum confirmantur; quare, Lege obvenire hereditates, non <reg orig="impropriè" TEIform="reg">improprie</reg> quis dixerit, eas, quae ex testamentis deferuntur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 130. de Verb. sign.</hi></note> Potior in illis <reg orig="nihilominùs" TEIform="reg">nihilominus</reg> est causa testatoris, quam Legis; unde successio, seu hereditas haec testamentaria, et altera ista legitima, ab invicem separantur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 70. de acquir. vel omitt. haered.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nam, qui confirmat, dat quidem; sed non principaliter. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi"><unclear reason="print blurred" TEIform="unclear">Goibofr.</unclear> ad d. l. 6. de iurisd.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Praesertim si confirmatio ex necessitate fiat</note> Et <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> magis locum id habet, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> confirmatio, non ex <reg orig="merâ" TEIform="reg">mera</reg> confirmantis voluntate, sed ex necessitate proficiscitur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Hillig. ad Donell. ub. 3. comment. c. 5. lit. D.</hi></note> In quibus terminis etiam hic versamur.</p>
<p TEIform="p">Nam, <reg orig="quemadmodùm" TEIform="reg">quemadmodum</reg> Imperator, si postulatis eius Ordines, certis de causis, assentiri nolint, non habet, quod eos inoboedientiae accuset: ita, si iidem Ordines, antiquas Leges, aut in totum abrogare, aut ex parte mutare, et alias novas ferre, è re Imperii esse, putent, in eoque unanimiter consentiant, ac constanter perseverent; Imperatorem illis reluctari non posse, sed consensum suum <reg orig="necessariò" TEIform="reg">necessario</reg> praebere oportere, aut Ordinibus, non obstante eius dissensu, concludendi ac decernendi esse facultatem, <reg orig="intrepidè" TEIform="reg">intrepide</reg> asseveramus.</p>
<pb id="s105" n="89" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Ita namque Anno 1524. accidit, ut supra quoque attigimus; quo Decretum Wormatiense, invito, et per Legatum suum <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> protestante Caesare, alio Decreto sublatum est: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sleidan. lib. 4. histor.</hi></note> Quod Decretum posterius in tantum valuit, ut etiam sigillo suo id approbare Caesar, invitus, teneretur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1524.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">darauff so gereden.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">De Imperatore <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> Germaniae idem dicere licet, quod, de Rege Poloniae, Stanislaus Orichovius scripsit: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in orat. ad Proteres de Legibus Poloniae, quem refert Vent. de Valent. in parth. litig. lib. 2. cap. 2. n. 17.</hi></note> Rex Poloniae nihil aliud est, quam OS quoddam Regni vestri, vobiscum coniunctum, libero ac legitimo vestro suffragio; ut is prorsus nihil agat, nihil moliatur, ac ne loquatur quidem, nisi id, quod ex intimo sensu vestro <reg orig="publicè" TEIform="reg">publice</reg> sit profectum.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Promulgatio <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> Ordinum quoque nomine fit</note> Quod, <reg orig="ultimò" TEIform="reg">ultimo</reg>, solius Imperatoris nomine, Lege promulgentur, id <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> perpetuum non est: Nam <reg orig="saepiùs" TEIform="reg">saepius</reg> etiam in promulgatione Ordines, cum eo, pari passu procedunt. Unde ista in Recessibus Imperii verba, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haben, mit sambt Vnsern, vnd des Heiligen Reichs Chur Fürsten, Fürsten vnd Ständen, vnd gemeiner Versamblung, gesetzt, vnd geordnet,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio et constitutio super vino de Anno 1497. in princ.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haben, hie auff gegenwertigem Reichs Tag versamblet, für genommen, vnd beschlossen,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Regimenti de Anno 1500 in princ.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haben, sambt Chur Fürsten, Für sten, vnd Ständen, zu einer</foreign> reformation etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">im Heiligen Reich folgende Ordnung auffgerichtet.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reformatio politiae de Anno 1530. in princ.</hi></note> Idemque ex <reg orig="novissimâ" TEIform="reg">novissima</reg> Camerae ordinatione clarescit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">welche, mit Rath, zuthun, vnd Vergleich, der Chur Fürsten, Fürsten vnd der Stände, durch eine sondere</foreign> Constitution, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in das Heilige Reich</foreign> publicir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">et worden.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Camerae de Anno 1555. in prooem.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Et notabile est, quod etiam nomina Electorum ac Principum, <reg orig="unà" TEIform="reg">una</reg> cum Imperatoris titulo, Recessui <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> praefixa legantur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Constitutio</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vom gemeinen Pfenning</foreign> <hi TEIform="hi">de Anno 1495. in princ.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wir Maximilian, von GOTtes Gnaden, Römischer König</foreign> etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und Wir, von denselben Gnaden,
<pb id="s106" n="90" TEIform="pb"/>
Berchtold zu Maintz, Herman zu Cölln, Johan zu Trier, Ertz-Bischoffe</foreign> etc.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Nec ipsa tamen multum operatur</note> Sed, utut concedamus, Leges promulgari, solius Imperatoris nomine, ne id quidem adeo magni erit ponderis.</p>
<p TEIform="p">Nam, apud Venetos quoque totius Consilii Decreta, et Leges, tum etiam publicae literae, sub nomine et auctoritate Ducis, prodeunt: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Contar. lib 1. de Repub. Veneta. Arnis, lib. 2. de Republ. c. 6. n. 91.</hi></note> Nec ideo is, in condendis Legibus, aut <reg orig="administrandâ" TEIform="reg">administranda</reg> Republ. et decernendis his, quae publice utilia visa sunt, potiores obtinere partes, à quoquam, qui sanae mentis fuerit, dicetur.</p>
<p TEIform="p">Olim quoque in <reg orig="Galliâ" TEIform="reg">Gallia</reg>, ante Legem Caroli V. Regis, Leges, Edicta, ac Rescripta, iussa denique omnia, nomine, manu, ac sigillo Regentum Regni sanciebantur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 1. de Republ. c. 8.</hi></note> Nec tamen Regentum <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg>, in ferendis Legibus, maior et magis eminens, quam ipsius Regis, fuit potestas.</p>
</div3>
<div3 id="ChDS.03.02.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio III.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperium vere Legibus solutu!, et supra Leges est</note> EX dictis nos concludimus, Imperatorem nostrum hodiernum, nec Legibus solutum, nec Legum auctorem <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> dici. Ad Ordines autem universos iunctim in comitiis, velut unum corpus, consideratos (à quo tamen corpore, Imperatorem, si aliquis exsistat, non excludimus) utrumque hoc Maiestatis requisitum optime applicari potest: Quapropter illis Maiestas Imperii potius, quam soli Imperatori tribuenda est.</p>
<p TEIform="p">Nulli enim dubitamus, quin Ordines universi, in Comitiis congregati, omnibus Legibus soluti, et supra omnes Leges, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">etiam fundamentales</note> etiam illas, quas fundamentales vocant, sint; easque, velut constituerunt, ita, si è re Imperii videatur, abrogare, aut mutare, aliasque novas introducere possint.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ordines in Comitiis etiam Statum Imperii mutare possunt</note> Et, <reg orig="quemadmodùm" TEIform="reg">quemadmodum</reg> apud Athenienses, post Codri Regis mortem, in Rem publ. mutatum fuit Regnum, administratioque
<pb id="s107" n="91" TEIform="pb"/>
Rei publ. annuis Magistratibus permissa. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Iustinus lib. 2. histor.</hi></note> Qualia in <reg orig="Poloniâ" TEIform="reg">Polonia</reg> quoque, mortuo Stephano Batorio, agitata consilia sunt: Repetendi, <reg orig="nimirùm" TEIform="reg">nimirum</reg>, antiquis saeculis usitatum morem, ut regia auctoritas deferretur omnibus, vel nonnullis ipsorum Senatoribus, aut Palatinis; amoto Regis nomine, pletisque exoso. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Horatius Spanochius de inter Regno Poloniae.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ita, in nostro quoque Imperio, si Ordines utilius existimaverint, Rem publ. non <reg orig="monarchicè" TEIform="reg">monarchice</reg> amplius, sed aristocratice gubernari, per certum quoddam Regimentum, nullo iure tenebuntur, aut cogentur, <reg orig="imposterùm" TEIform="reg">imposterum</reg> habere Imperatorem.</p>
<p TEIform="p">Nam licet Electores, mortuo IMperatore, ad eligendum, intra certum tempus, alium, fidei suae virtute, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> sacrum prosequi tenentur Imperium, obstricti sint: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi"><reg orig="Aureâ" TEIform="reg">Aurea</reg> <reg orig="Bullâ" TEIform="reg">Bulla</reg> tit. 1 §. cum autem ad hoc.</hi></note> Id tamen (ut omne aliud iuramentum) intelligendum est, rebus in eodem Statu permanentibus; <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> de novo superveniente, à iureiurando, sine crimine periurii, recedere licet. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. ult. Qui sa. tud. cog. c. cum inter. de renuntiat. c. quemadmodum De iure iur.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Si itaque Ordinibus Imperii, diversum ab eo, quod in <reg orig="Aureâ" TEIform="reg">Aurea</reg> <reg orig="Bullâ" TEIform="reg">Bulla</reg> cautum est, placuerit: Electores non <reg orig="ulteriùs" TEIform="reg">ulterius</reg>, ad eligendum Imperatorem, obligabuntur: Quin nec eligere poterunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">et Electores</note> Ex quo <reg orig="porrò" TEIform="reg">porro</reg> deducimus; quod Imperium, siquidem communi consensu ita videatur, Electores, ob rem male gestam, vel reformare, et alios eis adiungere, vel eam, quam habent, eligendi Imperatoris potestatem, in totum adimere, et ad omnes <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">non <reg orig="attentâ" TEIform="reg">attenta</reg> <reg orig="Aureâ" TEIform="reg">Aurea</reg> <reg orig="Bullâ" TEIform="reg">Bulla</reg></note> Ordines revocare possit: Non <reg orig="attentâ" TEIform="reg">attenta</reg> <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg>, quam, velut idolum quoddam ac vitulum Aaronis, plerique Scriptorum hucusque <reg orig="adorârunt" TEIform="reg">adorarunt</reg>, <reg orig="Aureâ" TEIform="reg">Aurea</reg> <reg orig="Bullâ" TEIform="reg">Bulla</reg>.</p>
<p TEIform="p">Haec enim, non secus ac, omnium Principum, et Ordinum, consensu ac approbatione, suo tempore, Noribergae facta est; commodo publico, tunc temporis id flagitante: Ita, <reg orig="contrariâ" TEIform="reg">contraria</reg> eorum voluntate, si, illam Imperio noxiam esse,
<pb id="s108" n="92" TEIform="pb"/>
iudicent, tolli, et alia Lex fundamentalis in locum eius substitui potest. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Protestatio Electoris Saxoniae 15 Confoederatorum contra electionem Ferdinandi I. apud Sleidan. lib. 7. histor. Hortled. tomo 1. de Bello German. lib. 4. c. 9. n. 176.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Cum, <reg orig="secundùm" TEIform="reg">secundum</reg> Philosophos, eadem principia destructionis, quae constructionis sint: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Limnaeus lib. 1. de iure publ. c. 11. n. 116.</hi></note> Nihilque tam naturale, quam eodem modo quid dissolvi, quo colligatum est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 35. de Reg. iuris.</hi></note></p>
</div3>
</div2>
<div2 id="ChDS.03.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VII. De Homagii, et Fidelitatis receptione.</head>
<p TEIform="p">PRaeter duo isthaec Maiestatis Iura, seu propria, quae velut generalia sunt, et reliqua ambitu suo comprehendunt, plura sunt, adhuc magis specialia: Inter quae <reg orig="primò" TEIform="reg">primo</reg> occurrit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Receptio Homagii Maiestatis est</note> Receptio Homagii et Fidelitatis.</p>
<p TEIform="p">Nam Homagii praestatio, ex parte recipientis, est fundamentum superioritatis: Ex parte <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> praestantis, fundamentum subiectionis. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ex <reg orig="Cravettâ" TEIform="reg">Cravetta</reg>, Rolando a Valle et aliis Reink. lib. 1. cl. 2. cap. 2. n. 86.</hi></note> Nec Homagium praestare, aliud est, quam subiectionis et oboedientiae iuramentum subire: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ex Gailio et aliis Idem n. 88.</hi></note> Huiusque exactio ac praestatio, de necessitate subiectionem arguit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">ex Zasio, Sixtino, et Gilmanno Idem lib. 10 sl. 5. cap. 4. v. 4.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Homagium praestatur Imperati et Imperio</note> Praestant autem Principes ac Ordines Imperii Homagium, non soli Imperatori, sed etiam Imperio, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Schweren, dem Römischen Reyser, vnd dem Reich, trew, hold, vnd gewärtig zu seyn:</foreign> Ut patet ex formula iuramenti, à Reinkingio <reg orig="adductâ" TEIform="reg">adducta</reg>. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. cl. 2. c. 2. n. 202.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Si <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> Homagium ac iuramentum Fidelitatis illi tantum praestatur, quem, ut Magistratum ac Principem agnoscimus;
<pb id="s109" n="93" TEIform="pb"/>
sequitur, Ordines Imperii, non solius Imperatoris, sed Imperatoris et Imperii simul, esse fiduciarios.</p>
<p TEIform="p">Id quod Recessus Imperii <reg orig="ultrò" TEIform="reg">ultro</reg> confitentur: In illis enim scribitur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dey den Eyden vnd Pflichten,damit jhr Vns,vnd dem Heiligen Reich zugethan, vnd verwandt seyt.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Constitutio contum Anabaptistas de Anno 1529. §. deßgleichen. et passim.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Et hinc, non solius Imperatoris, sed Imperii quoque Subditi dicuntur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnser, vnd des Heiligen Reichs Chur Fürsten, Fürsten</foreign> etc. <hi TEIform="hi">Unsere, und des Reichs Unterthanen und Getrewen</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Pacis profanae de Anno 1521. in princ. Recessus Imperii de Anno 1542.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">hierumb,</foreign> <hi TEIform="hi">et passim.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Si quoque, ut oportet, Maiestatem ex hac metimur Superioritate; certe illa Maiestas, non solius Imperatoris, sed Imperatoris ac Imperii simul est.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Homagium praestatur a singulis Ordinibus, non universis simul</note> Et notandum primo hic, quod non (ut in <reg orig="Monarchiâ" TEIform="reg">Monarchia</reg>, tum singuli Cives, tum universi, iurant in fidem unius Principis, qui, post DEUM immortalem, obligatur nemini <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 1. de Republ. c. 8.</hi></note>) universi Ordines, in Comitiis congregati, fidelitatem iurent: <reg orig="Verùm" TEIform="reg">Verum</reg> singuli <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg>, <reg orig="nimirùm" TEIform="reg">nimirum</reg>, ut singuli; ratione Imperii, cuius primus Princeps, ac velut caput, Imperator est.</p>
<p TEIform="p">Nam universi Ordines, collegialiter, ut unum corpus, considerati, Imperatori fidelitatem non debent, sed Imperator illis: Quia ipsimet Imperatore superiores sunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Nec foli IMperatori, sed Imperio simul</note> Notandum <reg orig="ulteriùs" TEIform="reg">ulterius</reg>, quod in aliis Regnis, ubi Maiestas, seu Superioritas, penes unum, sine <reg orig="controversiâ" TEIform="reg">controversia</reg>, residet, in iuramento fidelitatis, nulla Regnorum, seu ditionum fiat mentio: Quemadmodum etiam, tempore Caroli Magni, altum adhuc de eo fuit silentium.</p>
<p TEIform="p">Huic enim Principes iuramentum praestiterunt, sequenti <reg orig="formulâ" TEIform="reg">formula</reg>; Promitto, me Domino meo Carolo, et filiis eius, fidelem futurum in <reg orig="totâ" TEIform="reg">tota</reg> <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> etc. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Goldast. tomo 1. Constit. Imper. p. 16.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Consimiliter in <reg orig="Germaniâ" TEIform="reg">Germania</reg>, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> Superioritas simpliciter unius propria est, in omni Homagio, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in der Huldigungspflicht,</foreign> id
<pb id="s110" n="94" TEIform="pb"/>
omittitur: Iurant enim subditi, <reg orig="omissâ" TEIform="reg">omissa</reg> ditionum, seu terrarum mentione; sibi curae fore, vitam, corpus, honorem, et commodum Domini, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">demselben Getrew, Hold,vnd Gehorsam zu sein, vnd zuleisten, was ein getrewer Landsasse, vnd Vuterthane, seinem Lands Fürsten zuthun, schuldig ist.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reink. lib. 1. cl. 5. c. 4. n. 27.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Diversum, ut diximus, in Imperio nostro obtinet: Quare Imperator simpliciter, et solus, Maiestatem, seu Superioritatem, sibi vindicare nequit. Id quod ipsemet Reinkingk tandem infitiari non audet.</p>
<p TEIform="p">Sed in eo scrupulus superest, cui principaliter istud Homagium praestetur, Imperatorine, an Imperio? Ut potentius ad se trahat minus potens: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 10. de Statu hom.</hi></note> Et illi potissimum praestari dicatur homagium, quo potissimus, in eius praestatione, habetur respectus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperio quidem principaliter, Imperatori, tantum ratione Imperii, quatenus Imperator est</note> Iam <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Imperio principaliter, et <reg orig="directò" TEIform="reg">directo</reg>, <reg orig="Imperatori verò" TEIform="reg">Imperatori vero</reg> <reg orig="secundariò" TEIform="reg">secundario</reg>, ac in consequentiam, ratione ac intuitu Imperii, quatenus <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> Imperator est, fidelitas praestatur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Deductio nullitatum in proscriptione Friderici Palatini apud Lundorp. tomo 1. actor. publ. lib. 10. c. 33. p. 1463.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Quia <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg>, propter quod unumquodque tale est, illud magis tale est, semperque inspiciendum, cuius contemplatione ac intuitu quid fiat; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Surdus de aliment. t. 9. qu. 30. n. 20. et sequ.</hi></note> Imperio magis ad fidelitatem Ordines obstringuntur, quam Imperatori: Et Imperio quidem semper, ac ubique fidelitas servanda est; Imperatori vero illo demum respectu, quo illi fidelitas praestita est, quatenus, <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg>, Imperator est, et pro Imperatore se gerit.</p>
<p TEIform="p">Considerari enim Imperator potest dupliciter: Vel <reg orig="absolutè" TEIform="reg">absolute</reg>, seu simpliciter; vel <reg orig="respectivè" TEIform="reg">respective</reg>, <reg orig="quatenùs" TEIform="reg">quatenus</reg> Imperator est, boni Imperatoris vice fungitur, ac Imperio <reg orig="ritè" TEIform="reg">rite</reg>, secundum Leges, praescriptumque modum, praeest. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Carpzov. de Capitul. Caesar. c. 6. n. 18.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Non absolute</note> <reg orig="Absolutè" TEIform="reg">Absolute</reg> Imperatori fidelitas nulla praestatur; alioquin
<pb id="s111" n="95" TEIform="pb"/>
iuramentum fidelitatis <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> contradictionem involveret: Cum Imperator, Imperatorem exuens, contra Imperium quid moliri, et ita utrique fidelitas simul servari non possit; nisi quis, contra Salvatoris nostri praeceptum, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Matth. c. 6. vers. 24.</hi></note> duobus contrariis Dominis servire, in animum inducat.</p>
<p TEIform="p">Sed praestatur Imperatori fidelitas <reg orig="respectivè" TEIform="reg">respective</reg>, habito ad Imperium respectu: Itaque Imperator, et Imperium, velut numquam sibi contraria, in Homagio coniunguntur.</p>
<p TEIform="p">Et ad hoc textus Recessuum Imperii ponderandi sunt: Qui ita loquuntur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Pax publica de Anno 1495. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">welche vmd Friedbruchs willen. §. vnd darauff befehlen,</foreign> <hi TEIform="hi">quod repetitur in Pace <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg> de anno 1521. tit. eod.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Befchlen euch, bey den Eyden vnd Pflichten, die ihr Vns, von des Reichs wegen, insonderheit gthan,</foreign> (ergo, ratione Imperii, et propter Imperium, Imperatori fidelitas praestatur) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd bey der Gehorsam, die jhr Vns, als Kömischen König,oder Reyser,</foreign> (ergo, ut Caesari, et non simpliciter, oboedientiam illi debent Ordines) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">schuldig seyt.</foreign></p>
<p TEIform="p">Idque hodierni etiam Caesareani <reg orig="apertè" TEIform="reg">aperte</reg> fassi sunt: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Auctor Iustitiae Caesareae Imperialis propos. 15.</hi></note> Fidelitatem, <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg>, praestari Imperio et Caesari, ut Caesari; idque <reg orig="tantummodò" TEIform="reg">tantummodo</reg>, respectu Maiestatis, et officii Caesarei.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperii potior, quam Imperatoris ratio habetur</note> Hinc, quia IMperii potior ratio habetur, quam Imperatoris, Principes Feuda sua, non ab Imperatore, sed Imperio tenere, dicuntur; in Principum Imperii, de Anno 1200. diplomate: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">§. 2. apud Goldast. tomo 2. Const. Imper. p. 288.</hi></note> Cuius verba sunt. Nos Principes, qui iam dictum Dominum in Regem elegimus, <hi TEIform="hi">Feuda</hi> nostra, <hi TEIform="hi">quae ab Imperio tenemus,</hi> à manu ipsius recipientes, dominium sibi fecimus, et fidelitatem iuravimus.</p>
<p TEIform="p">Nec Feuda haec aliter ad Imperatorem pertinent, quam <hi TEIform="hi">ratione Imperii:</hi> Ut diserte loquitur Rupertus, in Constitutione, de Vicariatu Imperii Germanici. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">§. 4. <hi TEIform="hi">apud Goldast. d. tomo 1. p. 382.</hi></note></p>
<pb id="s112" n="96" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg>, ubi iuramenti ab Ordinibus praestiti mentio fit, solum Imperium, omisso Imperatore, exprimitur. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ich erma ne euch bey des Reichs Hulden,</foreign> inquit Imperator Sigismundus, in reformatione <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>, de An. 1436. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">c. 21. apud Goldast. der Reichs Constitution, Reformation,</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ordnungen vnd außschreiben</foreign>. <hi TEIform="hi">p. 15.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Et noviores Imperii Recessus alicubi, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reformatio morum de Anno 1530. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von Zigeunern.</foreign> <hi TEIform="hi">et Reformatio de Anno 1548. tit. eod.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">bdy den Pflichten, damit sie dem Heiltgen Reich verwandt.</foreign></p>
<p TEIform="p">Id quod in Imperatore, omisso Imperio, factum esse haud memini: Quia nempe, Imperium in fidelitate principaliores sibi vindicat partes.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Fidelitas Imperatori praestita, aliquando annullatur Si is tyrannus evadat</note> Ex quibus omnibus infertur, quod iuramentum fidelitatis aliquando, respectu Imperatoris annullatum, respectu Imperii <reg orig="nihilominùs" TEIform="reg">nihilominus</reg> suas obtineat vices. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Limnaeus lib. 2. de iure publ. c. 9. n. 68.</hi></note> Id quod fit, si Imperator personam Imperatoris exuat, contra datam ac iuratam fidem Tyrannus exsistat, et contra Imperii Maiestatem, Libertatem, utilitatemve quid attentet.</p>
<p TEIform="p">Eo enim casu, iuramentum, illi praestitum, non stringit <reg orig="ampliùs" TEIform="reg">amplius</reg>: Sed, cum IMperio, Ordines singuli, semper¸et in omnem casum obligati sint, ac maneant; pro eius tuitione, <reg orig="adversùs" TEIform="reg">adversus</reg> Imperatorem, qui Tyrannum, non Imperatorem <reg orig="ampliùs" TEIform="reg">amplius</reg> agit, insurgere, non <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> possunt, <reg orig="verùm" TEIform="reg">verum</reg>, vi quoque praestiti iuramenti, obligantur.</p>
<p TEIform="p">Sic Iohannes Fridericus Saxoniae Elector, et Landgravius Hassiae, Carolo V. fidelitatem <reg orig="renunciârunt" TEIform="reg">renuntiarunt</reg>: <reg orig="Salvâ" TEIform="reg">Salva</reg> <reg orig="istâ" TEIform="reg">ista</reg>, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> Imperio obstricti erant, fide, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haben jhm jhr Eyd vnd Pflicht, damit sie jhm verwandt gewest, auffgeschrieben,vnd auffgekündiget, doch dem Heiligen Reich in allweg, nicht allein vnnachtheilig, sondern auch, zu erhaltung desselben wollhergebrachten</foreign> Liberteten <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd Freyheiten.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Hortled. tomo 2. de Belle German. lib. 3. c. 24. n. 12.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Eodemque modo, erga defunctum Tyrannum se gessisse oportuit: Sed praepostera Electorum ac Principum nostrorum,
<pb id="s113" n="97" TEIform="pb"/>
seu scientia, seu conscientia (qui cuminum serunt, ac camelos deglutiunt; in minimis scrupulosi sunt, maxima vero rerum momenta insuper habent) saniora consilia impedivit, et eam, quae ante oculos est, Germaniae nostrae intulit, cladem.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">De denuntiatione Belli Ferdinando <reg orig="faciendâ" TEIform="reg">facienda</reg> obiter</note> Ut enim obiter illud hic moneamus, firmiter <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> credimus, et audacter dicimus: Non <reg orig="minimá" TEIform="reg">minima</reg> hanc sinistrae nostrae fortunae causam fuisse; quod Principes nostri, cum, Ferdinandum II. esse Tyrannum, Leges Imperii fundamentales, Capitulationem, et iuramentum, super illis praestitum, multimodis violantem, <reg orig="liquidò" TEIform="reg">liquido</reg> cognoscerent, et ipsimet vividis Tyranni coloribus eum depingerent, seu metu, seu <reg orig="vanâ" TEIform="reg">vana</reg> quadam Caesarei nominis <reg orig="reverentiâ" TEIform="reg">reverentia</reg> absterriti, illi, tamquam Perduelli et Hosti, Bellum <reg orig="apertè" TEIform="reg">aperte</reg> indicere distulerunt.</p>
<p TEIform="p">Nec pueriles istorum ineptias mirari satis possumus, quibus, in hoc passu, religio esse videtur, Imperii Status tam audaciter agere, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> quos Fata Imperii aliunde huc pertraxerunt. Quoniam illis Conscientiae teneritas dictet, se recognoscere tale Caput, quod adhucdum, saltem eorum opinione, pro hoc ita se gerat, ut ipso iure (quod nostri aiunt) absque <reg orig="ullâ" TEIform="reg">ulla</reg> declaratione, et sententiae dictione (quamquam unde Gentium haec initium capere, medium tangere, nedum finem assequi, sueto iure possit, vel debeat, distractis utrimque tam Electorum animis, equidem videre non liceat) illud ipsum suspendi, et deponi vix mereatur; cui etiam nihil unquam hostilitatis in frontem promptam, sollenni Romanorum more, obnuntiatum fuerit, licet facta diversum probaverint: Ut nugivendus quidam, nec eleganter, nec latine admodum, sed, mentetenus ac verbotenus, insulse satis ac insipide scripsit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Silvester</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zum Aretzthal</foreign> <hi TEIform="hi">in Iconisme Aquilae Romanae collat. 10. sect. 2.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Si enim Ordines Imperii causae satis et affatim habuerunt, quare Imperatori, <reg orig="armatâ" TEIform="reg">armata</reg> manu, sese opponerent, eumque
<pb id="s114" n="98" TEIform="pb"/>
ferro, <reg orig="flammâ" TEIform="reg">flamma</reg>, ac reliquis Belli incommodis, ut Hostem, persequerentur: Quidni, eundem Hostem appellare, et pro Hoste declarare, aut potuerint, aut debuerint?</p>
<p TEIform="p">Namque, aut iusti Imperatoris Hostes; aut Rebelles dici, meruerunt: Tertium dari nequit.</p>
<p TEIform="p">Quod si iusti eius Hostes revera exstiterunt: Quidni Hostem illum vocare licuerit?</p>
<p TEIform="p">Cum nomine quidem Hostis abstinere, factis <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> hostilibus non abstinere, perquam absurdum: <reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> impossibile sit; <reg orig="alterâ" TEIform="reg">altera</reg> manu gladium stringere, et necem intentare, pileum detrahere <reg orig="alterâ" TEIform="reg">altera</reg>, ac, venerabundo gestu, Dominum salutare, Imperatorem. Sed haec obiter.</p>
</div2>
<div2 id="ChDS.03.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT IIX. De Iure Sacrorum seu Religionis.</head>
<p TEIform="p">ALterum speciale Ius Maiestatis, est, Ius rerum Sacrarum, seu Religionis.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ius Sacrorum olim Imperatorum fuit</note> Quod antiquorum quidem Imperatorum, sine <reg orig="controversiâ" TEIform="reg">controversia</reg>, fuit: Nec <reg orig="falsò" TEIform="reg">falso</reg> de Tiberio dictum, aut <reg orig="scríptum" TEIform="reg">scriptum</reg>; DEÛM munere, summum Pontificem, summum hominem esse. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Tacit. lib. 3. annal.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Neve in ethnicis exemplis tantum immoremur, Zosimi, Chomateni, Balsamonis, et aliorum auctoritate constat, Principes omnes Christianos, antequam Imperium invasisset Pappia tyrannis, Pontifices fuisse Maximos, et Pontificalem vestem à Pontificum accepisse Collegio. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Vide Goldast, in epist, dedicat, tomi 3. Constit. Imper.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Quemadmodùm" TEIform="reg">Quemadmodum</reg> etiam <reg orig="novissimè" TEIform="reg">novissime</reg>, Heinricus, Angliae Rex, Anno 1534. proiecto Papatu, se Pontificem Maximum, et, Ecclesiarum suarum Caput, à Christo proximum, pronuntiavit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sleidan. lib. 9. histor.</hi></note></p>
<pb id="s115" n="99" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Hodie, propter Pacem Religionis, non est Imperatorie</note> In Imperio <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> nostro, non Romano <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> Praesuli, per Lutheri dogma, sed et Imperatori, per Pacem Religionis, Pontificatus hic abrogatus est, ac Imperatori omne ius praecisum, in Religionis negotio, causisque illi annexis, quicquam statuendi, ordinandi, aut innovandi, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Keyserliche Mayt. sollen keinen Standt des Reichs, von wegen der Augspurgischen</foreign> Confession, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd derselben lehr,</foreign> Religion, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd Glaubens halten, mie der that, gewaltiger weise, überziehen, beschädigen, vergewaltigen, oder in ander weg, wieder seine</foreign> conscientz, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wissen, vnd willen, von dieser Augspurgischen Confessions</foreign> Religion, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Glauben, Kirchengebreuchen, Ordnungen vnd</foreign> Ceremonien, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">so sie auffgericht, oder nochmahls auffrichten möchten, in ihren Fürstenthumben, Landen vnd Herrschafften tringen, oder durch</foreign> Mandat, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder in einiger anderer gestalt,beschweren,oder verachten, sondern bey solcher</foreign> Religion, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Glauben, Kirchengebreuchen, Ordnungen, vnd</foreign> Ceremonien etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ruhiglich vnd friedlich bleiben lassen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1555. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd damit solcher Fried</foreign>.</note></p>
<p TEIform="p">Cui non contravenire, sub quocumque praetextu id fiat, sanctissime promisit Imperator, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sollen vnd wollen es, bey Keyserlichen, vnd Königliche Würden vnd worten, für sich, vnd ihre Nachkommen, stet, fest, vnverbrüchlich, vnd auffrichtig halten, vnd vollnziehen, dem strack vnd vnweigerlich nachkommen, vnd gelebes, vnd darüber jtzt, oder künfftiglich, weder aus vollkommenheit, oder vnter einig anderm schein, wie der nahmen haben möchte, nicht fürnehmen, handlen, oder außgehen lassen, noch jemandt anders zuthun, gestaten.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. Recess. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">solches vnd jedes.</foreign></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperator, in <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> Religionis, ipse pars est</note> Nam Imperator, in puncto Religionis, non, ut Caput Imperii, seu Director, <reg orig="verùm" TEIform="reg">verum</reg>, ut pars consideratur: Quia, coniungendo se cum Catholicis, eorum causam suam fecit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">So sollen die Keyserliche Mayt. Wir auch Chur Fürsten, Fürsten, und Stände des Heiligen Reichs,
<pb id="s116" n="100" TEIform="pb"/>
keinen Standt des Reichs von wegen der Augspurgischen</foreign> Confession etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">überziehen</foreign> etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dargegen sollen die Stände, so der Augspurgischen</foreign> Confession <foreign lang="GE" TEIform="foreign">verwandt, die Römische Reyseliche Mayt. vnd Chur Fürsten, Fürsten, vnd andere, des Heiligen Reichs Stände, der alten</foreign> <hi TEIform="hi">Religion</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">anhengig</foreign> <hi TEIform="hi">etc. bey Ihrer</hi> Religion etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vndeschwert bleiben lassen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Recess. d. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd damit solcher Fried</foreign> <hi TEIform="hi">et §. sequ.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Nec Ordinibus superior</note> Et Ordines Imperii, praesertim à parte Evangelicorum, in <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> Religionis, Superiorem, nec illum, nec alium ullum recognoscunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reink. lib. 3. cl. 1. c. 10. n. 51.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Controversia ex <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> Religionis, per arbitros decidendae</note> Hinc, si controversia quaedam, Religionem, aut à Religione dependentia, concernens, inter Ordines oriatur, nullae Imperatoris partes sunt: Sed Assessores, utriusque Religionis, certo numero, in huiusmodi casibus, ad litem decidendam, constitui oportet, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die Parteyen sollen sich etlicher Schiedspersonen (deren jeder Theil ein oder zwe zubenennen, vnd da sich dieselbige nicht vergleichen könten, einen Vnpartheyischen Obman zuerwehlen, die nachmals mit ihnen den zusetzen, die sache zuentscheiden) verzleichen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Recessus Imperii §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd ob solcher.</foreign></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperator Pacem Religionis declarare aut interpretari nequit</note> Quod si dubium quoddam circa sensum Legis incidat; Imperatori, eam declarandi, aut interpretandi, nulla competit facultas, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Soll, dargegen, keine</foreign> declaration, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd etwas anders, so den Friedstand verhindern, oder verendern möchte, nicht gegeben, erlangt, noch angenommen, oder, ob es schon gegenben, erlangt, vnd angenommen würden, dennoch von Vnwürden vnd Vnkräfften sein, vnd darauff weder in, noch ausser rechtens nichts gehandelt, oder gesprochen werden.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Recessus §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd soll alles das.</foreign></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Sed hoc est omnium Ordinum</note> Quare, dubio è Pace Religionis suborto, non ad Imperatorem, sed tota Comitia olim recursum fuit.</p>
<p TEIform="p">Ita Iohannes, Marchio Brandenburgensis, Imperatoris, in <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> Abbatis Fuldensis, contra <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sachsen,</foreign> Monasterium
<pb id="s117" n="101" TEIform="pb"/>
<foreign lang="GE" TEIform="foreign">Allendorff</foreign> concernente, Commissarius, dubium illud, de bonis ecclesiasticis mediatis, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von gemittelten Clöstern,</foreign> Anno 1558. per interlocutoriam, ad Comitia reiecit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Anonymi cuiusdam Informatio in <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg></hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der 4. Clöster sachen</foreign> <hi TEIform="hi">Petrus Denaysius in Consilio de Pace Religionis, in specie super d. <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg></hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der 4. Clöster sachen.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Iudex quoque Camerae, <reg orig="ortâ" TEIform="reg">orta</reg> <reg orig="controversiâ" TEIform="reg">controversia</reg>, utrum Clerici isti, qui 1. nec ipsi immediati Imperii Ordines, nec 2. alicui Ordinum mediate subiecti, et 3. à iurisdictione Ordinariorum exempti sunt, sed 4. solum Pontificem superiorem recognoscunt (quales Ordinum Monachalium Provinciales sunt) sub §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">als den Ständen,</foreign> contineantur, et ita beneficio Pacis Religiosae frui, necne, debeant? Anno 1566. Conventum Imperii, non Imperatorem consultum ivit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Informatio et Petrus Denaysius ibid.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Quo de eodem dubio Elector Moguntinus ad Caesarem scripsit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Matntz</foreign> 13. <hi TEIform="hi">Aug. Anno 1604.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß solches zu Keyser Ferdinandi</foreign> Deputation <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Abschieds</foreign> resolution <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gestellet worden, es befinde sich aber in ersehung der</foreign> Deputat<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ions Handlung zu Speyer im Jahr 1557. gepflogen, daß zwar solches</foreign> dubium movirt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd hernach darüber</foreign> consultir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">et, schlieslich aber in gemein, als daß man sich</foreign> per Deputatos <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nicht darüber</foreign> resolvir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en könte, dergestalt ausgesetzt worden, daß es auff künfftigem Reichs Tag gemeinen Ständen fürgebracht werden solle.</foreign></p>
<p TEIform="p">Eandem ob causam Maximilianus II, cum, ex capite Religionis, quaedam inter Ordines controversiae suscitarentur, earum cognitionem sibi non arrogavit, sed ad universos eam Ordines pertinere, An. 1576. die 25 Aug. et 24 Sept. expresse confessus est, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Propositio Legatorum Eiectaris Saxoniae ad Caesarem facta 13 Maii, Anno 1630.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß diese Irrsalen, vor die gesambte Reichs-Stände gehörig: Sintemahl Ihre Keysecliche Mayt. woll gesehen,daß es doch auff eine</foreign> declaration, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">so im</foreign> Religion <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Fries den,</foreign> cum <reg orig="clausulâ" TEIform="reg">clausula</reg> <reg orig="annullatoriâ" TEIform="reg">annullatoria</reg> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">verbotren, auslauffen wolte.</foreign></p>
<p TEIform="p">Nec itaque <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg>, cum Truchsessio, de Electoratu Coloniensi, Pontificii, quaestionem et bellum moverent, Electores
<pb id="s118" n="102" TEIform="pb"/>
saeculares censuerunt: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Instructio Legatorum trium saecularium Electorum de dato 6. Mart. Anno 1583. quae exstat in Rescripto Casimiri Palatini hac de re edito inter Documenta N. 1.</hi></note> <reg orig="Eâ" TEIform="reg">Ea</reg> de re, non IMperatoris, sed omnium Imperii Ordinum esse notionem, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die sache sey / für sich selbst, also beschaffen, daß, deren</foreign> cognition <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd erörterung, neben Ihre Mayt. für alle Reichs Stände genörig.</foreign></p>
<p TEIform="p">Nec <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> Evangelici Capitulares Episcopatus Argentoratensis, Senatu Aulico recusato, ad utriusque Religionis Arbitros <reg orig="provocârunt" TEIform="reg">provocarunt</reg>: <reg orig="Eò" TEIform="reg">Eo</reg>, quod cognitionem huiusmodi rerum, et declarationem Pacis Religiosae, Evangelici Ordines Imperatori numquam concesserint, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Welt die Evangelische Chur Fürsten, Fürsten, vnd Stände, Reyserlicher Mayt. oder deroselben Reichs Hoffräthen die</foreign> cognition <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dieser sachen, als welche ohn mittel den</foreign> Religion <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Frieden</foreign> concernir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">et, niemahls eingereumet, oder gestendig gewesen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in literis ad Caesaris Commissarios de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Straßburg</foreign> 13 <hi TEIform="hi">Octobr. Anno 1602.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Penes Ordines est Ius Sacrorum</note> Ex his patet, Imperatori, ne minimum quidem, in Religionem, et Sacra, ius esse: Ordinum autem omnium, sive totius Imperii arbitrio, etiam Pax ista Religionis subiacet.</p>
<p TEIform="p">Si enim Ordines, vel per viam generalis Concilii, vel <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> <reg orig="quâdam" TEIform="reg">quadam</reg> <reg orig="amicâ" TEIform="reg">amica</reg> compositione, inter se, de Religione, eiusve exercitio, convenerint, cessabit ista Pax Religionis: Quae usque ad hanc conditionem, et non, ut ulterius duret, sancita est, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wo die Vergleichung, durch die wege des</foreign> General Concilii, National <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Versamblung,</foreign> colloqui<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, oder Reichshandlungen nicht erfolgen würde, soll alsdan nichts desto weiniger dieser Fried-Standt, in allen oberzehlten Puncten vnd Articuln, bey Kräfften, biß zu endlicher vergleichung der</foreign> Religion <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd Glaubenssachen, stehen vnd bleiben.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Recessus Imp. de Anno 1555. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd nachdem eine Vergleichung.</foreign></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Pacis Religiosae ab aliis Imperii Legibus differentia</note> In quo tamen puncto apprime observandum est: Pacem hanc Religionis ab aliis Imperii Legibus ac Constitutionibus, ut in modo constituendi, ita in modo quoque abrogandi seu mutandi, quam maxime esse differentem.</p>
<pb id="s119" n="103" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Aliae enim Leges, Rogatione sollenni ac <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg>, acclamantibus, vel universis Ordinibus, vel maiore eorundem parte, constituuntur ac publicantur: Pax vero Religionis, non per modum <unclear reason="unclear abbrev.: referendi?" TEIform="unclear">re:</unclear> et correferendi, in Comitiis consuetum, confecta, ut erronee <reg orig="putârunt" TEIform="reg">putarunt</reg> Saxoniae Electoris Legati; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Relatio D. Ludovici Camerarii ad Elect. Palat. de dato <reg orig="Fuldâ" TEIform="reg">Fulda</reg> 24. Iul. Anno 1608. quae exstat apud Lundorp. tomo 2. actor. publ. lib. 2. tract. 5 p. 541.</hi></note> sed per viam transactionis ac amicabilis compositionis, <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> <reg orig="habitâ" TEIform="reg">habita</reg> ratione votorum, tam in <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> <reg orig="massâ" TEIform="reg">massa</reg>, Noribergae, Swinfurti, Spirae, Ratisbonae, et <reg orig="ultimò" TEIform="reg">ultimo</reg> Passavii, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> post An. 1555. et sequentibus annis (ubicumque dubia inciderunt, et tractatus super <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> habiti sunt) sancita ac renovata est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Informatio in puncto</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der 4. Clöster sachen.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Aliter <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg>, quam per hanc amicabilis compositionis viam, tolli, aut reformari nequit.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> de re, in ultimis Comitiis, Ratisbonae Anno 1613. habitis, Protestantium Legati, multis cum Caesare egerunt, (y)<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In supplicatione, quam gravaminibus suis adiunxerunt die 10 Aug. de Anno 1613. et in Responsione ad Caesaris resolutionem de dato 20 August. Anno eod.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es können, wieder den</foreign> Religion <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Frieden, vnd zu dessen</foreign> extension <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder einziehung, keine</foreign> maiora <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gelten, vnd geben es nicht allein die Passawische verträge, auch die darauff im Jahr 1555. zu Augspurg gepflogene handlungen, daß man durch überstimmen einander nicht gefähren sollen, noch wollen: Wie auch hernacher in den Jahren 57. vnd 59. ein ebenmäßiges fleissig in acht genommen worden. Dan einmahl der</foreign> Religion <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Friede, durch theidigung,</foreign> tractation <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd vergleichung, vnd also nicht</foreign> per maiora, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">auffgericht. Das</foreign> exempel, Anno 1594. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">da der Magdeburgische</foreign> sessionstreit <foreign lang="GE" TEIform="foreign">auff der bahn gewesen, sey noch in frischer Gedächtnus: In deme damahls von den Römischen Catholischen Ständen eine starcke</foreign> separation <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gemacht, vnd im fall, man ohne sie verfahren würde, zum zierlichsten dargegen</foreign> protestir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">et worden; Wie die Reichs</foreign> Protocolla <foreign lang="GE" TEIform="foreign">mit sich bringen. Auch habe, im</foreign> Anno 1603. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vorgewesenen Reichs Tage, der
<pb id="s120" n="104" TEIform="pb"/>
ander theil selbst, in denen damahl fürgefallenen, den</foreign> Religion. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Frieden betreffenden, sachen, im Fürsten Rath, in kein</foreign> votir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en einzulassen, sich vnterstanden, sondern der selben stim, meinung, sey</foreign> ex uno ore, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">den Evangelischen Ständen vorgetragen, vnd eröffnet worden, Vnd da, bey der letzten Reichs Versamb ung, ein wiedriges eingeführet, vnd behaubret werden wollen sey solches, im Nahmen aller dreyer Churfürsten, vnd anderer Evangelischen Fürsten, vnd Stände, in gemein, zum stärcksten</foreign> contradicir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">et vnd verworffen worden.</foreign></p>
</div2>
<div2 id="ChDS.03.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT IX. De Iure Belli indicendi, Pacisque et Foederum faciendorum.</head>
<div3 id="ChDS.03.05.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio I.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ius Belli, Pacis et Foederum, Maiestatis est</note> TErtium speciale Ius Maiestatis est, Ius Belli indicendi, Pacis ineundae, et foederum faciendorum: Nam Belli suscipiendi auctoritas, ad effectum supremae iurisdictionis, et summae potestatis refertur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reinkingk. lib. 2. cl. 3. cap. 1 n. 11.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ordo naturalis, et mortalium, Paci accommodatus, hoc poscit, ut suscipiendi Belli auctoritas, atque consilium, apud Principes sit, inquit Augustinus; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">c. quid culpatur 23. qu. 1.</hi></note> Hoc est, apud illos, qui Principem in Republ. locum obtinent; sive unus, sive plures sint.</p>
<p TEIform="p">Idemque in foederibus obtinet: Ius enim Belli et foederum, pari passu ambulant; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reink. d. cl. 3. cap. 3. n. 25.</hi></note> nec <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg>, ius contrahendi foedera, quam Belli indicendi, ad supremam Maiestatem, et eos, qui eiusdem iura habent, non alios, pertinet. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Warem. ab Erenb. parte 1. de foeder. c. 2. n. 28. et sequ.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Olim quoque Imperatoris fuit</note> Et olim quidem, bellandi ac pacificandi potestas,
<pb id="s121" n="105" TEIform="pb"/>
<reg orig="indubitatò" TEIform="reg">indubitato</reg> Imperatoris fuit: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Nos. 105. in princ.</hi></note> Unde laesae Maiestatis reus dicitur, qui, iniussu Principis, Bellum gesserit, delectum habuerit, exercitumve comparaverit; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 3. ad L. Iul. Mai.</hi></note> nec ulli, IMperatore inscie ac inconsulto, quorumlibet armorum movendorum copia tributa est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. un. C. ut armor. usus inscio Princ. inter d. sit. lib. 11.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><reg orig="Hodiè" TEIform="reg">Hodie</reg> non, sed Imperii est</note> Nostri <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Imperii moribus, Ius Belli indicendi, ac Foederum faciendorum, Imperatori, cum Ordinibus simul, <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> ascribimus; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">cum Warem. ab Erenb. d. cap. 2. n. 30.</note> pro <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg>, scilicet, proportione, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg>, aut ad illum, aut hos, Comitiorum iura ac potestatem pertinere, <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> exposuimus: Ut, Imperatoris quidem nomine, Bellum proponatur, decernatur, indicatur, foedera item contrahantur; ipsa <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> decernendi vis penes Ordines consistat.</p>
<p TEIform="p">Et iam olim, tempore Heinrici I. Ordinum consensum adhibitum legimus: Is enim in Quedlinburg Curiam suam celebravit; ibidem, Principibus convocatis, ipsisque singulis et universis id ipsum assentientibus, Poloniam et Bohemiam, ceterasque Slavorum adiacentes regiones, quia nondum CHRISTI fidem receperant, debellare disposuit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Sigfridus Presbyter Misnensis in epit. lib. 2.</note></p>
<p TEIform="p">Itidem Heinricus III. Imperator, cum Aba, Rex Hungariae, Austriam et Bavariam hostiliter vastasset, Coloniae Conventum habens, hanc iniuriam Principibus exposuit: <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg> conclusum est, ut contra Hungaros se vindicaret. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Naucler. volum. 3. chronogr. gener. 35.</note></p>
<p TEIform="p">Sic quoque Anno Domini 1108. Francofurdiae convenerunt Principes et Imperator, <reg orig="deliberâruntque" TEIform="reg">deliberaruntque</reg>, de Bello suscipiendo contra Polonos, qui tributum, Imperatori debitum, dare recusabant, Regemque sibi elegerant, ipsique Coronam imposuerant. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Hieron. Mutius lib. 16. Chron. German.</note></p>
<p TEIform="p">De Friderico I. cumprimis notatu dignum est, quod Ungaris Bellum indicere, ipsosque ad Monarchiae apicem reducere voluerit. Sed cum assensum super hoc Principum,
<pb id="s122" n="106" TEIform="pb"/>
quibusdam de causis latentibus, habere non posset, ad effectum tunc perducere ea, quae volvebat mente, non valens, ad opportuniora tempora distulerit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ottho Frising. lib. 2. de gestis Frider. I. c. 6.</hi></note> Ex quo colligere licet, dissentientibus Proceribus, iam tum eo tempore, IMperatorem nemini Bellum indicere potuisse.</p>
<p TEIform="p">Superiori saeculo, frequentissimae in Hungariam, numquam non Ordinum consensu decretae, expeditiones, de eodem testantur: Quarum quaedam, adhuc eo tempore, fuerunt susceptae, quo illa nondum erat Austriacae ditionis. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1526. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">weiter als Königliche Würde.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Nec Carolus V. nomine Imperii, Anno 1544. aliter, quam Procerum consensu, Galliae Regi Bellum inferre potuit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haben sich Chur Fürsten, Fürsten, vnd Stände, vnd der abwesenden Räthe vnd Bottschafften entschlossen, sich gegen den König in Franckreich, nicht allein mit worten, sondern auch mit der that zuerklären.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1544. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">so achten wir</foreign> <hi TEIform="hi">vers.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd demnach.</foreign></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Olim quoque Regimenti</note> Penes Ordines <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> fuit Belli, Pacisque arbitrium; et penes illos quoque, qui universos Ordines <reg orig="repraesentârunt" TEIform="reg">repraesentarunt</reg>: Ut olim, cum in vigore suo esset, penes Regimentum.</p>
<p TEIform="p">Quare, absque eius mandato, Dux Imperii generalis nemini bellum movere potuit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Soll niemandt überziehen, vnd keinen Krieg fürnehmen, es sey dan zuvor durch Vns</foreign> (nam Imperator ordinarius Regimenti Praeses fuit) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder den, so an Vnser stath sitzen wird, vnd Vnser, vnd des Reichs</foreign> Regen<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten, zu thun befohlen</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1500. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Haubtman soll ohn befehl.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Et in supplicum, seu deditiorum receptione, necessum fuit, ut Regimentum illi auctor fieret, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ob sich jemandt an das Reich ergeben, oder sich dem Reiche Zinsbar machen wolte, soll der Haubrman in demselben annehmen, sich des mas oder gedings solches annehmens, an des Reichs Regiment erlernen, vnd sich darin ihres Willens vnd Bescheids verhalten.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ibid. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ob sich jemandt an das Reich ergeben wolte.</foreign></note></p>
<pb id="s123" n="107" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperator hic singulis Ordinum aequalis est</note> Denique, si quoad Ius Belli, Pacis, ac Foederum, Imperatorem ipsum seorsim, et Ordines singulos, similiter seorsim confideres; non plus de eo Imperator sibi arrogare potest, quam singuli Ordinum.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">tum impotentis</note> <reg orig="Quemadmodùm" TEIform="reg">Quemadmodum</reg> enim nullus Ordinum, <reg orig="privatâ" TEIform="reg">privata</reg> auctoritate, bellum movere potest, aut debet: Ita <reg orig="Imperatoriaequè" TEIform="reg">Imperatoriaeque</reg>, ac singulis Ordinum, absque communi omnium Ordinum, aut <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> Electorum, consensu, id facere prohibitum est, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es solten, vnd wolten Ihre Mayr. kein gezäncke, fähde, noch Krieg tun: oder ausserhalb des Reichs, von desselben wegen anfahen, oder vornehmen, ohn Vorwissen, Rath vnd Bewilligung der Reichs Stände, zum weinigsten der sechs Chur Fürsten.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Capitulatio Caroli V. apud Sleidan. lib. 1. hist. Ferdinandi I. obligatio de Anno 1558, apud Goldast. parte 5.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Reichshändel.</foreign> <hi TEIform="hi">tit. 1. Capitulatio Ferdin. 11. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">es solten vnd wolten.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">In quo passu Imperator, cum singulis Ordinum parificatur, seu aequiparatur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sollen Wir, vnd Vnser geliebter Sohn Litz Hertzog Philips, auch Vnser Chur Fürsten, Fürsten, vnd Stände des Reichs, ohn wissen vnd willen jährlicher Versamblung keinen Krieg, oder Fähde anfahen:</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Confirmatio Pacis publica de Anno 1495. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">auch sollen wir.</foreign></note> Nec Imperatori plus iuris, quam uni illorum relinquitur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">tum potestate.</note> Vice <reg orig="versâ" TEIform="reg">versa</reg>, ut Imperatori, ita etiam Ordinibus Imperii, ad defensionem et tutelam suam, arma ac tormenta bellica fabricare, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recess. Imperii de Anno 1555. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd demnach ein Kriegs Volck.</foreign> <hi TEIform="hi">Recess. Imper. de Anno 1570. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sintemahl auß hochbewegenden.</foreign></note> armandias seu armamentaria, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Zeug: vnd Rust Heuser,</foreign> habere, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reink. lib. 1. cl. 5. c. 6. n. 18</hi></note> munimenta ac fortalitia exstruere, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ib. n. 19.</hi></note> et dilectum è subditis suis agere, eosque armis exercere, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recess. Imper. de Anno 1564. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ferner dieweil.</foreign></note> licet.</p>
<p TEIform="p">Ut Imperatori, si ipse, vel Imperium Bello petatur, uti licet quibuscumque praesidiis, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wo Ihre Mayr von des Reichs wegen, oder das Heil. Römische Reich angegriffen, vnd bekrieget würden, alsdan mögen Ihre Mayr. sich dargegen aller hülffe gebrauchen:</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">dd. Capitulationibus.</hi></note>
<pb id="s124" n="108" TEIform="pb"/>
Ita etiam cuilibet Germaniae Procerum, ex antiquissimo Libertatis praetenso, in propriam, et aliorum salutem, militem cogere, inconsulto Imperatore, servato tamen eo, quem Constitutiones Imperii praescripserunt, modo, concessum est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1526. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">darauff,</foreign> <hi TEIform="hi">et passim</hi></note></p>
<p TEIform="p">Unde Bavarus Unitorum Legatis respondit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">ad eorum Replicam Monachii 29 Decembr. Anno 1619.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Er wisse nicht, daß die absonderliche werbung, wieder des Reichs vnd Creys verfassung, oder Herkommen sey; Weil dieselbe keinem Stand in eusserster gefahr verboten, sondern, auff gewisse mas, zugelassen sey.</foreign></p>
<p TEIform="p">Nec ab <reg orig="iniuriâ" TEIform="reg">iniuria</reg> <reg orig="adversùs" TEIform="reg">adversus</reg> offendentem, sese <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> tueri, sed et, <reg orig="acceptâ" TEIform="reg">accepta</reg> <reg orig="iniuriâ" TEIform="reg">iniuria</reg>, in continenti se vindicare licet, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dem beschädigten, sambt seinen verwandten vnd helffern, soll jegen den thätern, vnd Friedbrechern</foreign> etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">seine gegenwehr vnd verfolgung zu thun, zu frischer that, oder, wenn er seine Freunde vnd helffer haben mag</foreign> etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd enommen, nicht verboten, sondern gäntzlich fürbehalten sein.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Pacis Publicae de Anno 1521. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die Paen aller Friedbrecher.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Et, quod magis est, si subditi alicuius Principis, inoboedientes, contumaces, refractarii ac rebelles sint; non cogitur is, Imperatoris <reg orig="primò" TEIform="reg">primo</reg> auxilium implorare, sed potest Bello, ac manu <reg orig="armatâ" TEIform="reg">armata</reg> eos subigere: <reg orig="Adeò" TEIform="reg">Adeo</reg>, ut hoc casu, Superioris, seu Imperatoris, avocatio locum non habeat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reink. lib. 2. cl. 3. c. 1. n. 23. 24.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ordines foedera contrahere possunt</note> <reg orig="Ultimò" TEIform="reg">Ultimo</reg>, singulis Ordinum, Confoederationes ac Ligas, super generali Pace Provinciarum et terrarum, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wegen gemeinen Land Friedens,</foreign> formare licet. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi"><reg orig="Aureâ" TEIform="reg">Aurea</reg> <reg orig="Bullâ" TEIform="reg">Bulla</reg> tit. 15.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg>, in genere, nullis iis foederibus interdictum est, nisi quae in Imperii damnum vergunt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sollen einige Bündnus oder Einigung nicht machen, die dem Reiche zu schaden, nachthell, oder zu wieder sein möchten.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Confirmatio Pacis <reg orig="Publicâ" TEIform="reg">Publica</reg> de Anno 1495. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">auch sollen wir.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Nec illud, quod in Sigismundi Imperatoris <reg orig="Aureâ" TEIform="reg">Aurea</reg>
<pb id="s125" n="109" TEIform="pb"/>
<reg orig="Bullâ" TEIform="reg">Bulla</reg> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">c. 7.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von bindnussen</foreign> <hi TEIform="hi">apud Goldast.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Reichs</foreign> <hi TEIform="hi">Constitution, reformation,</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ordnungen, vnd außschreiben</foreign> <hi TEIform="hi">p. 169.</hi></note> reperitur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß hinfür niemand, wer der sey, einig bindnus oder einung machen, oder angehen solle, ohn des Reichs wissen, gunst, orlob vnd willen,</foreign> à <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> nos dimovet; Aut, quod ex Friderici III. reformatione, de Anno 1441. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">tit. 12. apud Goldast.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in Reichs Satzungen</foreign> <hi TEIform="hi">p. 167.</hi></note> affertur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß im gantzen Römischen Reich, nun fürdas kein bundnus vereinigung</foreign> etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sollen auffgerichtet, auch die alte alle abgethan werden.</foreign></p>
<p TEIform="p">Nam istos Imperii Recessus, seu Leges, et imprimis illam ipsam Reformationem, cum in hoc articulo, tum in aliis quamplurimis, numquam in usum, aut plenam observantiam venisse, ipsa Experientia, optima rerum Magistra, testis est: Nec ante hanc <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> Reformationem, sed et post eam, quamplurima, in <reg orig="Germaniâ" TEIform="reg">Germania</reg>, foederum exempla occurrunt.</p>
<p TEIform="p">Sic, cum res Germaniae, sub multitudine Principum, Friderici II. Heinrici Caesaris filii Augusti, Conradi, Heinrici Catti, Wilhelmi Batavi, et factione Romanorum sacerdotum, distraherentur, sexaginta <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg>, Rheno contiguae, Urbes foedus inierunt; Quibus etiam Ludowicus, Bavariae Dux, et Palatinus Rheni, coniunctus est, et vicinos Principes ad foedus coegit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Avent. lib. 6. annal. Boiar.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Mortuo Imperatore Rudolpho, Conradus, Archimystes Salisburgensis, Ottho, Ludowicus, et Stephanus, Fratres, Boiariae secundae Procuratores, foedus inierunt: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Avent. ibid.</hi></note> eodemque tempore Ludowicus, Comes Palatinus Rheni, Alberto Austriaco, atque Maenardo Tirolensi, foedere iunctus, memoratur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">ibid.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Cum Adolphus quoque Imperator illi infestus esset, idem cum Alberto Austriaco, Episcopo Argentoratensi, et plerisque aliis societatem iniit, foedus icit: Hocque facto <reg orig="meliùs" TEIform="reg">melius</reg> de se sentire, atque excusationem suam Adolphum recipere <reg orig="coêgit" TEIform="reg">coegit</reg>. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ibid.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Tempore Ludowici Bavari, quia, ob eius, cum Friderico Austriaco, discordiam, latrocinia passim invalescebant, Argentina, Spira, Wormatia, Moguntia, foedere coierunt, et
<pb id="s126" n="110" TEIform="pb"/>
communibus impensis conduxerunt equites ac pedites, qui vias tutas redderent et servarent. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Hieron. Mutius lib. 23. Chron. German.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Eodem namque tempore multis modis vexabatur Germania, nec erat, qui opem ferret: Quod cum intelligerent quidam cordati Principes et Civitates, inter se foedera fecerunt, ut coniuncti tranquillam agere possent vitam. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Mutius ibid.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ita Iohannes Dux Bavariae, cum Ludowico Agnato suo, qui, ius suum consequi non posse, conquerebatur, adversus Ernestum et Heinricum, itidem Bavariae Duces, foedus iniit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">cuius formula exstat apud Lundorp. tomo 2. actor. publ. lib. 1. tract. 2. p.</hi> 19</note></p>
<p TEIform="p">Post Friderici <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Reformationem sese offert Foedus Suevicum, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Schwäbische Bund;</foreign> quod vocatum quoque fuit Societas Clypei S. Georgiani, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die Geselschafft S. Görgen Schilds:</foreign> Nam omnes, qui <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> comprehendebantur, debebant gestare Clypeum S. Georgii, <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> ex nobilitate essent. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Crusius parte 3. annal. Suevic. lib. 9 c.</hi> 1.</note></p>
<p TEIform="p">Huic foederi Principes nonnulli, et vicinae Civitates subscripsere: Idque per multos annos tenuit, mutuis auxiliis et consiliis <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> firmum, uti, et suis praesidio, et exteris terrori esset. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Gerhard. de Roo lib. 10. histor. Austr.</hi></note> Nec Imperator, nec ipsi Imperii Recessus id <reg orig="improbârunt" TEIform="reg">improbarunt</reg>. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno</hi> 1526. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ob auch jenniger</foreign> <hi TEIform="hi">in fine Recess. Imper. de Anno</hi> 1529. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd als im abschied.</foreign> <hi TEIform="hi">Recessus Imp. de An. 1533</hi> 1533. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd als im abschied.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Succedit deinde Foedus inter Electorem Saxoniae Iohannem, Bavaros fratres, et Landgravium Hassiae, Anno circiter 1531. initum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sleidan. l., 8. histor.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Mox Foedus Smalcaldicum: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Idem l. 7. et 11. histor.</hi></note> Foedus sanctum, à Pontificiis Noribergae initum, et Smalcaldico oppositum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Idem l. 12. histor.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Foedus Noribergensium cum Wurtzburgensi, et Bambergensi, Episcopis, Anno 1553. adversus Albertum Marchionem, contractum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Idem l. 24. histor.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Foedus Landspergicum, Anno 1556. ab Alberto Duce
<pb id="s127" n="111" TEIform="pb"/>
Bavariae, institutum: In quo Civitates Imperiales, Ratisbona, Augusta, et Noriberga, comprehensae sunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">D. Hieronymus</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Schleich</foreign> <hi TEIform="hi">Advocatus Reipubl. Ulmensis. in discursu de foederibus Anno 1608. confecto.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nostro <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> tempore, adhuc in recenti memoria sunt, Unio Protestantium, et Pontificiorum Liga, Foedus Lipsiense, et Heilbrunnense etc.</p>
<p TEIform="p">Nullum enim horum Foederum, ob inhabilitatem personarum contrahentum, improbari posse, statuimus: Etsi unum, alterumve, ob abusum et perperas intentiones, à quibusdam forsan impugnetur. <reg orig="Rectèque" TEIform="reg">Recteque</reg>, Elector Saxoniae ad Moguntinum scripsit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Dresden</foreign> 23. <hi TEIform="hi">Febr. an. 1623. apud Lundorp. tomo 1. actor. Publ. lib. 6. c. 161. p.</hi> 1085.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wie die newe auffgerichtet Union der Catholischen Stände zur</foreign> defension <foreign lang="GE" TEIform="foreign">angesehen, also werde man die Evangelische Stände nicht verdencken, wan sie eben zu dem ende, das jennige vor die Handt nehmen, was ihnen die gebürliche billigkeit zulässet.</foreign></p>
<p TEIform="p">Quid multis? Res haec, non ex <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg>, quam antiquissimae observantiae, <reg orig="regulâ" TEIform="reg">regula</reg> diiudicanda est. <reg orig="Saepè" TEIform="reg">Saepe</reg> autem tales confoederationes, quas Ligas, vulgariter <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Bundt,</foreign> appellabant, non solum inter Civitates, sed etiam inter Principes, iuratas confirmatasque legimus, et <reg orig="quottidiè" TEIform="reg">quottidie</reg> similiter videmus: Quae verba Trithemii Abbatis Spanhemiensis sunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in Chron. Hirsaug. sub Anno</hi> 1366.</note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">etiam absque Imperatoris consensu</note> Nec est, quod Caesaris consensum ac confirmationem, ad hoc, ut foedera Ordinum licita sint, necessaria existimemus: Ut quidam sentiunt, qui perniciosum genus monopolii esse; putant, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> Civitates, comites, Principes, qui habent unum Superiorem, inter se foedera et Ligas faciunt, sine auctoritate Superioris. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">post Innocentium et Bartolum Sichard. in l. un. c. de monopol. n.</hi> 6.</note></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> in <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> etiam Heinricus Iulius, dux Brunswicensis, fuisse apparet, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in discursu super Unione ac turbis Iuleacensibus ad Electorem Saxoniae de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Prag</foreign> 15, 25, <hi TEIform="hi">Decemb. Anno</hi> 1610.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß die Kömische Keyserl. Mayt. darumb noch nicht ersuchet, viel weiniger Ihre Mayr.</foreign> special consens
<pb id="s128" n="112" TEIform="pb"/>
<foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd</foreign> ratificiation <foreign lang="GE" TEIform="foreign">darzu geben, daß dergleichen</foreign> Uniones <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder</foreign> Ligae <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gemacht werden sollen: Welches dan allerseits, als ein</foreign> special, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd das fürnemdste</foreign> requisitum, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">hierzu erfordert würde.</foreign></p>
<p TEIform="p">Id quod Monarchiam sapit, et ex vulgato errore originem traxit: Sed Libertas Germanorum olim ita se constringi passa non est. Utut enim Caesares in foedera, hoc iuris sibi <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> arrogare voluerint; illis tamen contradictum fuit.</p>
<p TEIform="p">Evidens huius rei exemplum prostat in bello, quod Tigurini cum Alberto contracto Austriaco, Anno 1354. gesserunt: In quo Carolus IV. foedera à, Tigurinis cum vicinis facta, improbavit, dicens: cum Imperio addicti essent, nec <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg>, nec ordine ab ipsis factum, quod, se inconsulto, foedus cum quoquam fecissent. Foedera eiusmodi irrita esse debere, seque, pro <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> auctoritate, ab omni foedere, et iurisiurandi sacramento liberos eos pronuntiare. Tigurini tamen, non se Foedus contra Imperii iura, sed ad iustam et necessariam sui defensionem fecisse, affirmabant. Et obtinuerunt Tigurini: Pax enim <reg orig="posteà" TEIform="reg">postea</reg>, Anno sequenti, salvis his foederibus, inita est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Gerhard. de Roo lib. 3. histor. Austr. et Hieron. Mutius lib. 25. Chron. German.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Foedera itaque haec, etiam se inconsulto inita, tamquam licita, admittere, Carolus IV. Imperator compulsus fuit: Adeoque Germanis nostris, absque consensu Imperatoris, foederibus inter se iungi, permissum est.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">etiam eum Exteris</note> Non <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> tantum inter sese foedere coire Ordinibus licet, sed etiam cum extraneis Regibus ac Principibus: <reg orig="Modò" TEIform="reg">Modo</reg> id sine Imperii Germanici fraude fiat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 1, de Republ. c.</hi> 7.</note></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Quemadmodùm" TEIform="reg">Quemadmodum</reg>, iam suo tempore, Principes Germaniae, cum solis Galliae Regibus quadraginta septem foedera percussisse, testatur Bodinus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 1. de Republ. c.</hi> 9.</note></p>
<p TEIform="p">Quod si qui, Legibus Imperii, cum extraneo Principe foedera contrahere, prohibitum esse putent, falluntur <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg>: Nec enim prohibitum id reperitur; nisi in Imperii detrimentum vergant ista foedera, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die Stände sollen keine Bündnus, oder
<pb id="s129" n="113" TEIform="pb"/>
Einigung, mit frembden</foreign> Nation<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, oder Gewäldten machen, die dem Reich zu schaden, nachtheil, oder zu wieder sein möchten.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Confirmatio Patis Publicae Anno</hi> 1945. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">auch sollen wir.</foreign></note> <reg orig="Ergò" TEIform="reg">Ergo</reg>, à contrario sensu, si Imperio noxia non sint, licita iudicantur.</p>
<p TEIform="p">Sic Saxo, Hessus, Wilhelmus et Ludowicus, Bavari Fratres, Libertatis Germanicae tuendae <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, clam foedus icerunt, cum Francisco Galliarum Rege; qui centum aureorum milia in eam rem apud Bavaros deposuit: Ut in promptus essent, si quid inopinati accideret. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Thuan. lib. 2. histor.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Id quod iure factum esse, Protestantium Capita, Saxo et Hassus, exemplis Maiorum propugnant, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Hortled. vol. 2 de Bello germ. lib. 3. c. 19. n.</hi> 3.</note><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sie seynd von den Schur Fürsten vnd Fürsten des Reichs die jennigen nicht gewest, die von ersten schutz vnd</foreign> defensis <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Bundnus, mit auswertigen Christlichen Königen, vnd</foreign> Potentat<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en gemacht, vnd auffgericht. Zweiffeln auch nicht, da ein jeder Chur Fürst vnd Fürst, in seinen Brieffoerwahrungen vmbsuchen lösset, so werde er dergleichen auffgerichte alte Verständnus, darin nitt weiniger, dan sie, befinden.</foreign></p>
<p TEIform="p">Smalcaldici foederis socii, et Galliae, et Angliae Regibus, societatem certis conditionibus obtulerunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sleidan. lib. 9. et 10. histor.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nec Elector Mauritius peccavit, quod cum Heinrico, Galliae Rege, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sleidan. lib. 24. histor.</hi></note> nec hodiernus Elector Saxoniae, et alii Principes ac Ordines, in Leges Imperii impegerunt, quod cum Regibus, Sueciae <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg>, deinde, ex parte, Galliae quoque, sese coniunxerint.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">quibus principalior in foedere locus <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> relictus</note> Idque <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> non prohibitum esse, duxerunt Germani Principes, ut etiam Exteris directorium foederis, ac principaliores partes committere, non duxerint esse nefas.</p>
<p TEIform="p">Ita Protestantes, Smalcaldici foederis patrocinium ac defensionem, Angliae Regi obtulerunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sleidan. lib. 10. histor.</hi></note></p>
<pb id="s130" n="114" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Foedere Chambortico, Heinricum, Regem Galliae, Germani Principes superiorem agnoverunt, eiusque Maiestatem comiter observare, spoponderunt, ac Belli gerendi Ducem communibus suffragiis creaverunt; siquidem Bodino credimus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 1. de Republ. c</hi> 7.</note></p>
<p TEIform="p">Nupero quoque foedere Heilbrunnensi, Reginae ac Regno Sueciae directio foederis relicta fuit: Quod <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg> quidem <reg orig="petulantiâ" TEIform="reg">petulantia</reg> insectatus est Saxoniae Elector; cum tamen ipse Regiae Suecorum Maiestati, gloriosae memoriae, belli reliquisset directorium. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Electoris obligatio de dato Torga 1. Sept. anno 1631.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> etiam contra Imperatorem</note> <reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg>, non <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> contra tertium quemvis, sed et contra ipsummet Imperatorem, Capitulationi ac Constitutionibus Imperii contravenientem, foedera Principum seu Ordinum Imperii iusta sunt, et excusantur.</p>
<p TEIform="p">Si quis enim Romanorum Regum, vel Imperatorum, Statutioni et ordinationi Imperii contravenire voluerit, aut eam retractare, aut alio quovis modo violare praesumpserit, extunc, tam ipsi Electores, quam ceteri Principes, ecclesiastici et saeculares, Praelati, Comites, Barones, Nobiles, ac Communitates Sacri Imperii, universi et singuli, licitam habent, sine rebellionis aut infidelitatis crimine, resistendi et contradicendi iis in perpetuum Libertatem: ut ad verbum sonat Iodoci Moravi Imperatoris, de Anno 1410. sanctio. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Goldast. tomo 3. constit. Imper. p.</hi> 424.</note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">non quidem regulariter</note> Imperator quidem in foederibus plerumque expressis verbis excipitur, et excipiendus est: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">§ <hi TEIform="hi">fin. 2. FF.</hi> 55.</note> Ut olim Protestantes, ad foedus à Galliae Rege sollicitati, eum excipiendum dixerunt, <reg orig="adversùs" TEIform="reg">adversus</reg> quem nihil sibi faciendum esset; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sleidan. lib. 9. histor. Thuan. lib. 2. histor.</hi></note> et in tractatibus cum Rege Angliae, similiter, Imperium et Caesarem, cui fide atque iureiurando erant obstricti, claris verbis exceperunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sleidan. lib. 10. histor.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Quare Everhardus Comes de Wirtenberg, cum An. 1360.
<pb id="s131" n="115" TEIform="pb"/>
Ligam cum Ducibus Austriae, sine exceptione Imperatoris fecisset, eam <reg orig="posteà" TEIform="reg">postea</reg> inter concordiae leges cassare, eique renuntiare, coactus est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Naucler. vol. 3. chronogr. gener. 46. Hieron. Mut. lib. 25. Chron. German.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> Imperator, <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> iuris provisione exceptus censetur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">c. Venientes De iureiur.</hi></note> <reg orig="Adeò" TEIform="reg">Adeo</reg> ut inferior, qui foedus <reg orig="adversùs" TEIform="reg">adversus</reg> supremum Principem percussit, crimen laesae Maiestatis incurrat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">CL. Pastoralis in princ. de sent. et re iudic.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Quorsum etiam pertinet insignis textus in <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Landrecht,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 2. art.</hi> 1.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wo Fürsten, vnd Herrn zusammen schweren, sie scheiden dan den Keyser vnd das Reich daraus, so haben sie wieder das Reich gemishandelt</foreign>.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">sed si potestate <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> abutatur</note> Attamen non <reg orig="iudaicè" TEIform="reg">iudaice</reg>, <reg orig="verùm" TEIform="reg">verum</reg> civiliter hoc accipiendum est: Quatenus, <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg>, ut <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> quoque diximus, Imperator est, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Da ein Keyser seiner</foreign> auctoritet <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ordentlich vnd nicht gewaltbar gebrauchet</foreign>; Ut exceptionem istam in pacto confraternitatis positam, Protestantium Capita olim <reg orig="explicârunt" TEIform="reg">explicarunt</reg>. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Hortled. vol. 2. de bello Germ. lib. 3. c. 17. n.</hi> 1.</note></p>
<p TEIform="p">Quam explicationem licet, eo tempore, in dubium <reg orig="vocârint" TEIform="reg">vocarint</reg>, Iohannes Albertus Marchiones Brandenburgenses, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Hortled. d. cap. 17. n.</hi> 11.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sie seind. solcher gesuchten vnd erklägelten meinung, verstand vnd deutung ihnen nicht gestendig:</foreign> <reg orig="Quantoperè" TEIform="reg">Quantopere</reg> tamen iidem, nescio cui pravo affectui hac in re indulserint, ex eo liquet, quod praefatus Albertus, successu temporis, cornua <reg orig="adversùs" TEIform="reg">adversus</reg> Caesarem erigens, hunc ipsum causae suae velandae praetextum arripuerit, scribens, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Hortled. d. vol. 2. lib. 5. c, 5, n.</hi> 1.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß in solchem werck er Ihre Mayt. Ihrer Person, Ambt, vnd</foreign> dignitet <foreign lang="GE" TEIform="foreign">halben, als römische Keyser vnd König, nicht gemeinet, noch wieder dieselben gethan, sondern allein das habhandeln vnd wiederfechten helffen, daß dem Heiligen Reich zuwieder, auch ihm sambt andern Chur Fürsten, Fürsten vnd Ständen des Reichs, billig zuendern, vnd wiederzubringen gebühret, nachdem er Ihrer Mayt. fürnemblich allein, zu des Reichs wollfart, aber darwieder gar nicht zugethan.</foreign>
<pb id="s132" n="116" TEIform="pb"/>
Et alibi, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud eundem lib. 6. c. 2. n.</hi> 3.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß er in solcher Kriegsübung, die Römische Keyserliche Mayt. als Römischen Keyser ausgenommen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Nam Imperium simpliciter et <reg orig="perpetuò" TEIform="reg">perpetuo</reg> excipitur: Hinc, Anno 1360. in compositione, cum Duce Austriae <reg orig="initâ" TEIform="reg">inita</reg>, <reg orig="rectiùs" TEIform="reg">rectius</reg> et apertius, quam in transactione cum Everhardo Wirtembergensi <reg orig="factâ" TEIform="reg">facta</reg>, cautum est; quod Dux omnem Ligam, in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> non esset exceptum Sacrum Imperium, deberet abolere, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Naucler. et Mutius d. loc.</hi></note> Imperator <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> <reg orig="hactenùs" TEIform="reg">hactenus</reg> excipitur, <reg orig="quatenùs" TEIform="reg">quatenus</reg> se gerit, uti Imperatorem decet.</p>
<p TEIform="p">Si <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> potestate <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> abutatur: Si nihil contra Religionem, si nihil contra Capitulationem, quam iuramento confirmavit, si nihil contra LIbertatem et Leges Patriae fundamentales, aut ipsum Rei publ. Statum moliatur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bernh. Zieritzius in discursu apolog. pro foedere Smalcaldico th.</hi> 100.</note></p>
<p TEIform="p">Quod si eiusmodi quid attentet, ne quidem Imperatoris, seu Caesaris nomine dignus est: <reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> Caesaris nomen ei, antequam Bello petatur, abrogari, multimodis expedit.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Rectè" TEIform="reg">Recte</reg> enim, quisquis fuit, Protestantibus <reg orig="adversùs" TEIform="reg">adversus</reg> Carolum V. consultum ivit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Hortled. vol. 2. de bello German. lib. 3. c, 26, n.</hi> 3.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es sey von nöthen, daß sie ihm den Keyserlichen Titul abstricken, vnd er genandt werde, Ein König in Hispanien, vn daß sie lassen des Reichs</foreign> Baner <foreign lang="GE" TEIform="foreign">fliegen, vnd nennen ihren Kileg, des Reichs Krieg,vnd das zubeschutzen, für dem vnbilligen fürnehmen des Königs aus Hispanien. Wan sie ihm diesen Titul nehmen würden, alsdan würde er geschwecht vmb zehen Tausend Man, vnd er, vnd seine Räthe, vnd Volck darab ein erschrecken haben.</foreign></p>
<p TEIform="p">Unde Saxoniae Elector, sub initium Belli Smalcaldici contendit, eidem Carolo V. non esse tribuendum Caesaris cognomen; alioqui cum eo belligerari non licere: Et obtinuit, ne Caesar, sed qui se pro Caesare gerit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Carl der sich den fünfften Römischen Keysernennet, König, in Hispanien,</foreign> in denuntiatione belli appellaretur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sleidan. lib. 17. histor, Hortled. d. lib. 3. c. 28. n.</hi> 1.</note></p>
<pb id="s133" n="117" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Tale foedus fuit inter Electorem Saxoniae, Bavaros fratres, Landgravium Hassiae, et Regem Galliarum, pro Patriae Libertate, et Aureae Bullae defensione initum, contra Carolum V. et Ferdinandum 1. eius fratrem: Cum Carolus, ut Imperium in <reg orig="Familiâ" TEIform="reg">Familia</reg> firmaret, Ferdinandum, Regem Romanorum, Coloniae renuntiari curasset. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sleidan. l. 8. hist l. 2. Thuan. histor. Bernh. Zieritz. d. discursu th.</hi> 99.</note></p>
<p TEIform="p">Tale Foedus Smalcaldicum etiam, ex eventu fuit. Ex eventu, inquam: Nam ex <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> contrahentium intentione <reg orig="merè" TEIform="reg">mere</reg> fuit defensivum. Quapropter tabulis foederis, Foedus hoc, non <reg orig="adversùs" TEIform="reg">adversus</reg> Caesaream Maiestatem, vel ullum Imperii Statum, sed tantum ad conservationem Christianae veritatis et Pacis, et propulsationem iniustae violentiae, in casu necessariae defensionis, sancitum esse, Confoederati <reg orig="expressè" TEIform="reg">expresse</reg> testati sunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Chytraeus lib. 14. Chron. Saxon.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Tale etiam Foedus à Mauritio ac Alberto, cum Heinrico II. Galliae Rege, <reg orig="adversùs" TEIform="reg">adversus</reg> CArolum V. ictum est, pro Libertate communi <reg orig="conservandâ" TEIform="reg">conservanda</reg>. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sleidan. lib. 24. histor.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Talia etiam moderna Foedera exstiterunt, quibus defunctum Tyrannum impugnavimus: Quae satis <reg orig="iustâ" TEIform="reg">iusta</reg> de <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, et legitimo modo quidem inita, sed levitate, et <reg orig="inconstantiâ" TEIform="reg">inconstantia</reg> hodierni Saxonis Electoris, parum constanter servata sunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperatori in iure foederum minor potestas, quam singulis Ordinum esse videtur</note> Et tantum quidem de iure Foederum, singulis Ordinum competente: IN quo puncto arctioribus cancellis ipsius Imperatoris, quam cuiusvis, ex Ordinibus, potestas conclusa videtur.</p>
<p TEIform="p">Illud enim, quod Imperator paris in hoc passu conditionis cum Imperii Ordinibus sit, et Foedera, <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> in Imperii praeiudicium non tendant, perinde ac singuli Ordinum, inire cum aliis possit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">per. d.</hi> 5. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">auch sollen wir.</foreign></note> per Capitulationem Caesaream correctum, et haec quoque facultas illi adempta est.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Quippè" TEIform="reg">Quippe</reg> <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> cavetur, quod imperator nullum, neque cum Exteris, neque cum indigenis, absque Electorum consensu, Foedus
<pb id="s134" n="118" TEIform="pb"/>
inire possit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ihr Mayr. Solten vnd wolten kein Bünhnus, oder Einigung, mit frembden</foreign> Nation<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, noch sonst im Reich machen, sie herren denn zuvor der sechs Chur Fürsten willen sämbrlich, oder des mehrerntheils aus jhnen erlangt.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Capitulatio Ferdinandi 11.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ihr Mayt. solten vnd wolten.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Quoad ordines <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Imperii, antiquum hoc privilegium nuspiam sublatum reperitur, adeoque salvum, et in suo vigore adhuc durare, praesumitur.</p>
<p TEIform="p">Quod enim non mutatur, quare stare prohibetur? <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 27. C. de testam.</hi></note> Quodque specialiter Lege non expressum est, id veterum Legum, Constitutionumque regulis, relictum intelligitur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 32. §. ult. C. de appellat.</hi></note></p>
</div3>
<div3 id="ChDS.03.05.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio II.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Reinkingii obiectiones</note> COntra isthaec, quae diximus, Reinkingk astruere nititur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 1. cl. 2. c. 2. n. 129. et sequ. et cl. 5. c. 6, n.</hi> 123.</note> Quod solus Imperator habeat ius guerrae, seu Belli publici, pro Imperii totius salute, indicendi, gerendive; sed tamen ex consilio et suffragio Procerum.</p>
<p TEIform="p">Imperatorem quidem, antequam. Bellum indicat, convocatis Imperii Ordinibus, de eo deliberare, et, cum eorum consensu, bellum indicere debere: Non tamen id eius Maiestatem imminuere.</p>
<p TEIform="p">Nam I. non imbecillitatis hoc, sed prudentiae esse argumentum, quod Bella, quae communi periculo, et communi sumptu geruntur, etiam communi consensu suscipiantur: <reg orig="Quò" TEIform="reg">Quo</reg> ad Hostem, tamquam commune incendium arcendum, alacriores Cives concurrant. Quod si Imperator, neglecto Procerum consensu, Belli facem accenderet, <reg orig="posteà" TEIform="reg">postea</reg>, invitis canibus, difficile ipsi foret, ire venatum.</p>
<p TEIform="p">II. Ordines Imperatori consentire, non tamquam superiores, vel aequales Dominos, sed tamquam pia membra eiusdem Capitis, cum <reg orig="humillimâ" TEIform="reg">humillima</reg> quadam subiectionis contestatione.
<pb id="s135" n="119" TEIform="pb"/>
Unde in Recessibus Imperii verba ista, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Stände haben, zu einer eilenden Hülffe, vnterthäniglich bewilliget,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1541.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">darneben.</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haben Vns, vn Vnserm lieben Bruder, zu vnterthänigstem zefallen, eine eilende Hülff bewilliget,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ibid.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnd wiewoll Chur Fürsten.</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haben bewilliget sich aller Vnterthänigen, Gerrewen, Christlichen Gehorsamb vnd Gebüyr zuerzeigen, vnd zuhal en,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1542.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnd wiewell diese.</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haben der Keyserlichen Mayr. vnd Vns, zu Vnterthänigem gefallen, gurwillig vnd gehorsamblich sich in die hülffe eingelassen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ibid. §. sequ. et Recessus Imperii de Anno</hi> 1566. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">über voriges haben Vns.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">III. Idem in <reg orig="Galliâ" TEIform="reg">Gallia</reg>, <reg orig="Angliâ" TEIform="reg">Anglia</reg>, <reg orig="Poloniâ" TEIform="reg">Polonia</reg>, et aliis Regnis, quae tamen Monarchiae Maiestatem ob id non amittant, fieri, Reinkingk sibi persuasum habet.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Responsio nostra ad primam</note> Sed nos ad primum illud respondemus, distinguendo ea, quae Reinkingk confundit: Utile, nempe, et honestum à necessario.</p>
<p TEIform="p">Alia enim quaestio est; utrum Procerum consensus de honestate tantum, an <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> de necessitate requiratur? utrum <reg orig="solummodò" TEIform="reg">solummodo</reg> utilis sit, ut tamen, eo omisso, actus in suo robore, <reg orig="nihilominùs" TEIform="reg">nihilominus</reg> persistat; an <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ita necessarius, ut, eo omisso, actus vitietur?</p>
<p TEIform="p">In omni, etiam monarchico, Statu, ad Bellum indicendum Subditorum adhibere consensum, consultum ac utile est: <reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> et honestum.</p>
<p TEIform="p">Nam cum ii, non <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> facultates omnes, <reg orig="verùm" TEIform="reg">verum</reg> etiam vitam et sanguinem in Bella profundant, aequissimum est <reg orig="profectò" TEIform="reg">profecto</reg>, ut, priusquam suscipiatur bellum, eius rei consilia cum ipsis communicentur. Deinde, quando Reges, de communi Populi consensu, rem gerunt, et sunt potentiores, et ab Hoste magis metuuntur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Cominaeus lib. 10. Comment.</hi></note> Populique voluntate et assensu interveniente, crescit robur ac potentia Regum, et maior est ipsorum auctoritas, ac Feliciores progressus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Idem lib. 5. Comment.</hi></note></p>
<pb id="s136" n="120" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Sed eiusmodi cum Subditis deliberatio, Maiestatem Principis nil quicquam imminuit.</p>
<p TEIform="p">Aliud <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> est, si dicamus, consensum Procerum ad Bellum esse necessarium, ita, ut Principi manus <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> vinctae sint: Haec enim res vim Imperii et Maiestatem ipsam concernit. Nec prudentiae solum, sed et imbecillitatis argumentum est in Imperatore nostro, quod is Ordines Imperii, super indicendo Bello, <reg orig="necessariò" TEIform="reg">necessario</reg> consulere debeat; ac, sine eorum consensu, Bellum non tantum suscipere non possit, sed et, quicquid illi statuerint, nolens, volens sequi teneatur.</p>
<p TEIform="p">Illud namque negamus, et pernegamus, Ordines Imperii eiusmodi esse canes, quos IMperator, etiam invitos, venatum ducere possit; et talia membra, ac velut caudas, quae, etiam inconsulta, Imperatorem, tamquam Caput, quocunque is antecedat, sequi teneantur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ad secundam.</note> Ad secundum respondemus; totum concedendo argumentum: Siquidem verba ipsimet rei, et Germanici stili idioma Ordinum iuribus praeiudicare potis est.</p>
<p TEIform="p">Quin <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> ex verborum tenore, absolutum Imperatori dominatum largimur: Cum in Recessibus Imperii, et communi scribendi stilo, Ordines, ultra modum, serviliter <reg orig="saepiùs" TEIform="reg">saepius</reg> sese dimittant, ac Imperatorem, quasi aliquem in terris DEUM, <reg orig="absolutâ" TEIform="reg">absoluta</reg> potestate, venerentur.</p>
<p TEIform="p">Sed, quomodocumque verba sonent, consensus iste, ex <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> Comitiorum iudicandus est: Quae precarium nil tolerat.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ad tertiam</note> Nec, <reg orig="tertiò" TEIform="reg">tertio</reg>, aliorum Regnorum exempla nos movent.</p>
<p TEIform="p">Nam Parlamenta à Regibus quidem consuli; et causas Belli, utrumne satis praegnantes sint, an non, ab iis, discuti; quo, <reg orig="cognitâ" TEIform="reg">cognita</reg> iusta Belli causa, Populus, ad onera Belli suscipienda, <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> promptior et alacrior sit, non diffitemur.</p>
<p TEIform="p">Ita Carolo V. Regi Francorum, illi, qui Sapientis nomen adeptus est, Optimatum ac Populi, quorum opibus utendum
<pb id="s137" n="121" TEIform="pb"/>
erat, auctoritate et consilio, Bellum <reg orig="adversùs" TEIform="reg">adversus</reg> Anglos geri placuit: Itaque universos in Curiam Parisorum convocari iussit, testatus, se eorum consiliis et <reg orig="sapientiâ" TEIform="reg">sapientia</reg> opus habere, ut, quae à se <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> sapienter gesta fuissent, eorum animadversione castigarentur; Bellumque, eo consilio decretum, felici exitu confectum est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 3. de Republ. c.</hi> 1.</note></p>
<p TEIform="p">Sed consensum hunc Parlamentorum ita necessarium esse, ut Regum, in Bellum ruentium, impetus ab illis refrenari possit, his locis, quae ex Cominaeo Reinkingk citat, quaeque de honesto et utili tantum loqui, ipse contextus docet, haud unquam persuadebimur.</p>
<p TEIform="p">Et <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg>, quod ad Galliam attinet, tempore Caroli IX. Senatus consultum, in familiari, seu privato Regis consilio factum est, quo Curia Parisiorum prohibetur, Edicta, quae deinceps à Principe publicanda mitterentur, in dubium revocare. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. d. loco.</hi></note></p>
<p TEIform="p">De <reg orig="Poloniâ" TEIform="reg">Polonia</reg> tamen libenter concedimus: Nam in <reg orig="POloniâ" TEIform="reg">POlonia</reg> Rex, Senatu inconsulto, neque Bellum cuiquam facit, neque foedus publicum cum quoquam icit: Imo Lege cautum est, quod non liceat REgi bellum facere sine Comitiis, et assensu amplissimi Consilii. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Cromerus l. 2. in Polonia. Statuta Poloniae à Ioh. Herburto à Fulstin edita tit. Bellum.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Sed eiusmodi potestatem, qualem in <reg orig="Poloniâ" TEIform="reg">Polonia</reg> Rex habet, Imperatori Romanorum non invidemus: Illa enim angustis <reg orig="admodùm" TEIform="reg">admodum</reg> circumscripta est cancellis; et, re <reg orig="penitiùs" TEIform="reg">penitius</reg> <reg orig="inspectâ" TEIform="reg">inspecta</reg>, Aristocraticum in <reg orig="Poloniâ" TEIform="reg">Polonia</reg> regimen esse, sed, ratione administrationis, monarchico temperamento ex parte mixtum, verius est.</p>
</div3>
</div2>
</div1></body></text>









</TEI.2>