<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Dissertatio De Ratione Status In Imperio nostro Romano-Germanico : In qua, Tum, qualisnam revera in eo Status sit; tum, quae Ratio Status observanda quidem, sed magno cum Patriae Libertatis detrimento, neglecta hucusque fuerit; tum denique quibusnam mediis antiquus Status restaurari ac firmari possit, dilucide explicatur.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Chemnitz" TEIform="author">Chemnitz, Bogislaus Philipp von</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Chemnitz, Bogislaus Philipp von</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/chemnitz1" type="href" id="chemnitz1" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitz1</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitzratio.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitzratio.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitz1/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">[S.l.; Stettin?], 1640.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 January 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>









<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book">
<div2 id="ChDS.06.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XV. De his, quae, excluso reliquorum Ordinum Senatu, a Caesare, et Electoribus simul, aut a solis Electoribus expediuntur.</head>
<div3 id="ChDS.06.01.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio I.</head>
<p TEIform="p">SEquitur nunc, ut de iis agamus, quae aut Electoribus peculiaria sunt, aut Electoribus et Imperatori communia: Hoc est, quorum expeditio, aut solus Electoribus competit, aut in quibus Imperator, tamquam Director, et summus Princeps, cum solis Electoribus concurrit; excluso reliquorum Ordinum Senatu.</p>
<pb id="s235" n="219" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">I. Electio Imperatoris, Septemvirorum est</note> Inter priora ista primum merito locum obtinet Imperatoris electio: Ea enim, cum omnium olim Principum esset, <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> ad solos Septemviros sine dubio pertinet.</p>
<p TEIform="p">De origine autem Electorum variae variorum sententiae sunt: Quas hic iam percensere, nostri instituti non est. Credimus tamen firmiter, eorum initum nulli certae Legi, aut expressae Constitutioni, sed tacitae consuetudini ascribendum: Quae conniventibus aliis Imperii Principibus, sensim introducta, et deinde, boni publici <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, sub Carolo IV. omnium Procorum consensu accedente, <reg orig="expressâ" TEIform="reg">expressa</reg> sanctione confirmata sit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Aurea Bulla per tot. Limneus libro 3. de Iuro Publico c. 1. n. 7.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Sed Imperii totius, ratione et respectu</note> Electio <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> ista licet a solis Septemviris peragatur, a toto tamen Imperio, et omnibus Ordinibus, ut Elector Moguntinus oratione, in renuntiatione Caroli V. <reg orig="habitâ" TEIform="reg">habita</reg>, testatur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">cuius Verba ex Philippo Melanthone refert Paurmeisterus libro 2. de Iurisdictione cap. 2. n. 102. edit. poster.</hi></note> qui illis tantae rei curam solis commiserunt, originem trahit; nomine Imperii fit; istique Electores, in hoc electionis actu totum Imperium repraesentant. Nec aliter habenda est, ac si à <reg orig="totâ" TEIform="reg">tota</reg> universitate Principum, et Populi, à quibus in ipsos ea potestas translata est, facta esset: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">arg. l. 6. §. 1. Quod cuiusque univers. nem. Paurmeist. d. l. n. 103.</hi></note> Adeoque, ut <reg orig="rectèque" TEIform="reg">recteque</reg> fiat, totius Imperii, omniumque Ordinum non parum interest.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Rectè" TEIform="reg">Recte</reg> namque Fridericus, Elector Palatinus, ad Electorem Saxoniae scripsit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Heilbrun</foreign> 10. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Jul. Anno 1619. apud Lundorp. tomo 2. actor. publ. lib. 1. tract. 5. pag. 607.</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ob woll die</foreign> election, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">an vnd vor sich selbst, bey den Chur Fürsten allein stehe, seynd dennoch die übrige Stände des Reichs darbey, wan die freye wahl gleichsam</foreign> coarcti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret, oder woll gar, zum höchsten</foreign> praeiuditz <foreign lang="GE" TEIform="foreign">des Reichs, vnd derselben Stände</foreign> libertet, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vernichtet werden solte, nicht weiniger</foreign> interessiret.</p>
<p TEIform="p">Et ad Archi-Episcopatus Magdeburgensis administratorem, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Heilbrun</foreign> <hi TEIform="hi">Iul. Anno eod.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Die wahl stehe zwar allein des Reichs Chur Fürstenzu, es erfordere aber ihr Ambt, bey der wahl, auch des Reichs, vnd aller der selben Stände</foreign> Libertet, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wollfart, vnd gedeyliches aufnehmen in gebührende obacht zunehmen.</foreign></p>
<pb id="s236" n="220" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">II. Capitulationis praescribendae facultatem Electores sibi arrogarunt, contra Imperii iura</note> Pertinet huc II. Capitulationis Imperatori praescribendae facultas: Quam Electores sub Electionis praetextu, tractu temporis sibi <reg orig="arrogârunt" TEIform="reg">arrogarunt</reg>.</p>
<p TEIform="p">Sed cum Capitulatio haec inter Leges Imperii fundamentales <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> recenseatur, imo ceteras Leges fundamentales omnes, et ipsum Imperii statum, ambitu suo complectatur; hoc ipso, Legis, et quidem fundamentalis, condendae potestatem, Electores sibi solis sumpsisse, ac Comitiorum, IMperiique Iura <reg orig="penitùs" TEIform="reg">penitus</reg> infringere, quis non videt? Et, eum hac Capitulatione, Imperatoris potestas, et <reg orig="arctiùs" TEIform="reg">arctius</reg> constringi, et laxius ampliari possit, ut vel amplissima, vel modica, vel nulla sit; totius Imperii summam, per consequens, ad Electores rediisse apparet.</p>
<p TEIform="p">Capitulationes ergo istae, in quibus totius Rei publ. salus, et omnium Legum integritas vertitur, non, nisi in Comitiis, concipi debuerunt: Nec Electoribus solis, formandi et reformandi illas facultas, ullo modo concedenda fuit.</p>
<p TEIform="p">Quod autem id factum est, reliquorum Ordinum <reg orig="inertiâ" TEIform="reg">inertia</reg> et <reg orig="negligentiâ" TEIform="reg">negligentia</reg> factum, <reg orig="meritô" TEIform="reg">merito</reg> conquerimur.</p>
<p TEIform="p">Non tamen latet nos, Principes quosdam prudentiores, post mortem Rudolphi hoc olfecisse:<reg orig="Quandò" TEIform="reg">Quando</reg> quaestio ista à quibusdam mota, scribitur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Lundorp. tomo 2. actor. publ. lib. 3. tract. 2. pag. 639.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ob die Chur Fürsten bemächtiger,</foreign> inconsultis reliquis Imperii Statibus, Caesari <foreign lang="GE" TEIform="foreign">eine newe</foreign> Capitulation <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vorzuschreihen, well die alte</foreign> compactata, cum consilio Statuum, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">aufgerichtet? Vno hat man</foreign> apud istos <foreign lang="GE" TEIform="foreign">davor gehalten, daß</foreign> <hi TEIform="hi">Electores, in tractandis Imperii negetiis</hi>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">etwas zu weitlauffen, vnd ihre</foreign> <hi TEIform="hi">facultet</hi>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die ???llein auff die</foreign> <hi TEIform="hi">election restringiret</hi><foreign lang="GE" TEIform="foreign">, viel zu weit extendiren wolten.</foreign></p>
<p TEIform="p">Et hic quidem <reg orig="cupidè" TEIform="reg">cupide</reg> istud amplectimur, quod Caesareani, contra Electorum, ipsas Imperii constitutiones, pro lubitu, per Capitulationem suam reformantium, conatus alicubi, sed alio <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> sine, astruunt, ac inferunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Auctor Iustitia Caesarea Imperialis propos. 11.</hi></note> Constitutiones Imperii de Pace <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg>, et alia iura, in iis approbata, per talem Capitulationem mutari non posse. Pax enim publica, secundum
<pb id="s237" n="221" TEIform="pb"/>
hodiernam Imperii Rem publ. constitui et mutari debet in Comitiis, seu Conventibus Imperii generalibus: De placito et consensu Imperatoris imprimis, et <reg orig="posteà" TEIform="reg">postea</reg> omnium quoque Imperii Statuum. Et sic non sufficit, ex parte Statuum, Conventus Electorum: Sed reliquorum etiam <reg orig="aequè" TEIform="reg">aeque</reg> principaliter interest; et omnes, quoad hoc, aequale ius habent. <hi TEIform="hi">Firerst</hi> igitur <hi TEIform="hi">praeiudiiium aliorum absentium iuri, et tantspere deaantatae Libertati Germanicae</hi>, quae in hac Rei publ. <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg> potissimum consistit: Atque illi <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> hac dere protestarentur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">III. Exauctoratio Imperatoris omnium Ordinum, non Electorum tantum est.</note> III. Nonnulli huc referre videntur Imperatoris exauctorationem: Ut eorundem, quorum est constituere seu eligere, etiam removere sit Imperatorem.</p>
<p TEIform="p">Sed verius est, eam ad totius IMperii, et reliquorum quoque Ordinum pertinere notionem: Nec <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> absur <reg orig="dè" TEIform="reg">de</reg> Baldus scripsit; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in l. Barvarius De Offic. Praes.</hi></note> Electoribus tantum eligendi, non deponendi potestatem esse datam.</p>
<p TEIform="p">Ius enim eligendi, a toto Imperio, ac omnibus Ordinibus, iuri suo renuntiantibus, seu cedentibus, ad tumultus evitandos, in Electores collatum, ideoque strictissime interpretandum; nec ad exauctorationem, ab uno cansu ad alium, extendendum est: Cum omnis renuntiatio odiosa sit, et strictam, non extensivam, recipiat interpretationem; secundum ea, quae <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> Legistae tradunt.</p>
<p TEIform="p">Hinc Imperatoris Wenceslai exauctoratio, nomine quidem Electorum, non à solis tamen Electoribus, sed, post multes variosque tractatus, consultationesque, tum inter Electores, tum etiam cum aliis Principibus, et Optimatibus Sacri Imperii, <reg orig="seriò" TEIform="reg">serio</reg> habitas, praesentibus multis Principibus ac Dominis, et ad suprascripta vocatis atque rogatis, facta esse legitur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In sententia exanict??? §. 7. apud Geidast. tomo 1. constit. Imper. p. 380.</hi></note></p>
</div3>
<div3 id="ChDS.06.01.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio II.</head>
<p TEIform="p">INter posteriora Iura, quae Electoribus cum Imperatore seorsim, exclusis reliquis Ordinibus, aut commissa <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ius Foederum et Belli Electores sibi solis arrogarunt</note> sunt, aut illi sibimet ipsi, per Capitulationis medium <reg orig="arrogârunt" TEIform="reg">arrogarunt</reg> I. recensemus, Foederum faciendorum, et Belli decernendiius.</p>
<pb id="s238" n="222" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Nam in Capitulatione Caesaris articulos, qui hoc Maiestatis Ius specialiter concernunt, adsuae potestatis incrementum, sequenti modo <reg orig="formârunt" TEIform="reg">formarunt</reg> Electores, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ferdinandi II. Capitulatio §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ihr. Maytt. solten vnd wolten auch für sich selbst. et §. es solten vnd wolten Ihre Maytt.</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ihre Keyserl. Mayt. solle vnd wolle, für sich selbst, als Erwehlter Römischer Rönig, in des Reichs händien, kein Bundnus, oder Einigung machen, sie hette dan zuvor die sechs Chur Fürsten, des halben, an gelegene Mahlstadt zu ziemblicher Zeit, erfordert, vnd Ihrer willen sämbtlich, oder der mehrerntheils aus jhnen erlanst. Solle vnd wolle auch kein gezänck, fähde, noch Krieg, inn: oder ausserhalb des Reichs, von desselben wegen anfahen, oder vnternehmen, noch einig frembdes Kriegs Volck ins Reich führen, ohne vorwissen, rath vnd bewissigung der Reichs Stände, zum weinigsten der sechs Chur Fürsten.</foreign></p>
<p TEIform="p">Et in hoc passu Electores, cum sibi usurparent potestatem. formandi ac reformandi Capitulationes Caesareas, reliquis Ordinibus, per inscitiam, seu socordiam, non advertentibus, Ius hoc Maiestatis, quod maximi momenti est, derogare, sibique; arrogare voluisse videntur. Id quod verba ista, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ohne vorwissen, rath vnd bewilligung der Reichs Stände, zum weinigsten, der sechs Chur Fürsten,</foreign> non <reg orig="obscurè" TEIform="reg">obscure</reg> innuunt: Quibus Electores confitenturquidem, ad Bellum indicendum, de iure antiquo omnium Ordinum consensum esse necessarium; et <reg orig="nihilominùs" TEIform="reg">nihilominus</reg>, <reg orig="dummodò" TEIform="reg">dummodo</reg> soli Electores de eo consulti fuerint, satis esse, contendunt.</p>
<p TEIform="p">Ut ita ipsimet Electores, cum falcem suam in communem Imperii messem miserint, non <reg orig="iniuriâ" TEIform="reg">iniuria</reg>, nec <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg>, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Imperator, <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> administratae rei, et suppressae publicae Libertatis, a reliquis Ordinibus in simulari ac incusari possint.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">et tributorum, ut videtur, indictionem.</note> Idemque iuris, II. in magnum aliorum Ordinum, et totius Imperii praeiudicium, circa Collectarum, seu Tributorum indictionem, Imperio Electores praeceptum, sibique assertum, isse, videntur.</p>
<p TEIform="p">Cautum enim est <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> Capitulatione, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Desgleichen ße die Churfürsten.</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ihr Mayk. solle, und wolle auch in zugelassenen fällen, die Stewr,
<pb id="s239" n="223" TEIform="pb"/>
Aufflage</foreign> etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ohne wissen vnd willen der sechs Chur Fürsten nicht ansetzen, noch außschreiben.</foreign></p>
<p TEIform="p">si <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> à contrario sensu argumentemur, cum eorundem Electorum consensu collectam <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> imponet Imperator: Et ista, quae, de universorum Ordinum decreto ad id requisito, <reg orig="superiùs" TEIform="reg">superius</reg> disseruimus, ad Electorale Collegium, hac Capitulationis dispositione, restricta, videri alicui possent.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">concessionem quoque monetae cudendae</note> III. Quod Electores cum Imperatore peculiariter sibi vindicant, est concessio monetae cudendae.</p>
<p TEIform="p">Quamvis enim Regale monetae cudendae aliis Ordinibus non <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg>, ac Electoribus, cum Imperatore, commune sit, et dispositio circa rem monetariam, non nisi in Conventu totius Imperii, institui debeat; ex quo sequi videtur, cum omnium Ordinum intersit, etiam omnium consensum, in facultate cudendae monetae <reg orig="concedendâ" TEIform="reg">concedenda</reg>, explorandum esse. Quamvis item, in veteribus Imperii constitutionibus, toti Imperio hoc Regale ascribatur; ut in Reformatione Friderici II. Imperatoris, de Anno 1236. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">c. 14. apud Goldast.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Reichs</foreign><hi TEIform="hi">constitution, reformation,</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">lordnungen vnd ausschretben</foreign> <hi TEIform="hi">p. 82.</hi></note> cuius verba sunt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Alle die Montze, die syt Vnsers Vaters todt, Keyser Hainrichs gemacht sind, die sollen gare abe sin, er bezüge dan von dem Riche, der sy da hatt, daß er sie zu recht haben solle:</foreign> Attamen Electores hoc quoque ius sibi quasi <reg orig="appropriârunt" TEIform="reg">appropriarunt</reg>, ac in <reg orig="Caesareâ" TEIform="reg">Caesarea</reg> Capitulatione, reliquis Ordinibus exclusis, caverunt, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">§. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ihr Maytt. solten vnd wolten auch hinfürd.</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Keyserliche Maytt. solle, ohn vorwissen der sechs Chur Fürsten, niemands, wes Stands, oder Wesens er sey, mit Müntzfceyheiten begaben, oder begnadigen, sondern die sennige, welche dasselbe</foreign> regal, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nicht mit der Chur-Fürsien bewilligung erhalten, dessen gantz</foreign> privir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, vnd, ohne vorwissen der Chur Fürsten, darzu nicht</foreign> restituir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en.</foreign></p>
<p TEIform="p">Urcumque autem <reg orig="ergà" TEIform="reg">erga</reg> Imperium hic Electoressese gesserint, respectu Imperatoris, <reg orig="nihilominùs" TEIform="reg">nihilominus</reg> <reg orig="certò" TEIform="reg">certo</reg> constat, quam <reg orig="falsò" TEIform="reg">falso</reg> hic Regale istud sibi soli ascribat, et, tamquam de beneficio aliquo, quod à se solo proficiscitur, glorietur; quando ait, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1570.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">alsdan auch die Müntzgerechtigkeit.</foreign></note>
<pb id="s240" n="224" TEIform="pb"/>
<foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnser Keyserlich</foreign> Regal, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">so die Muntz Stände, aus Vnserm sondern vertrawen</foreign> etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">brauchen sollen.</foreign> Nam Imperator, in benesicio hoc conferendo, nihil <reg orig="ampliùs" TEIform="reg">amplius</reg> ad summum potest, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> singuli Electorum.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Vectigalium tandem inftitutionem</note> IV. huius ordinis, est vectigalium concessio, vel institutio, quae, licet non omnium Ordinum, <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> Electorum consensum, et ipsa, <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> <reg orig="necessariò" TEIform="reg">necessario</reg> postulat, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ihr Mayer. kan vnd mag keinen Zoll von newen auffrichten, oder erhöhen, ohn besondern rath, wissen, willen, vnd zulassen der sechs Chur Fürsten,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Capitaul. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ihr Maytt. solten vnd wolten auch insonderheit.</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">auch können solche Zoll</foreign> Rega<foreign lang="GE" TEIform="foreign">l, vnd</foreign> privilegia, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">allein von Römischen Keysern, vnd Königen, mit bewilligung der Sechs Chur-Fürsten, im Reich ertheilet, vnd gegeben werden.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">§. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnd were es sache, daß in solchen.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Quare incassum ii laborant, qui solum Imperatorem nova vectigalia erigere, vel aliis per modum privilegii, erigendi vectigalia licentiam concedere, nostroque adhuc tempore; vectigalia ad iura Imperatoris pertinere, statuunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">inter alies Reink. lib. 1. cl. 5. c. 6. n. 125.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Certè" TEIform="reg">Certe</reg> vetustiores Imperii Constitutiones Imperio hoc assignabant: Ita enim in <reg orig="dictâ" TEIform="reg">dicta</reg> Friderici II. reformatione scribitur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">c. 10. apud Goldast. d. loco.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wir setzen vnd gebieten, daß alle die Zolle, die sieder Vnsers Vaters tod, Keyser Hainrich vffgesetzt, vff Wasser, vnd vff Land, von Weme sie gesetzt find, daß sy gare absyn: Es sy dan, der yne beweren möge von dem Riche, als er von recht solle.</foreign></p>
<p TEIform="p">Et quicquid recentiores Imperii Recessus alicubi iactitent, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de An. 1576.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dardurch dan nicht.</foreign></note> concessio haec de Imperatoris reservatis, in rei veritate, non est: Quia Electores in <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> cum Imperatore concurrunt. Quare eodem ipso loco, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. §. et §. sequ.</hi></note> non Caesaris tantum, sed Electorum quoque reputatio, in vectigalium erectione, versari dicitur.</p>
<p TEIform="p">Tantum autem abest, ut liberam, hac in re, dispositionem Imperator habeat, ut nuda <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> propositio ipsi relicta sit, et, ne quidem unius, seu postremi voti ius competat: Per quod, <reg orig="scissâ" TEIform="reg">scissa</reg> in aequales partes Electorum voluntate, alteri parti, <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>
<pb id="s241" n="225" TEIform="pb"/>
accessione, aliquod possit addere momentum, actem per maiora decidere.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperator im in hisce ne unum quidem Suffragium habet</note> Tenetur enim Imperator (id quod <reg orig="apprimè" TEIform="reg">apprime</reg> notandum est) haec, quae ipsi, et Electoribus communia sunt, cum plurium Electorum consensu peragere, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">mus der Churfürsten willen sämbtlich, oder des mehrernstheils auß jhnen erlangen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Capitul. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ihre Maytt. solten vnd wolten auch für sich selbst.</foreign></note> Non itaque sufficit, si trium Electorum suffragiis, ipse, tamquam quartus, astipuletur.</p>
<p TEIform="p">Idque, propter verbaista, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wie vor vnd offt gemeldt,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ihr Maytt. solten vnd wolten auch insonderheit.</foreign></note> quae ad superiorem paragraphum se referunt, etiam in praesenti nostro casu, ubi de vectigalium concessione agitur, <reg orig="indubiè" TEIform="reg">indubie</reg> obtinet.</p>
<p TEIform="p">V. Quod <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> huc pertinet, est Comitiorum indictio, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">außschreiben der Reichstage.</foreign></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Comitia olina ordinaria et annua erant</note> Quam rem ut <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> <reg orig="altiùs" TEIform="reg">altius</reg> repetamus, sciendum est: Comitia olim fuisse ordinaria et annua, semperque in antecedentibus, certum locum ac tempus, <reg orig="proximè" TEIform="reg">proxime</reg> celebrandis Comitiis, communi Ordinum consensu, praestitutum, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haben sich betragen, Tag vnd Mahlstadt, des negst zukünfftigen Jährlichen zusammen-kommens.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Confirmatio pacis publicae de Anno 1495. in fine princ.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Extraordinaria indicebantur etiam à Iudice Camercali</note> Quod si, extra Ordinem, Ordinum Conventu opus erat, non <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> Imperatori, sed etiam Iudici Camerae Imperialis, facultas convocandi Ordines, data est, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">So der handel mit Vberzug, oder sonst der massen gestalt sein würde, daß der Jährlichen Versamblung, aus notturfft, nicht zuerwarten were, ist dem Cammer Richter macht gegeben gewesen, den Keyser, vnd die Chur Fürsten, Fürsten, vnd Stände des Reichs, fürderlichen, an gelegene Mahlstadt, zubeschreiben.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Pax publica de Anno 1495, tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Von der Vberfahrer des Friedens enthaltung.</foreign></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">et post Regimento</note> Quae potestas ad Regimentum, illo <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> post instituto, transisse videtur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Crdinatio Regimenti de Anno 1500. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Was Reginent mag die Sechs Churfürsten.</foreign> etc.</note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Hodie ab Imperatore atque Electoribus</note> Ordinariis deinde istis Comitiis sublatis, et Regimento
<pb id="s242" n="226" TEIform="pb"/>
quoque exspirante, ius indicendorum Comitiorum, ad Caesarem et Electores devolutum apparet: Et Caesar quidem, suo nomine ea indicit; sed ea indictio Electorum consensu fieri debet, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">mit zeitigem vorgehenden Rath, wissen, gutachten, bewilligung der Chur Fürsten, Geistlicher vnd Weltlicher.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus de Anno 1541. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">darzu haben wir.</foreign> <hi TEIform="hi">Recessus de Anno 1567. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">weil wir aber Churfürsten.</foreign> <hi TEIform="hi">Recessus de Anno 1576. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">als haben wir mit raht.</foreign> <hi TEIform="hi">Recessus de Anno 1582.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">derhalben zu nothwendiger.</foreign> <hi TEIform="hi">Recessus de Anno 1598.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">als aber darzwischen.</foreign> <hi TEIform="hi">Ferdinandi II. Capitulatio §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dergleichen sie die Cbur Fürsten.</foreign></hi></note></p>
<p TEIform="p">Quare cum, Anno 1555. Electorum quorundam Legati defectum mandati obtenderent, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wie etliche der Chur Fürsten verordnete Räthe, in einen künfftigen Reichstag, mit bestimmung gewisser zeit vnd mahlstadt, nicht abgefertiget, vnd derhalben, auß mangel ihres gewalts, darin nicht willigen können:</foreign> Imperator, per Legatos, specialiter ad hoc missos, absentium Electorum voluntatem se explorasse, testatus est, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Habe, von wegen haltung eines künfftigen Reichstags, zu dem Chur Fürsten seine eigne Gesandten abgefertiget, vnd, auff der selben besch ehene werbung, von den selbigen so viel vermerckt, vnd in antwort empfangen, daß er fich nicht versehen, daß ihrer einer jhme, die bestimmung vnd ansetzung gewisser zeit vnd mahlstadt, zu solchem Reichstage, zu wieder sein lassen werde.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Reccess. de An. 155. §. </hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd wiewoll etlicher.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Et stilus Curiae hic est, ut antequam diem futurorum Comitiorum edicat Imperator, Electores singulos, per literas, de eo consulat, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Faurmeist. lib. 2. de iurisd. c. 2. n. 19.</hi></note> hique sub autographo suo, ac sigillo consensum suum praebeant.</p>
<p TEIform="p">Unde Epistolae Caesareae, quibus Ordines ad Comitia vocantur, in hunc tenorem conceptae leguntur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Indictis Comitiorum An. 1597. de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Prag 23.</foreign> <hi TEIform="hi">Aug. Annoted.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haben zu anstellung solches allgemeinen Reichstags, dem Herkommen nach, des Heiligen Reichs Chur Fürsten</foreign> consens <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd einwilligung begehret, so Vns Ihre L. L. L. L. L. L. samentlich vnd einhelliglich überschicket.</foreign></p>
<p TEIform="p">Ita novissima Comitia, Anno 1613. adhuc, praevio
<pb id="s243" n="227" TEIform="pb"/>
Electorum consensu, esse indicta, Imperator ipsemet testatur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in propositione 3. 13. Aug. Anno eod. <reg orig="babitâ" TEIform="reg">babita</reg>.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Erhabe sich, wegen haltung einer allgemeinen Reichs Versamblung, noch zu Franckfurt, alsbald nach fürgegangener Wahl vnd Erönung, mit den daselbst angewesenen Chur Fürsten, wie auch dem</foreign> Administratore <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Chur Pfaltz, vnd dem Chur Furstlichen Brandenburgischen Abgesandten, verglichen, vnd dieselbe hernach, auff vorgangene absend: Vnd ersuchung, auch darüber allerseits erfolgte beliebung, in der Stadt Regenspurg</foreign> etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">außschreiben lassen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Electores <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> in hac indictione Comitiorum, cum Imperatore concurrunt: <reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> Electores in <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> plus auctoritatis sibi vindicant, quam Imperator.</p>
<p TEIform="p">Huic enim aliud nihil relictum est, quam ut causas, quate Comitia indicenda putet, Electoribus intimet, eos consulat, eorum sententiam exquirat, ac placitum scquatur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperator centra voluntatem Electorum Comitia indicere nequit</note> Itaque, si Electores, universalem ordinum Conventum haberi, è necessitate aut utilitate Imperiihaud esse putaverint, Caesar, contra eorum voluntatem, nihil attentare, nec Conventibus, non necessariis, Electores ac Ordines onerare potest, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Soll die Chur Fürsen, vnd andere Reichs Stände, mit den Reichstägen vnnotürfftiglich, vnd ohne redliche rapffere Vrsachen nicht beladen noch beschweren.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ferdinandi Capitulatio</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">desgleichen sie die Churfürsten.</foreign></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Sed, si Electores velint, ea indicere tenetur</note> <reg orig="Econtrariò" TEIform="reg">Econtrario</reg>, si Electores certis de causis, Comitia indici, è re Imperii esse, iudicent, etiamsi Imperatoris voluntas sit in contrarium, is tamen Electorum iudicium sequi, eaque indicere, ratione officii sui, tenebitur.</p>
<p TEIform="p">Ad quod induci potest textus è Recessibus Imperii de Anno 1555. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">§. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd so abermals</foreign> <hi TEIform="hi">in sins.</hi></note> ubi scribitur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß Keyserliche Maytt. da es auf anzeig vnd gutachten der Chur Fürsten, die notturfft erfordern solt, ohn allen Verzug, eine gemeine Reichs Versamblung habe fürzunehmen vnd auszuschreiben.</foreign></p>
<p TEIform="p">Ubi, <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg>, postrema ista verba observanda, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">habe fürzunehmen vnd auszuschreiben,</foreign> quae, vi Germanici idiomatis,
<pb id="s244" n="228" TEIform="pb"/>
imperativa sunt, et liberum arbitrium faciendi, vel non faciendi, Imperatori adimunt.</p>
<p TEIform="p">Deinde notanda ista verba, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ohn allen Verzug,</foreign> quae id important, quod Imperator, ad Electorum beneplacitum, statim indicere Comitia debeat, ne moras nectere, aut tergiversari illi liceat.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aut ipsi Electores, ex officio, convocare possunt</note> <reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg>, si Imperator refragetur Electoribus, aut officio suo desit, et negligens sit, ipsorum Electorum esse credimus, providere, ne quid Res publica detrimenti capiat, ac universalem indicere Ordinum Conventum.</p>
<p TEIform="p">Idque, exemplo Regimenti, quod olim potestatem habuit, in rebus maioris momenti, non omnes <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> Electores, et duodecim ad Regimentum deputatos Principes, sed alios quoque Imperii Ordines, quotquot necessitas requireret, convocandi, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nicht allein die sechs Churfürsten, auch die zwölff Geistliche vnd Weltliche Fürsten, sondern, ob es die grösse der sache erfordert, auch andere, des Reichs Fürsten vnd Stände, zu jhnen zuberuffen;</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">GRdinatio Regimenti de Anno 1500. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">das Regiment mag die sechs Churfürsten. etc.</foreign> <hi TEIform="hi">in sine.</hi></note> et ita, per consequens, universalia Comitia indicendi.</p>
<p TEIform="p">Sive autem venisset Imperator vocatus, sive non venisset, Regimentum et convocati Principes, concludere ac decernere potuerunt, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Ordinatio Regimenti d. tit. vers.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd wir kommen.</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wir kommen, oder nicht, soll nicht desto minder fortgangen werden, vnd dem, so durch den mehrerntheil beschlossen wird, folge beschehen.</foreign></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Alienationem redituum Imperii Electores sibi arregarunt</note> VI. Alienationem Redituum Imperii, modo cum consensu Electorum factae sint, et fiant, in Capitulatione approbari, non sine stupore, ac dolore animadvertimus, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Nachdem das Heilige Römische Reich fast vnd höchlich in abnehmen vnd ringerung kommen, so solten vnd wolten Ihre Maytt. neben andern die Reichsstewt vnd gefäll, so in sonderer Personen Handen gewachsen, vnd verschrieben, wiederumb zum Reich ziehen</foreign> etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und nicht gestaten, daß solches dem Reich, und Gemeinen Nutz, wieder alle recht und billigkeit entzogen werde, Es
<pb id="s245" n="229" TEIform="pb"/>
were dan, daß solches, mit rechemässiger bewilligung der sechs Chur Fürsten beschehen were</foreign><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Capitulatio Ferdinandi II. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd nachdem das Heilige Römische Reich.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Et, aut fallor, aut proprio suo commodo hic indulserunt Electores, ac, ne profusissimae istae, à Carolo IV. quo filio suo Wenceslao suffragia Electorum nundinatus est, factae largitiones, revocari possent, sibi, suisque Successoribus prospexerunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">et omnia, quae alievius momenti sunt</note> Denique VII. et <reg orig="ultimò" TEIform="reg">ultimo</reg>, generalis ista clausula, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Keyferliche Maytt. solle, vnd wolle, in wichtigen sachen, so das Reich betreffen, bald anfangs, der Chur Fürsten raths vnd bedenckens sich gebrauchen,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Capitulatio §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ihr. Maytt. solten vnd wolten auch des Heiligen Reichs.</foreign> <hi TEIform="hi">Vers.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in wichtigen.</foreign></note> quicquid alicuius momenti est, ad Electorum Collegium trahit. <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg>, nostro tempore, iidem Electores <reg orig="frequentissimè" TEIform="reg">frequentissime</reg>, et ad nauseam usque usi sunt: Cum de universorum Ordinum, seu totius Imperii iure ac Libertate, altum, semper et ubivis, apud illos fuerit silentium.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="ChDS.06.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XVI. De his, quae soli Imperatori, in administratione Imperii relicta sunt.</head>
<p TEIform="p">IAm, quod restat, contemplari lubido est, insignia illa (si Diis placet) Maiestatis Iura, in quibus tota Caesarea Maiestas, et Plenitudo Potestatis, quam Legistae nostri <reg orig="tantoperè" TEIform="reg">tantopere</reg> crepant, consistat, necessum est.</p>
<p TEIform="p">Haec autem illa sunt, quae solus Imperator, per se, <reg orig="liberâ" TEIform="reg">libera</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> voluntate, absque Ordinum et Electorum necessario consensu, expedire potest.</p>
<p TEIform="p">Plenitudo enim Potestatis est, liberrimum arbitrium, sive omnimoda potestas, nulli necessitati subiecta, nullisque regulis limitata. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">secundum Baldum in l. 2. C. de Servit. et <reg orig="aquâ" TEIform="reg">aqua</reg>. Thom. Smith. lib. 1. de Republ. Anglar. c. 8. Beseldus 1. Polit, 2. §. 36. n. 2.</hi></note></p>
<pb id="s246" n="230" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">In his <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg>, in quibus Imperator cum Ordinibus ac Electoribus concurrit, Plenitudini Potestatis nullus <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> locus est Imperatoris enim potestas non omnimoda est, nec liberum, <reg orig="nedùm" TEIform="reg">nedum</reg> liberrimum eius arbitrium, sed consensui Ordinum ac Electorum <reg orig="praecisè" TEIform="reg">praecise</reg> alligatum: Quorum voluntati Imperator in tantum obnoxius est, eamque ita <reg orig="strictè" TEIform="reg">stricte</reg> servare tenetur, ut nec latum ab <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> unguem discedere possit. Adeoque nihil <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> habet, nisi quod inane nomen eius, et titulus, omnibus IMperii decretis praefigatur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Reservata Imporatoris an, et quomodo dici possint</note> Haec ipsa, quae Imperatori soli competunt, et liberae eius dispositioni relicta sunt, Reservata <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> Imperatoris vocant.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Malè" TEIform="reg">Male</reg>, si ita explices, quod Imperator illa sibi reservaverit: Imperator enim, cum tantam, quanta pro lubitu Procerum in electione illi defertur, potestatem suscipiat, nihil, sibi reservare, dici potest.</p>
<p TEIform="p">Eo tamen respectu, vocem istam tolerare licet, si ab Ordinibus Imperatori ad maiorem splendorem conciliandum, reservari, et in eum conferri dixeris: Unde relinqui <reg orig="meliùs" TEIform="reg">melius</reg>, quam reservari, et relicta <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg>, quam reservata, inde appelles.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Investitura de Feudis Regalibus, solius Imperatoris est</note> Inter haec <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, principem et praecipuum, sine <reg orig="controversiâ" TEIform="reg">controversia</reg>, locum obtinet, Investitura de Feudis maioris dignitatis, quae <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Fahnen Lehen</foreign> <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> appellantur: Haec enim investitura, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die Belehnung der Lehen vnd</foreign> Regal<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ien der jennigen, die sie vnter den Fahnen öffentlich, mit</foreign> sollennitet<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, pflegen zuempfahen, zuverleihen,</foreign> Imperatori, vel Regi Romanorum specialiter reservata est. Nec illa Feuda à Provisoribus Imperii, tempore interregni conferri possunt: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Aurea Bulla tit. 5.</hi></note> Nec à Regimento olim conferri potuernnt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Regimenti de Anno 1521.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd behalten vns.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Et <reg orig="sân" TEIform="reg">san</reg>è, res non exigui momenti haec esset investitura, si Plenitudo Potestatis, <reg orig="saltèm" TEIform="reg">saltem</reg> <reg orig="aliquatenùs" TEIform="reg">aliquatenus</reg>, in <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> sese exsereret, ac Imperatori aliquantillum liberi arbitrii, aut voluntatis, in <reg orig="denegandâ" TEIform="reg">deneganda</reg>, vel <reg orig="conferendâ" TEIform="reg">conferenda</reg> <reg orig="investiturâ" TEIform="reg">investitura</reg> esset relictum.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Sed eam Imperator petentibus conferre cogitur</note> Sed, nec Imperator petentibus, legitimo tempore ac modo, Principibus, investituram denegare; <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> nec, abiecto
<pb id="s247" n="231" TEIform="pb"/>
pacto, illam quovis modo alterare, aut onerare potest, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ihr Mayt. sollen vnd wollen des Helligen Reichs Chur Fürsten, Fürsten, vnd Ständen, ihren Lehen Brieff, nach dem vorigen</foreign> tenor, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnweigerlich wieder fahren lassen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ferdinandi II. Capitulatio</hi> §. <hi TEIform="hi">Ihr</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Mytt. solten vnd wolten auch des Heiligen Reichs</foreign> <hi TEIform="hi">vers.</hi> denselben.</note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aperto <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Feudo, alii concedere nequis</note> Nec, deficiente Successore feudali, Feudum Imperio apertum, pro arbittio suo, alteri conferre, Imperatori licet, sed, vigore Capitulationis Caesareae, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">§. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wan auch Lehen im Reich.</foreign></note> ad publicum patrimonium id referre tenetur.</p>
<p TEIform="p">Textum hunc quidem Capitulationis Bocerus, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">c. 2. de Regalibus. n.</hi> 61.</note> non de apertis Imperii Feudis, sed de bonis vacantibus accipit: Sed, quod salvo ipsius honore dixerim, bonus iste hic dormitavit Homerus, et, Legistatum more. Capitulationes Caesareas <reg orig="perfunctoriè" TEIform="reg">perfunctorie</reg> tantum pensiculavit.</p>
<p TEIform="p">Nam verba carundem de aperis Imperii Feudis regalibus, sine <reg orig="ullâ" TEIform="reg">ulla</reg> distinctione, <reg orig="expressisimè" TEIform="reg">expressisime</reg> loquuntur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wan Lehen dem Reich heimb fallen, so etwas mercklichs ertragen, als Fürstenthumb, Graffschafften</foreign> etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die sollen vnd wollen Ihre Maytt. ferner nimeandt lehen, auch niemandt einige</foreign> exspectantz, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder anwartung darauff geben, sondern zu vnterhaltung des Reichs, Ihrer vnd Ihrer nach kommender Könige vnd Keyser behalten, einziehen, vnd</foreign> incorporiren.</p>
<p TEIform="p">Ex eodem Capitulationis articulo, circa translationem Electoratus ac Palatinarum ditionum in Bavarum, contra Caesarem Elector Brandenburgicus <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> conclusit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In voto suo Ratis bonae Anno 1623. 11. Eebr. apud Lundorp. tomo 2. act. publ. lib. 6. tract. 24. p. 1164.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ihr Keyserliche Maytt. vergebe kein Lehen, auch keine Stadt, so sich erledigt, ohne vorbewust der Chur Fürsten, vnd stände des Reichs: Vmb wie viel mehr, da eine Chur Fürstliche Würde, vnd so vornehme Reichs Lehen, solten</foreign> conferiret <foreign lang="GE" TEIform="foreign">werden, wolte von nöthen seyn, daß es mit vorbewust vnd</foreign> consens <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zugienge.</foreign></p>
<p TEIform="p">Licet autem dubium sit, utrum Elector Brandenburgicus antiquam Friderici III. concessionem, Domui Saxonicae, de Ducatu Iuleacensi, Anno 1483. factam, iure impugnet ex hoc
???<pb id="s248" n="234" TEIform="pb"/>
capite, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in literis ad Dutem Pomeraniae de dato</hi> 12. <hi TEIform="hi">Mart. An.</hi> 1610.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß bey allen diesen</foreign> concesionen/ <foreign lang="GE" TEIform="foreign">kein Chur Fürstlicher</foreign> consens, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der aber in allwege hierzu erheischt, vnd er fordert wird, zubefintzen sey</foreign>; nam quod articulus hic, ante Caroli V. tempora, Capitulationi iam insertus fuerit, nobis liquido non constat: Christianus tamen II. Elector Saxoniae, ex affectu, praetensionis suae firmandae <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, non attento hoc Capitulationis textu, nimium Imperatori indulsit, et <reg orig="falsimè" TEIform="reg">falsime</reg>, si nostra respicias tempora, scripsit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In deductione Iurium, quae Domus Saxonica in Ducatum Iuleacensem etc. praetendit.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß ein Römischer Keyser oder König,</foreign> iure creationis et electionis, summam et plenisimam in temporalibus potestatem <foreign lang="GE" TEIform="foreign">überkomme, also daß er nicht allein die jennigen Lehen vnd</foreign> Regalien/ <foreign lang="GE" TEIform="foreign">so jhm vnd dem Reiche heimbgefallen, sondern auch den anfoll an Fürstenthumben, Graff: vnd Herrschafften,</foreign> in casum mortis possessoris ultimi, absque heredibus masculis, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">seinen eignen, oder des letzt verstorbenen Bluts Freunden, oder andern Fürsten vnd Herrn</foreign> etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in Lehen zureichen, vnd zu Lehen zuverschreiben, gantz woll befüget, vnd berechtet sey.</foreign></p>
<p TEIform="p">Cum <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> nec in deneganda, nec in <reg orig="conferendâ" TEIform="reg">conferenda</reg> hac <reg orig="investiturâ" TEIform="reg">investitura</reg> Imperator quicquam possit, sed <reg orig="nudâ" TEIform="reg">nuda</reg> tantum conferendi sollennitate fungatur, videtur hoc, simulacrum <reg orig="pitiùs" TEIform="reg">pitius</reg>, quam Ius esse Maiestatis: Quod <reg orig="externâ" TEIform="reg">externa</reg> quidem specie magnificum, re tamen <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> parum potestatis in se continet.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ius primariarum precum Imperatoris est</note> Alterum, quod Imperatori soli competit, est ius primariarum precum. Nam Imperator iure, et <reg orig="approbatâ" TEIform="reg">approbata</reg> consuetudine, ex coronationis suae sollennis ad Romanorum Regnum impletione, habet potestatem, in quolibet monasterio et Collegio, in Imperio constituto, unam tantum, virtute primariarum precum, ad beneficium ecclesiasticum promovendi personam. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Caeroli IV. Rescriptum de primaryns precibus apud Goldast. tomo 1. Const. Imper. p. 343.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Privilegiorum concessio Imperatoris est</note> Tertio sucedit privilegiorum universalium concessio: Quae antiquitus indubitato Imperatori competiit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 1.</hi> §. <hi TEIform="hi">2. de const. Princ.</hi></note> et,
<pb id="s249" n="235" TEIform="pb"/>
secundum communem opinionem, adhuc <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> relicta est: Solusque Imperator dat ac confirmat privilegia. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reink. lib. 1. cl. 3. c. 12. n. 47.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Non tamen ab. solute</note> Limitant tamen et constringunt alii hanc potestatis plenitudinem, ut non procedat, aut locum habeat, si privilegia ista tendant in magnum Rei publ. detrimentum, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">VVachmann. in disciusu de Privil. conclus. 13.</hi></note> aut in tertii praeiudicium. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ludov. Carbo de Leg. lib. 9. disp. 6. et disp. 7. n. 5. Vultei. lib. 1. iuruprud. c. 12.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Privilegia ma. gni momenti Imperator solus concedere nequit</note> <reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> etiam tunc, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> de magni momenti re quaestio est, Ordinum consensum adhibitum fuisse, legimus.</p>
<p TEIform="p">Sic Ottho I. in constitutione, de locatione et privilegio Cametae Imperialis Magdeburgensis, se ista privilegia, cum scitu et consilio Principum Imperii, dedisse, affirmat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Goldast. tomo 1. constit. Imper. p. 216.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Fridericus 1. cum Marchiam Austriam in Ducatum commutaret, et eidem certa quaedam privilegia largiretur, fecit id de consilio et iudicio Principum, Wladislaw, illustri Duce Bohemiae, sententiam promulgante, omnibus Principibus approbantibus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Lundorp. tomo 2. actor. publ. lib. 1. tract. 2. p. 14.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Rudolphus I. in confirmatione privilegiorum, quae Austriaco Ducatui <reg orig="anntiquittùs" TEIform="reg">anntiquittus</reg> concessa erant, Electorum consensum adhibuit: Ita enim in <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> legitur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Seind für Vns kommen die Hochgeborne Fürsten, vnd Vnsere getrewe liebe Söhne, Albrecht vnd Rudolph, Hertzogen von Oesterreich</foreign> etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd mit ihnen die besten jhrer Lands Leute, die erschienen vor Vnser Königliche Höfe, als Licht vnd Wolcken, in lautern trewen, vnd baten Vns demütiglich, daß Wir zubestaten geruheten, die Briefe, die den vorgenandten Landen, günstiglich geben weren, vnd daß Wir jhnen auch darüber gewonnen, bestättung der Chur Fürsten.</foreign> Et <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> post. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Das haben Wir gethen, vnd haben besiätigt, vnd Vhesten auch alle die Brieff, vnd freyheiten, vnd Gnad in denselben Briefen, mit willen</foreign>
???<hi TEIform="hi">de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Reinfeld durch Hand Meister Heinrtchs des Obristen Schreibers</foreign> <hi TEIform="hi">11. Iun. Anno 1283.</hi>
<pb id="s250" n="236" TEIform="pb"/>
<foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd gunst der Chur Fürsten, deren nahmen seynd diese: Wentzeslaus König zu Bohaimb</foreign> etc.</p>
<p TEIform="p">Carolus IV. cum Anno 1355. constitutionem fecisset, de incorporatione Ducatuum, Poloniae et Silesiae, quod Regno Bohemiae <reg orig="perpetuò" TEIform="reg">perpetuo</reg> et indivisibiliter deberent esse couniti, paulo post, in Conventu Norimbergensi, super <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> re Electorum obtinuit confirmationem: Quae à Gerlaco, Archi-Episcopo Moguntino, Germaniae Archi-Cancellario, concepta est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Goldast. d. tomo 1. p. 350.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Idem, licet Regni Bohemiae privilegium (quod nulla persona eiusdem Regni extra Regnum citati debeat) auctoritate Imperiali, et de Imperialis Potestatis Plenitudine, ex <reg orig="certâ" TEIform="reg">certa</reg> <reg orig="scientiâ" TEIform="reg">scientia</reg> se innovasse, et etiam confirmasse, pro more Imperatorum, ac stilo ipsis consueto, iactitet: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi"><reg orig="Aureâ" TEIform="reg">Aurea</reg> <reg orig="Bullâ" TEIform="reg">Bulla</reg> tit. 8.</hi></note> Attamen, Ordinum Imperii consensum accessisse, ex eiusdem Archi-Episcopi confirmatione apparet; cuius verba sunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Goldast. ibid. p. 351.</hi></note> Iudicata recognosicimus de nostro consilio, et pleno processisse consensu: Ratificantes, ac singula ea omnia rata habentes, et grata, benevolum eis adhibemus consensum, ex certe <reg orig="scientiâ" TEIform="reg">scientia</reg>, pariter, et assensum.</p>
<p TEIform="p">Quod si consensum hunc ex eo, quemin aliis, Rem publ. concernentibus negotiis, adhibere Imperator tenetur, metiri volueris: Imperator etiam privilegiorum concessione, et hoc reservato, magnam, et insigniorem quidem, partem excidet.</p>
<p TEIform="p">Nec tamen opus est, ut in antivitatem procul, hanc ob rem, inquitamus: Nam, tenore Capitulationis Caesareae, et textus, ex <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> adducti, in omnibus, magni momenti, negotiis, atque <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> etiam in privilegiis magni momenti concedendis, Electorum, ad minimum, requiri consensum, in propatulo est.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Reliqua Imperatoris iura</note> Et huc reliqua omnia pertinent, quae Imperatori passim tribuuntur, quaeque, ut in speciem maiestatica, ita re inania pleraque sunt; nec ad summam Imperii vim quicquam faciunt, aut Rei publ. statusque essentiam ingrediuntur.</p>
<pb id="s251" n="237" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Talis est, Academiarum fundatio, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Camerae de Anno 1555. parte 1. tit. 3. §. desgleichen sollen. vers. in Universiteten</hi>.</note> Nundinarum institutio, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. un. C. de nundin.</hi></note> concessio veniae aetatis, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">toto tit. C. de bis qui ven, aetat.</hi></note> Legitimatio, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Nov. 74. c. 2. Nov. 89. c. 9.</hi></note> Natalium restitutio, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 1. 2. et ult. C. de natal. restit.</hi></note> Nobilitatio. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reink. lib. 1. cl. 5. c. 10. n. 13.</hi></note> concessio iuris stapularum, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die staffel Serechtigkeit,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Limnaeus lib. 9. de iure publ. c. 9. n. 129.</hi></note> et cetera huius fatinae.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">quorum quaedam etiam Ordinibus competunt</note> Horum quaedam, non postrema, Principibus <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> ac Ordinibus Imperii, perinde ac Imperatori, licent.</p>
<p TEIform="p">Sic remissio poenae capitalis, olim solius summi Principis erat: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 4. in sfine l. 9.</hi> §. <hi TEIform="hi">11. in fine l. 27. et l. 31 de poenis. l. 10. et toto tit. C. de sentent. passis et restit.</hi></note> Hodie etiam Ordinibus Imperii competit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1526.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">es soll sich auch.</foreign> <hi TEIform="hi">Reink. lib. 1. cl. 5. c. 6. n. 27.</hi></note> Ius quoque restituendae famae, Ordinibus <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> communicatum existimatur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Schonborn. l. 5. Polit. c. 24.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">quadam ab ipso Caesare aliis delegantur</note> Alia ab ipso Caesare tam exigui momenti iudicantur, ut ea passim aliis, <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg>, Comitibus Palatinis, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">den Reichs Hoff-Grafen,</foreign> ut vocant (inter quos <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> personae vilioris notae occurrunt) mandet ac indulgeat: Ut est, creatio Doctorum bullatorum, notariorum, legitimatio etc.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Postarum institutio an solius Caesaris sit?</note> Postarum quoque institutio inter haec numeratur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Schonborn. d. lib. 5. c. 17. Reink. lib. 5. cl. 5. c. 6. n. 134.</hi></note> Postas tamen intellige generales, quae <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Reichs Posten</foreign> dicuntur: Nam Ordinibus Imperii, in suis cuique ditionibus, Postas, quas <foreign lang="GE" TEIform="foreign">land Posten</foreign> vocant, habere permissum est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reink. d. c. n. 138.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Regale tamen hoc, quantulumcumque est, quidni Ordinum quoque Imperii esse asseramus? Ex eo, quod alicubi scribitur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recess. Imperii de Anno 1542.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd damit man auch.</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Gemeine Stände wollen ordnung geben, daß eine Post an gelegene Mahlstadt gelegt, vnterhalten werde.</foreign></p>
<p TEIform="p">Referunt huc etiam, creationem Regum, Ducum, Principum, Marchionum, Comitum, et similium.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperator <reg orig="quomodò" TEIform="reg">quomodo</reg> Principes ereare possit</note> Et <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg>, quod ad Principes Imperii, <reg orig="totâ" TEIform="reg">tota</reg> die videmus,
<pb id="s252" n="238" TEIform="pb"/>
titulum hunc multis musteis suis creaturis ab Imperatore tribui. Ut pleno tamen iure Princeps Imperii quis fiat, et, in Principum Senatu, sessione ac voto potiatur, nudum Imperatoris diploma non sufficere, <reg orig="suprâ" TEIform="reg">supra</reg> monuimus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">De Regum creatione quid statuen dum sit</note> Regum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> creationem quod attinet, vulgaris quidem traditio est, Imperatorem habere ius inaugurandi Reges omnes; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">gl. in c. venerabilem de elect.</hi></note> plura quoque eius rei exempla, antiquos Annales scrutanti, obviam fieri non negamus.</p>
<p TEIform="p">Sed imprudenter eos fecisse, qui summam potestatem habentes, ab Imperatore, vel Pontifice Reges salutari voluerunt, nec iuris, sed facti haec esse, atque ex <reg orig="vanâ" TEIform="reg">vana</reg> persvasione fluxisse, nonnemo respondet. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Geldastum parte 3. Polit. Imper. disc. 3. p. 631.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nam, si de nudo Regis nomine quaestio sit, palam est, istud ab Imperatore etiam illis, qui summam Maiestatem non habent, <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> tributum: Ad exemplum veterum Romanorum; qui, vetere ac iampridem <reg orig="receptâ" TEIform="reg">recepta</reg> consuetudine, habuerunt instrumenta servitutis et Reges. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Tacit. in vita Agrit.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ita regiis ornamentis Austriae Dux à Friderico II. Imperatore auctus est: <reg orig="Eâ" TEIform="reg">Ea</reg> lege tamen, ut in <reg orig="perpetuâ" TEIform="reg">perpetua</reg> Germanici Imperii <reg orig="fiduciâ" TEIform="reg">fiducia</reg>, in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> tunc erat, ac semper fuerat; perstaret. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Hieron. Mutius lib. 20. Chron. German. Crusius parte 3. annalium Suevic. lib. 2. c. 2.</hi></note> Sed cum ab Imperio, <reg orig="violatâ" TEIform="reg">violata</reg> fide, defecisset, duodecimo post anno, <reg orig="regiâ" TEIform="reg">regia</reg> appellatione et dignitate spoliatus est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib 2. de Republ. c. 3.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Genuenses quoque Fridericum Imperatorem rogarunt, ut, quatuor milibus marcarum acceptis, novum Regni Sardiniae titulum institueret, et Barisonem, Arboreae, quae pars erat Sardiniae, Iudicem, appellaret Regem. Qui Bariso Rex, in Sardiniam vectus, cum pecuniam solvere non posset, quam à Genuensibus, ad regium fastigium emendum, mutuo acceperat, ab iisdem Genuam est revectus, atque in custodiam, donec penderet, traditus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sigon. lib. 13. de Regne Italiae.</hi></note></p>
<pb id="s253" n="239" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Miser <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Rex, qui, propter hunc titulum, ad carcerem redactus est Et is tamen Rex, <reg orig="nominetenùs" TEIform="reg">nominetenus</reg> fuit.</p>
<p TEIform="p">Quod si eiusmodi verborum ludibria attendimus, Impetator solus, de REgibus à se creatis, no glorietur, Galliae Rex obstat, qui et ipse Regem sub se habet; illum <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg>, qui Roy d' Ivetot, dicis causa, appellatur: Quod Regnum Anno 536. a Rege Childeberto, ad satisfaciendum heredibus cuiusdam nobilis Viri, quem <reg orig="immeritò" TEIform="reg">immerito</reg> Rex occidetat, institutum est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Beuth. lib. 27. Chron.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Sed, velut Quintilianum Rhetorem Ausonius <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in grat. act. ad Gratian</hi>.</note> scribit, consularia ornamenta sortitum, honesta menta nominis <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg>, quam insignia potestatis habuisse: Ita et de REgibus iudicandum, qui, cum potestati alterius subiecti sint, regium titulum usurpant. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Arnisaeus in Polit. l. 1. c. 8.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Quod si de re <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> quaestio est, is <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> Rex dici metetur, qui summam potestatem habet, nullius Principis imperio inferiorem. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Nauclerus vol. 3. chronogr. gen. 35.</hi></note> Et, ut Martialis alicubi scribit,</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Qui Rex est, Regem, Maxime, non habeat.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Nostroque <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> is stultus iudicio fuerit, qui regali <reg orig="potentiâ" TEIform="reg">potentia</reg> praeditus, sublimique Regum axiomate gaudens, nec Imperio ullatenus obnoxius, titulum REgis, cuius dignitatem iam ante, perse, possidet ab Imperatore, <reg orig="priùs" TEIform="reg">prius</reg> emendicare velit.</p>
<p TEIform="p">Quasi <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> illi soli, qui ab Imperatore id impetrarunt, et non omnes <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg>, qui <reg orig="regiâ" TEIform="reg">regia</reg> potestate praediti sunt, hoc nomine insigniri, et possint, et debeant.</p>
<p TEIform="p">Quapropter Boleslaus, Dux Poloniae, rectam institit viam, qui, absque Cunradi Imperatoris requisitione, nomen sibi regium imposuit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Nauclerus vol. 3. chronogr. gen. 35.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Idem de Praemislao Cromerus refert: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 11. histor. Polon.</hi></note> Eum scilicet, cum ad summam potestatem Regni Poloniae venisset, Pontificis, aut Imperatoris scriptum non exspectasse, sed <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> auctoritate diadema sumpsisse.</p>
<pb id="s254" n="240" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Nec <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> Dux Litthvaniae, regiam potestatem, quam ipse sibi pepererat, ac titulum, Sigismundo Imperatore offerente, coronamque ac sceptrum mittente, repudiavit: Ne <reg orig="istâ" TEIform="reg">ista</reg> ratione potestatem, ac imperium, Germanis acceptum ferre, videretur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 1. de Republ. c. 9.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Econtrà" TEIform="reg">Econtra</reg>, à Petro Daniae Principe, quem Fridericus Impetator <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> lege, ut fiduciarium se Imperii Germanici profiteretur, fidelitateque et hominio Imperatori obligaretur, regio nomine ornavit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ottho Frising. lib. 2. de gestis Friderici l. c. 5.</hi></note> enormiter peccatum est; quod et talium ornamentorum illecebris, quae ab Imperatore acceperat, suae Maiestati detraxit, et <reg orig="sempiternâ" TEIform="reg">sempiterna</reg> servitute, non <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> se ipsum, sed etiam posteros constrinxit: Qui tamen, detectis fraudibus, ab Imperio defecerunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 2. de Republ. c. 3.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ius Civitatis eoncedendae, non est Imperatoris, ad omnem effectum.</note> Denique Ius Civitatis concedendae catalogo Reservatorum (ut vocant) Imperatoris, communiter inserunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">arg. l. 1. C. de metrop. Beryt. sChonborn. lib. 5. Polit. c. 24.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Circa quod, illum nos <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> nodum tangimus. Num Imperatori Ius Civitatis extraneo concedere liceat, ad omnem iuris effectum, ut in omnibus, ac per omnia, Germano, in <reg orig="Germaniâ" TEIform="reg">Germania</reg> nato, par habeatur: Et quia cautum est, ne ad certa officia alius, nisi Germanus, promoveatur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ihr Maytt. solten vnd wolten, Ihre Königliche, vnd des Reichs Aembter, vnd sosnt am Reich, mit keiner andern</foreign> Nation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dan gebornen Teutschen bestellen,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Capitulatio Ferdinandi II.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sie solten vnd wolten auch jhre Königliche.</foreign></note> num talis quispiam etiam horum officiorum capax sit?</p>
<p TEIform="p">Id quod admitti <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> nequit: Caesar enim <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> Legem hanc pro lubitu eludere, ac, salvis verbis Legis, sententiam circumvenire, et quoslibet extraneos, in Civitatem <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg> receptos, muneribus his admovere, isto modo posset. Id quod in fraudem fieret Legis, ac contra eius voluntatem. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 29. et 30. de Legibus.</hi></note></p>
<pb id="s255" n="241" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="ChDS.06.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XVII. In quo nostra sententia breviter proponitur.</head>
<p TEIform="p"><reg orig="HActenùs" TEIform="reg">HActenus</reg> Iura Maiestatis, quae toti Imperio competunt, deinde ea quoque, quae Electorum <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg>, aut Imperatoris ac Electorum dispositioni simul subiecta sunt, tum denique ista, quae Imperatori, in signum praeeminentiae, relicta, <reg orig="prolixè" TEIform="reg">prolixe</reg> satis deduximus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Prior, de Imperii nostri Statu, opinio</note> Ex quibus manifestum appatet, quam <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg>, aut ipsi imponant aliis, aut sibi imponi patiantur multi, dum Imperatori nostro Maiestatem, ac Ius Imperii assignant, eumque merum Monarcham, statumque Imperii nostri <reg orig="merè" TEIform="reg">mere</reg> monarchicum, qui tamen, quoad adminsitrationis formam ac modum, speciem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Posterior opinio</note> quandam referat aristocraticam, faciunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reink. lib. 1. cl. 2. c. 2. n. 242.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Modestiores <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> sunt, et <reg orig="propiùs" TEIform="reg">propius</reg> ad scopum feriunt, qui mixtum ex <reg orig="Monarchiâ" TEIform="reg">Monarchia</reg> et <reg orig="Aristocratiâ" TEIform="reg">Aristocratia</reg> Statum eius esse, scribunt; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Syring. de Pace religionis conclufion. 14.</hi></note> <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> ducti ratione: Quia Imperator solus Iura Maiestatis non habeat, sed illa ad Ordines Imperii, ut universos, non singulos, <reg orig="unà" TEIform="reg">una</reg> cum Imperatore, pertineant; iisque universi, quasi Collegium aliquod, seu Universitas, <reg orig="verè" TEIform="reg">vere</reg> fruantur.</p>
<p TEIform="p">Ex horum <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> mente, Maiestas Imperii penes Imperatorem, Electores, et omnes Imperii Ordines simul, residet: Pro <reg orig="ratâ" TEIform="reg">rata</reg>, scilicet, et <reg orig="secundùm" TEIform="reg">secundum</reg> proportionem, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> Iura Maiestatis, aut ab Imperatore, aut Electoribus, aut universis Ordinibus exercentur.</p>
<p TEIform="p">Cumque pleraque, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> omnia Iura Maiestatis, universis <reg orig="Ordinibús" TEIform="reg">Ordinibus</reg> communia sint, <reg orig="nudâ" TEIform="reg">nuda</reg> Comitiorum directione, et unico forsan voto (quale quilibet Ordinum habet) Imperatori relicto: Maiestatem Imperii etiam penes universos Ordines esse <reg orig="potissimùm" TEIform="reg">potissimum</reg>, adeoque aristocratiam multimodis in Imperio nostro praecellere, <reg orig="secundùm" TEIform="reg">secundum</reg> hos Auctores, dicendum est.</p>
<pb id="s256" n="242" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Nostra sententia Administratio Rei publicae duplex est</note> Nos <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, ut <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> <reg orig="accuratiùs" TEIform="reg">accuratius</reg> mentem nostram aperiamus, <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg>, administrationem Rei publ. ut <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> quoque à nobis factum, duplicem facimus: Aliam essentialem; aliam accidentalem.</p>
<p TEIform="p">Essentialis administratio, quam proprio iure, ac nomine quis usurpat, inseparabiliter cum <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> Maiestate, ac Rei publ. Statu coharet: Accidentalis autem, quam alieno beneficio quis habet, et ab alio sibi commissam agnoscit, infinities, pro lubitu eius, penes quem rerum summa residet, variare potest.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Administratio Imperii nostri varia</note> Iam, si administratio in Imperio nostro attendatur, illa varia et diversa esse apparet: Et partim quidem monarchica, respectu scilicet Imperatoris; partim quoque aristocratica. Aristocratica autem duplici tatione. <reg orig="Primò" TEIform="reg">Primo</reg>, respectu Electorum, qui seorsim ab aliis Ordinibus in <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> sibi quid vindicant: Deinde, respectu universorum Ordinum, in Comitiis congregatorum, quibus reliquarum rerum omnium cura, praeter ea, quae Imperatori, et Electoribus, specialiter relicta sunt, incumbit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Verus Status quaestionis</note> Illud autem hic in quaestione est. Utrumne administrationis pars, quae aut Imperatori, aut Electoribus, aut toti Imperio, seu universis Ordinibus competit, singulis his proprio iure competat: Ita, ut nec Imperator illam Imperio, Electoribusve, nec Imperium et Electores. Imperatori, eam acceptam ferant? Vel, utrum penes Imperatorem essentialis sit Imperii administratio; qui, Electores, et alios Imperii Ordines, spontaneo motu in partem curarum assumpserit? Vel denique, utrum penes Electores, omnesve Ordines ea sit; qui Imperatori administrationis partem commiserint?</p>
<p TEIform="p">Nam, priori casu, mixta erit Rei publ. forma: Cum administratio essentialis, adeoque ipsa Imperii Maiestas, in Imperatorem, ceu Monarcham, ac Electores, Ordinesve, ceu Optimates, dispersa sit.</p>
<p TEIform="p">Posterioribus casibus, siquidem Maiestas Imperii penes Imperatorem esse, ab eoque administratio accidentalis in
<pb id="s257" n="243" TEIform="pb"/>
Proceres collata dicetur, Monarchia erit aristocratica: Hoc est, quoad modum administrationis, rationibus aristocraticis temperata.</p>
<p TEIform="p">Quod si, <reg orig="econversò" TEIform="reg">econverso</reg>, Maiestatem Imperii penes Proceres residere, statuamus, qui Imperatori administrationem Imperii ex parte concesserint, evadet Aristocratia monarchica, seu <reg orig="monarchicè" TEIform="reg">monarchice</reg> administrata.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Administratio essentialis totius Imperii est</note> Nos totum Imperium (in quo tamen cum aliis Ordinibus, tam Electores, ut primaria eius membra, quam Imperator, ut Caput ac Director, includuntur) proprio iure ac nomine, Electores <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> et Imperatorem, quicquid illis, ex Legibus ac moribus Imperii, separatim ab aliis Ordinibus comperit, Imperii beneficio <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> ipsa queque Maiestas</note> administrare; adeoque Maiestatem Imperii, non Imperatori, aut Electoribus, sed toti Imperio, et universis Ordinibus, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> illi, in Comitiis, seu universali Conventu congregati, unum corpus constituunt, adiudicandum esse, confidenter asserimus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Administrationem <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> accidentalem habet Imperator</note> Imperator quidem, quicquid habet, ab Imperio habet; et imprimis ac evidentet, ab Llectorum (qui hoc in passu totum Imperium repraesentant) Collegio, iure liberrimae electionis: Habet autem administrationem tantum; ut ipsemet non semel confessus est.</p>
<p TEIform="p">Ita enim Fridericus Barbarossa, iam suo tempore, ad Proceres <reg orig="apertè" TEIform="reg">aperte</reg> inquit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Radevicum in continuat. Otthonis Frising. de geflis Friderici I. lib. 3. c. 27. et Sigon. lib. 12. de Regno Italiae.</hi></note> Imperium, cuius apud nos administratio, apud vos <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, qui Optimates Regni estis, auctoritas residet.</p>
<p TEIform="p">Ita Ferdinandus quoque I. <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg>, et ad nostrum sensum alicubi scripsit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1559. in princ.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haben Vns mit der bürde der</foreign> administration, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd Verwaltung des Heiligen Reichs anhangender</foreign> dignitet/ <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Hocheit, Regierung, Titul,</foreign> scepter <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd Cron, des Römischen Keyserthumbs beladen lassen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Hinc Imperator dicitut Minister Imperii, qui Imperii
<pb id="s258" n="244" TEIform="pb"/>
partibus fungitur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> exauctorationis Wenceslai apud Goldast. tomo 1. constit. Imper. p. 379.</hi></note> Qui autem alterius partibus fungitur, proprio iure ac nomine quid facere, haud dicendus est.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Es Electores</note> Electorum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> potestas ipsa quoque à toto Imperio dependet: Adeoque velut moribus <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg>, et tacito aliorum Ordinum assensu invecta, deinde <reg orig="expressâ" TEIform="reg">expressa</reg> sanctione roborata est; ita <reg orig="contrariâ" TEIform="reg">contraria</reg> omnium Ordinum voluntate antiquari rursus, aut alterari potest.</p>
<p TEIform="p">Ad Imperium itaque totum, seu universos Ordines, in Comitiis congregatos, tota rerum summa redit: A quibus et ille, et hi dependent, omnemque suam potestatem ac auctoritatem mutuantur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperium in possessione essentialium Iuvium Maiestatis est</note> Denique, quod Imperator et Electores Imperio <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg>, seu universis Ordinibus, quam hi, aut Imperatori, aut Electoribus, aut his et illi iunctim, potestatem ac administrationem suam acceptam ferant, ex eo astruimus: Quod nobiliorum ac essentialium Maiestatis iurium possessio, seu exercitium, penes totum Imperium sit; leviuscula <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> quaedam, et quae ad speciem magis faciunt, quam rem ipsam concerriunt, Imperatori soli; denique pauca Electoribus solis, aut Electoribus cum Imperatore competant.</p>
<p TEIform="p">Nam (ut hoc argumento, in anterioribus, de <reg orig="supremâ" TEIform="reg">suprema</reg> iurisdictione, usi quoque sumus) quicumque certa quaedam iura in <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> manu ac potestate habet, quorum partem sibi retinere, partem alteri concedere, seu demandare vult; is non ea, quae nobiliora sunt, ac Statui suo magis utilia, sed ea, quae viliora, <reg orig="minùsque" TEIform="reg">minusque</reg> sibi noxia, <reg orig="proculdubiò" TEIform="reg">procul dubio</reg> alteri concedet ac committet. Dignus enim iudicaretur, qui Anticyram navigaret, ac helleboro cerebrum purgaret, si quis <reg orig="secùs" TEIform="reg">secus</reg> faceret.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ergo Maiestas propria Imperii est</note> Quia <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> nobilissima, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> omnia Maiestatis Iura, quae essentiam Maiestatis constituunt, eorumque possessio, ac exercitium, penes totum Imperium, hoc est, penes omnes Ordines in Comitiis, Imperatore (si aliquis exsistat) praesidente,
<pb id="s259" n="249" TEIform="pb"/>
congregatos, hucusque fuerunt: Hinc à posteriori colligimus, quod Imperium, seu universi Ordines, Imperatori ac Electoribus, eorum, quae ipsis constitutionibus et usu Imperii relicta intelliguntur, administrationem <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> concesserint; quam ut Imperator, seu Electores, universis Ordinibus, de potestate <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> quicquam communicaverint.</p>
<p TEIform="p">Cumque totum Imperium, sive universi Ordines, administrationem, quam habent, proprio iure habeant; Electores <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> et Imperator, quicquid habent, toti Imperio debeant, et ab eodem <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> recognascant: Maiestas quoque totius Imperii propria erit; cuius tamen adminsitratio, ex parte Imperatori, et ex parte Electoribus, ab eodem demandata est.</p>
<p TEIform="p">Quod si iam ipsum Imperium, et Imperii Comitia, quae unica basis nostra sunt, <reg orig="exactè" TEIform="reg">exacte</reg> contemplemur, mixtionem aliquam in Republ. <reg orig="nostrâ" TEIform="reg">nostra</reg> inveniri, nemo <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> negaverit: Sed mixtionem, non tam ex <reg orig="Monarchiâ" TEIform="reg">Monarchia</reg> et <reg orig="Aristoratiâ" TEIform="reg">Aristoratia</reg>, ut alii putant, quam ex diversis diversarum Aristocratiarum formis.</p>
<p TEIform="p">Ad Imperatorem quidem, dimidiam Comitiorum partem, et integrum potestatis semisem <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> trahunt: Sed quam erroneum hoc sit, pluribus <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> docuimus. Ex quibus apparet, quod Imperatori perpusilla in Comitis potestas competat; adeo ut, etiamsi mixtionem aliquam ex <reg orig="Monarchiâ" TEIform="reg">Monarchia</reg> et <reg orig="Aristocratiâ" TEIform="reg">Aristocratia</reg> admittamus, illa attendi vix debeat.</p>
<p TEIform="p">Ipsorum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Ordinum non est aequalis in Imperio potestas: Unde mixtiones plutes, ex diversis, diversarum Aristocratiarum, formis, oriuntur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Status Imperii aristocraticus est sed mixtus</note> Soli enim et pauci Electores, integram classem constituunt; quae classis toti Principum classi aequalis est: Ut ita singuli Electores singulos Principes potestate notabiliter excellant.</p>
<p TEIform="p">Rursus, in <reg orig="secundâ" TEIform="reg">secunda</reg> classe, Principes hi, Praelatos, Comites, ac Barones, auctoritate <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> superant: Illi enim viritim, hi curiatim suffragia ferunt; inque magno numero tria tantum habent suffragia.</p>
<p TEIform="p">Denique Civitates Imperiales (quamyis istas à iure
<pb id="s260" n="246" TEIform="pb"/>
ferendorum suffragiorum, priorum duarum classium conspiratione, <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> exclusas, probare nitatur Paurmeisterus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 2. de Iurisd. c. 2. n. 46. et sequv. edit. poster.</hi></note>) terriam classem, ab aliis distinctam, constituunt.: quae classis reliquis classibus inferior est: Et Civitates hae, Praelatos quidem, Comites, ac Barones potestate anteire, Principibus autem cedere videntur. Quam ob inaequalitatem in tertiam hanc classem coniectae sunt.</p>
<p TEIform="p">Hinc <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> quoque, licet non per omnia <reg orig="exactè" TEIform="reg">exacte</reg> scribunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">ex VVebuere Reink. lib. 1. cl. 5. c. 8. n. 51.</hi></note> Electorum ad singulos Principes <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> triplam; ad Praelatos, Comites, et Barones, non <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> magnam; ad Civitates, plus <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg>, quam triplam esse proportionem.</p>
<p TEIform="p">Abstrusa quidem et intricata haec res est, in quo Delio natatore opus sit, nec, quod sciamus, ab ullo satis animadversa, aut explicata: Sed tamen, siv erum Imperii statum exuerevelimus, <reg orig="nullatenùs" TEIform="reg">nullatenus</reg> praetereunda.</p>
<p TEIform="p">Quadruplex enim inde mixtio colligitur: <reg orig="Nimirùm" TEIform="reg">Nimirum</reg>, ex <reg orig="Aristocratiâ" TEIform="reg">Aristocratia</reg> Principum; <reg orig="Aristocratiâ" TEIform="reg">Aristocratia</reg> Praelatorum, Comitum, ac Baronum; et denique <reg orig="Aristocratiâ" TEIform="reg">Aristocratia</reg> Civitatum.</p>
<p TEIform="p">Utut autem, quoad Ordines, inter sese mutuo respectu consideratos, obscurissimi sint Imperii mores, quoad Imper atorem tamen res satis Iuculenta est: <reg orig="Quippè" TEIform="reg">Quippe</reg>, qui non <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg>, quam singuli Ordinum, pars huius corporis, et quidem, si ad totum eorpus respicias, perpusilla exsistit.</p>
<p TEIform="p">Unde <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> Thuanus scribit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 2. histor.</hi></note> Quamvis Imperator <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg>, deinde reliqui Principes, ac <reg orig="postremò" TEIform="reg">postremo</reg> Civitates liberae, suas quaeque ditiones, iura, consuetudines, subditios, in quos ipsis ius vitae et necis est, habeant: Tamen, <hi TEIform="hi">quia fimulemnes IMperio subditi, et ipse Caesar, Imperii Caput, Imperii Legibus est obnoxius, universi Rei publ. untus speciem exhibent</hi>.</p>
<p TEIform="p">Et, si ex Iure Comitiorum, ut illud <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> explicavimus, rem totam metiamur, Aristocratiam in Imperio nostro
<pb id="s261" n="247" TEIform="pb"/>
eminere, ac <reg orig="validè" TEIform="reg">valide</reg> praeponderare, Monarchiae autem tenuisima tanrum superesse vestigia, sole meridiano clarius apparet.</p>
</div2>
<div2 id="ChDS.06.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XIIX. et ultimum. In quo Reinkingii, pro <reg orig="Monarchiâ" TEIform="reg">Monarchia</reg> pugnantis, argumentis respondetur.</head>
<p TEIform="p">IAm ut Reinkingii argumentis, <reg orig="superiùs" TEIform="reg">superius</reg> ab initio statim adductis, paucis occurramus; prius illud, de quatuor Monarchiis, seu summis Imperiis, ridiculum est, et tanto Viro, qualis hic sibi videtur, indignum.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Praeludium de quatuor Monarchiis</note> Nam, si vulgatam istam visionis propheticae interpretationem, quam <reg orig="mhilominùs" TEIform="reg">mhilominus</reg> in controversiam vocant alii, nos, hoc non obstante, tamquam authenticam, seu apodicticam admittamus; non ex illa tamen sequitur. Quatuor ista summa Imperia <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg>, omnium fere consensu, dicuntur quatuor Monarchiae: Ergo, non alius, quam monarchicus et regius, est in illis Status.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Monarchiae von tripliciter sumitur</note> Monarchiae quippe vocabulum, non uno modo sumi, notant acutiores huius rei Censores. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Arnisaeus lib. 2. relect. Polit. c. 2. sect. 3. n. 2. Goldast. parte 13. per. ducursu 3. p. 631.</hi></note> <reg orig="Aliquandò" TEIform="reg">Aliquando</reg> <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg> ac <reg orig="Politicè" TEIform="reg">Politice</reg>, pro <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> Politiae, seu Rei publ. specie, in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> unus aliquis absolute imperat. Aliquando <reg orig="theologicè" TEIform="reg">theologice</reg> et vulgariter, ut hic; pro isto Imperio, cuius non <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg>, inter reliqua mundi Regna, singulis temporibus, insignis est auctoritas, sed et, cui Populi DEI, Ecclesiaque Status magis, quam aliis, obnoxius est. Denique, <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> etiam <reg orig="abusivè" TEIform="reg">abusive</reg> à multis, pro universali totius Orbis Imperio.</p>
<p TEIform="p">Ut autem obiectionem hanc, de quatuor, seu Monarchiis, ut vocant, seu summis Imperiis, <reg orig="solidè" TEIform="reg">solide</reg> et ex fundamento refutemus, duo <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> attendenda nobis veniunt. I. Notae, seu <foreign lang="GR" TEIform="foreign">krhth/ria</foreign> horum quatuor Imperiorum, ex quibus
<pb id="s262" n="248" TEIform="pb"/>
dignoscuntur, ac diiudicari debent. II. Tempus, quo Graetorum monarchia seu Imperium finem, et Romanorum accepit initium.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Quatuer fummorum Imperiotum notae</note> Notae horum Imperiorum duae sunt. Quarum prior est, quod dignitate, et splendore, alia sui temporis Imperii praecellere debeat: Altera, quod vera DEI Ecclesia sub illo domicilium habeat, seu stationem suam.</p>
<p TEIform="p">Nam Spiritus Sanctus, in hoc Danielis varicinio, non <reg orig="absolutè" TEIform="reg">absolute</reg> mundana, et <reg orig="merè" TEIform="reg">mere</reg> Politicum futuri mundi regimen respierit, sed ad Ecclesiam imprimis collimat: Idque <reg orig="unicè" TEIform="reg">unice</reg> agit, ut ostendat, quis Status, et quae futura sint flagella, militantis, in his terris, Ecclesiae; cuius historiam ita persequitur, <reg orig="quatenùs" TEIform="reg">quatenus</reg> illa historiae, et fatis, praecipuorum mundi Regnorum, implicatur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Goldast. d. loco.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Et inde colligimus, quod unumquodque horum Imperiotum tum incipere et desinere dicendum sit, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> Ecclesiae fata, aut illi coniuncta, aut ab illo separata fuerunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Initium Monarchiae Romanae, quodnam elii faciant</note> Quod ad finem Graecae Monarchiae, et initium Romanae attinet; illud quidam à Iulio Caesare faciunt, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> is, civili Bello victor, perpetuam dictaturam sibi sumpsit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bucholzerus in indiet Chronolog. pag. 98.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Sed, hoc ipso, monarchicus iste status, in <reg orig="quartâ" TEIform="reg">quarta</reg> <reg orig="Monarchiâ" TEIform="reg">Monarchia</reg> destruitur. Post mortem enim Iulii, res ad plures rediit: Et tempore celebris istius triumvitatus, Oligarchia, non Monarchia fuit; donec Augustus solus rerum potiretur.</p>
<p TEIform="p">Alii Graecorum Monarchiam usque ad mortem Cleopatrae extendunt:: Quasi Romani exstinxisse, et ad se transtulisse summum Imperium, <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg> dici non possint; antequam ultimam eius partem, Aegyptum subegerint. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Helvicus de quatuor summis Imperiis th. 72. et 73. apud Goldast. parte 3. Polit. Imper. disc. 3.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Sed huic opinioni repugnat, tum dignitas, requisita in his quatuor Imperiis. Iam enim, tempore Cleopatrae, sub potestate Romanorum erat Aegyptus: Sed Iulius Caesar, victor, Regnum illud Cleopatrae, fratrique eius minori permiserat;
<pb id="s263" n="249" TEIform="pb"/>
veritus provinciam facere, ne quandoque, violentiorem Praesidem nacta, novarum rerum materia esset. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sueten. in Iulio Caesare.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Indignum <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> videtur Maiestate tanti Imperii, si illud in unius meretriculae, et quidem Romanorum beneficiariae, ac <reg orig="precariò" TEIform="reg">precario</reg> velut regnantis, sinu, conquievisse, dixerimus.</p>
<p TEIform="p">Deinde repugnat etiam Status Ecclesiae: Iudaeam enim, ubi tunc unica erant verae Ecclesiae cunabula, iam olim Cn. Pompeius domuerat, templumque iure Victoriae erat ingressus; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Tacit. lib. 5. histor.</hi></note> ut ita Aegypti Regno, aut Regibus, nihil <reg orig="ampliùs" TEIform="reg">amplius</reg> in illam esset iuris.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Nostra sententia</note> Nobis itaque Romanorum seu Monarchiam, ut vocant, seu Imperium tune exorditi lubet, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> Romani manus, ac potestatem suam, ad veram DEI Ecclesiam extendere coeperunt.</p>
<p TEIform="p">Id quod factum <reg orig="primitùs" TEIform="reg">primitus</reg>, sub <reg orig="Iudâ" TEIform="reg">Iuda</reg> Maccabaeo, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> Iudaea, Successorum Alexandri M. saevitiem exosa, in Romanorum protectionem sese recepit: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">1 Maccab. c. 8. vers. 10. et sequ.</hi></note> Eo enim tempore, ad summum culmen, Romanorum potentia, ac gloria, iam tum erat evecta.</p>
<p TEIform="p">Licet autem Status Rei publ. tunc <reg orig="indubiè" TEIform="reg">indubie</reg> nondum fuerit monarchicus: Attamen, ut ante diximus, in quatuor his summis Imperiis, non Status Rei publ. sed Status Ecclesiae DEI, et eorundem Imperiorum dignitas ac praeeminentia, consideranda veniunt.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Ultimò" TEIform="reg">Ultimo</reg>, ne ista quidem instantia, quam ipsemet Reinkingk <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 1. cl. 2. c. 1. n. 17.</hi></note> nobis suggerit, de nihilo est, quod post Augustum, Imperio Romano plures, simul et semel aliquoties praefuerint: Nam ex eo <reg orig="necessariò" TEIform="reg">necessario</reg> concludimus, Monarchiam <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> cessasse, <reg orig="Duarchiâ" TEIform="reg">Duarchia</reg> in eius locum <reg orig="substitutâ" TEIform="reg">substituta</reg>.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperii Status etiam post Augestum, aliquando fuit non monarchicus</note> Nec illud, quod sub communi Imperio nomine publicarum rerum adminsitratio manserit, ita ut unum magnis Imperium, quam duo esse viderentur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ibid. n. 18.</hi></note> nodum hunc solvit; quin Monarchiam <reg orig="planissimè" TEIform="reg">planissime</reg> <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> destruit.</p>
<pb id="s264" n="250" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">In <reg orig="Monarchiâ" TEIform="reg">Monarchia</reg> enim penes unam personam, summam Rei publ. potestatem esse debere, ipso vocabulo satis significatur: Nec ad essentiam eius sufficit unitas regiminis, sed requiritur unitas personae impetantis. Alioquin quaevis Rei publ. species Monarchia dici posset, cum in quavis Republ. unum <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> sit regimen seu Imperium, licet per plures, et plurium nomine res gerantur: Et ita confunderentur ea, quae, ex omnium sententia, distingvi debent.</p>
<p TEIform="p">Quod si duobus REgibus Civitatis eiusdem Imperium summum detur, neuter Rex est, neuter sine alterius consensione imperare potest; sed utriusque est summa potestas, quae Duumviratus, sive Duarchia, Aristocratiae quaedam forma, dici possit: Idque multo magis, si trium, vel plurium sit summa potostas. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 2. de Republ. cap. 2.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Cum <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> in Imperio Romano, non <reg orig="rarò" TEIform="reg">raro</reg> plures personae aequaliter, et pro indiviso regimine potiti sint, sub istis Monarchiam, à <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>, in Aristocratiae speciem degenerasse, dicendum est: Ad quam amen <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> post, <reg orig="Duarchiâ" TEIform="reg">Duarchia</reg> <reg orig="iterùm" TEIform="reg">iterum</reg> <reg orig="sublatâ" TEIform="reg">sublata</reg>, reversa sit.</p>
<p TEIform="p">Et ita tela ista monarchica, quam in Imperio nostro Reinkingk texere laborat, etiam in medio cursu, abrupta, et interrupta, apparet.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Responsio ad alia Reinkingii argumenta</note> His ita, de quatuor summis Imperiis, ad Reinkingii exemplum, praeambuli loco praemissis, nunc ad alia eius argumenta ordine, sed breviter, et tribus verbis, respondebimus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ad I.</note> Iura I. Maiestatis, et summae Potestatis penes Imperatorem nostrum esse, falsissimum, <reg orig="superiùs" TEIform="reg">superius</reg> ostendimus.</p>
<p TEIform="p">Quod autem Legem Regiam, ad fidem assertioni suae faciendam, adducit; siquidem de <reg orig="antiquâ" TEIform="reg">antiqua</reg> <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg>, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> Populus in Imperatorem omnem potestatem contulisse, scribitur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">§. 6. Instit. de iure nat. gent.</hi></note> sentit, <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> scholicum id pulverem magis, quam iuris publici palaestram sapit: Cum <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> enim nihil <reg orig="ampliùs" TEIform="reg">amplius</reg> nobis est commercii.</p>
<pb id="s265" n="251" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Nam quicumque in aede Iohannis Lateranensis, vel Capitolio antiquorum Romanorum, Legiae Regiae formulam <reg orig="sollicitè" TEIform="reg">sollicite</reg> adhuc perquirunt, aut Caesaris nostri potestatem, ad tenorem obsoletae Legis Regiae, perpendunt, et aestimant: nae illi, non <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> operam, oleumque suum inutiliter consumunt, sed etiam perinde faciunt, atque</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Cervino capiti cervicem pictor equinam</l>
<l TEIform="l" part="N">Iungere si velit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Hortl. in excerptis ex Sleidano quaestion. pro foederatorum bello th. 6. apud Goldastum parte 31. polit. Imper. duc. 1.</hi></note></l>
</lg>
<p TEIform="p"><reg orig="Planè" TEIform="reg">Plane</reg> si, ut alibi sentire videtur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 2. cl. 3. c. 9. n. 3.</hi></note> hodiernae Constitutiones seu Recessus Imperii, et Caesarea capitulatio, vice Legis Regiae ipsi sunt, <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> cumillo transigemus: Ex his enim, quantulum potestatis Imperatori relictum, quantum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> detractum sit, per se, absque ullo mutuaticio lumine apparet.</p>
<p TEIform="p">Illa <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> communis opinio, quod Lex Regia, nec mutata sit, nec mutari potuerit, falsa et absurda <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> est: quot enim mutationibus, post antiquorum Imperatorum tempora, Imperium nostrum, cuius Statum Lex ista REgia formasse dicitur, obnoxium fuerit, res ipsa ostendit.</p>
<p TEIform="p">Nec videmus, quare Populus liber dominio et regimini alicuius sese submittere possit; prout Populus Romanus, per Legem REgiam, fecisse arguitur; vacante <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, et ad se <reg orig="iterùm" TEIform="reg">iterum</reg> delato regimine, illud penes se retinere, vel, cui voluerit, conferte, atque ita Statum Rei publ. ac Leges eius fundamentales mutate non possit.</p>
<p TEIform="p">Praesumptio ista, de praeterito in praesens; quod talis quisque <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> videatur, qualis fuit tempore praeterito, et quod rem, quam quis amte habuit, eam non amiserit, in dubio casu locum <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> reperiet: ubi <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> de contrario <reg orig="certò" TEIform="reg">certo</reg> constat, praesumptionibus eiusmodi ac coniecturis nullus locus est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 137. §. 2. de verb. oblig.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Iam <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Imperii nostri Statum, post latam antiquam Legem Regiam, <reg orig="saepiùs" TEIform="reg">saepius</reg>, et in multis mutatum esse, nemo
<pb id="s266" n="252" TEIform="pb"/>
ambigit: Ut ita ridicula sit, et vana, ab <reg orig="antiquâ" TEIform="reg">antiqua</reg> Lege <reg orig="Regiâ" TEIform="reg">Regia</reg> ducta, argumentatio.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ad II.</note> II. Communem opinionem contra nos stare, libenter quidem fatemur: Sed, non ex multitudine Auctorum, quod <reg orig="meliùs" TEIform="reg">melius</reg> et <reg orig="aequiùs" TEIform="reg">aequius</reg>, iudicandum est; cum possit unius forsitan et deterioris sententia, et multas et maiores in <reg orig="aliquâ" TEIform="reg">aliqua</reg> parte supetare. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">l. 1. §. 6. C. de vet. iure enucl.</note>.</p>
<p TEIform="p">Itaque communis opinio attendenda non est, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> est evidenter falsa, vel convinci potest evidentibus rationibus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ex Ioh. <reg orig="Andreâ" TEIform="reg">Andrea</reg> et aliis Everhard. in topic. loco ab Anteritats</note>. Nec multitudo errantium errori parit patrocinium; quia, communem errorem ius facere, communis error est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Hillig. ad Donell. enucl. l. 1. comment. c. 6. lit. A.</note></p>
<p TEIform="p">Si quis autem futili, nudae communis opinionis, vinculo se alligari patiatur; non <reg orig="iniuriâ" TEIform="reg">iniuria</reg> assimilabitur stultis illis, quos custos, aut Magister alligabat straminis, vel exigui fili nodo: Atque illi stabant, quasi ferro aut <reg orig="verâ" TEIform="reg">vera</reg> compede devincti, immobiles. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Lipsius lib. I. de constant. c. 9</note>.</p>
<p TEIform="p">De eo <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, quod omnes Populi, tam fideles, quam infideles, Imperatorem Monarchem salutent, et pro <reg orig="Monarchâ" TEIform="reg">Monarcha</reg>, <reg orig="strictè" TEIform="reg">stricte</reg>, <reg orig="proprièque" TEIform="reg">proprieque</reg>; loquendo, agnoscant, dubitare, non sine <reg orig="causà" TEIform="reg">causa</reg>, licet. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Limnaem lib. 1. de iure publ, c. 10. n. 46</note>.</p>
<p TEIform="p">Illud quidem concedimus, Imperatorem nostrum, summum dignitate, etiam à <reg orig="Turcâ" TEIform="reg">Turca</reg>, aestimari, inter Christianos Principes: Sed hoc, et huic similia omnia, de dignitate <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg>, seu primo gradu, quem in Christiano orbe Imperator, ratione Imperii, obtinere fertur, non <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> de Imperii Statu accipienda esse, verba ipsa satis evincunt.</p>
<p TEIform="p">Nam sceptra quidem, regale solium, pretiosissimae vestes, Coronae, antecessio subsequentibus Christianis Regibus, imaginem Regiae Maiestatis habent; rem non habent. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Bodin. lib. 2. de Republ. c. 6</note>.</p>
<p TEIform="p">III. Quod Imperator nullius Imperio teneatur, nec alium,
<pb id="s267" n="253" TEIform="pb"/>
nisi DEUM, et ensem superiores recognoscat, verbis magis asseritur, quam re <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> probari potest: Imperium enim Imperatore superius esse, ex eo, quod Imperium ab Imperatore rationes actorum exigat, eumque indignum, de solio deturbare possit, iam <reg orig="antè" TEIform="reg">ante</reg> docuimus.</p>
<p TEIform="p">Decreti Septemviralis, Anno 1338. facti, verba, ne huic obstent, eo zespectu, et ad eum finem intelligenda sunt, ad quem proferuntur; ad eamque rem restringenda, super <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> proferuntur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ex Cravettam et Surdo Reink. lib. 1. cl. 2. c. 2. n. 192</note>. Intentio autem Electorum alia non fuit, quam excludere iniustam Pontificis praetensionem; qui superioritatem in Immperium et Imperatorem simul, sibi arrogabat.</p>
<p TEIform="p">Cum <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> limitata, ex <reg orig="certâ" TEIform="reg">certa</reg> <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, confessio, non nisi limitatum producit effectum; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">l. 16. de acqu. rer. dom. Reink. d. loco n. 195</note>. etiam hoc Decretum, ultra causam et finen: suum, extendi non debet: Nec enim verba captare oportet, sed, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> nente quid dicatur, animadvertere convenit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">l. penuls, ad exbib</note>.</p>
<p TEIform="p">Caput quoque Imperii <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> dicitur Imperator; non eiusmodi <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Caput, cuius cerebrum, pro arbitrio suo, reliqua corporis membra gubernare queat: Sed quia primus ac praecipuus in Imperio Princeps est.</p>
<p TEIform="p">Nec magis Imperatorem inde, quia Caput Imperii dicitur, Monarcham esse astrues, quam Ducem Venetorum; quia is consimiliter Caput eius Rei publ. à nonnullis vocatur.</p>
<p TEIform="p">Dux enim Venetus, ut Iosephus Mattheacius scribit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Regiomente Polit. 1</note>. numerari potest summos inter Reges, non solum, cum <hi TEIform="hi">Caput</hi> exsistat <hi TEIform="hi">eius Rei publ</hi>. quae Domina est Provinciarum et Regnorum, atque Sinus Adriatici, liberae originis, armis, <reg orig="prudentiâque" TEIform="reg">prudentiaque</reg> sui conservatrix; verum etiam cum charactere sit insignitus, ornatus splendore et ornamentis regiis, positus in actu residentiae suae inter Consiliarios purpuratos, et cohonestatus, publicis in ceremoniis, <reg orig="assistentiâ" TEIform="reg">assistentia</reg> Nuntii Apostolici, et Legatis
<pb id="s268" n="254" TEIform="pb"/>
Imperatoris, Regiis, aliorumque Principum. Alia, inter Reges, et ipsum, differentia non est, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> quod, non <reg orig="hereditariâ" TEIform="reg">hereditaria</reg> successione, sed <reg orig="propriâ" TEIform="reg">propria</reg> virtute legatur: Nec sit <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> subditis superior, <reg orig="verùm" TEIform="reg">verum</reg>, <hi TEIform="hi">et Caput et Princeps paertum</hi>; non voluntatem, sed Legem pro <reg orig="normâ" TEIform="reg">norma</reg> habens.</p>
<p TEIform="p">Quod tandem omnes Imperatori teneantur reddere rationem, quamvis de omnibus, ut singulis, particulariter, scuseparatim consideratis, concedamus, Monarchiam inde tamen exstruere non licet: Nam omnes <reg orig="collectivè" TEIform="reg">collective</reg>, ut Universitas, seu corpus quoddam sumpti, <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> abest, ut tationem Imperatori reddant, ut rationem gestorum ab eodem <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> exigant.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ad IV.</note> Et hinc sequitur erroneum esse, quod IV. loco Reinkingk inferre vult: Imperatorem, de Plenitudine Potestatis, non singulis <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> Ordinum, sed etiam universis, <reg orig="collectivè" TEIform="reg">collective</reg> consideratis, sub <reg orig="poenà" TEIform="reg">poena</reg> amissionis privilegiorum, Banni, et vitae, imperare; eiusque mandatis, non singulos <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg>, sed et universos parere debere.</p>
<p TEIform="p">Nam contrarium <reg orig="superiùs" TEIform="reg">superius</reg> <reg orig="abundè" TEIform="reg">abunde</reg> probavimus, ac ad textus, quos Reinkingk huc inducit, respondimus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ad V. et VI.</note> V. et VI. Reinkingii argumentum, talia sunt, ut ex iis, quae <reg orig="longâ" TEIform="reg">longa</reg> serie, in superioribus deduximus, per se refutari possint: Ea enim in solis verbis, ac seribendi formulis consistunt.</p>
<p TEIform="p">Ex titulorum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> splendore, de <reg orig="Màiestate" TEIform="reg">Maiestate</reg> iudicandum non est: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Scipia Ammir. lib. 1. dissert. in Tac. disc. 1</note>. Nam, quo plus alieni servatur honoris, eo plus <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> adimitur potestatis. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Arnis. lib. 2. relect. Pelit. c. 6. sect. ult. n. 9</note>.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> ea est Aristocratiae <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> constitutae ratio, ut, <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg> plus honoris, <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> minus Imdperii tribuatur: Et, qui plus imperio possunt, minus honoris adipiscantur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Bodinus libro 2. de <reg orig="Republicâ" TEIform="reg">Republica</reg> c. 6</note>. Quo quidem arcano nullum <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> maius est, nec ad tuenda Optimatum, et popularia Imperia, utilius. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Idem lib. 3. de Republ. c. 6</note>.</p>
<p TEIform="p">Dominum Imperatorem vocari, non negamus
<pb id="s269" n="255" TEIform="pb"/>
quidem: Quemadmodum quoque, apud Florentinos, Magistratus isti, qui ab initio Priorum nomine insigniebantur, non magno post intervallo, etiam Domini, Maiestatis <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> audire coeperunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Machiavellus libro 2. histor. Florent</note>.</p>
<p TEIform="p">Nominetenus igitur Imperator Dominus esto; sed <reg orig="reverà" TEIform="reg">revera</reg> cundem esse Dominum, ne Reinkingk quidem asseverat: <reg orig="Quippè" TEIform="reg">Quippe</reg>, qui vix ullum Dominatum, praeter Turcicum et Moscovitum, in <reg orig="Europâ" TEIform="reg">Europa</reg> reperiri, <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> putat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">lib. 1. cl. 2. n. 94</note>.</p>
<p TEIform="p">Augustus quondam, curn <reg orig="reverà" TEIform="reg">revera</reg>, plurium regimine exploso, Monarchiam sibi vindicasset, Domini tamen appellationem, ut opprobrium et maledictum, semper exhorruit. Cumque, spectante eo ludos, pronuntiatum esset à Mimo, o Dominum aequum et bonum! ac universi, quasi de ipso dictum, exsultantes comprobassent: Statim manu, vultuque indecoras adulationes repressit, et, insequenti die, <reg orig="gravissimè" TEIform="reg">gravissime</reg> corripuit edicto: Dominumque se posthac appellari, ne à liberis quidem aut nepotibus, vel <reg orig="seriò" TEIform="reg">serio</reg> vel ioco passus est, atque huiusmodi blanditias etiam inter ipsos prohibuit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Suetonius in Augusto</note>.</p>
<p TEIform="p">Tiberius quoque, à quodam Dominus indigitatus, rogavit, ne se, contumeliae <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, <reg orig="ulteriùs" TEIform="reg">ulterius</reg> ita appellaret. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Idem in Tiberio</note>.</p>
<p TEIform="p">Mansit autem Populo Romano hoc vestigium, et quasi umbra quaedam antiquae Libertatis.</p>
<p TEIform="p">Nostro tempore, vice <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> in contrarium <reg orig="versâ" TEIform="reg">versa</reg>, et <reg orig="Monarchiâ" TEIform="reg">Monarchia</reg> in Aristocratiam iterum <reg orig="mutatâ" TEIform="reg">mutata</reg>, Domini nomen adhuc Imperatori tribuitur; cum tamen re <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg>, nihil <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg>, quam Dominus sit; Mansitque Imperatori hoc vestigium, et quasi umbra quaedam antiquae potestatis.</p>
<p TEIform="p">Nam, ut recte Paschalius scribit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">in opere cerenario lib. 9. c. 20. in sine</note>. ipsa Imperatoris ditio, auctoritas, ac potestas, <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> est umbra, nomenque Imperii, non Imperium.</p>
<p TEIform="p">Nobis vero res ipsas magis, quod inter laudes Aloysii XI.
<pb id="s270" n="256" TEIform="pb"/>
Caroli IIX. Patris, Guicciardinus ponit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">lib. 1. bister</note>. <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> terum umbras sectari lubet: Et de re <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg>, non quid simulatione fiat, exquirendum est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Boden. lib. 2. de Republ. c. 1</note>.</p>
<p TEIform="p">Sunt enim haec mera Imperii simulacra, quorum, ut <reg orig="pulchrè" TEIform="reg">pulchre</reg> Clapmarius scribit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">lib. 6. c. 15</note>. magna quidem species; <reg orig="ceterùm" TEIform="reg">ceterum</reg>, non <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> magna, ut Rei publ. Statum, vel constituant, vel immutent: Non enim ex simulacris Res publica definienda est; sed penes quos sunt summa illa Imperii capita, <reg orig="secundùm" TEIform="reg">secundum</reg> illos de <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg> Rei publ. statuendum est. Rationem tamen gubernandi nonnihil vatiant; ut haec Res publica, propter vatia simulacra, magis videatur popularis, quam illa, et illa magis regia, quam haec: Ratio enim gubernandi nonnumquam in his simulacris consistit: at forma Rei publ. in <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> vi lmperii.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ad VII. et IIX.</note> VII. et IIX. quae Reinkingk in medium affert, <reg orig="manifestò" TEIform="reg">manifesto</reg> falsa sunt: Fidelitas enim non praestatur Imperatori <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg>, sed Imperatoriac Imperio. Et quidem, ut <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> docuimus, Imperio principaliter ac absolute: Imperatori <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> princi paliter ac <reg orig="respectivè" TEIform="reg">respective</reg>, quatenus Imperator est.</p>
<p TEIform="p">Quare Imperio praestita fidelitas, potentior est et praevalet. Huic enim semper et ubique fidelitas servanda est; Imperatori <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> non aliter, quam si ita erga Imperium se gerat, uti beaum Imperatorem decet.</p>
</div2>
<div2 id="ChDS.06.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO <hi TEIform="hi">PRIMAE PARTIS</hi>.</head>
<p TEIform="p">CUm itaque, concusis columnis, corruat aedisicium, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">c. qualiter et quando De accusat</note>. et Reinkingii argumenta, partim falsa, partim heterogenea, partim ambigua et imbecilla appareant, <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> contra eundem concludimus. Statum in Imperio nostro Romano-Germanico aristocraticum esse, ex diversis Aristocratiis mixtum: Administrationem <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> aristocratico.
<pb id="s271" n="257" TEIform="pb"/>
monarchicam; in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> tamen <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> quoque administratione, Monarchiae vestigia <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> exigua sint, quaeque, cum <reg orig="Aristocratiâ" TEIform="reg">Aristocratia</reg> collata, attendi vix debeant.</p>
<p TEIform="p">Quaedam enim, et pauca, illaque non iura, sed simulacra Maiestatis, Imperatori relicta sunt: Quaedam Electoribus solis, aut Electoribus et Imperatori simul competunt: Plurima autem, et potissima Maiestatis Iura, omnium Ordinum interventu ac auctoritate, expediuntur.</p>
<p TEIform="p">Hinc Imperii nostri administratio, duplici ratione, respectu scilicet omnium Ordinum, et respectu solorum Electorum, qui <reg orig="aliquantò" TEIform="reg">aliquanto</reg> plus, quam alii Ordines, sibi vindicant, Atistocratiea, respectu <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Imperatoris, monarchica dici, ac, exemplo Rei publ. Venetae, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Donatus Iannottus de Republ. <reg orig="Venetâ" TEIform="reg">Veneta</reg></note>. cum pyramide componi potest; basi quidem latiori <reg orig="praeditâ" TEIform="reg">praedita</reg>, sed, ubi assurgit, in arctum semper <reg orig="coëunte" TEIform="reg">coeunte</reg>, quoad, in punctum quoddam terminata, desinat.</p>
<p TEIform="p">Basis quidem huius Pyramidis Comitia sunt, seu Ordines Imperii omnes, qui sessionem et suffragium in Comitiis habent: In hoc enim fundamento et basi, tota Rei publ. moles, et reliquae omnes eius partes conquiescunt.</p>
<p TEIform="p">Mox Pyramis arctari incipit, et fastigiatur in Electoribus; qui, in quibusdam ceteros Imperii Ordines supereminent. Unde dicuntur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Die fördersten vnd fürnembsten Glieder des Heiligen Kömischen Reichs,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ferdinandi II. Capitulatio §. und in allweg solten und wolten et §. insonderheit auch demnach die Chur Fürsten</note>. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ihr Mantt, innerste Glieder, vnd Haubiseulen des Reichs,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">dicta Capitulatio §.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dreweil Ihr Maytt, auch sonderlich.</foreign> palmites imperiales, et membra eius propinquiora. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aurea Billa in princ. et lit. 2</note>.</p>
<p TEIform="p">Tandem fastigium Pyramidis absolvitur in Imperatore, cuiusdam turbinis instar acuminati: Is enim primus ac praecipuus in Imperio Princeps, per liberam electionem ad hanc dignitatem evectus, et in summo ac omnium conspectu positus.</p>
<pb id="s272" n="258" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Quia autem in hoc fundamento omnes hodierni Politico-Legistae, qui pro <reg orig="Monarchiâ" TEIform="reg">Monarchia</reg> Imperatoris, tamquam pro aris ac focis pugnant, toto caelo <reg orig="errârunt" TEIform="reg">errarunt</reg>, et Principes suos, quibus consilio astitere, ut eandem errorum viam secum ingrederentur, induxerunt: Quid mirum, quod etiam in Ratione Status, <reg orig="formandà" TEIform="reg">formanda</reg> ac <reg orig="firmandâ" TEIform="reg">firmanda</reg>, uttique enormiter à vero deflexerint; et, non <reg orig="attentâ" TEIform="reg">attenta</reg> Imperii ac Ordinum libertate, Patriam nostram, in istam, in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> iam, nisi melior aliquis genius laboranti succurrat, sine spe liberationis haeret, praecipitaverint, servitutis ac malorum abyssum?</p>
<p TEIform="p">Error enim, et confusio Rerum publ. inter cetera, nascitur, ex <reg orig="ignorantiâ" TEIform="reg">ignorantia</reg> speciei Rei publ. quam curandam Principes, vel Rectores susceperunt: Nec una species, unave natura est omnium. Sunt morbi, sunt temperamenta convenientia, singulis speciebus Rerum publicarum: <reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> origo, vita, finis, et pleraque alia, diversa <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> et contraria exsistunt; quaeque remdia proficiunt in <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg>, in <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> possunt afferre interitum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Petrus Greger, lib. 10. de Republ. c. 6</note>.</p>
<pb id="s273" n="1" TEIform="pb"/>
</div2>
</div1></body></text>






</TEI.2>