<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Dissertatio De Ratione Status In Imperio nostro Romano-Germanico : In qua, Tum, qualisnam revera in eo Status sit; tum, quae Ratio Status observanda quidem, sed magno cum Patriae Libertatis detrimento, neglecta hucusque fuerit; tum denique quibusnam mediis antiquus Status restaurari ac firmari possit, dilucide explicatur.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Chemnitz" TEIform="author">Chemnitz, Bogislaus Philipp von</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Chemnitz, Bogislaus Philipp von</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/chemnitz1" type="href" id="chemnitz1" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitz1</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitzratio.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitzratio.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitz1/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">[S.l.; Stettin?], 1640.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 January 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>





<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book">
<head>PARS I. De Statu Imperii nostri Romano-Germanici.</head>
<div2 id="ChDS.02.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT I. <hi TEIform="hi">De diversis Rerum publ. Statibus, eorumque <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> et <reg orig="essentiâ" TEIform="reg">essentia</reg>.</hi></head>
<p TEIform="p">PAuca haec, de Ratione Status in genere, praeludii quasi loco, praelibare, non abs re visum: Nunc ad rem ipsam, DEO duce, accingimur.</p>
<p TEIform="p">Ne <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ipso limine graviter impingamus, disquirere <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg> necesse est, de diversis Rerum publ. generibus, et quomodo haec essentialiter interse differant: Ita enim facilius deinde patebit, cuinam Rei publ. generi Imperii nostri Romano-Germanici Status connumerandus sit,</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Status Rei publ. triplex</note> Triplicem Statum in Politicis dari, iam pueris <reg orig="paenè" TEIform="reg">paene</reg></l>
<l TEIform="l" part="N">--- et qui nondum aere lavantur.</l>
</lg>
<p TEIform="p">notum est; eumque Tacitus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 2. annal.</hi></note> pro more, brevi verborum compendio complectitur: Cunctas, inquit, Nationes et Urbes, aut Populus, aut Primores, aut Singuli regunt.</p>
<p TEIform="p">Copiosius <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> Seneca: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">opist. 14.</hi></note> Interdum Populus est, quem timere debeamus, interdum, si ea Civitatis disciplina est, ut plurima per Senatum transigantur, gratiosi in <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> timentur Viri; Interdum Singuli, quibus potestas Populi, et in Populum data est.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ex communi opinione aliquando mixtus</note> Status autem hos <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> inter se misceri, et remitti
<pb id="s034" n="18" TEIform="pb"/>
aut intendi, ita tamen, ut propendeat ac praeponderet semper aliqua pars, â <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> iure ei nomen, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Lips. lib. 2. Polit. c. 2.</hi></note> <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> haud <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> puram ac simplicem Rem publ. reperiri, communis Politicorum opinio est.</p>
<p TEIform="p">Quae tamen mixta Res publ. per omnia, ex regulis et <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg> eius Status, cuius nomen gerit, iudicanda non sit: Nam, per mixtionem hanc effici quiddam commune, sed tamen diversum â singulis formis, quae ad mixtionem concurrunt; et singula haec vim suam exserere ac prodere <reg orig="plùs" TEIform="reg">plus</reg> <reg orig="minùsve" TEIform="reg">minusve</reg>, pro ratione ipsius temperamenti, quod propius ad unum, quam ad aliud inclinare possit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Nicolaus Grassus de <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg> Reip. Venetae.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Quin <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> optimum ac moderatissimum hoc, ex <reg orig="Monarchiâ" TEIform="reg">Monarchia</reg> et aliis Statibus certo temperamento mixtum, Rei publ. genus esse, utpote in quo Populus, nec dominicam servitutem per omnia serviat, nec licentiosa libertate exsultet, multi statuunt: Manii Valerii secuti speculationes; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Dionys. Halicarn. lib. 7. antiqu. Roman.</hi></note> qui Romanis suis persuadere conatus est. Vix aliud esse utilius ad salutem Rei publ. tuendamque Libertatem, et potentiam atque concordiam conservandam, quam assumi Plebem ad publica negotia: Et administrationem ita temperari, ut non penes paucos quosdam Optimates, nec penes solam Plebem sit Imperium, sed mistum ex his instituatur regimen.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">quod nonnulli negant</note> Et haec quidem, de mixtione diversorum Statuum, vulgata ac inveterata omnium <reg orig="paenè" TEIform="reg">paene</reg> Auctorum opinio est: Quam tamen nonnulli, et inter alios cumprimis Bodinus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 2. de Republ c. 1. et Petrus Gregor. lib. 5. de Republ. c. 1.</hi></note> explodunt, nec eiusmodi mixtionem in Politicis, aut dari, aut dari <reg orig="commodè" TEIform="reg">commode</reg> posse, <reg orig="prolixè" TEIform="reg">prolixe</reg> contendunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Statum Rei publ. ab administratione distinguentes</note> Cum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, in Rerum publ. regimine, et gubernandi ratione, magna, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> infinita occurrat varietas, huic rei emplastrum quaerunt, distinguendo ipsum Rei publ. Statum et formam, ab imperandi ratione, seu administratione. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. d. lib. 2. c. 2. et ult. et lib. ult. c. ult. Petrus Gregor. d. loco.</hi></note></p>
<pb id="s035" n="18" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Nam, Rei publ. Status regalis esse potest, gubernatio tamen popularis futura est, si Rex imperia, sacerdotia, curationes etc. omnibus ex aequo distribuat: Si <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Princeps imperia, honores, Magistratus, Patritiis etc. tantum impertiat, regia potestas simplex quidem erit, ac pura, sed <reg orig="aristocraticâ" TEIform="reg">aristocratica</reg> ratione temperata.</p>
<p TEIform="p">Ita quoque Optimates Rem publ. populari modo regere possunt, si Cives omnes, omnium Magistratuum et honorum participes fecerint: Et Populus <reg orig="aristocraticè" TEIform="reg">aristocratice</reg>, si per pauciores ac Optimates eam administret; <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg> tamen potestate sibi <reg orig="reservatâ" TEIform="reg">reservata</reg>.</p>
<p TEIform="p">Utrique denique, Rem publ. suam <reg orig="monarchicè" TEIform="reg">monarchice</reg> gubernare, tunc dicentur, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> unus è multis dignitate praeest, Maiestas <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> penes est Populum, vel Optimates: Quae species Aristocratiae, vel Democratiae vocatur Principatus; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. d. lib. 2. c. 1.</hi></note> et is, qui dignitate aliis antecellit, Princeps, hoc est, in Republ. primus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 1. de Republ. c. 8.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Prudentissimus autem hic Rei publ. administrandae modus censetur, ut, licet penes Optimates vel Populum rei summa consistat, unus <reg orig="nihilominùs" TEIform="reg">nihilominus</reg> aliquis sit princeps, et dignitate praecipuus, qui universos ac singulos, quasi membra corporis, apta et colligata inter se unire, ac consilium publicum, <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg> velut potestate, regere possit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Idem lib. ult. c. 4.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Cum Bodino, et eius sequacibus, conspirat hoc in passu Aristoteles, qui multis in locis contingere, scribit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 4. Polit. c. 5.</hi></note> ut quae Res publ. secundum Leges non sit popularis, nihilominus populariter gubernetur, propter morem ac institutionem: Similiter, apud alios <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> evenire, ut Res publ. secundum Leges magis sit popularis; institutione autem, et moribus, videatur magis ad paucorum regimen accedere.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">quam distinctionem quidam impugnat</note> Distinctionem hanc, inter Rei publ. Statum ac
<pb id="s036" n="20" TEIform="pb"/>
administrationem, sunt, qui impugnent, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Nicolaus Grassus in notis ad Iannott. et Contar. n. 38. Fabio Albergate in discurs. Polit. Anti Bodinianis lib. 2. c. 10. quem refert Limnaeus lib. 1. de iure publ. c. 10. n. 23.</hi></note> <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> ratione: Quod administratio Rei publ. actus sit administrantis, et effectus ipsius Status, ac quasi formatum huius formae. Postulat autem id ordo Naturae, ac ratio, ut formatum (nisi externum aliquod accidens id impediat) propriae formae, et propriae operationes operantis intentioni respondeant: Nec fieri ullo modo potest, si vis integra constat illi Naturae suae, ut formatum â <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg> sua sit diversum et dissimile, ac operantes <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg>, vel praeter intentionem suam, operentur ac agant.</p>
<p TEIform="p">Namque omne agens, et omnis forma tendit ad sui conservationem: Quod si diversum â <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> producat formatum ac effectum, id <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> naturam est; quippe quod ad eius tendat destructionem.</p>
<p TEIform="p">Hinc gubernandi rationem, tamquam effectum seu formatum, â Statu Reipubl. ceu <reg orig="immediatâ" TEIform="reg">immediata</reg> causa et <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg>, diversam esse non posse, subtiliter satis concludunt. Quod si illa diversa sit, eam differentiam consistere, aut in meris simulacris, quibus nulla administrationis vis inest; aut, infallibile, id esse signum, Rem publ. aegrotare, et, nisi maturis remediis occurratur, ad corruptionem inclinare, inque alteram formam mutatum iri: Quo ultimo casu mirum videri non debeat, si, attracto iam vitio, ac <reg orig="turbatâ" TEIform="reg">turbata</reg> Rei publ. dispositione, effectus causae, seu formae formatum non correspondeat, sed ea, quae prius <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> inter se cohaerebant, dissidere incipiant.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Sed <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg></note> Sed, quod pace horum dixerimus, videntur nobis <reg orig="intempestivè" TEIform="reg">intempestive</reg> nimis in Bodinum censorium stringere calamum.</p>
<p TEIform="p">Si enim de administratione ipsi loquuntur, quam suo iure ac nomine exercet, certo quidem <reg orig="certiùs" TEIform="reg">certius</reg>, ea essentialis, et <reg orig="individuò" TEIform="reg">individuo</reg> cohaerens sequela Maiestatis est: Sed de hac Bodinus non loquitur.</p>
<p TEIform="p">Quod si administrationem intelligunt, quam alieno
<pb id="s037" n="21" TEIform="pb"/>
beneficio quis habet, et, ab alio sibi commissam, seu demandatam, agnoscit: Haec, licet â Rei publ. Statu diversa sit, attamen non ita illi contraria est,ut in eius destructionem tendat; quin eo ipso <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg>, quod ad eum, vel eos, in quorum manu Res publ. sita est, tamquam ad fontem sese refert, eidem subordinata est, ac suaviter cum illo conspirat.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Administratio nullam mixtionem inducit</note> Nec isthaec administratio tantum rebus affert momentum, ut Status, seu formae alterationem, et mixtionem in Republ. inducat: Quippe, quae essentiam Status non ingreditur, nec administratores in consortium, seu communionem Maiestatis ac summae Potestatis adsciscit; sed omnia illius, vel illorum, ad quos Reipubl. summa pertinet, nomine peragit.</p>
<p TEIform="p">Itaque, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> Optimates, vel Populus participes sunt honorum, sub unius potestate <reg orig="supremâ" TEIform="reg">suprema</reg>, dici propterea non debet, tunc Monarchiam esse, mixtam cum <reg orig="Aristocratiâ" TEIform="reg">Aristocratia</reg>, vel <reg orig="Democratiâ" TEIform="reg">Democratia</reg>; quia ibi, nec Optimatum, nec Populi suprema consideratur potestas, sed Principis Monarchae, qui aliis suae potestatis partem, ut eam suo (Principis) nomine gerant, impertitur: Neque qui alieno nomine gerit, Dominus est, sed is, cuius mandato gerit.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Eâdem" TEIform="reg">Eadem</reg> ratione, si ex Optimatibus unus eligatur, vel ad ducatum militiae, vel aliud negotium, per illum solum expediendum, ad tempus, vel in perpetuum, <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> is Monarcha non est: Quia, non solo suo nomine, sed etiam Collegarum, potestatem exercet.</p>
<p TEIform="p">In <reg orig="Democratiâ" TEIform="reg">Democratia</reg> pari modo observandum; in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg>, nec Duces, nec Consules, nec Dictator, vel si quis alius sit, cui Res publ. suo (Rei publ.) nomine, potestate <reg orig="absolutâ" TEIform="reg">absoluta</reg>, ad tempus, vel in perpetuum, quamdiu vixerit, uti concedat, dicuntur habere Monarchicam, vel Aristocraticam potestatem: <reg orig="Nimirùm" TEIform="reg">Nimirum</reg>, quia non suo, sed Populi nomine, et procuratorio, eam exercent. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Petrus Gregorius d. lib. 5. de Republ. c. 1.</hi></note></p>
<pb id="s038" n="22" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">nec Maiestatem summi Imperii minuit</note> Quapropter isthaec administratio Maiestatem eorum, penes quos rerum summa est, nil quicquam delibat, nec eius potestati detrahit.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Quemadmodùm" TEIform="reg">Quemadmodum</reg> enim non infirmior manus est, quod sit in digitos dissecta, sed ad peragendum agilior: Ita neque imminuitur summa potestas, â pluribus explicata; et negotia, multis in Republ. communicata, <reg orig="faciliùs" TEIform="reg">facilius</reg> conficiuntur. Nec amittitur summa Potestas, nec administratio hoc pacto â Rei publ. Statu <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> seiungitur; ut non separantur digiti â manu, nec manus â brachio, nec brachium â corpore, nec corpus â capite.</p>
<p TEIform="p">Sed quemadmodum virtus animae, per totum corpus, et omnia membra diffusa, sua per instrumenta exsequitur mandata: Sic summa Potestas per ministeria Praepositorum suam exercet auctoritatem. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Idem lib. 1. de Republ. c. 1.</hi></note></p>
<p TEIform="p">In hac <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg>, quod administratio Rei publ. â Statu eiusdem diversa esse possit, et <reg orig="accuratissimè" TEIform="reg">accuratissime</reg> distinguenda sit, Bodino indubitanter assentimur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">administratio namque <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg> est rerum alienarum</note> Licet namque in Republ. is, vel illi, qui summae rerum praesunt, ipsimet administrare dici possint, non <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg>, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> in <reg orig="personâ" TEIform="reg">persona</reg> ipsi Rei publ. negotia gerunt, sed et, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> aliorum ministerio, in obeundis Rei publ. functionibus, pro arbitrio suo, utuntur: Quia quod per alium quis facit, ipse fecisse, censendus est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 5. §. 3. de admin. tut. et aliis vulgatis iuribus.</hi></note> Magis tamen <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg> administratio vocatur rerum alienarum, quorum cura alteri demandata est; Ut, administratio Tutorum, Curatorum, Procuratorum, Actorum Universitatis, et similium: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">rubr. et toto tit. de admin. tutor. l. 1. pr. de Procurat.</hi></note> Id quod, vel ex <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> voce patet, quae à ministerio et ministrando deducitur.</p>
<p TEIform="p">Ita in <reg orig="nostrâ" TEIform="reg">nostra</reg> quoque <reg orig="materià" TEIform="reg">materia</reg> magis <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg> administrare dicuntur, quibus â summo Rei publ. capite publica negotia expedienda commissa sunt, quique potestatem suam Superiori acceptam ferunt.</p>
<pb id="s039" n="23" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Mixtus Rei publ Status datur quidem</note> Quod <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ad mixtionem diversarum in Republ. formarum attinet, si Bodini sententiae nimis <reg orig="praefractè" TEIform="reg">praefracte</reg> insistas, vereor, ut <reg orig="experientiâ" TEIform="reg">experientia</reg> ipsa, <reg orig="optimâ" TEIform="reg">optima</reg> rerum <reg orig="Magistrâ" TEIform="reg">Magistra</reg>, convincare. Et, ne <reg orig="longiùs" TEIform="reg">longius</reg> abeamus, in nostro Imperio mixtionem aliquam reperiri, inferius, luculenter, et ad oculum demonstrabimus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Sed haud diuturnus multisque motibus obnoxius est</note> <reg orig="Acutiùs" TEIform="reg">Acutius</reg> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> rem intuenti, prudentissimus hic Gallus, ad eundem nobiscum scopum collimat. Id enim <reg orig="unicè" TEIform="reg">unice</reg> agit, ut ostendat, quam parum durabilis diversorum Statuum, si commisceantur, seu coniungantur, sit concordia: Ideoque mixtas istas Res publicas, variis ac creberrimis motibus, mutationibus, corruptionibus obnoxias.</p>
<p TEIform="p">Id quod <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> ratione accidit, quia tres hae Rerum publ. species contrariae <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg>, naturae sunt, diversa ratione, et legibus, inter se contrariis ac discrepantibus, â summo capite gubernantur, contrariasque habent Rationes, quibus Statum suum firmant, et contrarios intermedios fines, quibus ad summum illum finem tendunt.</p>
<p TEIform="p">In <reg orig="Monarchiâ" TEIform="reg">Monarchia</reg> Ratio Status est, unius absoluta et summa in Republ. Potestas, in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> tota Monarchiae vis consistit: Quare Imperatorem Tiberium Salustius Crispus monuit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Tacit. lib. 1. annal.</hi></note> ne vim Principatus resolveret, cuncta ad Senatum vocando; eam conditionem esse imperandi, ut non aliter ratio constet, quam si uni reddatur. Et huc is, qui in eiusmodi (qualem praesupponimus) <reg orig="mixtâ" TEIform="reg">mixta</reg> Republ. Monarcham repraesentat, omnia consilia sua <reg orig="proculdubiò" TEIform="reg">procul dubio</reg> diriget, huc omnes vires suas intendet, ut solus rerum potiatur.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Contrà" TEIform="reg">Contra</reg>, Optimatum ac popularis Status unius imperantis, sui <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> impatiens est: Ideoque hi <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> semper collimabunt, ne unus, sed ut plures, vel omnes clavum Rei publ. teneant.</p>
<p TEIform="p">Ita contrariis intentionibus, ac contrariis motibus Status hi, summaque eorundem Capita inter se collidentur, in discordias dilabentur, deque <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg> rerum vi tandem ac armis decernetur; quousque Rei publ. Status mixtus <reg orig="iterùm" TEIform="reg">iterum</reg> purificetur, et, aut
<pb id="s040" n="24" TEIform="pb"/>
ad unum, aut paucos, aut universos Cives, summa deveniat potestas.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Obiectio.</note> Obiecerit nobis forsan aliquis,istam plurium inter se compositarum qualitatum contrarietatem, non id, quod nos intendimus, operari, nec in mutuam grassari perniciem; cum ex quatuor elementis, contrariarum qualitatum, ipsa rerum conster natura: Quae contrarietas, tentum abest, ut naturam destruet, ut potius admirabili temperamento, per infinitas rerum varietates illam exornet.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> sicut ex contrariis elementis, siderumque oppositis motibus, <reg orig="mirâ" TEIform="reg">mira</reg> <reg orig="harmoniâ" TEIform="reg">harmonia</reg> temperatus est mundus; Ita ex repugnantibus quoque, <reg orig="maximèque" TEIform="reg">maximeque</reg> inter se contrariis humoribus ac partibus, hominis natura tota coagmentata est, in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> calida frigidis, et humida siccis pugnant, flava, scilicet bilis, ac fel amarissimum, cum <reg orig="dulcissimâ" TEIform="reg">dulcissima</reg> <reg orig="pituitâ" TEIform="reg">pituita</reg>: Et isthac quidem partium <reg orig="discordiâ" TEIform="reg">discordia</reg> ac temperatione, tum de homine, tum etiam de mundo ipso <reg orig="sublatâ" TEIform="reg">sublata</reg>, uterque momento sit interiturus.</p>
<p TEIform="p">Res publica quoque non <reg orig="solâ" TEIform="reg">sola</reg> aequalitate <reg orig="arithmeticâ" TEIform="reg">arithmetica</reg> constat, sed diversis hominum studiis, gradibus, ordinibus, qualitatibus, et conditionibus.</p>
<p TEIform="p">Et, sicut ex diversi toni fidibus, ad symmetriam intentis, sonus dulcissimus oritur, suavisque, melodia, gravibus, mediis, et acutis coniunctis: Ita concentus, ex societate, in Republ. parentium et imperantium, divitum, pauperum, artificum, sedentariorum, et id genus diversorum graduum personarum statu, quam suavissimus oritur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Petrus Gregorius lib. 6. de Republ. c. 6.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Responsio</note> Sed observandum est, illam rerum discordantium in <reg orig="Naturâ" TEIform="reg">Natura</reg> concordiam <reg orig="certâ" TEIform="reg">certa</reg> <reg orig="aliquâ" TEIform="reg">aliqua</reg> <reg orig="symmetriâ" TEIform="reg">symmetria</reg> subordinationis colligari, et certis legibus subiectionis ac regiminis temperari: Quod nisi fieret, confusione <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>, brevi tempore, praestantissimum et amplissimum Orbis opus consumptum iri, certum foret. Nec possent partes tam diversae in eo perseverare, si singulae vellent, per se, <reg orig="promiscuè" TEIform="reg">promiscue</reg> et indifferenter, opera sua
<pb id="s041" n="25" TEIform="pb"/>
perficere: Nam potestas potestati aequali occurrens, <reg orig="perpetuâ" TEIform="reg">perpetua</reg> discordia et irreconciliabili, omnia pessum daret, alienaque, quae regere non novit, nec conveniunt, usurparet cum <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> pernicie. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Petrus Gregorius d. lib. 6. de Republ. c. 6.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Eodem modo Res publ. ex diversis quidem, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> contrariis conflata est: Conservatio tamen, et duratio rerum omnium consistit, in illa ordinationis ac subiectionis <reg orig="concordiâ" TEIform="reg">concordia</reg>, et in mutuo imperantium ac parentium respectu.</p>
<p TEIform="p">Suprema enim in Republ. potestas, velut anima in corpore humano, et Natura in Mundo, contrarias istas qualitates, congruo aliquo temperamento ita inter se devincit, ut in suavissimam harmoniam conspirent.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Verum enimverò" TEIform="reg">Verum enimvero</reg>, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg>, in proposito casu nostro, <reg orig="contrariè" TEIform="reg">contrarie</reg> eiusmodi qualitates inter se miscentur, et ad constituendam summam potestatem concurrunt, nullum est vinculum, quod illas inter se concordare, ac in <reg orig="concordiâ" TEIform="reg">concordia</reg> continere possit: Quia supra summam potestastem, nulla datur alia superior potestas. Itaque <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> <reg orig="chordà" TEIform="reg">chorda</reg>, aut intensa nimis, aut <reg orig="depressâ" TEIform="reg">depressa</reg>, magna, durabilis, et exitialis oritur dissonantia: Non est enim, qui ad pristinam eam harmoniam reducere queat.</p>
<p TEIform="p">Illud quidem diffiteri non possumus, pulcherrimum et temperatissimum fore Rei publ. Statum, per eiusmodi mixtionem constitutum, si, secundum monitum L. Papyrii Mugillani, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Liv. lib. 4. histor.</hi></note> ex singulis Statibus remittendo de <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg> quisque, iuris mediis copularent concordiam.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Verùm" TEIform="reg">Verum</reg>, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> ita comparatum sit, ut mens humana numquam sibi satisfactum putet, sed <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg>, <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> re <reg orig="adeptâ" TEIform="reg">adepta</reg>, ad aliam mox desiderium applicare consueverit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Machiav. lib. 4. histor. Florent.</hi></note> ac inexplebilis maioris potentiae cupido, <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> sorte haud contenta, moderationisque nescia, semper plus <reg orig="ultrà" TEIform="reg">ultra</reg> tendat; vereor, ut eiusmodi Rei publ. species in <reg orig="Utopiâ" TEIform="reg">Utopia</reg> Mori, aut ideali Platonis Regno <reg orig="faciliùs" TEIform="reg">facilius</reg> fingi,
<pb id="s042" n="26" TEIform="pb"/>
quam in hac Mundi <reg orig="Scenâ" TEIform="reg">Scena</reg>, <reg orig="incorruptè" TEIform="reg">incorrupte</reg>, ac sine turbis reperiri queat.</p>
<p TEIform="p">Illa ipsa vetus Romanorum Res publ. quam <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> mixtam fuisse, Bodinus negare non audet, si ex eventu iudicemus, mixtionem suam, (licet, ut <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> <reg orig="antè" TEIform="reg">ante</reg> adductus L. Papyrius Mugillanus testis est, moderatiora, et moderationem sectantia, ingenia, non deforent) absque variis motibus ac turbis, ad breve tempus tueri non potuit.</p>
<p TEIform="p">Quae cum Livius facundo stilo ad longum descripsisset, alicubi <reg orig="elegantissimè" TEIform="reg">elegantissime</reg> subiungit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 3. histor.</hi></note> Alter semper Ordo gravis alterius modestiae fuit: Quiescenti Plebi ab iunioribus Patrum iniuriae fieri coeptae. Ubi Tribuni auxilio humilioribus essent, in primis parum proderat: Deinde, neque ipsi quidem inviolati erant. Seniores <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> Patrum, ut nimis feroces suos credere iuvenes; ita malle, si modus excedendus esset, suis, quam adversaris, superesse animos. <hi TEIform="hi"><reg orig="Adeò" TEIform="reg">Adeo</reg> moderatio Libertatis, cum aequari velle simulando, ita se quisque extollit, ut deprimat alium, in difficili est: Cavendo, ne metuant, homines, <reg orig="ultrò" TEIform="reg">ultro</reg> se metuendos efficiunt; et iniuriam, â nobis repulsam, tamquam aut facere, aut pati necesse sit, iniungimus aliis.</hi></p>
<p TEIform="p">Etiamsi itaque mixta eiusmodi Rerum publ. genera inveniantur, non tamen Res publicas, <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> constitutas, sed Rerum publ. corruptiones appellari oportere, ex Herodoto, Bodinus auctor est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 2. de Republ. c. 1.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Et quemadmodum corpora, <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> à <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> constituta, si mutari contingat, incredibili foetore, ac sui contagione, proxima quaeque infestant, quoad novam formam adepta fuerint; ut cum ova incubantur, quae tamen, priusquam incubarentur, et posteaquam pulli exstiterint, suavissimi sunt odoris ac saporis: Ita quoque Res publicae, quae mutantur, distractis hinc inde Maiestatis Legibus, ac <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg> potestate divisa, requiem, à bellis
<pb id="s043" n="27" TEIform="pb"/>
civilibus, et perturbationibus, nullam habent, quod formam <reg orig="plenè" TEIform="reg">plene</reg> consummatam adipiscantur.</p>
</div2>
<div2 id="ChDS.02.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT II. In quo recensentur praecipua eorum fundamenta, qui Statum in Imperio nostro Monarchicum esse, contendunt.</head>
<p TEIform="p">IAm ad rhombum pergamus. De Imperio nostro Romano-Germanico, quale Patrum nostrorum <reg orig="memoriâ" TEIform="reg">memoria</reg> id fuit, et <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg>, aut est, aut esse debeat, quaerimus: Quisnam <reg orig="reverà" TEIform="reg">revera</reg> eo Status sit?</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Communis de Statu Imperii nostri opinio</note> Communiter et <reg orig="promiscuè" TEIform="reg">promiscue</reg> Politici nostri ac Iuris publici Auctores pedibus in eam sententiam eunt; mixtum Imperii Statum esse, ex <reg orig="Monarchiâ" TEIform="reg">Monarchia</reg> et <reg orig="Aristocratiâ" TEIform="reg">Aristocratia</reg>, in quo tamen Monarchia praeponderet: Ut ita <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> dicatur monarchicus, sed <reg orig="Aristocratiâ" TEIform="reg">Aristocratia</reg> temperatus.</p>
<p TEIform="p">Theodorus Reinkingk Statum ipsum monarchicum esse, sed, quoad modum administrationis et regiminis, rationibus aristocraticis <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> et <reg orig="prudentissimè" TEIform="reg">prudentissime</reg> temperatum, ideoque speciem quandam referre Aristocratiae asserit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 1. de regim. saecul. et eccles. cl. 2. c. 2. n 196. et 242.</hi></note> Et imprimis contra Bodinum, qui Imperium nostrum Aristocratiam esse statuit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 2. de Republ. c. 6.</hi></note> totis viribus insurgit, variaque argumenta constipat: Quae, non ex huius vel illius coniectura, et opinione, sed ex sacris Literis, Iure Canonico et Civili, <reg orig="Aureâ" TEIform="reg">Aurea</reg> Caroli IV. <reg orig="Bullâ" TEIform="reg">Bulla</reg>, et novissimis Imperii Constitutionibus, se hausisse, gloriatur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. c. 2. n. ult.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Videre <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> lubet,</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Quid dignum tanto ferat hic promissor hiatu.</l>
</lg>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Argumenta Reinkingii pro monarchico Statu</note> Et <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg> quidem, praeludii loco, inde, Imperium nostrum Monarchicum esse, arguit; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. c. 1. n. 4.</hi></note> quia id unum, et quidem
<pb id="s044" n="28" TEIform="pb"/>
ultimum sit, ex quatuor summis Imperiis, quae Monarchias <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> vocamus.</p>
<p TEIform="p">Deinde, adductis contrariae sententiae fundamentis, ad confirmationem suae opinionis progreditur, ac Monarchiam in Imperio nostro astruit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. c. 2. n 5???. et seqq. usque ad n. 91.</hi></note> I. quia, Iura Maiestatis, et summae Potestatis, sint, penes unum, et solum Imperatorem; Lege <reg orig="Regiâ" TEIform="reg">Regia</reg> in eum translata: Quae Lex, nec revocata sit, nec revocari potuerit. Et huic opinioni ac praesumptioni (quod Imperator talis adhuc <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> sit, qualis tempore praeterito, et Legis Regiae fuit) esse standum, donec contrarium <reg orig="liquidissimè" TEIform="reg">liquidissime</reg> probetur.</p>
<p TEIform="p">II. Quia communis haec opinio sit: Et omnes Populi, tam fideles, quam infideles, Imperatorem nostrum Monarcham salutent.</p>
<p TEIform="p">III. Quia Imperator nullius Imperio teneatur, nec alium, nisi DEUM et ensem, superiorem recognoscat: Ad quod probandum, Septem Virorum decretum, adversus Pontificem Anno 1338. promulgatum, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Quod exstat apud Avent. lib. 7. annal. Boi.</hi></note> allegat. Unde et Caput Imperii, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ober-Houpt,</foreign> Imperator appelletur; cui omnes post DEUM teneantur reddere rationem.</p>
<p TEIform="p">IV. Quia omnibus et singulis de Plenitudine potestatis imperet; idque sub <reg orig="poenâ" TEIform="reg">poena</reg> amissionis Privilegiorum, Banni, et vitae: Eius autem mandatis, <reg orig="legitimè" TEIform="reg">legitime</reg> promulgatis, omnes et singuli parere debeant.</p>
<p TEIform="p">V. Quia omnium Ordinum Dominus clementissimus appelletur.</p>
<p TEIform="p">VI. Quia omnes Ordines Imperatori, tamquam Domino et summo Magistratui, oboedientiam ac subiectionem debeant; idque in subscriptione suarum literatum fateantur.</p>
<p TEIform="p">VII. Quia Imperatori praestetur homagium: Quod est fundamentum Superioritatis ex parte recipientis; ex parte <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> praestantis, fundamentum subiectionis.</p>
<pb id="s045" n="29" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">IIX. Quia Proceres Imperii, sine <reg orig="ullâ" TEIform="reg">ulla</reg> exceptione, fidelitatem ei praestent.</p>
<p TEIform="p">Et haec sunt illa munimenta ac propugnacula, quibus Monarchiam suam Reinkingk circumvallat, et, <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> quidem opinione, inexpugnabilem reddit: Haec sunt, illa, quae iactat, ex Sacris Literis, Iure Canonico, ac Civili, novissimisque Imperii Constitutionibus, deprompta, argumenta.</p>
<p TEIform="p">Nos utut Bodino in omnibus astipulari nequeamus; utpote <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Nostra sententia.</note> qui, rerum Germanicarum haud satis peritus, in multis manifestum errat errorem: Ita Reinkingio quoque assentiri nolumus.</p>
<p TEIform="p">Sed, ut breviter mentem nostram explicemus, statuimus: In Imperio nostro Statum esse Aristocraticum, <reg orig="Monarchicâ" TEIform="reg">Monarchica</reg> tamen administratione, ex parte, temperatum; inque illam incidere Aristocratiae speciem, quam Principatum <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> diximus.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Cùm" TEIform="reg">Cum</reg> in <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> unus, tamquam Princeps, ceteris dignitate praefulgeat; <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> is, qui antiquo nomine, seu Imperator, seu Caesar appellatur.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Quomodò" TEIform="reg">Quomodo</reg> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ex diversis aristocraticis formis Status hic Imperii mixtus sit, infra breviter perstringemus.</p>
<p TEIform="p">Licet quoque, propter Imperatoris, tamquam Principis, personam ac splendore, Status Imperii in pluribus speciem Monarchiae prae se ferat, ad Monarchiae tamen genus referri non potest, sed sub Aristocratiae genere relinquitur: Quam confessionem, à Paurmeistero, Homine Imperatoris Maiestati in aliis omnibus deditissimo, ipsa rei extorsit veritas. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 2. de iurisd. c. 2. n. 11.</hi></note></p>
</div2>
<div2 id="ChDS.02.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT III. De Maiestate, eiusque essentiali proprio; nempe Superioritate: Et utrum illa Imperatori, an Imperio <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> tribuenda sit?</head>
<pb id="s046" n="30" TEIform="pb"/>
<div3 id="ChDS.02.03.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio I.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Argumenta ab auctoritate Electorum praetereuntur</note> UT <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> ad sententiae nostrae confirmationem accedamus: Initio quidem alii, in duorum Electorum, Moguntini <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg>, et Mauritii Saxonis, testimoniis, pro, aut <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> explicandis, oleum et operam insumunt.</p>
<p TEIform="p">Qvorum ille, in electione Caroli IV. contra Franciscum, Galliarum Regem, ita disserit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Sleidan. lib. 1. histor.</hi></note> Animi magnitudinem illi tribuunt; sed ad Monarchiam illa spectat: Nobis autem imprimis est Aristocratia retinenda.</p>
<p TEIform="p">Alter Carolum V. incusat; quod ipse aliquot per annos in eo totus fuerit, quo Monarcha, subactis Imperii Principibus ac Statibus, evaderet, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß er damir vmbgteng, wie er seine, so lange gepracticirte Monarchey einmahl zu begertem ende führen etc. möchte</foreign>. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Sleidan. lib. 24. Thuan. lib. 9. histor. Hortled. vol. 2. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vom Teutschen Krieg</foreign>. lib. 5. c. 4. n. 2. 3.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Quorsum etiam ista, in Galliae Regis rescripto pertinent: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Sleidan. lib. 25. hister. et Hortled. d. lib. 5. c. 3. n. 6.</hi></note> Se intellexisse à Germaniae Principibus, Carolum Monarchiam sibi constituere velle.</p>
<p TEIform="p">Nos <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> haec non admodum urgebimus: Non enim ullius, quisquis ille tandem sit, auctoritate, sed rationum acumine pugnare, noster scopus est.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Status Imperii ex Maiestate iudicandus</note> Si itaque rem ipsam aggrediamur, quocumque eam vertamus, totius controversiae cardinem in eo versari animadvertimus. Utrum Maiestas Imperii, seu Ius Imperii, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">poli/teuma</foreign>, Imperatoris, an <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Imperii, ac omnium Ordinum, quatenus illi coniunctim cum Imperatore, vel sine eodem, unum corpus repraesentant, propria sint?</p>
<p TEIform="p">Haec enim illa vera est Rei publ. forma, quae esse, et substantiam eius, constituit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 9. §. 3. ad exhib. l. 13. §. 1. de Verb. sign.</hi></note> Hoc illud vinculum, per quod Res publ. cohaeret; hic ille Spiritus vitalis, quem tot milia trahunt: Nihil ipsa per se futura, nisi onus et praeda, si mens illa Imperii subtrahatur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Seneca lib. 10 de Clementia.</hi></note></p>
<pb id="s047" n="31" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ea, ex communi opinione, Imperatoris est</note> Et <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> Scriptorum Germaniae plerique Imperatori Maiestatem assertum eunt; inter quos <reg orig="novissimè" TEIform="reg">novissime</reg> agmen ducit Reinkingk: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. c. 2. per tot.</hi></note> <reg orig="Adeò" TEIform="reg">Adeo</reg>, ut, qui Imperatori eam detrahit, contra Evangelii doctrinam, non dare Caesari, quae sunt Caesaris, contendat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 1. cl. 2. c. 9. n. 9.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Non ex <reg orig="nostrâ" TEIform="reg">nostra</reg> <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg></note> Novimus quidem, crabrones nos irritaturos, si aliter sentiamus, et tantum non haereseos, sacrilegii, ac perduellionis reos fore. Hoc tamen non obstante, dicimus, quod res est: Nec Maiestatem Imperii nostri Imperatori assignare, ac propriam facere possumus, nisi omni rationi adversari, et Statum Imperii penitus invertere velimus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">sed totius Imperii</note> Nam Maiestas illa quidem, tamquam individua, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reink. d. lib. 1. cl. 2. c. 2 n. 231.</hi></note> penes Imperium, seu omnes Ordines, quatenus illi, iunctim considerati, unum corpus constituunt, (à quo tamen corpore Imperatorem, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> aliquis exsistit, non excludimus) residet. Et, si Imperatorem separatim ab Ordinibus consideres, Maiestas Ordinum propria est; qui illam etiam tunc, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> nullum habent Imperatorem, integram, illibatamque conservant: Species <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> extrema Maiestatis, per electionem, transfertur in Imperatorem.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Maiestas Imperatori tribuitur</note> Verbis quidem nemini, nisi Imperatori, in <reg orig="Germaniâ" TEIform="reg">Germania</reg> titulum Maiestatis competere, vel lippis et tonsoribus notum est. <reg orig="Adeò" TEIform="reg">Adeo</reg>, ut in Imperii Conventibus, et ab Imperatore, nulli alii Regum, quorum tamen plerique <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> meliore titulo Maiestatem sibi vindicare possunt, hoc nomen tribuatur: Vocantur enim, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die Königliche Würde,</foreign> et non, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die Königliche Mayt.</foreign>. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de An. 1526. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Und seind dis die Churfürsten,</foreign> et pluribi, ut probat Reink. lib. 1. cl. 3. c. 11. n. 13.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Et <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> ratione id intelligendum</note> Sed, aut respectu totius Imperii, quatenus eius Maiestatem <reg orig="exteriùs" TEIform="reg">exterius</reg> Imperator repraesentat, id intelligendum est. Quemadmodum Poloni per Regiam Maiestatem, non accipiunt Regem ab Ordinibus separatum; sed in Comitiis, quorum Caput est, residentem, et totius Regni, sive omnium Ordinum auctoritate consentiente, iudicantem. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Arnis. lib. 2. de Republ. c. 7. n. 5.</hi></note></p>
<pb id="s048" n="32" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Aut pro antiqui Imperii, et antiquae potestatis relicto vestigio, et inani simulacro habendum: Dicendumque more Germanorum id fieri; qui, ubivis, ac semper, inanium titulorum largissimi sunt, voceque Maiestatis ad splendorem Imperatoris abutuntur.<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 1. de Republ. c. 10.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Quorsum ea similiter referimus, in quibus Reinkingk non postrema assertionis suae fundamina ponit: Quod in Recessibus Imperii, Plenitudinis Potestatis, Imperatoriae praeeminentiae, et similium, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Keyserlichen</foreign> praeeminentz, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Macht, vnd Hochheit, Gewalt vnd Vollkommenheit,</foreign> creberrima fiat mentio; quod Imperatorem, Dominum suum clementissimum, Ordines Imperii salutent.</p>
<p TEIform="p">Nam haec curialia, si intra verborum terminos maneant (ut manere debent) nihil in effectu aut Imperio detrahunt potestatis, aut Imperatori largiuntur.</p>
</div3>
<div3 id="ChDS.02.03.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio II.</head>
<p TEIform="p">NObis, si veritatem investigare volumus, non circa verborum corticem laborandum, sed res ipsa, qualis in semet, introspicienda est.</p>
<p TEIform="p">Virtus namque non est posita in nomine, sed in plenitudine auctoritatis. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ex Fulvio Paciano Paurm. lib. 2. de iuris d. c. 4 n. 47.</hi></note> Et utrum quis vocetur Rex, vel Dux, nihil ad rhombum facit: Nec facienda vis in nomine, sed in qualitate regiminis, et in magnitudine potestatis, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ex Baldo. Idem d. loco.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Itaque Maiestatis definitio, et essentialis forma, seu proprietas, examinanda; numque Imperatori ea, an Imperio <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> congruat, perpendendum venit.</p>
<p TEIform="p">Maiestas definitur, summa et absoluta, seu Legibus soluta potestas. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 1. de Republ. c 8. Reink. lib. 1. cl. 3. c. 11. n. 2. et 4.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Maiestatis definitio et essentialis proprietas</note> Haec enim absoluta superioritas, est ipsa forma ac
<pb id="s049" n="33" TEIform="pb"/>
substantialis essentia Maiestatis; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ex Carolo Molinaeo et <reg orig="Covarruviâ" TEIform="reg">Covarruvia</reg> Reink. d. c. 11. n. 5. et cl. 5. c. 2. n. 12.</hi></note> et sublimioris Imperii, summique Dominatus symbolum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ex Goddaeo. Idem d. c. 2. n. 14.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Summa autem potestas <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> dicitur, quia actus eius alterius iuri non subsunt, ita, ut alterius voluntatis humanae arbitrio, irriti possint reddi: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Hugo Grotius lib. 1. d. iure Belli. c. 3. n. 7.</hi></note> Summum enim est, quo nihil maius est, sed cuius Imperio omnes continentur, ac coercentur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Nicolaus Grassus in notis ad Iannott. et Contar. n. 15.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Adeoque Maiestas omnis subiectionis est nescia; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reink. lib. 1. cl. 2. c. 2. n. 138. et 128.</hi></note> et ubicumque est Maiestas, ibi suprema quoque residet potestas ac superioritas: Nec superioritatis alia datur superioritas, supra quam nullus existimatur ascensus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">ex Baldo et <reg orig="Andreâ" TEIform="reg">Andrea</reg> Knichen. Idem lib. 1. cl. 5. c. 2. n. 16.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperium Imperatore superius esse</note> Iam <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Imperium sive Ordines Imperii Imperatore superiores esse, contra Reinkingium, qui id <reg orig="praefractè" TEIform="reg">praefracte</reg> negat, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 1. cl. 5. c. 9. per tot.</hi></note> constanter asserimus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Probatur non tam ab Imperatoris constitutione</note> Nec tamen, ut alii, â constitutione Imperatoris argumentabimur. Quod constituens maior sit constituto; quia ex causae prime influxu operetur secunda, et ius omne potentius sit in causa, quam in causato: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reink. d. c. 9. n. 3.</hi></note> Quodque in omni concessione, superior potestas reservetur concedenti; illaque ita semper intelligenda veniat, ut maior, supremaque potestas, et quae ad eam tuendam pertinent, reservata censeantur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">per c. dudum. vers. nos igitur de praebend. in 6. ex Baldo et Meischnero. Idem d. c. 9.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Cum enim, quod in hoc passu Reinkingk <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> advertit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 6. n. 17.</hi></note> constitutus <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> constituente superior sit; ut Populus quondam Romanus Principi omne Imperium suum et potestatem, etiam in semet ipsum, concessisse legitur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">§. 6. De iure natur. gent. et Civ.</hi></note> Argumentum hoc, non <reg orig="apodicticè" TEIform="reg">apodictice</reg>, sed <reg orig="praesumptivè" TEIform="reg">praesumptive</reg> <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg>, concludit.</p>
<p TEIform="p">Id tamen ex eo falsum esse colligimus, quod scribitur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Paurmeist. l. 2. de iuris d. c. 4. n. 7. 16. et 20.</hi></note> Eo ipso, quo creatur Rex Romanorum, Imperium omne
<pb id="s050" n="34" TEIform="pb"/>
Politicum, iure gentium in eum conferri; exceptis his, quae, vel Legibus in creatione dictis, vel usu ac moribus, ostenduntur mutata et excepta: Et, ex iure electionis, praesumi pro Imperatore, seu, ut loquuntur Interpretes, niti cum <reg orig="intentione fundatâ" TEIform="reg">intentione fundata</reg>, quoad omnem iurisdictionem et potestatem.</p>
<p TEIform="p">Nam, ex superiori fundamento, propter illam ipsam electionem, praesumitur pro Imperii, seu Ordinum Libertate, contra Imperatoris potestatem: Imperiumque, exceptis his, quae expressim in Imperatorem collata reperiuntur, in ceteris omnibus <reg orig="fundatâ" TEIform="reg">fundata</reg> nititur intentione contra Imperatorem.</p>
<p TEIform="p">Praecipuum autem assertionis nostrae fundamentum in eo consistit: Quod Imperator teneatur Imperio, seu Ordinibus Imperii, actionum suarum, rerumque gestarum reddere rationem; quodque, si dignitate <reg orig="Imperatoriâ" TEIform="reg">Imperatoria</reg> indignus iudicetur, à gubernaculis removeri, ac dignitate exui queat.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">quam â rationum redditione, ad quam Imperator Ordinibus obligatur</note> Ad rationes quidem, Imperio, seu Ordinibus reddendas, Imperatorem obligari, vel ex vetusto Heinrici IV. exemplo, palam est, de quo scribitur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Anonymus Monachus Herveldensis in Chron. histor. Germ. sub Anno 1073.</hi></note> Quod eius Legati, ad tumultuantes Saxones missi, eosdem per DEUM <reg orig="rogârint" TEIform="reg">rogarint</reg>, ut remisso armorum strepitu, pacatis animis, sopitis simultatibus, tempus, locumque constituerent, quo Rex totius Regni Principes evocaret: Ut, iuxta communem sententiam, et obiecta purgaret, et, quae correctionis egere viderentur, corrigeret.</p>
<p TEIform="p">Nec <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> post, interventu Moguntini Archi-Episcopi, res <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> deducta est, ut Saxones decernerent duodecim ex sua gente, qui, fide <reg orig="interpositâ" TEIform="reg">interposita</reg>, ipsi <reg orig="tutò" TEIform="reg">tuto</reg> ad colloquium venire possent, cum ceteris Principibus Regni: Ut causae, quas adversus Regem adferrent, eorum iudicio discuterentur, et terminarentur; ipso Rege, si ita expedire videretur, praesente, et crimina, quae obicerentur, si posset, refellente. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Monachus Herveld. ibid.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Tandem hic ipse Heinricus, ad extrema et incitas <reg orig="paenè" TEIform="reg">paene</reg> à
<pb id="s051" n="35" TEIform="pb"/>
filio redactus, Proceres Imperii appellavit: Rogamus vos, et <reg orig="enixè" TEIform="reg">enixe</reg> precamur, scribens, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Abbas Urspergensis in Chron. sub Anno 1106.</hi></note> ut pro timore DEI, et honore Regni, et honestate <reg orig="vestrâ" TEIform="reg">vestra</reg> dignemini studere, <reg orig="quomodò" TEIform="reg">quomodo</reg> de <reg orig="iniuriâ" TEIform="reg">iniuria</reg>, in manibus vestris nobis <reg orig="illatâ" TEIform="reg">illata</reg>, per vos possimus recuperare iustitiam. Nos quoque consilio vestro, et aliorum, qui nos odio non habent, religiosorum Virorum, parati sumus, tam filio nostro, si in aliquo eum offendimus, quam alicui in Regno, libenter emendare.</p>
<p TEIform="p">Hinc instructioni Legatorum, à filio ad Patrem missorum, quam Urspergensis adducit, et <reg orig="magnoperè" TEIform="reg">magnopere</reg> laudat, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in à. Chron. d. loco.</hi></note> inserta fuere haec verba. Placet tam Regi, quam universis Regni Principibus, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> cuncto Exercitui orthodoxo, <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg> senior idem (Heinricus nempe IV.) ne ulla sibi pateat adversum nos querela, <reg orig="quâcumque" TEIform="reg">quacumque</reg> elegerit securitate, <reg orig="quâcumque" TEIform="reg">quacumque</reg> maluerit statione, coram praesenti Senatu simul et Populo, causam suam agat, <hi TEIform="hi">iustitiam suscipiat, iustitiam et reddat</hi>: Quatenus, ab ortu schismatis, omnibus seditionum causis undique discissis, tam filio, quam Patri sua iustitia respondeat.</p>
<p TEIform="p">Filius quoque Heinricus V. in easdem casses, quibus Patrem ceperat, lapsus, An. 1112. tumultuante Imperio, generalem Curiam Moguntiae instituit: Ubi liberam omnibus audientiam, de sibi obiectis satisfactionem, de suis iuveniliter <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> gestis correctionem, ad Senatus consultum, repromisit; ut Naucleri verba sunt, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">vol. 3. Chronogr. gener. 38.</hi></note> Abbas autem Urspergensis, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. loco.</hi></note> ad annum 1115. id refert.</p>
<p TEIform="p">Iterum, Anno 1119. idem Heinricus, apud Triburium, sive Triburias, generalem Conventum haberi assensit; ubi de omnibus, quae sibi obicerentur, iuxta Senatus consultum, <hi TEIform="hi">rationem se redditurum et satis facturum</hi>, spopondit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Abbas Ursperg. in Chron. sub Anno 1119. Sigon. lib. 10. de Regno Italiae.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Simile exemplum habemus in Otthone IV. qui, ortis ob
<pb id="s052" n="36" TEIform="pb"/>
Pontificiam excommunicationem in Imperio turbis, Norinbergam omnes Principes Germaniae convocavit; illic Principibus commemorans, Romanorum perfidiam, iniquas petitiones Pontificis et dolos etc. Addidit praeter reliqua, se paratum Imperio cedere, si principibus Electoribus videretur inutilis, et meritus, ut deponeretur. <hi TEIform="hi">Principum</hi> ita <hi TEIform="hi">iudicio suam causam subfecit, et Imperii Rem publ. commisit</hi>. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Hier. Mutius lib. 19. Chron. Germ.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Id ipsum quoque, in ultimis Comitiis, Ratisbonae An. 1613. habitis, Imperator Matthias adhuc agnoscere visus est, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg>, Protestantium Legatis intimari, fecit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Gründlicher Bericht des jehnigen, so bey dem zu Regenspurg vorgewesenen Reichstage verhandeit worden.</foreign> <hi TEIform="hi">p. 16</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es wolten Ihr. Keyserl. mayt. dero Keyserlichen schweren beruff, vnd</foreign> auctori<foreign lang="GE" TEIform="foreign">tät,</foreign> in administration <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der</foreign> iustitien, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">also in acht nehmen, vnd erzeigen, daß Ihr. Mayt. es gegen Gott, den Ständen, vnd bey künfftigem Reichstage verantworren könten</foreign>.</p>
<p TEIform="p">Imperator itaque Imperium, seu Ordines superiores agnoscit, <reg orig="tantùmque" TEIform="reg">tantumque</reg> abest, ut arrogare Maiestatem sibi possit, ut vera potius Maiestas, hac ratione, ab eo exulet.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Quippè" TEIform="reg">Quippe</reg> Princeps, Populusve, in quibus Maiestas inest, rationem rerum gestarum nemini, praeterquam immortali DEO, reddere coguntur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 1. de Republ. c. 8.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Et ab Imperatoris exauctoratione</note> <reg orig="Porrò" TEIform="reg">Porro</reg>, Imperatores <reg orig="saepiùs" TEIform="reg">saepius</reg> exauctoratos, et ab officio remotos, cuivis, vel mediocriter in historiis versato, exemplo non uno obviam erit.</p>
<p TEIform="p">Quod enim Principum decreto impendere licet, eorundem auctoritate tollere non liceat? Quem meritum investivimus, quare immeritum non devestiamus? Inquit, Elector Moguntinus contra Heinricum IV. Imperatorem. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Helmoldus in Chron. Slavor. c. 32.</hi></note> Aut, ut <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> aliter Sigonius id effert; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 9. de Regno Ital.</hi></note> cur, quem immeritum induimus, non <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> exuamus?</p>
<pb id="s053" n="37" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Ita quoque Ottho IV. Imperator; vestri, ait, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Naucler. vol. 3. chronogr. gener. 41.</hi></note> o Principes, iuris esse fatemur, Imperatorem creare simul, et destituere.</p>
<p TEIform="p">Id quod fieri non posset, nisi Principes et Ordines Imperatore essent superiores: Cum par in parem non habeat Imperium; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 4. de Rec. arbitr. l. 13. § paenult. ad Sc. Trebell.</hi></note> nedum inferior in superiorem.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Reinkingii responsio</note> Sed vim huius nostri argumenti Reinkingk <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> ratione infringere conatur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 1. cl. 2. c. 2 n. 183. et seqq.</hi></note> quod haec exauctoratio, seu depositio Imperatoris, irregulari, non regulari iure fiat; nec Proceres, pro lubitu, Imperatorem deponere possint.</p>
<p TEIform="p">Si tamen Imperator talis exsistat, qui fundamentales Imperii Leges violet, datam fidem negligat, ac ipsum societatis civilis et Rei publ. vinculum disrumpere conetur; quadrata rotundis, et candida nigris misceat: Illum tum demum removeri posse, non tamquam Imperatorem, sed tamquam fidei et iuris temeratorem.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Infringitur</note> Et <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> quam <reg orig="lubentissimè" TEIform="reg">lubentissime</reg> assentimur Reinkingio; quod, ad exauctorationem Imperatoris, semel constituti, tranquillitatis publicae conservandae, et turbarum evitandarum causa, difficulter, nec nisi ex urgentissimis causis, descendendum sit. Unde Innocentius dicit; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in c. Apostolica de Decimis quem refert Panormit. in c. venerabilem. n. 7. de election.</hi></note> quod Imperator, et alii Reges non debeant privari, nisi ex maximis causis et delictis: Quia, cum non possint deponi sine magnis periculis, detrahendum est rigori.</p>
<p TEIform="p">Sed iam non quaeritur; quid Imperio conducat, vel utile exsistat? Verum; quantum Ordinibus, hac in re liceat, et quanta iis competat potestas?</p>
<p TEIform="p">Quamvis autem Legibus <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg>, haud exemplis iudicandum sit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 13. C. de sentent. et interlos. Iud.</hi></note> in hac tamen exauctorationis materia, de <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> nulla Lex fundamentalis scripta reperitur, ne deviemus, exemplorum cynosuram <reg orig="necessariò" TEIform="reg">necessario</reg> sequi oportet.</p>
<pb id="s054" n="38" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperator ob quoscumque excessus, pro Ordinum libitu, exauctorari potest.</note> Quod si exempla ista contemplemur, Imperatores, non solum ob gravissima, Rei publ Statum concernentia, aut invertentia, crimina, sed <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> ob alia quaedam delicta, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> ob inertiam et ineptitudinem, solio deturbatos esse, cognoscemus.</p>
<p TEIform="p">Unde glossam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in c. si Papa. 40. dist. quam refert Panorm. d. loco.</hi></note> haud <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> iudicasse putamus; quod omne crimen sufficiat ad deponendum Imperatorem, si Imperator de eo est incorrigibilis.</p>
<p TEIform="p">Heinricus IV. et V. Ottho IV. et alii quidam, non <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> de causa, dignitate <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> privati sunt, nisi quod Papae, per omnia obsequi noluerint, <reg orig="eâque" TEIform="reg">eaque</reg> de causa excommunicationis vinculo innodati sint.</p>
<p TEIform="p">Ita enim Heinrico IV. causam suae abdicationis quaerenti, à Romanistis, qui Imperii insignia ipsi ereptum ibant, responsum legitur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sigon. lib. 9. de Regno Italiae.</hi></note> Quia tu teterrimo dissidio, multos iam annos, Ecclesiam DEI lacerasti; quia Episcopatus, Abbatias, omnesque dignitates Ecclesiasticas venales habuisti: quia nihil legitimi, in legendis Episcopis observasti: Ob has res Pontifici, Principibusque Germaniae placuit, te non piorum communione <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg>, sed Regni possessione etiam deturbare. Quid <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> hoc crimen cum Imperii Statu habebat commune?</p>
<p TEIform="p">Ita, Heinricum etiam V. huius filium, cum is coetu piorum à Pontifice eiectus esset, Germaniae Principes, Wiraeburgum, ad dicendam causam <reg orig="vocârunt" TEIform="reg">vocarunt</reg>; haud obscure denuntiantes, se, nisi venisset, absentem Regno spoliaturos. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sigon. lib. 10. de Regne Italiae.</hi></note> Nec <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> de causa, nisi propter anathema, seu excommunicationem Pontificis, Regnum ab eo defecit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ottho Frising. lib. 7. rer. ab orig. mundi gest. c. 16.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Adolphus Imperator à Rege Angliae recepit pecuniam, ut eum iuvaret contra Regem Franciae: Id quod <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> <reg orig="indignè" TEIform="reg">indigne</reg> ferebant Imperii Principes. Ex <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg>, et aliis causis, auctore Archi-Episcopo Moguntino, depositus fuit: Qui obiecit Regi
<pb id="s055" n="39" TEIform="pb"/>
periurium, et quod stipendium contra Francum recepisset; quod cuderet falsam monetam; quod fecisset Sacerdotem decollari; quod mandaret Ecclesiasticos spoliari. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Naucler. vol. 3. Chronogr. gener. 43.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nec Sigfridus, Presbyter Misnensis, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in epit. hist. lib. 2.</hi></note> licet ob subactam Thuringiam, Misniamque <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> ei infensus, alias causas commemorat, quam, quia Ecclesias vastasset; quia Virgines stuprasset; quia accepisset stipendia belli ab inferiore se, scilicet Rege Angliae, quod Augusto non licet, nec decet; quia denique Rem publ. non auxisset, sed magis dissipasset, et ob hoc Augustus de cetero vocari non deberet.</p>
<p TEIform="p">Similiter alius quidam, eundem <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> depositum, scribit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Auctor Paralipomen<foreign lang="GR" TEIform="foreign">wn</foreign> ad abbatem Ursperg.</hi></note> quia facultates illi erant impares ad Imperatoriam Maiestatem, et insuper, <reg orig="fortunâ" TEIform="reg">fortuna</reg> <reg orig="adversâ" TEIform="reg">adversa</reg> agebat, quod agebat. Cumque in Imperio multum esset in dies turbarum, et necesse esset, habere potentiorem Caesarem, Moguntiae convenisse Electores, et Adolphum destituisse Imperio.</p>
<p TEIform="p">His idem annectit causam illam acceptae â Rege Angliae, et interversae pecuniae.</p>
<p TEIform="p">Quod <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> sequitur; Adolphum telluris inutile pondus, Imperii, et publicae utilitatis perniciem, etiam meruisse malefactis, Imperio privari: <reg orig="Malè" TEIform="reg">Male</reg> admodum consonat, cum isto, quod sub finem idem Auctor, sui haud satis memor, illi tribuit, elogio. Adolphum, Virum quidem fuisse insignem, sed parum milite et pecuniis potentem.</p>
<p TEIform="p">Nam quoad crimina, quae ipsi obiecta sunt, <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> à nonnemine <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Naucler. d. loco.</hi></note> additur: An causae allegatae omnes fuerint verae, DEUS, qui omnia novit, diiudicet.</p>
<p TEIform="p">Ex quo satis apparet, verissimam exauctorationis causam fuisse, facultatum et virium defectum, ob quem ipse Electoribus et Principibus coepit haberi contemptui; Principumque seu Procerum voluntate illi <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg>, quam proprio merito, Coronam Imperii ademptam.</p>
<pb id="s056" n="40" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> crimina illa obiecta, etiamsi per omnia vera, talia tamen haud fuissent, ut Statum Imperii, eiusque fundamentales Leges pessum darent, aut convellerent.</p>
<p TEIform="p">Nec <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> superiora ista exempla, calculo nostro, per omnia approbamus; nec, an supradicti Imperatores, bono publico, remoti sint, examinare instituti nostri iam est. Sed id tantum ex istis exemplis, quia Legum auctoritas hic deficit, colligimus: Proceres Imperii, ad Imperatoris remotionem, etiam ex <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg>, quam violatarum Legum fundamentalium, seu Status Imperii causa, procedere consuetos, et ausos.</p>
<p TEIform="p">Tandem <reg orig="ultimò" TEIform="reg">ultimo</reg> Wenceslaus ab Imperio deiectus est, quod nulla ipsius actio cerneretur principatu digna; cum neque in Italiam transire, nec cetera munera Imperii obire curaret: Duaeque tantum artes essent; una, voluptatibus se dedere, altera, cumulationi pecuniarum intendere. Cetera <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> omnia negligere, segniter, atque <reg orig="dissolutò" TEIform="reg">dissoluto</reg> se gerere. Fertur etiam, quod venerabiles Praelatos, et honestos Presbyteros, nec non religiosos, occiderit, submerserit, et faculis cremaverit, sine causa saltem <reg orig="iustâ" TEIform="reg">iusta</reg>; multaque crudeliter peregerit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Idem d. sel. 3. gener. 47.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Non <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> Legum fundamentalium, aut ipsius Rei publ. violatio et eversio, sed, ex parte, crudelitas, <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> inertia, quia, ut Historicus loquitur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Naucler. d. loco.</hi></note> ipse ad administrationem inutilis erat, inque eo nomen ac auctoritas Imperii deperibat, è sublimi fastigio ipsum deiecit.</p>
<p TEIform="p">Unde, cum Wenceslaus contra Imperii Statum ac incolumitatem nihil molitus sit, Petrus Gregorius, <reg orig="vulgatâ" TEIform="reg">vulgata</reg> isthac Auctorum traditione de Statu Imperii nostri monarchico imbutus, depositionem hanc cum summi Imperii Maiestate conciliare non potuit, sed Electores, qui deposuerunt Wenceslaum, <reg orig="meliùs" TEIform="reg">melius</reg> fecisse iudicat, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 26. de Republ. c. 5.</hi></note> si ei Coadiutorem dedissent.</p>
<p TEIform="p">Nam illa, inquit, depositio magis pertinet ad contumeliam <reg orig="quodammodò" TEIform="reg">quodammodo</reg> tantae potestatis Imperialis, quam ad
<pb id="s057" n="41" TEIform="pb"/>
bonum Imperii: Et daretur occasio Electoribus, mutandi, ex arbitrio, electum. <hi TEIform="hi">Hoc est</hi> <reg orig="nimirùm" TEIform="reg">nimirum</reg> <hi TEIform="hi">deprimere potestatem maiestate Imperatoris, constituere Electores <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> maiores: Perinde, ac si ex <reg orig="Aristocratiâ" TEIform="reg">Aristocratia</reg> Dux per Optimates electus esset, qui revocari posset</hi>.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Rectè" TEIform="reg">Recte</reg> id quidem: Sed illud ipsum est, quod nos intendimus, et, ad quod stabiliendum, exauctorationem istam Imperatorum inducimus. Utpote, quae non <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg>, si Imperator Leges fundamentales Imperii violet, statumque subvertere conetur, et ita in ipsam Rem publ. peccet, sed et aliis de causis, atque ob alia quaedam delicta, pro arbitrio Imperii Ordinum, fieri consuevit, locumve habet.</p>
</div3>
<div3 id="ChDS.02.03.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio III.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Reinkingii distinctio</note> UT autem ad Reinkingium revertamur, is in hac quaestione; utrum Imperium Imperatore superius sit? <reg orig="pulchrâ" TEIform="reg">pulchra</reg> (si Diis placet) <reg orig="distinctiunculâ" TEIform="reg">distinctiuncula</reg> litem componere nititur.</p>
<p TEIform="p">Imperium enim dupliciter sumi posse, ait. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 1. cl. 2. c. 9. n. 15. et 16.</hi></note> Aut <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg>, pro toto corpore, quod constat ex capite et membris, Imperatore, scilicet, ac Ordinibus Imperii; quo sensu, Imperium Imperatore superius esse, non negat: Aut <reg orig="abusivè" TEIform="reg">abusive</reg>, pro Imperii Proceribus et Ordinibus; et in hoc significatu negativam tuetur.</p>
<p TEIform="p">Quod si <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ista, quae de rationum redditione, itemque Imperatoris exauctoratione seu depositione, in medium attulimus, quis attendat; non Imperio <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg> sic dicto (ut ille vocat) sed Ordinibus Imperii, seorsim ab Imperatore consideratis, ea convenire, facile apparebit.</p>
<p TEIform="p">Non enim Imperator sibimet ipsi rationem reddere <reg orig="aptè" TEIform="reg">apte</reg> dicetur: <reg orig="Multò" TEIform="reg">Multo</reg> <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> in sui remotionem consentiet unquam.</p>
<p TEIform="p">Ordines <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> Imperii, etiam seorsim ab Imperatore consideratos, eidem superiores esse, exinde <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> concludimus.</p>
<pb id="s058" n="42" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Reinkingii obiectioni</note> Nec scrupulum nobis movet, quod idem, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 1. cl. 2. c. 2. n. 72. et sequ. et d. c. 9. n. 12. et 13.</hi></note> non singulis <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> Ordinum, ut singulis, sed etiam universis, <reg orig="collectivè" TEIform="reg">collective</reg> sumptis, et velut unum corpus consideratis, Imperatorem ex Plenitudine Potestatis imperare, contendit.</p>
<p TEIform="p">Ad quem finem varios textus adducit, in quibus voces istae, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Alle vnd jede,</foreign> coniunguntur: Quarum istam <reg orig="collectivè" TEIform="reg">collective</reg>, hanc <reg orig="distributivè" TEIform="reg">distributive</reg> intelligendam, autumat.</p>
<p TEIform="p">Ut ita non singuli <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg>, ut singuli, sed et, ut Collegium quoddam, seu Universitas, Imperatori ad oboedientiam obstringantur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Respondetur</note> Nam responsio facilis est, si <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> attendamus, vocem illam, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Alle,</foreign> etiam tunc, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> vox, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">jede,</foreign> illi subiungitur, hoc modo, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Alle vnd jede,</foreign> dupliciter explicari posse. Vel universaliter et <reg orig="collectivè" TEIform="reg">collective</reg> simul, ut diversum aliquid â voce sequenti, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">jede,</foreign> denotet; <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> singulos, tamquam Universitatem, seu unum corpus constituentes. Vel universaliter tantum; ut duo haec, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Alle vnd jede,</foreign> synonyma sint, et <reg orig="reduplicativè" TEIform="reg">reduplicative</reg> unum per alterum explicetur.</p>
<p TEIform="p">In textibus, â Reinkingio adductis, posteriori modo accipi, et explicari oportere, nisi absurditatem incurrere velis, ex <reg orig="accuratâ" TEIform="reg">accurata</reg> eorundem inspectione clarescit.</p>
<p TEIform="p">Nam continentur in quibusdam talia, quae ad totam Universitatem, seu Imperium, applicari nequeunt: Ut, quod dicitur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1542.</hi> § <foreign lang="GE" TEIform="foreign">würde sich aber jemandt</foreign>.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß Alle vnd jede, so Vngehorsam, in der Keyserl. Mayr. vnd des Heiligen Reichs Acht, gefallen seind</foreign> etc. Cum absurdum sit, quod totum Imperium Bannum incurrere possit.</p>
<p TEIform="p">Deinde observandum est, quod alicubi scribitur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio pacis profana de Anno 1521. in princ. d. Recess. imper. de Anno 1542.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">hierumb</foreign>.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Allen vnd jeden Chur für sten, Fürsten</foreign> etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnsern vnd des Reichs Vnterthanen</foreign>: Item, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recess. Imperii de Anno 1567.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">darauff. befehlen wir.</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Allen vnd jeden Churfürsten, Fürsten, Ständen vnd Gliedern des Heiligen Reichs.</foreign></p>
<pb id="s059" n="43" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Nam omnes et singulos, suos <hi TEIform="hi">ac Imperii</hi> subditos compellando, Imperium ipsum, seu Universitatem, non compellat Imperator. Omnes enim, ut singuli, Imperatori ac Imperio subditi sunt: Imperium autem Imperatori, ac sibimet ipsi, per rerum naturam subditum esse, nequit.</p>
<p TEIform="p">Quod si per vocem, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Alle,</foreign> Universitas denotaretur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnsern Vnterthanen,</foreign> dixisse oportebat; <reg orig="omissâ" TEIform="reg">omissa</reg> Imperii mentione: Cum etiam Imperium subditum Imperatori esset, ac inferius.</p>
<p TEIform="p">Idem de eo iudicium esto, quod membrorum expressa mentio sit. Omnia enim membra totum quidem constituunt: Ubi tamen de membris <reg orig="expressè" TEIform="reg">expresse</reg> scribitur, non coniunctim, sed divisim res accipienda est. Desinunt quippe vocari membra, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> considerantur ut totum.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Ulteriùs" TEIform="reg">Ulterius</reg> notanda verba, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">bey den Eyden vnd Pflichten, die Ihr vns von des Reichs wegen insonderheit gethan,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. ordinatio Pacis profana tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Handhabung des Friedens. §. darauff befehlen wir.</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">damit Ihr Vns, vnd dem Heiligen Reich zugerhan, vnd verwandt seit</foreign>. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Constitutio contra Anabaptistas de Anno 1529.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">deßgleichen.</foreign></note> Ex quibus colligitur, quod de illis tantum sermo sit, qui fidelitatem Imperatori, nomine Imperii, seu Imperatori ac Imperio praestiterunt.</p>
<p TEIform="p">Fidelitas autem, non à toto Imperio, ut Universitate, sed ab omnibus, ut singulis, praestatur: Ne idem sibi ipsi iuramento obligetur. Ergo etiam ad singulos, vox ista, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Alle,</foreign> restringenda est.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Ultimò" TEIform="reg">Ultimo</reg> scribitur in quibusdam locis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. ordinatio pacis profanae d. tit. et §. Recessus Imperii de anno 1542.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wände sich aber.</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">bey verlust aller Gnade, Privilegien, vnd Rechten, so Ihr von vns, vnd dem Heiligen Reich, oder sonsten habt</foreign>. <reg orig="Ergò" TEIform="reg">Ergo</reg> neminem ea mandata concernunt, nisi qui iura et privilegia, ab Imperatore ac Imperio habent.</p>
<p TEIform="p">Iam <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> tota Universitas, seu Imperium, â semet ipso quippiam habere, aut eo, quod suo iure habet, per proprium factum privari posse, haud dicendum est.</p>
<pb id="s060" n="44" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Textus <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> hi, de universis quidem, seu omnibus, non tamen <reg orig="collectivè" TEIform="reg">collective</reg> sumptis, sed ut singulis loquuntur.</p>
<p TEIform="p">Et, ut singulos Imperii Ordines Imperatori, Imperii nomine <reg orig="legitimè" TEIform="reg">legitime</reg> quippiam mandanti, oboedientiam debere, lubenter concedimus: Ita universorum, iunctim consideratorum Ordinum, seu totius Universitatis imperium, ipsemet Imperator <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> agnoscit.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="ChDS.02.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT IV. De iuribus Maiestatis in genere; et de Iure Comitiorum.</head>
<div3 id="ChDS.02.04.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio I.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Maiestas, et Iura Maiestatis <reg orig="necessariò" TEIform="reg">necessario</reg> cohaerent</note> IAm, si ad Iura Maiestatis descendamus, firmissimum inde, contra Imperatoris Maiestatem, argumentum exstruere possumus.</p>
<p TEIform="p">Cuicumque enim Maiestas tribuitur, Iura quoque Maiestatis, quae illi <reg orig="necessariò" TEIform="reg">necessario</reg> connexa et consequentia sunt, in quibus vis ac effectus Maiestatis consistit, tribui oportet: Itaque, si Imperatori Maiestatem, tamquam propriam, assignamus; necesse est, ut et Iura maiestatis eidem soli ascribamus, ac quasi appropriemus.</p>
<p TEIform="p">Maiestas namque sine effectu esse, et constitui non debet: Cum causa ordinet causatum, ac effectus rerum ex causis colligantur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">ex Socino et Geilio Reink. lib. 1. cl. 3. c. 12. n. 1. et 2.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Econtrà" TEIform="reg">Econtra</reg>, penes quem Iura Maiestatis sunt, penes eundem ipsa est Imperii Maiestas: Absurdum enim foret, in aliorum potestate Maiestatem Imperii, in aliorum potestate Iura Maiestatis esse sita.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Iura Maiestatis penes Imperium, non Imperatorem sunt</note> Quod si itaque Imperatoris ac Ordinum Iura, <reg orig="secundùm" TEIform="reg">secundum</reg> fundamentales Imperii Leges examinemus, <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> animadvertemus; Potissima Maiestatis Iura, et quae, velut essentiam eius Reique publicae universae fundamentum constituunt, penes
<pb id="s061" n="45" TEIform="pb"/>
Imperium, seu universos Ordines, in Comitiis congregatos, residere: Nec pauca, nec postrema, Electores sibi cum tempore arrogasse, absque Ordinum interventu expedienda: minutula quaedam et leviuscula, quaeque principaliter Rem publ. ipsam, et eius tranquillitatem non concernunt, Imperatori relicta; ut saltem aliquam externam antiquae Maiestatis speciem, et velut umbram, reliquam haberet.</p>
<p TEIform="p">Licet autem in reliquis etiam Imperator, cum Ordinibus, et Electoribus concurrat, ac pleraque eius nomine expediantur: Non tamen <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> hoc fit, quod ipse principalis auctor sit, et principaliter ab eo dependeant; sed quod Imperii velut Caput, Comitiorum legitimus director, eorum, quae ab Ordinibus in Comitiis conclusa sunt, Exsecutor, et, <reg orig="quemadmodùm" TEIform="reg">quemadmodum</reg> in <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> exauctorationis Wenceslai vocatur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Goldast. tomo. 1. Constit. Imper. p. 379.</hi></note> Sacri Imperii minister, qui Imperii partibus fungitur.</p>
<p TEIform="p">Sed cum ad eludendam argumenti nostri vim, cuius unicum fundamentum Comitia sunt, Adversarii nostri, etiam ipsorum comitiorum vim ac potestatem, magnam vel maximam partem Imperatori assignent: <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg> nobis, antequam ad specialem Iurium Maiestatis enumerationem progrediamur, de Comitiis, quaeque in illis Ordinum auctoritas, quodnam Imperatoris officium sit, ex professo, et <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> <reg orig="accuratiùs" TEIform="reg">accuratius</reg> tractare lubet.</p>
</div3>
<div3 id="ChDS.02.04.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio II.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Comitia quaedam ex Principis pendent arbitrio</note> ET hic quidem, initio statim, illud Comitiorum genus removemus, tamquam ab instituto nostro <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> alienum, quod totum pendet ex Principis arbitrio, nullamque aliam praestat operam, praeter eam, quam princeps requirit.</p>
<p TEIform="p">Videtur enim aequitati consentaneum esse, ut, qui summum ius et imperium in Republ. habent, eandemque arbitrio suo <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> regunt, atque administrant, iidem voluntates etiam Civium
<pb id="s062" n="46" TEIform="pb"/>
studeant, aliquo genere obsequii sibi demereri, et ob eam rem Comitia quaedam indicant. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Donat. Iannott. de Republ. Venet.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nec quicquam tanti ponderis est, aut momenti, ad res agendas in omni Rerum publ. genere, quam Senatus auctoritate, ac consilio decerni: eoque magis, si dubitetur, utile sit, nec ne, id quod Princeps fieri velit. Nam cum subditi vel sine consilio, vel contra Senatus decreta, res geri prospiciunt, tunc ea aspernantur ac pro nihilo ducunt, aut <reg orig="timidè" TEIform="reg">timide</reg> ac molliter Imperatorum ac Magistratuum iussa exsequuntur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 3. de Republ. c. 1.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Hinc nulla <reg orig="paenè" TEIform="reg">paene</reg> Monarchia exsistit, in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> non eiusmodi Comitiorum species quaedam reperiatur.</p>
<p TEIform="p">Sic Romulus, qui Romanis suis, pro lubitu, imperitasse, scribitur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Tacit. lib. 3. annal.</hi></note> non omnia manu <reg orig="regiâ" TEIform="reg">regia</reg> expedire voluit, sed Senatum constituit; ut essent, quorum consilio Rem publ. administraret. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Dion. Halicarn. lib. 2. antiqu. Roman.</hi></note> Idem Populum omnem in triginta partes divisit, quas partes Curias appellavit: <reg orig="Proptereà" TEIform="reg">Propterea</reg>, quod Rei publ. curam, per sententias earum partium, expediebat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Pomponius in lib. 2. §. 2. de orig. iur.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Sic Iulius Caesar, <reg orig="communicatâ" TEIform="reg">communicata</reg> re cum Primoribus, aut toto aliquando ordine Senatorum, decrevit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Dion. lib. 43.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Augustus, in ferendis Legibus, multa <reg orig="publicè" TEIform="reg">publice</reg> deliberanda proposuit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Idem lib. 53.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Tiberius, vim principatus sibi firmans, imaginem antiquitatis Senatui praebebat; postulata Provinciarum ad disquisitionem Patrum mittendo. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Tacit. lib. 3. annal.</hi></note> Publica negotia, et privatorum maxima apud Patres tractabantur, dabaturque Primoribus disserere: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Idem lib. 4. annal.</hi></note> <reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg>, neque tam parvum quicquam, neque tam magnum, publici, privatique negotii, de quo non ad Patres conscriptos referretur.<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sueton. in Tiberie.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Idem à sequentibus Imperatoribus observatum: Unde tot,
<pb id="s063" n="47" TEIform="pb"/>
dicis <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, à Principibus orationes, in Senatu propositae, leguntur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Rittersh. ad §. SConsultum Inst. de iure natur. gent. et civ.</hi></note> Nam etiam sub Imperatoribus, umbra haec, et insignia sine re (quae verba sunt Theodosii Imperatoris <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in l. 74. C. Theodos. de decurion.</hi></note>) prioris splendoris et potestatis, Senatui relicta sunt.</p>
<p TEIform="p">Eiusmodi etiam Placita à Carolo M. statis vicibus, quotannis habita sunt; in quibus res singulae, ad effectum perductae, gloriosi Principis auditui in sacris eius obtutibus exponebantur, et quicquid data à DEO sapientia eius eligeret, omnes sequebantur.<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Hincmarus Rhemensis Archiepiscopus. epist. 3. c. 12. apud Goldast. tomo 3. constit. Imper. in prolegom.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nec <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> in <reg orig="Galliâ" TEIform="reg">Gallia</reg> Ordinum publici Conventus olim usitati fuerunt: Quia <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> monarchicae Regis potestati obstare <reg orig="aliquatenùs" TEIform="reg">aliquatenus</reg> videbantur, aboliti sunt. Aliquod tamen eorum vestigium remansit, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> <reg orig="posteà" TEIform="reg">postea</reg> ad Senatum Parlamenti Parisiensis, à Regibus, ubi aliquid magni decernere voluerunt, ibatur: Quod ipsum quoque <reg orig="rarissimè" TEIform="reg">rarissime</reg> <reg orig="posteà" TEIform="reg">postea</reg> fieri consuevit, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> solus Rex pro suo iudicio, quidvis decernere solitus est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sleidanus in descript. Galliae Cominae annuâ.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Quantula autem in <reg orig="Galliâ" TEIform="reg">Gallia</reg> Parlamenti auctoritas, quanta Regis sit potestas, patet ex promulgatione Edicti Anno 1599. pro Libertate Religionis concepti.</p>
<p TEIform="p">Quod cum Parlamenti Patres improbare videbantur, Rex, 8. Ianuarii, eos accersitos, <reg orig="severâ" TEIform="reg">severa</reg> oratione increpasse fertur.</p>
<p TEIform="p">Summa, inquiens, orationis meae haec est: Vos ut rogem, Edictum, quod Religionis confoederatis concessi, ratum esse, firmumque, velitis et iubeatis. Quicquid eius ò me factum est, Pacis constituendae <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> factum: Quam, foris iam ante constitutam, etiam domi, et intra Regni mei fines stabilire, decretum mihi. Oboedientiam mihi debetis, vel solo Ordinis mei, locique respectu: Multorum etiam, magnorumque in vos beneficiorum nomine etc.</p>
<pb id="s064" n="48" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Et <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> post. Si, ut coepistis, animum obfirmaveritis, Edictumque oppugnaveritis, necessitatem mihi imponetis, pro auctoritate ut agam: Sed molestiam mihi creabitis gravem, non sine <reg orig="notâ" TEIform="reg">nota</reg> vestrae ingratitudinis et flagitii.</p>
<p TEIform="p">Et in sequentibus. Iam susurrari audio varia, quae haud moror. Rex vester ego sum: Pro auctoritate <reg orig="meâ" TEIform="reg">mea</reg> iubeo, atque impero. Oboedientiam, facite, mihi, studiumque probetis. Legiones meas, parum ex fide militantes, exauctoro: Vos cogitate, quid sitis laturi commodi, si mihi non eritis dicto audientes? Vel, invitis vobis, Edictum publicabo.</p>
<p TEIform="p">Haec Magni Heinrici verba, à nonnemine tunc excepta, et Germaniae etiam nostrae communicata, quibus haud dissimilia apud Petrum Matthaeum, Historicum Regium <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 2. de <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> Heinrici. 4. narmi. 1. v. 7.</hi></note> reperire licet, tamquam Regii Spiritus et Maiestatis plena, adducere lubitum est: Ex quibus, quid de Galliae Parlamentis iudicandum sit, <reg orig="meliùs" TEIform="reg">melius</reg>, quam ex huius vel illius umbratici Scriptoris speculationibus, cognosci potest.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Huc autem alis sunt â nostris</note> Sed hi Ordinum Conventus, et exterarum Nationum Parlamenta, cum nostris Comitiis nil quicquam commune habent.</p>
<p TEIform="p">Illis enim <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> deferendum non est, ut Principis Maiestas <reg orig="proptereà" TEIform="reg">propterea</reg> libera non sit, neque in iis Ordines tantum auctoritatis habent, ut imperare possint Principi: Cum tantum convocentur à Principe loco consilii, et, ut audiat ab eis, si quid Provincia quaelibet habeat, quod remedio indigeat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Petrus Gregorius lib. 13. de Republ. c. 12.</hi></note> Nec aliud, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> deliberandi <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> facultas penes Populum seu Senatum; concludendi autem et statuendi vis ipsa, penes Principem est.</p>
<p TEIform="p">Itaque illi Conventus, Senatui, Populove, nil quicquam potestatis tribuunt; et Principum Maiestati in nihilo derogant.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg>, in illis Principis <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> Maiestas elucet, ad quem Populi tribus et Ordines, humili habitu rogationes ferunt, nec
<pb id="s065" n="49" TEIform="pb"/>
ullam imperandi, prohibendive, nec suffragiorum potestatem habent: Sed Princeps, arbitrio suo ac voluntate, omnia moderatur, et, quaecumque decrevit ac iussit, ea Legum vim habent; nec horum Comitiorum suffragiis obligatur, <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg> <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> eis derogare suo iure, si velit, possit, eorumque ubique est arbiter ac censor, ut Populi rogationes, vel probare, vel repudiare possit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 1. de Republ. c. 8.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Secus <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> est in nostris Comitiis, quae non ex Imperatorum, sed Imperatores <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> ex illorum pendent arbitrio: Quippe Ordinum non consilium <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg>, sed consensum, Imperatores <reg orig="necessariò" TEIform="reg">necessario</reg> adhibere tenentur, nec quicquam absque illo, aut diversum ab illo, statuere possunt.</p>
<p TEIform="p">Ipsimet <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> audiuntur quidem; sed auctoritate magis suadendi, ut et apud veteres Germanos, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Tacit, de moribus German.</hi></note> quam iubendi potestate: Nec Proceres Imperii Consiliariorum tantum, sed Archontum ac Regentum loco sunt, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Paurmeist. lib. 2. de iuris d. c. 2. n. 62. edit. poster.</hi></note> qui <reg orig="unà" TEIform="reg">una</reg> cum Imperatore concludunt, statuunt, et in <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg> potestate inter se concurrunt.</p>
<p TEIform="p">Quapropter Petrus Gregorius, Germanorum diaetas, Conventus gentium liberarum appellat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. lib. 13. c. 12.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Vulgata de Comitiis nostris opinio</note> Nostro <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> tempore, <reg orig="secundùm" TEIform="reg">secundum</reg> Politico-Iuristas nostros, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Paurmeist. d. lib. 2. c. 2. n. 20. et sequ. edit. poster. Ex Wehnero Reink. lib. 1. cl. 5. c. 8. n. 47. et sequ.</hi></note> summa Imperii potestas in duos semisses dispescitur; quorum unum Caesar, seu Imperator, reliquum Ordines universi habent: Et ita, inter Imperatorem ac Ordines, ius omne Imperii, pro partibus indivisis, distributum est.</p>
<p TEIform="p">Ordinum semis, <reg orig="secundùm" TEIform="reg">secundum</reg> alios, in tres sextantes, <reg orig="secundùm" TEIform="reg">secundum</reg> alios, in duos trientes dividitur.</p>
<p TEIform="p">Qui tres sextantes faciunt, unam Electorum, alteram Principum, tertiam liberarum Imperii Civitatum Senatui tribuunt: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ex Wehnero Reink. a. loco.</hi></note> Ut ita, computato votorum numero, Caesaris ad Ordines universos proportio hemipla, ad singulas Ordinum (si
<pb id="s066" n="50" TEIform="pb"/>
semissem eorum in tres sextantes aequaliter divisum praesupponas) classes tripla sit.</p>
<p TEIform="p">Qui in duos trientes semissem hunc dispescunt, unum assignant Electoribus, alterum Principum Senatui; Civitates autem â iure ferendorum suffragiorum excludunt: Caesarisque ad classes singulas, non triplam, sed duplam faciunt proportionem. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Paurmeist. d. cap. 2. n. 54. et 55.</hi></note></p>
<p TEIform="p">In eo vero utrique hi conveniunt, quod nihil actum iudicetur, si inter Caesarem et Ordines res coire non possit, sed res in <reg orig="liberâ" TEIform="reg">libera</reg> <reg orig="ac spontaneâ" TEIform="reg">ac spontanea</reg> conventione posita sit: Ita, ut nec Imperator ex plenitudine Potestatis, invitis Ordinibus, nec Ordines, invito Imperatore, quicquam statuere possint. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Paurmeist. d. cap. 2. n. 50. Matth. Stephani l. 2. de iuris d. parte 1. c. 1. membro 2. n. 11.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Huius opinionis praecipuum fundamentum est, quod ea, quae in Comitiis constituuntur et sanciuntur, fiant per modum contractus, et ultro, citroque obligationis: Id quod dilucide exprimit Decretorum Imperii litera. Quam in rem multa, e Recessibus Imperii congesta, videre licet apud Paurmeisterum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. loca.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Alia opinio</note> Sunt praeter hos adhuc alii (inter quos Reinkingk <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 2. cl. 2. c. 5. n. 45.</hi></note> quoque) qui, certis textibus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recess. Imperii de Anno 1544.</hi> § <foreign lang="GE" TEIform="foreign">als wir aber in der handlung.</foreign> <hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1555.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd nach dem bey vergleichung.</foreign></note> moti, nec, semissem potestatis IMperatori tribuisse contenti, eundem, dissentientibus inter se Ordinibus, de Plenitudine Potestatis, decernere, et statuere posse, affirmant, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß, wan bey Reichsversamblungen, zwischen den Ständen vnterschiedliche</foreign> vota, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">deren sie sich selbst, mit: und untereinander zuvergleichen nicht wissen, vorfallen, und doch dem gemeinen Vaterland, an fürderlicher, bestendiger erledigung, der sachen viel gelegen, auff solchen fall, die höheste, Weltliche Mayt. eines Keysers, einen verbündlichen Abschied darin geben, verordnen, und verabschieden könne, wie es biß auff weitere, der
<pb id="s067" n="51" TEIform="pb"/>
Stände einhellige Vergleichung, immittelst solle gehalten, vnd</foreign> observiret <foreign lang="GE" TEIform="foreign">werden?</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Princeps quidam in literis ad Principem Anhaldinum apud Lundorp. tomo 2. Actor. publ. lib. 1. tract. 4. c. 15. p. 73.</hi></note></p>
</div3>
<div3 id="ChDS.02.04.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio III.</head>
<p TEIform="p">NOs, ut mentem nostram distincte explicemus, ultimam istam servilem opinionem, quae omnem Comitiorum vim in effectu subvertit, diruemus, et falsitatis convincemus; si tibicines, avibus sustinetur, subtrahamus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Responsio generalis ad posterioris opinionis fundamenta.</note> Hi sunt allegati e Recessibus Imperii textus; qui, si de aliis rebus loquerentur, plus <reg orig="aliquantò" TEIform="reg">aliquanto</reg> negotii nobis facesserent: Ast nunc, cum in terminis Religionis ambo versentur, ubi Imperator ipsemet, â Pontificiorum latere, pars est, nec Iudicis non suspecti vices sustinere potest, minus difficultatis habent.</p>
<p TEIform="p">Si enim ex iis propositum suum firmare, Reinkingk cum sociis velit, etiam in puncto Religionis, eiusque exercitio, IMperatori, dissentientibus Ordinibus, decernendi facultatem adiudicet, necessum est: Adeoque, cum, inter Protestantes ac Pontificios, non convenerit hucusque in Religione, nec convenire possit; Imperator, qui hucusque Pontificius semper fuit, et ad huc Pontificius est, Pontificiis <reg orig="proculdubiò" TEIform="reg">procul dubio</reg> adhaerens, inque eorum favorem inclinans, Religionem nostram, eiusque exercitium, pro lubitu suo coarctare, Protestantibus praeiudicare, imo eos tandem, nisi ad ipsius nutum sese accommodent, publico Decreto eliminare potuit, et adhuc poterit.</p>
<p TEIform="p">Quod nisi concedere Reinkingk velit (ut <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg>, nisi apostatam agat, <reg orig="salvâ" TEIform="reg">salva</reg> <reg orig="conscientiâ" TEIform="reg">conscientia</reg> concedere nequit) alius praedictorum textuum sensus illi quaerendus est.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Responsio specialis ad primum</note> Quod ergo ad priorem locum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Recess. Imper. de Anno 1544.</hi></note> attinet, ille, si recte inspicias, et secundum literam iudices, variis absurditatibus scatet.</p>
<p TEIform="p">Nam Caesarem, ex Plenitudine Potestatis, Decretum hoc
<pb id="s068" n="52" TEIform="pb"/>
fecisse, Pontificios quoque ab eo dissensisse, sed Imperatorem, <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg> <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> is Decretum faceret, impedire non potuisse, <reg orig="expressè" TEIform="reg">expresse</reg> sane, et verbotenus Recessu continetur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wir haben, von Obrigkeit wegen, vnd auß Vnser Keyserlichen Macht vnd Vollkommenheit, Vns nachfolgender Meinung entschlossen, gesetzt, vnd geordnet: Entschliessen, meinen, setzen, vnd Ordnen auch darauff, als Römischer Keyser von obberürter Vnser Keyserlichen Macht vnd Vollkommenheit, hiemit ernstlich gebietend</foreign> etc. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Recess. Imp. d.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">als wir aber inder handlung. vers. so haben wir.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Item, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Die Stände haben sich in Vnterthänigkeit vernehmen lassen, da Wir, für Vns selbst, vnd aus Vnserer Keyserlichen Macht vnd Vollkommenheit, Ordnung darinnen fürnehmen, vnd geben würden, daß sie solches geschehen lassen vnd gedulden müsten, vnd in demselben Vns, als Römischen Keyser, keine Form, oder was zusetzen wüsten.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. §. vers.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd gleichwol sich.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Et in fine annectitur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">§. sin.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wir Churfürsten, Fürsten,</foreign> etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">bekennen offentlich mit diesem Abschied, daß alle vnd jede obgeschriebene Puncten vnd Articul (ausserhalb obgemelter Articul, von</foreign> Religion, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Fried, vnd Recht lautend, so die Römische Keyserliche Mayt. Vnser Allergnädigster Herr/ auß Käyserlicher Macht vnd Vollkommenheit gesetzt</foreign> etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">hat) mit Vnsem guten wissen, willen, vnd rath, fürgenommen vnd beschlossen seind.</foreign></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ratio, quare id Decretum non factum, invitis Ordinibus, Sed consensu Ordinum, etiam Pontificiorum</note> Sed, si istis Comitiis Imperator, dissentientibus ac invitis Ordinibus, quicquam decernere potuit, magis certe vero simile est, eum (cum Protestantes ac Pontificii inter se colluctarentur) tamquam Pontificiis addictum, auxilia potius, quae in Bellum Gallicum ipse postulabat, et Protestantes, nisi de Religione sibi caveretur, denegabant, contra Protestantium voluntatem decreturum fuisse; quam in praeiudicium Pontificiae Religionis, et Pontificiorum, qui Decretum hoc, tamquam iniquum impugnabant, quicquam statuturum.</p>
<pb id="s069" n="53" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"> <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> ratione motus, Pontificios Imperatori consensum suum, hac in re, tandem praebuisse, nullatenus dubito: Idque, si Historiam eius temporis evolvamus, si non verbis, certe re <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> factum, animadvertemus.</p>
<p TEIform="p">Nam, cum in puncto Religionis, non (ut in aliis deliberationibus usitatum est) inter diversas classes, sed inter diversas Religiones, earumque asseclas disceptaretur, Pontificii inter se discordes exstiterunt. Caesar enim iis adversatus est et Decretum hoc, in Protestantium, ut auxilia ab iis impetraret, gratiam ursit: Coloniensis, et Monasteriensis steterunt â Protestantium partibus: Clivensis, et Badensis, Caesaris (qui viam hanc, veluti mediam, et utrisque tolerabilem, post multam disceptationem, ostenderat) arbitrio, rem permiserunt. Sic illi, <reg orig="bonâ" TEIform="reg">bona</reg> sui parte diminuti, non se quidem assentiri, sed neque Caesari modum in eo praescribere, nec ipsius derogare potestati, sed tolerare velle, dixerunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sleidan. lib. 15. histor.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Quem consensum, certis de causis, tolerantiam dixerunt</note> Quam tolerantiam, audacter dicam, verum fuisse consensum; sed nomine tolerantiae insignitum, et nomen Caesareae Potestatis huic Decreto ideo callide a Pontificiis praetensum, ut ad irretiendos incautos Protestantes illud, quaedam quasi esset decipula.</p>
<p TEIform="p">Nam et illi, se id, quod petebant, assecutos rati, auxilia haud difficulter Imperatori praebuerunt: Et Imperator, Decretum hoc, tamquam vere suum, quodque, non unanimi Ordinum consensu, sed ex Plenitudine Imperatoriae Potestatis factum esse scribitur, sub praetextu dissensus Pontificiorum, sequenti tempore, <reg orig="faciliùs" TEIform="reg">facilius</reg> tollere potuit.</p>
<p TEIform="p">Unde Granvellanus, tempori illud accommodatum fuisse, nec, adversantibus Pontificiis, Imperatorem id <reg orig="diutiùs" TEIform="reg">diutius</reg> observare posse, Landgravio postea dixit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Elector Saxoniae et Landgravius Hassiae in responso ad hanc declarationem Caesaream, apud Hortled. tomo 2, de Bello German. lib. 3. c. 30. n. 4. et Sleidan. lib. 18. histor.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Et haec, opinor, causa est, quare Pontificii, nomine
<pb id="s070" n="54" TEIform="pb"/>
tolerantiae, consensum suum velaverint, ac decretum potius sub Imperatoriae Potestatis, quam usitato conventionis titulo, in publicum prodire voluerint: Quo, nimirum, illi deinde improbandi, et Imperator, rescindendi huius Decreti, aliquem haberent colorem.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plenitudo Potestatis Imperatoriae, et dissensus Ordinum serius <reg orig="mutuò" TEIform="reg">mutuo</reg> se destruunt</note> Quod si, Pontificios <reg orig="re ipsâ" TEIform="reg">re ipsa</reg> et <reg orig="seriò" TEIform="reg">serio</reg> et <reg orig="seriò" TEIform="reg">serio</reg> dissensisse, ac in dissensu suo perstitisse, statuamus, Recessus hic Imperii magnam involvit absurditatem, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> contradictionem.</p>
<p TEIform="p">Asserendum enim est, et Caesarem, ex Plenitudine Potestatis, <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> Ordinum voluntatem, <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> fecisse Decretum; alioquin illud nullius esset valoris: Et Ordines iure dissensisse, ac dissentire potuisse, dissensumque hunc esse validum; cum eundem ipsi Decreto Imperator inseri passus sit, hocque ipso <reg orig="approbârit" TEIform="reg">approbarit</reg>.</p>
<p TEIform="p">Et haec duo Reinkingk, aut alius eius farinae, mihi conciliet, velim, ut <reg orig="aptè" TEIform="reg">apte</reg> inter se cohaereant, nec <reg orig="mutuò" TEIform="reg">mutuo</reg> sese destruant.</p>
<p TEIform="p">Si enim Caesar iure suo usus est; Ordinum dissensus, tamquam nullius nomenti, in Recessum recipi non debuit: Si autem dissensus iste Ordinum validus est, ac <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> ratione nititur; Caesari, contra ipsorum voluntatem quicquam statuendi, ius nullum fuit.</p>
<p TEIform="p">Quomodocumque tandem rem consideres; Caesar, contra Ordinum voluntatem, ex Plenitudine Potestatis efficaciter statuendo, dissensum Ordinum è medio sustulit: Idem tamen, dissensum Ordinum in ipsum Decretum admittendo, et approbando, Plenitudinem istam Potestatis sibi rursus abrogavit.</p>
<p TEIform="p">Similis, aut maior etiam, absurditas occurrit in Recessu sequenti, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">de Anno 1545. §. sin.</hi></note> quem textum, auctarii loco, adversariis nostris donare volumus: Ubi, contra colloquium ab Imperatore decretum, tam Pontificii, quam Protestantes Ordines protestati sunt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Bekennen öffentlich, daß (ausserhalb berürts articuls vom</foreign> colloquio <foreign lang="GE" TEIform="foreign">meldend, so die Römische Käyserliche Mayt. für sich
<pb id="s071" n="55" TEIform="pb"/>
selbst geordnet, vnd wir, die Stände, der alten</foreign> Religion <foreign lang="GE" TEIform="foreign">verwandt, nicht willigen, vnd doch Ihrer Mayt. darinnen, nicht was, nach Ordnung geben können, wie dan wir, der Augspurgischen</foreign> Confession <foreign lang="GE" TEIform="foreign">verwandte, Stände, an dem jüngsten Speyrischen Reichsabshiede, hiemit auch nichts begeben, noch davon gewichen sein) dieser Abschied durch die Stände bewilliget</foreign> etc.</p>
<p TEIform="p">Nam, siquidem protestatio haec valuit, Decretum illud, in effectu, per eam sublatum est; cum nemo Ordinum, ad oboedientiam illi praestandam obstringeretur: Quod si Imperatoris Decretum validum fuit, <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> Ordines, tamquam Maiestatis Imperatoriae temerarii contemptores, <reg orig="coërcendi" TEIform="reg">coercendi</reg> fuissent; nec patiundum, ut, protestatione <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>, ipsum Imperii Recessum macularent, ac sanctionis Imperatoris invalidam suam protestationem, non opponerent <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg>, sed et annecterent.</p>
<p TEIform="p">Et haec, quae adduximus, non equidem nugae sunt; non enim mortualia.</p>
<p TEIform="p">Ex quibus apparet, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> parum <reg orig="accuratè" TEIform="reg">accurate</reg> Recessus Imperii loquuntur: Praesertim, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> de Imperatoris auctoritate, Potestatis Plenitudine, et similibus agitur; ubi verbis magnificis, etiam contra rerum naturam, <reg orig="nimiùm" TEIform="reg">nimium</reg> sibi indulgent.</p>
<p TEIform="p">Et tamen his lubricis, ex uno, alterove verbo, petitis argumentis, immane quantum sibi placeant isti; qui vitri exteriora lambunt, pultem <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> non attingunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Responsio ad alterum fundamentum</note> <reg orig="Eàdem" TEIform="reg">Eadem</reg> etiam responsione alterum, â Reinkingio adductum, textum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recess. Imper. de Anno 1555.</hi></note> absolvere possumus. Nam Evangelici Ordines contra illud decretum protestati sunt; nec <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> protestari hucusque desierunt: Quaestioque ista, de Pontificiorum reservato (<foreign lang="GE" TEIform="foreign">vom Geistlichen Vorbehalt</foreign>) ac istius Decreti validitate, non stilo magis, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> armis hucusque disceptata fuit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Quaestio ista in arbitrium Regis Romanorum collata videtur</note> Et <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> parum abest, quin persuaderi nobis patiamur, controversiam istam ab universis Ordinibus in arbitrium Regis Ferdinandi fuisse collatam.</p>
<p TEIform="p">Quorsum verba ista forsan pertinent, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">In Krafft
<pb id="s072" n="56" TEIform="pb"/>
Hochgedachter Römischer Keyserlichen Mayt. Vns gegebener Vollmacht vnd Heimstellung:</foreign> Vigore mandati Caesarei, et arbitrii, in nos, non â Caesare (illi enim, ut <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> quoque attigimus, et <reg orig="infrà" TEIform="reg">infra</reg> pluribus monebimus, ipsimet, in <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> Religionis nullum arbitrandi ius fuit; nec <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> in alium id transferre potuit) sed ab universis Ordinibus collati.</p>
<p TEIform="p">Nam Ordinum omnium voluntate, hanc declarationem factam esse, subscriptio eorum, absque <reg orig="ullâ" TEIform="reg">ulla</reg> protestatione facta, arguere videtur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß alle, vnd jede obgeschriebene Puncten vnd Acticul, also wie obstchet, mit Bnserm guten wissen, willen, vnd rath, fürgenommen vnd beschlossen seind.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Recessu §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd wir die verordnete.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Et in literis Ferdinandi I. Anno 1557. Protestantibus insinuatis, <reg orig="expressè" TEIform="reg">expresse</reg> continetur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es sey die Sache endlich dahin gelangt, daß Ihre Königliche Mayt. mit gutem Vorwillen vnd wissen beyder Theil</foreign> Religion <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Stäude, vnd der abwesenden Räthe vnd Bottschafften, solches vorbehalts, oder freystellung halb, der Geistlichen, obberürten Articul</foreign> etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dem</foreign> Religion <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Frieden einverleiben lassen.</foreign> Siquidem Francisco Burchardo credimus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">pars. 1. de autonom. p. 34.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Unde non abs re alii scribunt, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Zacharias</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Geitzkoffler</foreign> <hi TEIform="hi">in literis ad Cardinalem Cleselium de data</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haunsheim</foreign> 9. <hi TEIform="hi">Ian. Anno 1615.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">König Ferdinand habe sich, in dem Puncten des Geistlichen vorbehaltes,</foreign> Anno 1555. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd hernach allwege, in allen Schrifften vnd Bescheiden,</foreign> principaliter <foreign lang="GE" TEIform="foreign">auff der</foreign> Protestir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">enden Stände beschehene heimbstellung gegründet.</foreign></p>
<p TEIform="p">Et, quicquid denique nostrae Religionis homines statuant, Pontificiorum <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> constans haec opinio est: Quod utraque pars praedicti articuli declarationem REgi concrediderint; et hic articulus, qui limitatio Pacis Religionis dicitur, <reg orig="utrâque" TEIform="reg">utraque</reg> parte, tam Catholicorum, quam Protestantium, consentiente, dictae Paci Religionis insertus, et in tabulas Comitiorum relatus fuerit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Pontificius anonymus in Discursu, de sessione Archiepiscopi Magdeburg. in Comitiis.</hi></note></p>
<pb id="s073" n="57" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Aliud <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> est, ex Plenitudine Potestatis, dissentientibus Ordinibus, quid statuere: Alius, iisdem consentientibus, de re <reg orig="quâpiam" TEIform="reg">quapiam</reg> <reg orig="controversâ" TEIform="reg">controversa</reg> arbitrium suum interponere.</p>
<p TEIform="p">Cum enim adhuc <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> in <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> Religionis, si controversia quaepiam oriatur, Ordinibus liceat, ex <reg orig="utrâque" TEIform="reg">utraque</reg> parte, certos, ad rem componendam, eligere arbitros: Quare olim non licuerit iisdem, in puncto hoc, Religionem concernente, arbitrum eligere ipsum, seu Imperatorem, seu Regem Romanorum.</p>
</div3>
<div3 id="ChDS.02.04.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio IV.</head>
<p TEIform="p">ATque haec, de locis istis, quibus aliqui seducti, vim omnem Comitiorum penitus enervant, et ad Imperatorem in effectu trahunt, dicta sunto.</p>
<p TEIform="p">Prior opinio plausibilior, Rationi et Statui nostro magis consentanea, ac communiter recepta est.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Communis opinionis de Comitiis vis ac effectus</note> Ex <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> tamen aliud nil sequitur, quam Maiestatis Iura, atque <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> ipsam Maiestatem, Imperatori et Ordinibus, pro indiviso aequaliter competere.</p>
<p TEIform="p">Et, si, quantum pote, eam exaggeres, ad summum illud evinces: Imperium nostrum stare in aequilibrio; <reg orig="monarchicè" TEIform="reg">monarchice</reg> <reg orig="ac aristocraticè" TEIform="reg">ac aristocratice</reg>, aequabili temperamento, mixtum.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Nostra sententia</note> Sed quamquam opinionem hanc, omnium calculo approbatam, impugnare, temerarium forsan aliis videatur, attamen haud firmo eam niti fundamento, nec Imperatori in Comitiis potestatis semissem esse tribuendam, sed vim omnem Comitiorum in Ordinum manu sitam: Et, si dispar Ordinum Imperii qualitas ac auctoritas (quae illam in classes distributionem causata est) consuetum votandi, et per maiora (seu plura potius) suffragia, decidendi modum pateretur, Imperatori, suffragia colligendi tantum, ac si ea aequalia sint, voto suo in alterutram partem, controversiam decidendi, nec ullum <reg orig="ulteriùs" TEIform="reg">ulterius</reg> ius esse, ex <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> nostri Status, et ipsorum Comitiorum, haud difficulter ostendi potest.</p>
<pb id="s074" n="58" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Probatur I.</note> Nam I. novimus, aequalium ponderum eam esse naturam, ut, si vel tantillum uni demptum, alteri adicias, hoc statim praeponderet, et in suum latus lancem inclinet: Eam quoque naturam aequalium esse numerorum, ut vel unitas, uni subtracta, et alteri addita, plus minusve constituat. Similiter, in aequali potestate, quantulumcumque sit, quod uni demas, et alteri adicias, statim pristinam tollet aequalitatem.</p>
<p TEIform="p">Iam, si Imperatori cum omnibus Ordinibus par est potestas, illa, vel uno Ordinum (ne de integra classe dicam) in Imperatoris sententiam pedibus descendente, crescit, ac maior futura est; adeoque, non obstante reliquorum Ordinum, aut Classium dissensu, praevalebit, ac concludere poterit: Id quod, ex ipsorummet Doctorum opinione, falsum est.</p>
<p TEIform="p">Nam Classium dissentientium suffragiorum, nullius momenti ad Caesarem est relatio: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Paurmeist. lib. 2. de iuris d. c. 2. n. 50. edit. poster. Reink. lib. 1. cl. 5. c. 8. n. 55.</hi></note> Nec Caesar, etsi una Ordinum Curia, sive Classis illi sese adiungat, quicquam concludere potest. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Paurmeist. d. cap. 2. n. 120. edit. poster.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Quae certe relatio alicuius esset momenti, et Caesar, unius Classis sententiä <reg orig="approbatâ" TEIform="reg">approbata</reg>, concludere ac decernere posset, si is <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg>, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> omnes Ordines, et ita <reg orig="dimidiâ" TEIform="reg">dimidia</reg> potestatis parte, polleret.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">II.</note> II. Regimentum in locum Comitiorum annuorum, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Jährlichen Versamblung,</foreign> subrogatum est: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Regimenti de Anno 1500. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von den Zwentzigen.</foreign></note> Cui perinde, ut universalibus Comitiis, tamquam Praeses praefuit, aut ipse Imperator, aut eius Vicarius, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haben zu Vns, oder, wo Wir, auß andern mercklichen sachen, vnd geschefften, persönlich dabey nicht sein würden, zu dem, so Wir, an Vuser Stath setzen werden, Zwantzig Personen geordnet.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">dicto loco.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Surrogatum autem induit naturam eius, in cuius locum surrogatio facta est: Quaeque in Comitiis Imperatoris fuerat, eadem in Regimento esse debuerat potestas.</p>
<pb id="s075" n="59" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Iam vero in Regimento plura, seu maiora suffragia attenduntur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es soll dem, so durch den mehrerntheil beschlossen wird, folge beschehen;</foreign> Idque, tam praesente, quam absente Imperatore: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Ordin. Regim. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">das Regiment mag die sechs Chur Fürsten.</foreign> <hi TEIform="hi">vers. Und wir kommen. et tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wie der Churfürst vor außgang seines Vierthel-Jahrs,</foreign> <hi TEIform="hi">in sine. et tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wie das Regiment etlichen Räthen erlauben mag.</foreign></note> Et illi, si ipsemet praesens sit, vel eius Vicario, nuda consilii directio, ac unicum, idque, <reg orig="nî" TEIform="reg">ni</reg> fallor, ultimum ac decisivum votum competit. Idem ergo in Comitiis dicendum est.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> absurdum esset, in Comitiis, ubi quamplurimi Principes in <reg orig="personâ" TEIform="reg">persona</reg>, et reliquorum omnium Ordinum Legati, praesentes adsunt, maiorem Imperatori tribuere potestatem; quam in Regimento, seu Consilio quorundam Deputatorum: Quorum omnis auctoritas â Comitiis, ac Ordinum voluntate dependet.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">III.</note> III. Idem in Imperii Iudicio supremo, seu <reg orig="Camerâ" TEIform="reg">Camera</reg> IMperiali apparet. Illi enim Imperator, si non ipsemet, <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> per Vicarium suum, qui Iudex Camerae appellatur, praeest; Assessores <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Ordinum, a quibus constituti sunt, vice funguntur: Et ita hoc Iudicium, quoad causas iudiciales, Comitia, seu universum Imperium repraesentat.</p>
<p TEIform="p">Atqui in <reg orig="Camerâ" TEIform="reg">Camera</reg> similiter plurium suffragiis statur, nec Praeses Iudicii, nisi unicum, et postremum votum habet. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Camerae de Anno 1495. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wie das Cammer Gericht mit Richtern.</foreign> <hi TEIform="hi">vers. 5.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnd was die Sechszehen,</foreign></note> <reg orig="Ergò" TEIform="reg">Ergo</reg> idem in Comitiis obtinet.</p>
<p TEIform="p">Nec credendum est, Imperatorem, in particularibus his Deputatorum Collegiis, id sibi eripi passum; quod in universali omnium Ordinum Conventu, iure suo usurpabat.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">IV.</note> IV. <reg orig="Fortiùs" TEIform="reg">Fortius</reg> adhuc â Conventu Deputatorum, in specie sic dicto, Deputat<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ionstag,</foreign> qui Comitiorum universalium vicem obtinet, et in quo eadem <reg orig="paenè" TEIform="reg">paene</reg> forma ac modus, qui in Comitiis universalibus observatur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Paurmeist. d. c. 2. v. 120. edit poster.</hi></note> argumentari licet.</p>
<pb id="s076" n="60" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Quamvis enim Paurmeister asserat, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. loto.</hi></note> hodie introductum esse, et ita observari, ut universi Deputati in duas Classes, Electorum, scilicet, ac Principum concedant, et ita perinde, ac in Comitiis, procedatur: Principes tamen, Comites, ac Civitates, inter selectos paria esse ferendorum suffragiorum iura, ita, ut omnes ac singuli viritim sententias dicant, adeoque, quod maiori parti placuerit, spectari debere, iam olim contenderunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Idem ibid.</hi></note> Cuius sententiae fundamentum in ipsis Imperii Recessibus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recess. Imperii de Anno 1582.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Da dan die sachen.</foreign> <hi TEIform="hi">Recess. Imper. de Anno 1594. §. eod.</hi></note> reperimus.</p>
<p TEIform="p">Ex quibus textibus simul constat, quod Imperator non dimidiam concludendi facultatem habeat; sed, si paria sint dissentientium inter se Ordinum vota, auctoritate demum <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> rem componat, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Soll alles in gesambten gemeinen Rath, auch in beysein Vnserer Keyserlichen</foreign> Commissar<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ien, verrichtet,</foreign> decidir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">et, vnd beym mehrern gelassen werden. Solten aber</foreign> paria vota, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in einer oder mehr sachen, über versehens fürlauffen, deren man sich ja nicht vergleichen könte, da dan dasselbige an Vns, durch Vnsere Keyserliche</foreign> Comissar<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ien gelangt, seind Wir des Gnedigsten erbietens, Vnsere Keyserliche</foreign> resolution <foreign lang="GE" TEIform="foreign">darüber zueröffnen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Idem <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> in Comitiis dicendum est: Alioqui paveri quidam Ordines in Conventu Deputatorum, maiore Libertate, quam universi simul, in Imperii Comitiis congregati, gaudebunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">V.</note> V. Si ius omne Imperii pro <reg orig="dimidiâ" TEIform="reg">dimidia</reg> parte penes Imperatorem est, nec eo absente, nec contradicente, quicquam decerni potest: Imperator enim, Ordinibus omnibus exaequatus, quicquid illis visum est, aut contradictione <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> annullat, aut <reg orig="absentiâ" TEIform="reg">absentia</reg> suspendit.</p>
<p TEIform="p">Atqui, ab Ordinibus procedi potest, etiam absente Imperatore, si is non compareat: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wir kommen in derselben Zeit, oder nicht, soll nicht desto minder, durch die Chur Fürsten, die
<pb id="s077" n="61" TEIform="pb"/>
Zwölff obgedachte Fürsten, vnd des Reichs Rath fortgangen werden.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Regimenti de Anno 1500. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">das Regiment mag die sechs Churfürsten</foreign> etc.</note></p>
<p TEIform="p">Quod, in particulari Ordinum quorundam deputatorum Conventu constitutum, in universalibus Comitiis <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> magis obtinebit.</p>
<p TEIform="p">Similiter etiam, dissentiente Imperatore, ab Ordinibus concludi potest. Ut Anno 1524. Noribergae accidit: Ubi contra Caesaris voluntatem, qui Wormatiense Decretum strictim observari, per Iohannem Haunartum, Legatum suum, postulabat, ab Ordinibus aliud, et diversum, à Wormatiensi, Decretum factum est. Quod quidem Carolus V. improbasse, graviterque eapropter Ordines incusasse legitur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Sleidan. lib. 4. histor.</hi></note> Recusare tamen non potuit, quin consensu et sigillo suo illud firmaret. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imp. de Anno 1524.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">darauff so gereden.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Plus <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> in Comitiis Ordines Imperii possunt, quam Imperator.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">VI.</note> VI. Etiam in ipsis Comitiis, exsistente casu, quo, non secundum Classes, sed votorum numerum concluditur, et Imperator cum Ordinibus in concludendo concurrit, numquam illi plus, quam unum votum, conceditur.</p>
<p TEIform="p">Exempli <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg>; <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> Decreta Imperii in Recessum rediguntur, ac Deputatis Imperii <reg orig="publicè" TEIform="reg">publice</reg> in eum finem praeleguntur, ut emendent emendanda, et corrigenda corrigant. Tunc enim in Ordinum Deputatis, eadem fere proportio, quae in consultatione observatur: Ut Electorum quidem Senatus sex suffragiis polleat; Principum totidem; (hae enim duae Classes sibi invicem <reg orig="potentiâ" TEIform="reg">potentia</reg> aequales sunt) Civitatum, duobus tantum; (secundum quam proportionem haec Classis, etiam reliquis, <reg orig="potentiâ" TEIform="reg">potentia</reg> et auctoritate, cedere videtur) Imperator tandem, cuius eadem in corrigendo, quae in concludendo ac decernendo
<pb id="s078" n="62" TEIform="pb"/>
potestas esse debebat, per Commissarios suos, votum conclusivum habet. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Auctor</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">des warhafftigen Berichts, wie es heutigs Tags, auff Reichsversamblungen gehalten wird,</foreign> <hi TEIform="hi">quem refert Limnaeus lib. 1. de iure publ. c. 1. n. 195.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">VII.</note> VII. Et <reg orig="ultimò" TEIform="reg">ultimo</reg>, quod dimidia Comitiorum potestas perperam Imperatori ascribatur, ex eo firmamus: Quia licet absentibus quibusdam, legitime tamen vocatis, Ordinibus, praesentes nihilominus cum Imperatore concludere possint, Decretaque praesentium ligent absentes; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1542.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wir quch Churfürsten.</foreign> <hi TEIform="hi">et §. sequ. Recessus Imperii de Anno 1542.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd daß aber in diesem.</foreign></note> sive plane ad Comitia non venerint, sive ante finita Comitia recesserint: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reink. lib. 1. cl. 5. c. 8. n. 77.</hi></note> Ne paucorum absentia, sive necessaria, sive fortuita, debilitet, quod a maiore parte salubriter fuerit constitutum; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 46. C. de decurion. lib. 10.</hi></note> Attamen regula ista, quod absentum nulla habeatur ratio, non simpliciter, verum ita accipienda; si maior, scilicet, Ordinum pars in Comitiis praesentes sint: Tunc enim minoris non habetur ratio.</p>
<p TEIform="p">Quod si magna, vel maxima pars Ordinum absit, Imperatori, cum paucioribus praesentibus, in absentium, sed plurium, praeiudicium statuere, nequiquam licet.</p>
<p TEIform="p">Ita Anno 1546. evenit Ratisbonae: Ubi Carolus V. expresse confessus est, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß er, auß mangel der abwesenden Chur Fürsten, Fürsten, vnd Stände, vnd daß auch etliche Fürsten, auß ihren Ehehafften, vnd Nodturfften, mit seinem Vorwissen, vnd gnädigen Bewilligung, vnd darneben auch der</foreign> Protest<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ierenden Chur Fürsten, Fürsten vnd Stände Bottschafften, gar nahe alle, ohne sein Vorwissen vnd Erlaubnus wiederumb anheimb gezogen, an seinen, vnd des Reichs obliegen, vnd sachen, mit den übrigen gegenwertigen Fürsten vnd Ständen, vnd der abwesenden Räthen vnd Bottschafften, mit Nutz vnd Frucht ferner nicht verfahren vnd handlen habe mögen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1546,</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">diewetl wir aber.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Quam potestatem utique haberet Imperator, si totius
<pb id="s079" n="63" TEIform="pb"/>
potestatis dimidia pars eius propria esset: Iunctis enim praesentium, licet pauciorum, Ordinum suffragiis, cum <reg orig="dimidiâ" TEIform="reg">dimidia</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> parte, iam plus haberet, quam dimidiam potestatis partem; et absentes ordines, praesertim contumaciae reos, licet numero plures, pondere ac auctoritate superaret.</p>
</div3>
<div3 id="ChDS.02.04.05" n="5" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio V.</head>
<p TEIform="p">PRopositis sententiae nostrae fundamentis, ordo quoque postulat, ut rationes, quibus communis, et contraria Doctorum opinio nititur, examinemus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Communis opinionis fundamento primo respondetur</note> Illa autem unica haec fere est: Quod Constitutiones Imperii, iure contractus fiant, seu per modum conventionis, inter Imperatorem et Imperii Ordines; ad quam conventionem utriusque consensus necessarius sit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">In Legumlatione conventio adhiberi consuevit</note> Sed meminerimus, in publicis rebus, praesertim Legibus rogandis, et nunc, et olim, formam contractus, dicis <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, adhiberi solitam: Nec ex eo tamen statim praesumi, aut argui, divisam Legum ferendarum potestatem.</p>
<p TEIform="p">Sic, adhuc hodie in <reg orig="Poloniâ" TEIform="reg">Polonia</reg>, Regni Constitutiones per conventionem fieri dicuntur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Statuta Regni Poloniae a Ioh. Herburte de Fulstin edita sub tit. Constitutio.</hi></note> Nec tamen ideo, Regis potestatem, et Ordinum exaequatam esse, quisquam Polonorum dixerit, opinor.</p>
<p TEIform="p">In Republ. <reg orig="Romanâ" TEIform="reg">Romana</reg>, Leges olim et Plebiscita, per stipulationem, quae et ipsa conventio est, perficiebantur. Rogabat enim Magistratus Populum, aut Plebem; vellet, iuberetve, Legem, vel Plebiscitum ita fieri? Quae rogatio omnium Legum fons, caput, et origo dicitur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Gellius lib. 10. noct. attic. cap. 20. Cic. pro <reg orig="Caecinnâ" TEIform="reg">Caecinna</reg>. Alex. ab Alex. lib. 6. genial. dier. cap. 23.</hi></note> Cui Populus, vel Plebs respondebat. Unde Lex Rei publ. sponsio appellatur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 1. de Legibus.</hi></note> hoc est, stipulanti, vel interroganti facta promissio. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 2. et 3. de Sponsal.</hi></note></p>
<pb id="s080" n="64" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Nec tamen ex hac <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> Magistratus, cum Populo, aut Plebe, in Legum ferendarum auctoritate, aequali temperamento concurrisse, dicendus est.</p>
<p TEIform="p">Pari ratione, quod per modum contractus, seu conventionis, inter Imperatorem et Ordines, Constitutiones Imperii fieri dicuntur, intelligendum est.</p>
<p TEIform="p">Imperator enim, si quid è re <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg> esse existimat, proponendo rogat Ordines: Hi <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, si Imperio utile id existimaverint, consentiunt et concludunt.</p>
<p TEIform="p">Si quis tamen hanc ultroque citroque obligationem nimis urgeat, illi respondemus: In conventione isthac Imperatorem Ordinibus omnibus opponi quidem, non <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, ut universis, seu, unum corpus constituentibus, sed ut singulis. Ut ita Imperator, si ex oppositione isthac aequalitatem colligas, non plus, quam singuli Ordinum, potestatis, habiturus sit.</p>
<p TEIform="p">Ordines autem omnes, ut singulos, in hac conventione <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg>, quam, ut corpus aliquod considerari, ex eo patet, quod in antiquioribus Imperii Recessibus, sub <reg orig="istâ" TEIform="reg">ista</reg> conventione, seu synallagmate, ab uno latere ponatur, Imperator non vero eo tantum respectu, quo Imperator est, sed etiam, quo tamquam Dux Austriae consideratur: Imo Imperator ac Domus Austriaca. Ab altero latere, reliqui Imperii Ordines. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Verbinden, verpflichten, versprechen, für Vns, vnd Vnsere Nachkommen am Reich, auch Vnser Erben vnd Erbliche Lande, solche Ordnung</foreign> etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">fest zuhalten</foreign> etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dessen zu Brkund haben Wir, als Romischer Köniz, vnd Ertzhertzog zu Oesterreich, Vnser Königlich Insiegel an diesen Brieff thun hencken. Vnd Wir, von GO Ttes Gnaden Berchtold</foreign> etc. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Regim, de Anno 1500. §. sin. Recess. Imper. de Anno 1518. §. sin.</hi></note> Item, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Hierauff gereden vnd versprechen Wir, König</foreign> Maximilian, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">für Vns, vnd Vnser Nachkommen, Römische Keyser vnd König, vnd auch Vnser Erben vnd Nachkommen, Ertzhertzoge zu Oesterreich, diese obgeschriebene Ordnung</foreign> etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">getrewlich und
<pb id="s081" n="65" TEIform="pb"/>
festiglich, so viel Vns, als Römischen König vnd Ertz-Hertzogen zu Oesterreich berürt, vnd berühren mag, zuhalten, vnd Wir Chur Fürsten, Fürsten.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recess. Imper. de Anno 1500. in sin.</hi></note> Iterum <foreign lang="GE" TEIform="foreign">versprechen Wir, so viel Vns, als Römischen Keyser, auch Vns vnd Vnsern lieben Sohn Carolen, König zu Hispanien</foreign> etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß Wir Vns hierin mächtigen, als Ertz-Hertzogen zu Oesterreich, vnd Hertzogen zu Burgund, berührend, zuvollnziehen, ohn alle gefährde; Des zu Vrkund, haben Wir, als Erwehlter Römischer Keyser, vnd auch als Ertz-Hertzog zu Burgund, Vnser Keyserlich Insiegel an diesen Abschied gehangen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recess. Imper. de Anno 1518. §. sin.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Idem adhuc semel à Carolo V. factum est; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Regim. de Anno 1521. §. sin.</hi></note> <reg orig="posteà" TEIform="reg">postea</reg> semper omissum: Licet eadem formula, sequenti tempore, in medio Imperii Recessu <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recess. Imper. de Anno 1542.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">würde sich aber jemandt.</foreign></note> reperiatur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haben Wir, sambt den obgemeldten Keyserlichen</foreign> Commissarien <foreign lang="GE" TEIform="foreign">im Nahmen der Römischen Keyserlichen Mayt. vnd für Vns selbst, für Ihrer Keyserlichen Mavt. vnd Vnser Erbland, Vns mit Chur Fürsten, Fürsten, vnd Ständen, verglichen, vnd vereinigt.</foreign></p>
<p TEIform="p">Iam, ut ad propositum nostrum haec applicemus, si in hac conventione Ordines IMperii ut corpus aliquod consideremus, Domum Austriacam, ut membrum, à corpore suo divelli, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> corpori suo opponi, necessum est: Quod ne fiat, melius est, ut Imperatorem, et Domum Austriacam, tamquam singulos, Imperii Ordinibus, ut singulis, opponi, dicamus.</p>
<p TEIform="p">Quin et, si conventio isthaec Legum ferendarum potestatem aequaliter dividet, inter eos, qui hinc inde se obligarunt, et synallagma, seu <reg orig="ultrò" TEIform="reg">ultro</reg>, citroque obligationem inter convenientes constituet; sequitur, quod dimidia illa potestatis pars, quam Imperatori <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> tribuunt, non ad solum Imperatorem, <reg orig="quà" TEIform="reg">qua</reg> Imperator est, sed et <reg orig="quà" TEIform="reg">qua</reg> Dux Austriae, imo ad IMperatorem ac Domum Austriacam pertineat: Quodque Imperii Ordines universi,
<pb id="s082" n="66" TEIform="pb"/>
non <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> Imperatori, <reg orig="verùm" TEIform="reg">verum</reg> Domui quoque Austriacae, per hanc conventionem obstringantur.</p>
<p TEIform="p">Quae <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> huius Domus insignis, prae aliis, etiam Electorum, Familiis, esset praeeminentia: Imo videretur, ex hoc fundamento, aliquid hereditarii iuris sibi vindicate posse, in Imperatoriam dignitatem.</p>
<p TEIform="p">Sed posterius falsum est: Nec Austriaca Domus plus, quam aliae Familiae, auctoritatis et potestatis, in Imperio, de iure, aut habet, aut hucusque unquam habuit.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Ergò" TEIform="reg">Ergo</reg> nec prius necessariam inducit consequentiam: Adeoque illud, ex <reg orig="mutuâ" TEIform="reg">mutua</reg> conventione, et hinc, inde <reg orig="contractâ" TEIform="reg">contracta</reg> obligatione, imbecille ac <reg orig="verè" TEIform="reg">vere</reg> stramineum argumentum est.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Responderunt secundo Fundamento</note> Quod <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Ordines, inter se concordes, Constitutiones, statim promulgandas, pro iure suo ac Imperio, Imperatori non iniungam, sed ubi, quod Ordinibus placuit, Imperatori per selectos expositum est, tamdiu, replicando, duplicando, triplicando, quadruplicando etc. procedatur, donec tandem, hoc modo, res, velut <reg orig="amicâ" TEIform="reg">amica</reg> <reg orig="quâdam" TEIform="reg">quadam</reg> compositione, transigatur; etc. vel Imperator in Ordinum, vel hi in illius sententiam concedant, atque ita, quod in commune placuit, Decreti <reg orig="demùm" TEIform="reg">demum</reg> Comitialis, ac Legis habeat vigorem: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Paurmeist. d. lib. 2. de iurisd. c. 2. n. 504 edit, poster. Reink. d. lib. 10 cl. 5. c. 8. n. 55.</hi></note> Id non ad antiquae tantum Maiestatis imaginem (quam ubivis Imperatori Ordines reliquerunt) conservandam, ne, nudo saltem ministerio Imperatorem fungi, <reg orig="manifestò" TEIform="reg">manifesto</reg> cuivis appareat; sed etiam, ut, Imperatore in <reg orig="contrariâ" TEIform="reg">contraria</reg>, aut <reg orig="diversâ" TEIform="reg">diversa</reg> ab Ordinibus, opinione exsistente, proposita materia, per rationes, pro et <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> decidendi, hinc, inde ventiletur, sique forsan quid ab ordinibus nondum satis adhuc perpensum aut perspectum fuerit, <reg orig="meliùs" TEIform="reg">melius</reg> declaretur, ac si opus sit, emendetur, fieri dicimus.</p>
<p TEIform="p">Quod si, unanimiter ac perseveranter, non obstante Imperatoris dissensu, Ordines inter se consentiant, Imperatorem
<pb id="s083" n="67" TEIform="pb"/>
ipsorum voluntati repugnare non posse, sed, quae ipsi promulganda decreverunt, promulgare teneri, firmiter nobis persuasum habemus.</p>
<p TEIform="p">Si quid tamen ex hoc amico, inter Imperatorem ac Ordines, tractam, praeiudicii Imperio ortum hucusque sit, aut imposterum oriri possit; id ex hac <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> communi Legistarum, vim Comitiorum non satis capientium, opinione initium traxisse videtur. <reg orig="Quà" TEIform="reg">Qua</reg> etiam, ordines Imperii persuasi, <reg orig="foedâque" TEIform="reg">foedaque</reg> Status sui <reg orig="ignorantiâ" TEIform="reg">ignorantia</reg> decepti, Austriacae Familiae, iam <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> <reg orig="ultrà" TEIform="reg">ultra</reg> saeculum in <reg orig="Imperatoriâ" TEIform="reg">Imperatoria</reg> dignitate pedem figente, plus, quam oportebat, indulserunt; et, ut alia multa, ita hanc etiam consuetudinem, suae Libertati, ac Comitiorum dignitati exitiosam, induci passi sunt.</p>
<p TEIform="p">Stat <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> nobis fixa sententia, contra communem omnium, sive opinionem, sive errorem: Ordinibus solis, in Comitiis competere, et consultandi, et decernendi potestatem; Imperatorem <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, <reg orig="quà" TEIform="reg">qua</reg> Imperator est, aliud nil de iure habere, quam deliberationis, seu consultationis directorium, et ultimum decisivum votum. Id quod tanti momenti non est, ut, aut Ordinum potestati multum detrahat, aut Imperatoris Maiestati multum addat.</p>
<p TEIform="p">Nam aliis in Comitiis, et apud alios gentes, Regis Maiestas in eo <reg orig="potissimùm" TEIform="reg">potissimum</reg> elucet; cum potest, quae cuiusque sententia in Senatu melior, non numero, sed pondere diiudicare. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bdin. lib. 3. de Republ. c. 1.</hi></note> Quod in nostris Comitiis locum non habet.</p>
<p TEIform="p">Quare <reg orig="pessimè" TEIform="reg">pessime</reg> isti faciunt, qui consueta Germanorum Comitia, ex illorum, quae tempore Romuli, et antiquorum Regum Romanorum haberi solita sunt, Comitiorum iure metiuntur: Et cum antiquo Romano Senatu, ac Consilio Imperatorum Romanorum, hodiernos Imperii Ordines, comparare, praesumunt.</p>
<p TEIform="p">Quia, ut isti pars corporis sui, a Iustiniano dicitur; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 5. pr. C. ad L. Iul. Maiest.</hi></note> ita etiam Imperator hodie cum Imperii Proceribus corpus unum
<pb id="s084" n="68" TEIform="pb"/>
constituat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1512. in princ.</hi></note> Itaque, ut quondam, per ista Comitia ac Senatum, Regum seu Imperatorum Maiestati nihil fuerit detractum; ita nec hodie quicquam derogari, autumant.</p>
<p TEIform="p">Et, quemadmodum in <reg orig="domesticâ" TEIform="reg">domestica</reg> <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> Paterfamilias, licet ex Uxoris consilio familiae Leges praescribat, eamque participem gubernationis faciat, et cum filiis operetur in commune bonum, attamen se non spoliat <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> auctoritate: Sic Imperatorem, inquiunt, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bernh. Zieritzius in not. ad Caroli V. Constit. crimin. ad prooem. vers. cum Electoribus, Principibus et Statibus etc.</hi></note> quamvis communicato consilio Procerum omnia agat, non propterea se exuere omni potestate, aut cum ipsis communicare potestatem.</p>
<p TEIform="p">Nam similia haec plane dissimilia esse, et toto caelo distare, ex iis, quae in medium hucusque protulimus, manifestum est.</p>
</div3>
</div2>
</div1></body></text>










</TEI.2>