<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Dissertatio De Ratione Status In Imperio nostro Romano-Germanico : In qua, Tum, qualisnam revera in eo Status sit; tum, quae Ratio Status observanda quidem, sed magno cum Patriae Libertatis detrimento, neglecta hucusque fuerit; tum denique quibusnam mediis antiquus Status restaurari ac firmari possit, dilucide explicatur.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Chemnitz" TEIform="author">Chemnitz, Bogislaus Philipp von</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Chemnitz, Bogislaus Philipp von</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/chemnitz1" type="href" id="chemnitz1" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitz1</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitzratio.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitzratio.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitz1/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">[S.l.; Stettin?], 1640.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 January 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>








<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book">
<div2 id="ChDS.05.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XI. De Proscriptione, seu Banno Imperiali.</head>
<div3 id="ChDS.05.01.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio I.</head>
<p TEIform="p">EX <reg orig="supremâ" TEIform="reg">suprema</reg> hac Iurisdictione Banni oritur irrogatio, sive Proscriptio: Quam ipsam quoque, ut <reg orig="et à" TEIform="reg">et a</reg> Banno absolutionem, Imperatori ascribunt, qui eius Maiestati ac potentiae student. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reink. lib. 1. cl. 5. c. 6. n. 147. et sequ.</hi></note></p>
<pb id="s192" n="176" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">In causis privatis, proscriptio solius Camerae est.</note> Sed, siquidem in privatis causis, ob contumaciam, altera Pars Banno plectenda veniat; eo casu, velut causarum cognitio, ut <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> docuimus, ad solam Cameram pertinet, ita etiam sententiae exsecutio, ad quam Banni haec irrogatio refertur, ad illam solam pertinere debet.</p>
<p TEIform="p">Sin ob fractam Pacem, aliudve delictum, delinquens, ipso iure, Bannum incidat, distinctione rem expedimus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">In delictis, si factum notorium est, non est opus citatione, aut <reg orig="sententià" TEIform="reg">sententia</reg></note> Aut enim notorium, actu permanens, delictum est, quod ita publice committitur, ut celari, aut negari nequeat, quodque nullo colore palliari et excusari potest: Quale est, privatus militum, seu <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> praedonum et erronum concursus; si quis privatus Statum Imperii, et Pacem publicam collecto milite <reg orig="sceleratè" TEIform="reg">scelerate</reg> perturbet; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno</hi> 1559. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd dieweil Wir.</foreign></note> aut si quis â iure cudendae monetae suspensus, eo non attento, monetam cudere pergat etc. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1566 §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">auff den fall.</foreign> <hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno</hi> 1576, §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">da aber einiger Obrister.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Et hoc casu, ne quidem <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> <reg orig="declaratoriâ" TEIform="reg">declaratoria</reg> opus est, sed ab exsecutione statim fieri initium potest, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ist deshalben weicer fürförderung, oder einiger weiter erklärung, oder Vrtheil nicht neth.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Confirmatio Pacis publicae de An. 1495. tit. finali. Recessus Imperii de Anno 1559. §. damit dann hinfüro. d. Recessus de Anno 1566. d. §. Gail. lib. 1. observ. 3. n. 9. et lib. 2. de Pace <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg> c. 3. n. 16. et 18.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Quodnam hic motorium dicatur crimen</note> <reg orig="Probè" TEIform="reg">Probe</reg> tamen hic cavendum est, ne notoria dicamus, quae non sunt, et, quae dubia, pro notoriis habeamus, ut Alexander III. Pontifex Archi-Episcopo Toletano rescripsit: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">c. consuluit 1. de appellat.</hi></note> Vix enim quicquam ita notorium est, quin praesumatur adversus id competere aliqua defensio, vel excusatio.</p>
<p TEIform="p">Itaque si aliqua defensio concipi, vel fingi potest, quam reus ad sui tuitionem adducere queat, saltem levis et apparens, citari et audiri debet.</p>
<p TEIform="p">Et cum nullum maleficium tam notorium sit, quod non possit regulariter aliquas excusationes, seu circumstantias occultas excusantes habere; <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> vix dici possit, quod constet,
<pb id="s193" n="177" TEIform="pb"/>
nullam teo competere defensionem, nisi eo monito et audito: Ideo isti Imperii Recessus, qui in notorio crimine, citationem et declatatoriam sententiam <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> necessariam esse, aiunt, quam <reg orig="strictissimè" TEIform="reg">strictissime</reg> accipiendi, nec ad alios casus, praeter eos, qui expressi, extendendi sunt.</p>
<p TEIform="p">Nam à dolo, etiam in crimine laesae Maiestatis, quaevis iniusta, levis, irrationalis, fatua, temeraria, <reg orig="imè" TEIform="reg">ime</reg> <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> bestialis, ac quoquo modo colorata causa excusat.</p>
<p TEIform="p">Quapropter praesumitur competere posse defensio, et factum esse excusabile; actusque, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> dupliciter geri potest, ita gestus intelligi debet, ut dolus et delictum evitetur: In tantum, ut quamvis actus <reg orig="notoriè" TEIform="reg">notorie</reg> sit de genere prohibitorum, si tamen aliquo casu <reg orig="licitè" TEIform="reg">licite</reg> fieri possit, pro excusabili haberi debeat; ad id, ne <reg orig="quis incognitâ" TEIform="reg">quis incognita</reg> <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> damnetur.</p>
<p TEIform="p">Quae omnia Duces Megapolenses in <reg orig="Apologiâ" TEIform="reg">Apologia</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">c. 3. n. 40. et seqqu. multis</hi>.</note> ex Legibus, ac Legistis, prolixe et iuridice deduxerunt.</p>
<p TEIform="p">Hinc, <reg orig="istâ" TEIform="reg">ista</reg> ratione, cum Mediolanenses Friderico I. Imperatori rebelles essent, sapientes et Legum periti eidem persuaserunt, illos, licet improbos, et <reg orig="vulgatâ" TEIform="reg">vulgata</reg> rebellione infames, Iudicis tamen officio, per legitimas indutias citandos esse: Ne violentia iis illata, vel, contra ius, in absentes, prolata sententia videretur.<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Radevicus in continuatione Otthonis Frising. de gestis Friderici I. lib. 3. c. 27. Sigon. lib. 12. de Regno Italiae</hi>.</note></p>
<p TEIform="p">Sic nuper quoque Bavarus, antequam ipsi, reiecto Palatino, Electoratus insignia pari <reg orig="praecipitantiâ" TEIform="reg">praecipitantia</reg> conferrentur, Processum Bohemorum, Caesaris ministrost defenestrantium, ex hoc ipso fundamento impugnavit,<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In resolutione Bohemorum Legatis <reg orig="datâ" TEIform="reg">data</reg> 24. Iul. Anno</hi> 1618.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Doß doch so gar, den grossen Vbelthätern solche</foreign> beneficia iuris naturalis <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnbenommen, vnd keiner sententijret, oder</foreign> exsequir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">et werden könne, er sey dan zyvor gehöret, vnd</foreign> legitime condemnir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">et, wen gleich eine sache an sich selbst offenbar ist.</foreign></p>
<p TEIform="p">Et regulariter, si quis taliter, qualiter factum suum
<pb id="s194" n="178" TEIform="pb"/>
excusare possit, defensionemque alleget, id ad hunc effectum iam desinit esse notorium: Nec sufficit, si Imperator notorium esse, dicat.</p>
<p TEIform="p">Potest enim Imperatori id evenire, quod Alexandro VI. Pontifici accidisse, memoratur. Is, <reg orig="nimiâ" TEIform="reg">nimia</reg> <reg orig="indulgentiâ" TEIform="reg">indulgentia</reg> et amore <reg orig="ergà" TEIform="reg">erga</reg> filium naturalem, Valentinum Caesarem Borgiam, Ducis Urbini et Confoederatorum defensionem, pro enormibus laesae Maiestatis criminibus, et quidem adeo atrocibus reputavit, quae <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> essent inexcusabilia, et <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> tergiversatione celari possent: Cum tamen, si oculo Iustitiae et Veritatis <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> advertatur, ne delicta quidem, <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> atrocia, aut notoria fuerint; ut scribit Iason. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">consil. 86. in sine princ. Volum. 30</hi></note></p>
<p TEIform="p">Unde <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> et <reg orig="egregiè" TEIform="reg">egregie</reg> Decius <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">consil. 606. n. 6. 7. et seqqu.</hi></note> hoc in passu cum <reg orig="Andreâ" TEIform="reg">Andrea</reg> de <reg orig="Iserniâ" TEIform="reg">Isernia</reg> sentit. Quod Imperatori bannienti non credatur, dum in narratis asserit, quod talis fuerit proditor suus, et contra eum commiserit crimen laesae Maiestatis: Et, quod <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> absurdum esset, stare verbis, vel literis Imperatoris, in praeiudicium alterius, praesertim procedentis absque citatione, et causae cognitione; quia hac ratione posset aliquem privare iure suo, ex <reg orig="solâ" TEIform="reg">sola</reg> assertione.</p>
<p TEIform="p">In hoc <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> notorio requiritur, non <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg>, ut factum ipsum notorium sit, sed ut omnes facti qualitates ac circumstantiae notoriae sint, nec ulla delinquenti competere possit defensio, vel excusatio.</p>
<p TEIform="p">Quod ipsum defuncto Ferdinando Albertus, Megapoleos Dux in memoriam revocavit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in literis de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Lüdeck</foreign> 20 <hi TEIform="hi">Octobr. Anno 1629, d. Apolog. inter documenta. n.</hi> 43.</note> sed surde fabulam cecinit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es sey nicht gnug,</foreign> factum aliquod pro notorio, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd</foreign> ad condemnationem sufficiente, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">anzuziehen daferne es nich</foreign> <reg orig="verè" TEIform="reg">vere</reg> notorium, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">noch seine</foreign> qualitates <foreign lang="GE" TEIform="foreign">auch</foreign> notoriae <foreign lang="GE" TEIform="foreign">seynd, deswegen,</foreign> cum facillimus in eo sit lapsus, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sey billig jederman zu hören, vnd zu seiner</foreign> defension <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zu gestaten, in betrachtung, daß, wie es sonsten
<pb id="s195" n="179" TEIform="pb"/>
mit manchem Menschen, der,</foreign> ad sui defensionem, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der gegenwehr sich gebrauchet, vnd einen andern entleiber, sehr übel sieh en würde, daß er darumb, daß das</foreign> factum, seu homicidium ipsum notorium, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">alsbald vngehöret, ob es</foreign> dolose, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder</foreign> cum moderamine inculpatae tutelae, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder auch</foreign> excessu moderationis, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">geschehen sey, oder nicht, verortheiler, vnd zur straffe gezogen vnd geführet werden solte. Also auch, ob zwar</foreign> notorium, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß er (Herßog von Mechelnburg) sich zu der Nieder Sächsischen Creys-Verfassung Verstanden, geschehe ihm dennoch gleichfals vngütlich, dar er, ehe vnd bevor er gehöret vnd überwiesen, ob dasselbe</foreign> dolo malo, et <reg orig="destinatâ" TEIform="reg">destinata</reg> animi voluntate, propositoque laedendi Sacram Caesaream Maiestatem, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">bey ihm geschehen, oder nicht, sey veructheiler, vnd des seinigen entsetzet werden.</foreign></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">In non notorie facto <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> <reg orig="declaratoriâ" TEIform="reg">declaratoria</reg> opus est</note> Quod si itaque delictum non ita notorium sit, sed excusationem admittat, licet, eo quoque casu, violator Pacis publicae, ipso iure, Bannum incidat, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sollen mit der that, vond Recht, zusambt andern Poenen in Vnser vnd des Heiligen Reichs Acht gefallen sein.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Pax publica de Anno 1945. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die poen der Friedbrecher.</foreign> <hi TEIform="hi">Pax publica de Anno 1548 tit. eod.</hi></note> Citatio tamen requiritur, et summaria causae cognitio, ac sententia declaratoria, <reg orig="mùs" TEIform="reg">mus</reg> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">mit vorgehender</foreign> citation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder fürheischung, in die Acht gefallen zu sein,</foreign> declariret <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd erkläret werden.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Pacis publicae de An. 1521. tit.</hi> die poen aller <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Friedbrecher</foreign>. <hi TEIform="hi">d. Pax publica de Anno 1548. tit. eod. Recessus Imperii de Anno</hi> 1555. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd nachdem zu erhaltung.</foreign> <hi TEIform="hi">Ordinatio Camerae de Anno 1555. parte 2. tit.</hi> 9. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">so jemands</foreign> <hi TEIform="hi">Vers.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">so bald.</foreign> <hi TEIform="hi">Capitulatio Ferdinandi II.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ihre Mayt, solten vnd wolten auch für kommen.</foreign></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ubi Imperator cum <reg orig="Camerâ" TEIform="reg">Camera</reg> concurrie</note>In <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> Banni declaratione, ut in <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> iurisdictione, circa hunc articulum, Imperator cum <reg orig="Camerâ" TEIform="reg">Camera</reg> concurrit.<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno</hi> 1512 §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd ob jemands.</foreign> <hi TEIform="hi">d. Ordinatio Pacis publica de Anno 1521. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vom auffgerichten Land Frieden.</foreign> <hi TEIform="hi">d. Pax publicae de An. 1548. d. tit. et tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vom auffgerichten Land Frieden.</foreign> §. <hi TEIform="hi">fin. et tit. sequ. Ordinatio Camerae d. tit. 9.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd daß jegen et §. wo aber</foreign> der et <hi TEIform="hi">tit. 12. in fine, tit. 13. in fine et tit. 14. in sine.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">In exsecutione tamen servanda Imperii Lex</note> Exsecutio <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Banni, neutro casu, pro Imperatoris libidine fieri potest, sed servanda est, etiam ab Imperatore, in
<pb id="s196" n="180" TEIform="pb"/>
Recessibus Imperii praescripta, Exsecutionis ordinatio: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Ordinat. Camerae parte 3. titi 48 et</hi> 49.</note> Ad quam Imperator iure contractus se obligavit, nec <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg>, quam Ordines Imperii singuli, eam servare astrictus est.</p>
<p TEIform="p">Quod ipsum Protestantes Imperii Ordines Imperatorem <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> monuerunt, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in literis de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Regenspurg</foreign> 8 <hi TEIform="hi">Febr. Anno 1608. apud Lundorp. tomo 2. act. publ. lib. 1. tract. 3. n. 10. p.</hi> 45.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es besteht solche</foreign> Exsecuti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ons Ordnung, so woll, als alle andere Reichs</foreign> constitutiones <foreign lang="GE" TEIform="foreign">eintzig darauff, vnd haben in dem ihre Kraffe vnd Würckung, daß sich jederzeit regierende Kenser, mit den Ständen des Reichs alse verglichen, vnd zu derselben</foreign> observantz, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sich festiglich miteinander verbunden.</foreign></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Aliquandò" TEIform="reg">Aliquando</reg> <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg>, certis de causis, Pacem publicam concernentibus (ut ad securitatem publicarum viarum) Imperator Ducem aliquem militarem creare potest, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">einen sondern Haudrman zu sondern sachen:</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno</hi> 1512. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnd als eben zu derselben.</foreign></note> <reg orig="Nihilominùs" TEIform="reg">Nihilominus</reg> eius officium, et mandatum, seu commissio, eousque extendi non debet, ut perillum exsecutio, quae fit per Duces Circulorum <reg orig="adversùs" TEIform="reg">adversus</reg> Bannitos, impediatur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Soll solcher Haublman aller handlung, so durch die Creys Haublleute vnd Räthe, nach vermöge der</foreign> Exsecuti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ons-Ordnung, fürgenommen soll vnd magwerden, keine verhinderung thun, noch gebehren.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Declaratio Pacis publicae de Anno 1522. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ob ein sonder haubtman.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Id quod <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> fieret, si Imperator per Ducem hunc suum, praeteritis Circulorum Ducibus, qui ad hoc, vi ac tenore <foreign lang="GE" TEIform="foreign">derExecutions Ordnung,</foreign> deputati sunt, Bannum exsequi liceret.</p>
<p TEIform="p">Id tamen non diffitemur, Banni illam exsecutionem Ordinum voluntate in Imperatoris arbitrium <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> fuisse collatam. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1566. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">demnach im 46. Jahr.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Sed illud ipsum argumento est, eandem regulariter in eius arbitrio non esse positam, ipsumque IMperatorem, praescripto <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der</foreign> Exsecuti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ons Ordnung,</foreign> <reg orig="praecisè" TEIform="reg">praecise</reg> esse alligatum.</p>
<pb id="s197" n="181" TEIform="pb"/>
</div3>
<div3 id="ChDS.05.01.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio II.</head>
<p TEIform="p">LImitatur, id quod dictum est, notabiliter, in Personis illustribus: Quas, nec Camera, nec Imperator solus, <reg orig="propriâ" TEIform="reg">propria</reg> auctoritate, in Bannum declarare potest.</p>
<p TEIform="p">Et in <reg orig="Camerâ" TEIform="reg">Camera</reg> quidem <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> nobiscum consentiunt Legistae: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Petrus Heigius quaest. illust. lib. 1. quaest. 9. n. 4. Paurmeist. lib. 2. de iurisd. c. 6. n. 266. edit. poster. Matth. Steph. lib. 2. de iurisd. parte 1. c. 1. membro 1. n.</hi> 213. et 214.</note> Caesari <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> degradandi Principes, Feudisque regalibus privandi potestatem largiuntur; cum consilio <reg orig="nihilominùs" TEIform="reg">nihilominus</reg> Ordinum id fieri, consultius putant. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Matth. Steph. d. loco. n. 85.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperator solus non potest Principem Imperii proscribere</note> Nos, quicquid Caesarum asseclae, sublimitati ac dignitati Principum invidentes, sentiant, ac <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> disserant, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> quicquid Caesar ipse scribat, quasi nulla inter Principes ac alios Imperii subditos sit differentia, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß vnter Chur Fürsten, oder andern des Heiligen Reichs Glledern, vnd Vnterthanen kein Vnterschied gemacht werde</foreign>; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Declaratio Regis erga Regis Daniae Legatos Viennae 7 Iun. Anno 1621. apud Lundorp. tomo 1. act. publ. lib. 6. c. 36. p.</hi> 945.</note> id negamus, et pernegamus: Nec Imperatorem nostrum pro lubitu, inconsultis Proceribus, in Principem Imperii Bannum stringere posse, statuimus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Quod probatur I.</note> Nam I. si antiquos Germaniae annales revolvamus, Imperatores iam olim, cum nondum ita arctis, quam nostro saeculo, cancellis, circumscripta esset corum potestas, non, nisi Principum suffragiis adhibitis, id ausos fuisse, reperiemus.</p>
<p TEIform="p">Sic Heinricus III. Merseburgi in <reg orig="Saxoniâ" TEIform="reg">Saxonia</reg>, Conradum, Baioariae Ducem, cui iam prius infensus orat, incusatum, <hi TEIform="hi">quorundam Principum iudicio</hi>, Ducatu privavit.<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Hermannus contractus in Chronico sub Anno</hi> 1052.</note></p>
<p TEIform="p">Sic Otthone, Boiorum Regulo, rebellionem moliente, Heinricus IV. eidem, Goslariam ad se vocato, spectante populo, in <reg orig="coronâ" TEIform="reg">corona</reg> Principum, illud exprobravit; deinde Legem Salicam, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> capitale est, in Principem coniurare, recitari iussit, et <hi TEIform="hi">universos</hi> confestim <hi TEIform="hi">iurisiurandi</hi>, quo cuncti pro salute
<pb id="s198" n="182" TEIform="pb"/>
Rei publ. atque Principis astricti erant, <hi TEIform="hi">admonuit, sententiamque rogarit. Omnes in sententiam Legis pedibus</hi> (ut aiunt) <hi TEIform="hi">iverunt: Factum est Senatus consultum; Ottho</hi> hostis iudicatus, et <hi TEIform="hi">proscriptus</hi>; bona eius confiscata; praedia publicata; Boiaria Caesari adiudicata. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Avent. lib. 5. annal. Boi.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Sive, ut <reg orig="breviùs" TEIform="reg">brevius</reg> Nauclerus, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">vel. 3. chronogr. gener</hi>. 34.</note> privatus est Ducatu <hi TEIform="hi">per sententiam Saxonum.</hi></p>
<p TEIform="p">Nec Lambertus Schaffnaburgensis, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">de rebus German</hi>.</note> eumque secutus anonymus Monachus Herveldensis, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in Chron. hist. German. sub An.</hi> 1070.</note> quamvis <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> in Otthonem affectu <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> proni sint, eumque, <reg orig="praecipitatâ" TEIform="reg">praecipitata</reg> <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg>, absque discussione <reg orig="legitimâ" TEIform="reg">legitima</reg>, damnatum, scribant, in hac <reg orig="circumstantiâ" TEIform="reg">circumstantia</reg> variant. Tradunt enim, <hi TEIform="hi">quod Rex Principes Saxoniae sententiam super eo rogaverit, qui eum,</hi> tamquam manifesti criminis deprehensum, <hi TEIform="hi">reum Maiestatis iudicaverint, et</hi>, si caperetur, capitali in eum <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg>, animadvertendum fore <hi TEIform="hi">decreverint</hi>.</p>
<p TEIform="p">Idem accidit Heinrico, Duci Lottharingiae, tempore Heinrici V. <hi TEIform="hi">in frequenti Principum Conventu</hi>, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Hieron. Mutius lib. 16. Chron. Germ.</hi>.</note> <hi TEIform="hi">iudicio Optimatum, et ex Consilii decreto</hi>. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Abbas Ursperg. in Chron. sub An. 1106. Naucler. d. vol. 3. gener. 37. Avent. lib. 6. annal. Boi.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Pariter, sub Conrado III. Heinricus superbus, Dux Bavariae Herbipoli, <hi TEIform="hi">iudicio quorundam Principum</hi>, proscriptus, et Ducatibus suis privatus est; secundum Nauclerum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. vol. 3. gener.</hi> 38.</note></p>
<p TEIform="p">Aut, secundum Aventinum, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. lib. 6. annal. Boi.</hi></note> cum quo alii plures <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Abbas Ursperg. in d. Chron. sub Anno 1139. Ottho Frising. lib. 7. rerum ab orig. mundi gest. s. 23. Sigonius lib. 11. de Regno Ital.</hi></note> conspirant, Wirtzeburgi is, <hi TEIform="hi">in frequenti Senatu</hi>, reus quidem factus, et laesae Maiestatis condemnatus; sed, post haec <reg orig="demùm" TEIform="reg">demum</reg>, in <reg orig="Saxoniâ" TEIform="reg">Saxonia</reg>, Goslariae, ab administratione utriusque Ducatus, <hi TEIform="hi"><reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> Principum</hi> submotus, <hi TEIform="hi">edictoque proscriptus</hi> est.</p>
<p TEIform="p">Idem Heinrico Leoni sub Friderico I. accidit. Illi enim
<pb id="s199" n="183" TEIform="pb"/>
Caesar Augustus, eum in Boiariam Reginoburgium se contulisset, diem dixit: Cum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> nec appareret, nec Legatos mitteret, Imperator omnes undique Optimates, Praefectos, Duces, Praesides, <hi TEIform="hi">omnes Senatorii Ordinis, quibus ius dicendi sententiam in Senatu Caesareo esse solet, accersivit.</hi> Dumque illi frequentes convenissent, atque, uti mos est, concedissent, Imperator Heinrici facinora commemoravit, et <hi TEIform="hi">sacramenti eos admonens, deinde sententiae rogavit</hi>. Tum <hi TEIform="hi">uno ore omnes</hi> Heinricum laesae Maiestatis <reg orig="condemnârunt" TEIform="reg">condemnarunt</reg>, utroque Ducatu summovendum <hi TEIform="hi">decreverunt</hi>. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Avent. lib. 6. annal. Boi.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Cyriacus <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Spangenberg,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">in der Sächsischen Chronica.</foreign> <hi TEIform="hi">c.</hi> 230.</note> Goslariae id factum memorat; in modo tamen procedendi non variat: Ita enim habet, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es wurd im ganßen Reichs Rath einmütiglich erkandt, daß sich der hettzog gar zu gröblichen allenthalben verschen,</foreign> crimen laesae Maiestatis <foreign lang="GE" TEIform="foreign">begangen, an der Hocheit Keyserlicher Mayr. sich zu vielfalrig vergriffen, vnd also aller seiner Lande vnd Leute verlustig gemachr herte.</foreign></p>
<p TEIform="p">Sed plures Curias, sive plures Conventus, diversis in locis, hac de re, maximi momenti, habita, apparet ex iis, quae <reg orig="prolixè" TEIform="reg">prolixe</reg> et <reg orig="accuratè" TEIform="reg">accurate</reg> prae aliis Arnoldus Lubecensis, in supplemento derelictorum ab Helmoldo, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 2. c. 29. quem per omnia sequitur Crantzius in <reg orig="Saxoniâ" TEIform="reg">Saxonia</reg> lib. 6. c. 38.</hi></note> tradit: nam Helmoldus omnia haec quodam silentio praeteriit, et, pro <reg orig="clarissimâ" TEIform="reg">clarissima</reg> veritatis luce, nescio quem fucum offundere maluit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reinerus Reineccius in praefat. super d. Chron. Helmoldi et Arnoldi</hi>.</note></p>
<p TEIform="p">Verba autem Arnoldi haec sunt. Imperator Curiam indixit apud Wormatiam, Ducemque Heinricum ad audientiam illuc citavit, responsurum querimoniis Principum: Quod intelligens Dux, <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> venire dissimulavit. Imperator autem aliam ei Curiam indixit in <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Magdeburg</foreign>; ubi Theodoricus, Marchio de <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Landsberg,</foreign> duellum contra cum expetiit, imponens ei quasdam traditiones, contra Imperium factas: etc.
<pb id="s200" n="184" TEIform="pb"/>
Dux autem, hoc animadvertens, venire noluit. In <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haldesleßen</foreign> tamen constitutus, per internuntios colloquium Domini Imperatoris expetiit. Imperator itaque exivit ad eum, ad locum placiti: Quem Dux verbis compositis lenire studuit. Imperator autem 5000. marcarum ab eo expetiit; hoc ei dans consilium, ut hunc honorem Imperatoriae Maiestati deferret, et, <hi TEIform="hi">ipso mediante, gratiam Principum, quos offenderat, inveniret:</hi> Illi autem durum visum, tantam persolvere pecuniam; et, non acquiescens verbis Imperatoris, <corr sic="dissessit" TEIform="corr">discessit</corr>. Exinde Imperator tertiam ei Curiam Goslariae praefixit: nec <reg orig="miùs" TEIform="reg">mius</reg> ipsam supersedendo neglexit. Imperator itaque procedens in contionem, sententiam <reg orig="adversùs" TEIform="reg">adversus</reg> eum proposuit, quaerens, quid super hoc iustitia decernat; qui, <reg orig="tertiò" TEIform="reg">tertio</reg> <reg orig="legitimè" TEIform="reg">legitime</reg> vocatus, iudicium declinaverit, et, per contemptum, ad audientiam suam venire noluerit. Cui, <hi TEIform="hi">ex <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> Principum</hi>, responsum est: Quod, <reg orig="iustitiâ" TEIform="reg">iustitia</reg> dictante, omni sit honore destituendus; ita ut, proscriptione <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg> diiudicatus, et Ducatu, et omnibus beneficiis careat, et alter in eius locum consurgat. <reg orig="Confirmatâ" TEIform="reg">Confirmata</reg> itaque <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg>, Imperator id adiudicavit fieri. Quartam tamen Curiam adhuc, rogatu Principum, ei indixit, ad quam, cum non venisset, <hi TEIform="hi">fecit, ut <reg orig="superiùs" TEIform="reg">superius</reg> ex <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> Principum instructus erat</hi>, et Bernhardum, Comitem de <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Anhalt</foreign> pro eo Ducem constituit etc. et bona eius publicari praecepit. Unde, <reg orig="acceptâ" TEIform="reg">accepta</reg> occasione, quidam de suis abalienati sunt ab eo. Dux autem <reg orig="iniustè de" TEIform="reg">iniuste de</reg> se iudicatum esse, affirmabat, dicens, se de <reg orig="Sueviâ" TEIform="reg">Suevia</reg> oriundum; et nullum proscriptione damnari posse, non convictum in <reg orig="terrâ" TEIform="reg">terra</reg> nativitatis suae.</p>
<p TEIform="p">Cum autem idem Heinricus <reg orig="posteà" TEIform="reg">postea</reg> Luneburgum ad Imperatorem, impetrato salvo conductu, veniens, eidem supplex fieret; Imperator Curiam apud Quindelingeburg ei praefixit: <hi TEIform="hi">Ut ibi inter Principes, quid de ipso fieret, <reg orig="iustitiâ" TEIform="reg">iustitia</reg> mediante, decerneretur</hi>. Aliam deinde Curiam hanc ob rem Erpisfordiam indixit: Sed utramque incassum. <hi TEIform="hi">Nec</hi> enim <hi TEIform="hi">absque consensu</hi>
<pb id="s201" n="185" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">Principum Imperator restituere illum poterat, quem omnium consensu ditionibus suis privarat</hi>. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Arnoldus et Crantz. dd. locis.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Proscriptus</hi> itaque, damnatusque hic Heinricus est <hi TEIform="hi">decrete IMperii, unanimi Principum ac Pro erum Imperii assensu</hi>, ut ex Arnoldi verbis <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> colligit Iohannes Isaacius Pontanus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 6. rerum Danic</hi>.</note></p>
<p TEIform="p">De eodem quoque Antoninus Episcopus Florentinus testatur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">3 parte historiali tit. 19. c. 2. in princ.</hi></note> quod Heinricus de crimine laesae Maiestatis ab Imperatore Friderico convictus, et <hi TEIform="hi">universorum Principum Imperii iudicio condemnatus</hi>, à Ducatu ipso eiectus sit.</p>
<p TEIform="p">Ita Hieronymus Mutius quoque scribit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 18. Chron. German</hi>.</note> Fridericus, ubi in Germaniam venit, <hi TEIform="hi">conventu Principum convocato, causam suam</hi> contra desertorem suum Heinricum <hi TEIform="hi">agit</hi>; accusat eum proditionis, et laesae Maiestatis crimine reum facit. Dux <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> citatus non venit ad Comitia, defendens se <reg orig="quâdam" TEIform="reg">quadam</reg> lege, quam ipse confinxerat: Dicebat enim, quod Imperator Ducem condemnare non posset, vel eum privare ditione <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>, nisi hoc decerneret, adhibitis etiam Iudicibus, ex condemnandi Principis ditione. <reg orig="Contrà" TEIform="reg">Contra</reg> respondebat Imperator: <hi TEIform="hi">Posse ad tribunal Caesaris vocari Principem, conventu iusto Principum coacto <reg orig="ritè" TEIform="reg">rite</reg>,</hi> in quemcumque locum, in finibus Imperii. <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> ex lege, cum non venire vellet Heinricus, responsurus Imperatoris obiectis, <hi TEIform="hi">condemnatus est unanimi <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg>, omnium Principum, qui synodo praesentes aderant</hi>. Quare eius ditiones et facultates omnes aliis dedit Imperator.</p>
<p TEIform="p">Abbas Urspergensis, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in Chron. sub Anno</hi> 1175.</note> eundem ab Imperatore frequenter evocatum ad Curiam, ait, ad obiecta responsurum: Curia autem trito antiquorum significatu, ut <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> monuimus, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">c. 5. sect. 3.</hi></note> frequentius Conventum Procerum sollennem, quam Imperatoris Aulam denotat.</p>
<p TEIform="p">In eo tamen hic singularis est, quod exceptionem istam fori, non ipsi Heinrico assignat, sed aliis Principibus et
<pb id="s202" n="186" TEIform="pb"/>
Baronibus, Ducis fautoribus: Qui, more Teutonicorum, sine lege et ratione voluntatem suam pro iure statuentes, contra Imperatorem hoc ius tenere volebant; ut Imperator Ducem condemnare non posset, vel terras suas abiudicare, nisi infra terras Ducis placitum statueret. <reg orig="Porrò" TEIform="reg">Porro</reg>, quendam Nobilem exsurrexisse, in medium, proposuisseque Lege duellionum, se hoc velle obtinere, contra quemlibet, secum pugnare volentem; quod Imperator quemlibet Principem posset evocare, pro <reg orig="iustitiâ" TEIform="reg">iustitia</reg> ad locum, quemcumque vellet, intra terminos sui Imperii exsistentem. Cumque nullus isti se afferret ad pugnam, edicto Imperatoris praefatam sententiam pro iure perpetuo esse statutam.</p>
<p TEIform="p">Urspergensem in hac <reg orig="circumstantiâ" TEIform="reg">circumstantia</reg> sequuntur Sigonius, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 14. de regne Italiae.</hi></note> ac Martinus Crusius. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">parte 2. Annal. Suevic. lib. 1. c. 8.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Miramur <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> non sine <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, quod ita impudenter, aesine fronte, Auctor Iustitiae Caesareae Imperialis, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">propos</hi>. 19.</note> mentitus fit; dum, Fridericum Imperatorem, ex <reg orig="Italiâ" TEIform="reg">Italia</reg> in Burgundiam venientem, Heinricum hunc, in itinere, nullo Ordinum Concilio indicto, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> dissentientibus etiam Principibus quibusdam, qui praesentes erant, damnasse, ac ditionibus suis exuisse, tradit.</p>
<p TEIform="p">Sigonius <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg>, quem is citat, <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> et <reg orig="malitiosè" TEIform="reg">malitiose</reg> ad id, quod Auctor hic intendit, probandum citatus est. Nam Sigonius, non, quod Fridericus, ex <reg orig="Italiâ" TEIform="reg">Italia</reg> in Burgundiam veniens, in itinere Heinricum <reg orig="damnârit" TEIform="reg">damnarit</reg>; sed, quod ex <reg orig="Italiâ" TEIform="reg">Italia</reg> in Burgundiam, multis afflictatus incommodis, transierit, inde <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> transgressus in Germaniam, Heinricum, de Maiestate reum, coram iusserit adesse, scribit. Id <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, non in itinere, sed in Comitiis, sollenniter aliquoties indictis, factum, ex supra allegatis Auctoribus, apparet.</p>
<p TEIform="p">Pergit autem ex Urspergensi Sigonius. Quosdam Principes negasse, Heinricum Ducem, nisi in finibus suis, iudicari ab Rege posse: Et tunc surrexisse Nobilem quendam, qui, quocumque Imperii in loco iudicium de eo constitui licere,
<pb id="s203" n="187" TEIform="pb"/>
asseruerit, idque singulari se certamine probaturum, <reg orig="denuntiârit" TEIform="reg">denuntiarit</reg>. Nemine <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> sese certamini offerente, Fridericum, <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> <reg orig="latâ" TEIform="reg">lata</reg> damnasse Heinricum, ac Ducatum eius Noricum Otthoni, Saxoniae Alberto attribuisse.</p>
<p TEIform="p">Dissenserunt <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg>, secundum sigonium et Urspergensem, quidam Principes, non <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> in <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> seu <reg orig="poenâ" TEIform="reg">poena</reg>, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> in modo, seu <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg>, et circumstantiis quibusdam sententiae ferendae: Ubi tamen, <reg orig="adversùs" TEIform="reg">adversus</reg> horum dissentientium Principum opinionem, Imperatoris sententia, isthoc, cuius Sigonius et Urspergensis meminerunt, Nobili, manu eam, vetusto Germanorum more, propugnare parato, praevaluit.</p>
<p TEIform="p">Et haec, de Heinrico Leone, <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> <reg orig="fusiùs" TEIform="reg">fusius</reg> explicavimus, ut appareret falsitas et impudentia illius Impostoris, qui iniustam illam Iustitiam Caesaream Imperialem consarcinavit: Pergamus ad alia exempla.</p>
<p TEIform="p">Ottho IV. Imperator, Augustae Vindelicorum, <hi TEIform="hi">Conrentum Principum convocans</hi>, Otthonem Comitem Palatinum de <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wittelspach,</foreign> Philippi Imperatoris sicarium, et Heinricum Marchionem de <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ander Seße,</foreign> cum complicibus, iuxta Legem Boioariorum de <reg orig="Patriâ" TEIform="reg">Patria</reg> <hi TEIform="hi">proscripsit</hi>, eosque omni beneficio, dignitate, et bonis cunctis, <hi TEIform="hi">per imperiale decretum</hi> privavit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Naucler. d. vol. 3. gener. 41. Hier. Mutius lib. 19. Chron. German</hi>.</note> Arnoldus autem, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in supplemento derelictorum ab Helmoldo lib. 7. c.</hi> 16.</note> <reg orig="Curiâ" TEIform="reg">Curia</reg> in Franckenevorde <reg orig="indictâ" TEIform="reg">indicta</reg>, id factum, et, <hi TEIform="hi">ad voluntatem omnium</hi>, Dominum Regem proscriptione <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg> damnasse homicidam illum, scribit.</p>
<p TEIform="p">Fridericus II. filium suum, Heinricum, iam Caesarem designatum, parricidii accusatum, <hi TEIform="hi"><reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> septuaginta Principum</hi> condemnavit, et, in vincula coniectum, in Siciliam relegavit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Avem. lib. 7. annal. Boi. Crusius parte 3. annal. Suevic. lib. 1. c.</hi> 10.</note></p>
<p TEIform="p">Sub eodem, et quidem in <reg orig="Italiâ" TEIform="reg">Italia</reg> absente, <hi TEIform="hi">Principes Imperii</hi>, Otthonem, Boiariae Ducem, qui Pontifici contra Imperatorem
<pb id="s204" n="188" TEIform="pb"/>
adhaeserat, contra Rem publ. fecisse, crimine perfidiae, proditae Maiestatis accersendum esse, <hi TEIform="hi">statuerunt</hi>. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Avent. ibid.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Sub Rudolpho I. Anno 1275. in Comitiis Augustanis, <hi TEIform="hi">rogati sententiam Principes</hi>, Ottocarum, Regem Bohemiae, et Heinricum Ducem Bavariae, cum aliquoties ad Conventum Imperii citati essent, contra Rem publ. facere, videri, Hostes Imperii esse, bellumque in eos <hi TEIform="hi">decreverunt</hi>. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Avent. d. loco. Gerhard. de Roo lib. 1. histor. austr.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ubi notandum est, quod Ludowicus, Praefectus Praetorio Rheni, Boiorum Regulis <reg orig="primò" TEIform="reg">primo</reg>, deinde ceteri <hi TEIform="hi">rogati, sententiam dixerint</hi>.</p>
<p TEIform="p">Anno 1296. Ludowicus, Ottho, Heinricus, Fratres, Maenardi, Athesinorum, Charionum, Noricorum Rectoris, filii, crimine laesae Maiestatis, <hi TEIform="hi">in Concilie Principum</hi> condemnati, exauctorati, in ordinemque redacti sunt: Caesarque Adolphus ad eos literas dedit, quibus <hi TEIform="hi">sententiam Principum</hi> renuntiavit, nobiles à Tyrolio appellavit, nec Ducis cognomen nominibus corum, uti mos est, ascripsit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Avent. d. lib. 7.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ubi notare operae pretium est, quod sententia Banni declaratoria, Principum, non Imperatoris dicatur.</p>
<p TEIform="p">Sigismundus quoque Imperator, Ludowicum Angilostadiensem, Bavariae Ducem, ut hostem Rei publ. <reg orig="Carolinâ" TEIform="reg">Carolina</reg> Lege iudicatum, declaratumque, <hi TEIform="hi">Senatus decreto</hi>, movere meditabatur: Sed Ludowicus veniam supplex petiit, et impetravit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Avent. ibid.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Idem Sigismundus, cum, An. 1415. Fridericus, Austriae Dux, et Iohannes Papa è Concilio Constantiensi aufugerent, in frequenti Principum consessu, accusavit <reg orig="eâpropter" TEIform="reg">eapropter</reg> Fridericum, Ducem Austriae. Citatur <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg>, ad causam suam dicendam, Fridericus Dux, <reg orig="publicè" TEIform="reg">publice</reg> edicto edito ab Imperatore: Sed non comparente Duce, <hi TEIform="hi">publico Principum iudicio condemnatus</hi>, privatur omnibus feudis et possessionibus suis, et omnia eius occupanti conceduntur, subditique à <reg orig="debitâ" TEIform="reg">debita</reg> ei <reg orig="oboedientiâ" TEIform="reg">oboedientia</reg> absolvuntur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Naucler. d. vol. 3. gener. 48. et Mutius lib. 27. Chron. Germ.</hi></note></p>
<pb id="s205" n="189" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Fridericus denique III. Imperator, An. 1463. <hi TEIform="hi">in Comitiis Ratisbonae habitis, de Principum ac Statuum Imperii consilie et consensu</hi>, publico edicto, Fratri Alberto <reg orig="aquâ" TEIform="reg">aqua</reg> et igni interdixit, omniaque commoda, quae ab Imperio habebat, omnesque tam <reg orig="intrà" TEIform="reg">intra</reg>, quam extra Austriam, ditiones, ademit: Unde Albertus hic, <hi TEIform="hi">ab Imperio proscriptus</hi>, dicitur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Gerh. de Roo lib. 7. histor. Austr.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Et hic idem Fridericus, Anno 1474. <hi TEIform="hi">in Senatu Principum</hi>, Fridericum Palatinum, Ludowici Caeci filium, quod ab obitu Ludowici Pii, fratris, pro tutore filii ipsius, Philippi, se gerens, Regalia, quae vocant, à Caesare accipere neglexisset, proscripsit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Idem lib.</hi> 8.</note></p>
<p TEIform="p">Patrum nostrorum aetate, Maximilianus II. Antecessoribus et Successoribus suis <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> modestior, cum, in turbis Grumbacchianis, Bannitorum receptatorem, Principem Imperii esse intelligeret, declarationem Banni, communi Imperii, et Ordinum decreto, renovavit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ist die vnterschiedlicht, erfrischte, vnd geschärpffte Achr, vnd</foreign> Exsecuti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ons</foreign> mandat, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zu gebürender Ihr. Keyserlichen Mayt. vnd gemeiner Reichs Stände, einträchtigen beschlus</foreign> publicir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">et, vnd mit rath, zuthun, der Chur Fürsten, vnd Stände ernewert.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1567. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wie auch darauff.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">In <reg orig="controversiâ" TEIform="reg">controversia</reg> Iuleacensi, licet Rudolphus Imperator atrocibus mandatis et comminatione Banni, in Electorem Brandenburgicum, et Neoburgicum Principem subinde fulminaret; ad declarationem <reg orig="nihilominùs" TEIform="reg">nihilominus</reg> procedere ausus non fuit: <reg orig="Rectèque" TEIform="reg">Recteque</reg> Heinricus Iulius, Dux Brunswicensis, iudicavit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In literis ad Electorem Saxoniae de dato Prag 15. 25. Decembr. Anno</hi> 1610.</note> id fieri non posse, nisi consentientibus, ad minimum, Electoribus, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß, da die</foreign> declaration Banni <foreign lang="GE" TEIform="foreign">geschehen solte, solches auff einem Reichstage,</foreign> consentientibus Electoribus, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vollnbracht werden müste.</foreign></p>
<p TEIform="p">Non <reg orig="iniuriâ" TEIform="reg">iniuria</reg> itaque, in Conventu, An. 1623. Ratisbonae habito, Elector Saxoniae, Ferdinando Antecessorum suorum exempla
<pb id="s206" n="190" TEIform="pb"/>
obiecit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In voto suo ibid. die Sabbathi IX Febr. apud Lundorp. tomo 2. actor, publ. lib 6. tract. 24. p. 1161.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Die vorige Römische Keyser, seynd barinnen</foreign> (in proscriptione scilicet Principum) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">so behutsam gegangen, daß sie nicht allein die Chur: vnd Fürsten, sondern auch das gantze Reich hierunter zu Rath gezogen, vnd darauff die Acht, vnd deroselben</foreign> execution <foreign lang="GE" TEIform="foreign">angeordnet; Wie solches ohnzählich viel</foreign> exempel, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sonderlich die Magdeburgische Acht (welche doch nur eine Stadt betroffen) vnd Gotische</foreign> execution (<foreign lang="GE" TEIform="foreign">deren eine</foreign> Anno 1551. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die ander</foreign> Anno 64. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd 66. auff denen zu Augsprug gehaltenen Reichstägen, bey lebzeiten</foreign> Caroli V. Ferdinandi I. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd</foreign> Maximiliani II. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">beschlossen worden) ausweisen.</foreign></p>
<p TEIform="p">In quo articulo <reg orig="iterùm" TEIform="reg">iterum</reg> <reg orig="impensè" TEIform="reg">impense</reg> improbus et mendax est, Auctor Iustitiae Caesareae Imperialis, et ab ipso Electore Saxone refellitur, dum scribit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. propos. 19</hi>.</note> Quod ab eo tempore, quo constitutum est Iudicium Camerae, <reg orig="nimirùm" TEIform="reg">nimirum</reg> ab Anno 1495. in nullis Conventibus Ordinum Imperii, ulla Banni fuerit facta declaratio.</p>
<p TEIform="p">Denique, ut exemplorum hanc farraginem, recenti aliquo et notabili, quod ipsimet vidimus, concludamus, contra immaturam ac praecocem, Palatini Electoris, in Bannum declarationem, ipse Elector Saxoniae <reg orig="seriò" TEIform="reg">serio</reg> <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg> protestatus est; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in literis ad Moguntinum de dato 23. Febr. Anno 1623</hi>.</note> Quam tamen <reg orig="posteà" TEIform="reg">postea</reg>, tum ipse, <reg orig="parùm" TEIform="reg">parum</reg> sibi constans, Pactis Pragensibus <reg orig="absolutè" TEIform="reg">absolute</reg>, ac, sine <reg orig="ullâ" TEIform="reg">ulla</reg> conditione, approbavit: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Pacta Pragensia §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in der Pfältzischen sache.</foreign></note> tum Brandenburgicum vicinum, ut approbaret, compulit.</p>
<p TEIform="p">Qualem <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> opinionem, seu existimationem, apud omnes, <reg orig="inconstantiâ" TEIform="reg">inconstantia</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> meruerint, ac sibi comparaverint, ipsimet, <reg orig="conscientiâ" TEIform="reg">conscientia</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>, et <reg orig="propriâ" TEIform="reg">propria</reg> confessione convincuntur: Ita enim antehac ad Caesarem scripserunt, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Anneberg</foreign> 12. <hi TEIform="hi">Mart. Anno 1623. apud Lundorp. tomo 1. act. publ. lib. 6. 1. 164. p. 1089</hi>.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Solten Wir das jennige alles</foreign> approbir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, vnd belieben, was vorgangen,</foreign> (proscriptionem, scilicet, Palatini, et Electoratus translationem)
<pb id="s207" n="191" TEIform="pb"/>
<foreign lang="GE" TEIform="foreign">würden Wir dadurch alle Vnsere wollgegründete</foreign> <hi TEIform="hi">votae</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd angezogene</foreign> <hi TEIform="hi">motiven retractir</hi><foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, vnd männtglich zuverstehen geben, Wir hetten vnsers vorbringens keinen beständigen grund gehabt, nur mehr verbitterung vnd weiterung gesucht, vnd Ewr Keyserlichen Mayt. vnd andern Chur: vnd Fürsten vnnötige mühe vnd vnkosten zugezogen, oder Vnsere dahin abgefertigte Gesandten das jennige nicht</foreign> in mandatis <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gehabt, was sie vor vnd anbracht, welches Vns nicht allein verweislich vnd schimpflicht, sondern auch bey andern Zohen vnd grossen Potentaten in: vnd ausserhalb des Reichs, sonderlich denjenigen, so gleichmässiger meinung mit Vns gewesen, vnd noch, verkleinerlichen sein würde, Wir wüsten, auch nicht, wie Wir es gegen Vnserer</foreign> <hi TEIform="hi">posteritet</hi>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder andern Fürsten vnd Ständen des Reichs verantworten könten.</foreign></p>
<p TEIform="p">Exempla, quae idem Auctor in contrarium affert, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. propos.</hi> 19.</note> nullius nostro iudicio ponderis sunt.</p>
<p TEIform="p">Nam, circa Heinrici Leonis proscriptionem, Sigonium Auctor Iustitiae Caesareae Imperialis, aut <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> non inspexit, aut <reg orig="malitiosè" TEIform="reg">malitiose</reg> allegavit, aut <reg orig="perperàm" TEIform="reg">perperam</reg> intellexit; ut <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> ostendimus.</p>
<p TEIform="p">Reliqua, è Sigonio adducta, exempla, non de proscriptione Germanorum Principum, quorum dignitatem et privilegia nos <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> hic propugnamus, sed quarundam Italiae Communitatum, loquuntur; quae, eo tempore, fuerunt quasi proprium Imperatoris patrimonium: Quare nihil ad propositum nostrum faciunt.</p>
<p TEIform="p">II. Imperator in Capitulatione <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> <reg orig="iuratò" TEIform="reg">iurato</reg> promisit; se nihil, quod magni momenti esset, absque Electorum consilio expediturum, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß er in wichtigen sachen, so das Reich betreffen, bald anfangs der Chur Fürsten Raths vnd bedenckens, sich gebrauchen wolle.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Capitulatio Ferdinandi II. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ihr Mayt. solten vnd wolten auch des Heiligen Reichs</foreign> <hi TEIform="hi">vers.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in wichtigen sachen.</foreign></note></p>
<pb id="s208" n="192" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Ad proscriptionem <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> Principum Imperii, si non omnium Ordinum, certe Electorum, consensus requiritur: Quin enim ea res magni momenti sit, totumque Imperium, ac eius tranquillitatem concernat, nemo, credo, dubitaverit.</p>
<p TEIform="p">Sed hunc Capitulationis textum, Caesar, et Caesareani, in alium sensum detorquere conantur: Quod, <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg>, per, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wichtige sachen,</foreign> intelligantur, non, quorum finis <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> arduus est, sed et, quorum media dubia, nec expedita sunt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Welche nicht allein bis zu ihrem Zweck wichtig, sondern, welche auch einen wichtigen zweiffelhafftigen</foreign> modum <foreign lang="GE" TEIform="foreign">herten, auff welche weiß sie</foreign> expedir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">et, vnd verrichter werden müsten: Worin des Heiligen Reichs Satzungen vnd Abschied nicht selbsten verordnung thun, vnd mas geben.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In resolutione Danicis Legatis <reg orig="datâ" TEIform="reg">data</reg> Viennae 7 Iun. Anno 1621. apud Lundorp. tomo 1. act. publ. lib. 6. c. 36. p. 946.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Hoc <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> non obstante, <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> nos eundem huc applicamus: Ita enim ab ipsis Electoribus, optimis verborum suorum, ac Capitulationis interpretibus, explicatur, et huc applicatur; tum seorsim à Saxone et Brandenburgico, tum iunctim à toto Electorum Collegio, qui hoc ariete Electoris Palatini proscriptionem <reg orig="impugnârunt" TEIform="reg">impugnarunt</reg>.</p>
<p TEIform="p">Saxo quidem Elector ita <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> de re sentit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In voto suo Ratisbonae Anno 1623. die Sabbathi 11 Febr. apud Lundorp. tomo 2. act. publ. lib. 6. tract. 24. p. 1161.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">In des Pfaltz-Grafens Achts</foreign>proces <foreign lang="GE" TEIform="foreign">hette billig ein ander</foreign> modus procedendi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gehalten, vnd die chur Fürsten des Reichs, inhale der</foreign> <hi TEIform="hi">Capitulation</hi>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">als in einer schweren, wichtigen, weitaussehenden sache, daraus die</foreign> ruin <foreign lang="GE" TEIform="foreign">des Heiligen Reichs, wie die erfahrung, vnd dir Augenschein bezeuget, erfolget, hierumb befraget werden sollen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Aut <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> lubricus et inconstans Saxo fuit, aut <reg orig="apertè" TEIform="reg">aperte</reg> falsus est Ferdinandus Imperator, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> scripsit,<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">ad Electorem Saxonia de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wien</foreign> 29. <hi TEIform="hi">Aug. An. 1620. apud Lundorp. d. tomo 2. l. 5. tract. 20. n. 7. p. 896.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Er habe, aus seines Gesandten,</foreign> relation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">so viel verstanden, daß Chur-Sachsen nunmehr, wegen der Achtserklärung, auff keinen
<pb id="s209" n="193" TEIform="pb"/>
Chur Fürstlichen</foreign> Conventum <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dringer, vnd selbsten bekennen, daß man hierzu jtzrmahls füglich nicht gelangen könne, auch hierzu viel zeit verlieren würde.</foreign></p>
<p TEIform="p">Consimile Brandenburgicus suffragium tulit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. loco et tempore apud Lundorp. d. tract. 24. p. 1163.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Man könte nicht befinden, wie von dieser so wichtigen sache (darauff des gantzen Reichs wollstandt, oder aber enoliche</foreign> ruin <foreign lang="GE" TEIform="foreign">beruhete) die Chur Fürsten hetten können außgeschlossen werden, vnd da auch keine</foreign> Capitulation <foreign lang="GE" TEIform="foreign">da, were es dennoch eine solche sache, da der Chur Fürsten bedencken vnd gutachten zuvernehmen gewesen: Solches aber vmb so viel mehr, weiln die hochbete wrliche</foreign> <hi TEIform="hi">Capitulation</hi>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">darinnen versprochen, daß in wichtigen sachen, bald anfangs, der Chur Fürsten bedencken vnd rath eingeholet werden solte, darzu komt.</foreign></p>
<p TEIform="p">Iidem duo Electores iunctim, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Relatio Electorum et Principum super quibusdam articulis Caesareae propositionis Ratisbonae de dato 17. Febr. Anno 1623. apud Lundorp. tomo 1. act. publ. lib. 6. c. 154. p. 1077.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Die</foreign> <hi TEIform="hi">Capitulation</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">were hierin klar, vnd es erfordere diß</foreign> fundamental <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Gesetze, welches ein vnbeweglich grundfest, mehrers nicht, dan würckliche</foreign> observantz, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dahero also hierüber keine mehrere stimmen zumachen, noch dis Gesetz in weitere</foreign> consultation <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zustellen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Nec <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg>, universi Electores ac Principes, Ratisbonae congregati, textum Capitulationis ad sensum hunc <reg orig="accommodârunt" TEIform="reg">accommodarunt</reg>, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Responsum electorum ac Principum ad Caesaris propositionem de dato 20. 30. Ian. Anno eod. apud Lundorp. d. lib. 6. c. 152. p. 1068</hi>.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß im dem Pfältzischen Acht</foreign>proces, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vmb der sachen wichtigkeit willen, als welche ein Chur fürstenthumb des Reichs, vnd also auch ein mittglied des Chur Fürstlichen</foreign> Collegii <foreign lang="GE" TEIform="foreign">betreffe, daraus entweder des Reichs ruhe vnd wollstand, oder woll gäntzliche zerrüttung vnd</foreign> ruin <foreign lang="GE" TEIform="foreign">entstehen, vnd erfolgen könte, billig mit vorbewust des Heiligen Reichs Chur-Fürsten, nach Inhalt Röniglicher</foreign> <hi TEIform="hi">Capitulation</hi>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">welche</foreign> pro Lege fundamentali Imperii <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zuhalten, verfahren werden sollen.</foreign></p>
<p TEIform="p">III. <reg orig="Eâdem" TEIform="reg">Eadem</reg> Capitulatione <reg orig="expressè" TEIform="reg">expresse</reg> provisum est, quod
<pb id="s210" n="194" TEIform="pb"/>
Caesar rixam, bellum, aut turbas, Imperii nomine movere non debeat, absque Ordinum, aut ad minimum, Electorum consensu, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Solle kein gezänck, Fähde, noch Krieg, inn: oder ausserhalb des Reichs, von desselben wegen anfahen, oder vornehmen</foreign> etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ohn Vorwissen, Rath vnd Bewilltung der Reichs Stände, zum weinigsten der sechs ChurFürsten.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Capitulatio Ferdinandi II. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd wolten Ihre Mayt.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Iam <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> proscriptionis individuus Comes est, bellicus tumultus: Cum is, qui per sententiam Banni declaratoriam, bonis ac dignitate exuitur, mox armis ac <reg orig="viâ" TEIform="reg">via</reg> militari iisdem exuendus sit; nec enim sponte <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> quisquam iis cedet.</p>
<p TEIform="p">Prohibito <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg>, seu destructo consequenti, in quo stat ratio antecedentis, prohibetur, et destruitur antecedens; si <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> consequens illud <reg orig="necessariò" TEIform="reg">necessario</reg> sequitur ad antecedens. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Everhard. in topicis, loco, à destructione consequentis ad destructionem antecedentis</hi>.</note></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> ratione similiter Elector Saxoniae Ratisbonae usus est,<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in dicto voto apud Lundorp. d. loco</hi>.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß solche</foreign> Exsecutiones <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ohne Kriegsmacht nicht vorgenommen, vnd dadurch dem Reich, vnd den gehorsamen Ständen leichtlich grosse gefahr zugezogen, auch zwiespalt oder mishelligkeiten, vnter den ständen</foreign> causirt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd angerichtet werden könte, Inmossen die pfäitzische</foreign> Execution <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dasselbe gnugsam zuerkennen gebe.</foreign></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">IV.</note> IV. Si Imperatori soli, ubi Principum Imperii, corpus, fama, aut regalia in controversiam veniunt, cognitio interdicta est, <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> magis Banni declaratio erit interdicta, in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> de omnibus his tribus simul, ac <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> <reg orig="eâdemque" TEIform="reg">eademque</reg> <reg orig="operâ" TEIform="reg">opera</reg> agitur.</p>
<p TEIform="p">Atqui prius in superioribus <reg orig="abundè" TEIform="reg">abunde</reg> demonstravimus: Ex quo <reg orig="necessariò" TEIform="reg">necessario</reg> sequitur, Imperatori, cui soli in corpus, famam, ac regalia Principum, nil iuris est, nec Banno in eos grassari licere.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">V.</note> V. Principes Imperii nostri, quos tamen dignitate, libertate, et privilegiis, aliarum Nationum Proceres anteire, <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> iactitamus, illis <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> deterioris evaderent conditionis, si
<pb id="s211" n="195" TEIform="pb"/>
Imperatori, soli, in eorum capita ac fortunas, Banni fulmen vibrandi potestas esset.</p>
<p TEIform="p">Nam, in <reg orig="Galliâ" TEIform="reg">Gallia</reg>, olim quidem parium Curiae praesentia ad hoc fuit necessaria. Veluti, cum Dux Alenzonius, Caroli VII. Regis propinquus, perduellionis reus esset, Senatus Regi consulenti respondit: Iudicium istud, nec constitui, nec terminari posse, nisi à Paribus Franciae, Rege ipso praesente. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 4. de Republ. c. 6.</hi></note></p>
<p TEIform="p">In <reg orig="Poloniâ" TEIform="reg">Polonia</reg> Rex de Nobilium capite ac <reg orig="famâ" TEIform="reg">fama</reg>, non, nisi in Comitiis, cum Senatu iudicare potest. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Cromerus lib. 2. in <reg orig="Poloniâ" TEIform="reg">Polonia</reg>. Neugepaur. lib. 1. histor. Polon.</hi></note> Quemadmodum, Anno 1585. sub Stephano Rege, Christophorum Sborovium, Regni Senatus laesae Maiestatis reum, ac infamem, per Regni Marescallum pronuntiavit. Iisdemque Comitiis, terrarum Nuntii, contra Samuelis Sborovii supplicium, extra Regni Comitia de illo sumptum, protestati, et privilegia Nobilitatis, ac Libertatem Rei publ. atrociter violatam, questi sunt: Quibus cum Rex respondere ex voto differet, <reg orig="interpositâ" TEIform="reg">interposita</reg> protestatione, ne legitimis Comitiis huius Conventus acta ascriberentur, ac ne quicquam, quod hic concluderetur, ratum esset, discesserunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Chytraeus lib. 27. Chron. Saxon.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Sigismundus quoque, non ita pridem defunctus Rex, Anno 1616. <reg orig="feriâ" TEIform="reg">feria</reg> <reg orig="quartâ" TEIform="reg">quarta</reg> post festum inventionis S. Crucis <reg orig="proximâ" TEIform="reg">proxima</reg>, Warsaviae, in Conventu Regni generali, cum Senatoribus Regni, in Conventu congregatis, et lateri suo assidentibus, Wilhelmum, Ducem Curlandiae, titulo Ducali Curlandiae et Semigalliae, tum etiam beneficio eorundem Ducatuum privavit.</p>
<p TEIform="p">Et hoc Polonorum exemplum Elector Brandenburgicus, in Conventu Ratisbonensi, Anno 1623. contra Caesarem imprimis ursit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In d. voto suo apud Lundorp. d. loco.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es würde, auff diese weise, ein Chur Fürst, vnd andere Stände des Reichs, weit</foreign> deterioris conditionis, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">als ein Edelman in Polen sein, den derselbe nicht, als auff offenem Reichstage</foreign> proscribir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">et werden könne.</foreign></p>
<pb id="s212" n="196" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">VI.</note> His tamen omnibus non attentis, cum defunctus Ferdinandus pro lubitu, ac suo quasi iure, evulsisset ac plantasset, ligasset ac absolvisset, Electores Imperii <reg orig="nuperrimè" TEIform="reg">nuperrime</reg>, quasi piscatores icti, sapere coeperunt; et memores illius, quod, quae notabiliter fiunt, nisi specialiter notentur, videantur quasi neglecta <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l 15. §. 26. de iniur.</hi></note> in Capitulatione hodierni Ferdinandi (ut vocant) III. articulum hunc de Banno, seu proscriptione, in sequentem formam variasse, mentemque suam <reg orig="apertissimè" TEIform="reg">apertissime</reg> declarasse, scribuntur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In manifesto hodierni Electoris Palatini, controversiam de Palatinatu concernente sub finem.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ihr Mayt. solten vnd wolten auch fürkommen, vnd keines wegs gestaten, daß nun hinfüro jemandt, hohes oder niedriges Stands, Chur Fürst, Fürst, oder anderer, ohne Vrsach, auch vnderhört, vnd ohn Vorwissen, Rath, vnd Verwilligung der Chur Fürsten, welche sich des wercks nicht theilhafftig gemacht, in die Acht vnd ober-Acht gethan, bracht, oder erkläret werde: Sondern in solchem ordentlicher</foreign> proces, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd des Heiligen Römischen Reichs voraufgfgesetzte Satzung, nach ausweise des Heiligen Reichs, im gemelten 55 Jahr,</foreign> reformirten <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Cammer Gerichtsordnung, vnd darauff erfolgter Reichsabschiede, in dem gehalten vnd vollzogen werde, doch dem beschädigten seine gegenwehr, vermög des Land Friedens vnabbrüchig. Were es aber sache, daß die that an jhm selbsten gantz</foreign> <hi TEIform="hi">notori</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd offenbar, der friedbrecher auch in seinem verbrechen beharrlich vnd thätlich fortführe, ob woll es alsdan nicht eines sonderbahren</foreign> <hi TEIform="hi">proces</hi><foreign lang="GE" TEIform="foreign">ses von nöthen, so wollen Wir doch auch in diesem fall, mit zuziehung obgedachter des Heiligen Reichs obgemelter massen</foreign> <hi TEIform="hi">uninteressirten</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Chur-Fürsten, ehe vnd zuvor Wir, zu der würcklichen Achist, Erklärung schreiten,</foreign> <hi TEIform="hi">communicir</hi><foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, vnd verfahren.</foreign></p>
<p TEIform="p">Ex dictis his luculenter patet, quod, licet in causis fractae Pacis, tam Imperatori, quam Camerae, Bannum in
<pb id="s213" n="197" TEIform="pb"/>
delinquentes stringere liceat; id tamen cum grano salis, et hac moderatione intelligendum sit, ut illustrium Personarum, sive Principum proscriptio toti Imperio reservata maneat.</p>
<p TEIform="p">Ut <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> à potiori fiat denominatio, Bannum, cuius principalior et nobilior, sive pars, sive species, penes Ordines residet, <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> Ordinum, seu totius Imperii <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> quam solius Imperatoris esse, dicimus.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="ChDS.05.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XII. De iure Collectarum seu Tributorum.</head>
<div3 id="ChDS.05.02.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio I.</head>
<p TEIform="p">COllectatio, sive collectae generalis impositio, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Reichsstewr, Reichsanlage, Reichshülffe,</foreign> est de Regalibus; et quidem potioribus, seu maioribus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reink. lib. 1. cl. 5. c. 4. n. 171.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Tributi indictio totius Imperii, non Imperatoris est</note> Ea <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> in Imperio nostro, non ab Imperatore imponitur, et à <reg orig="reservatâ" TEIform="reg">reservata</reg> <reg orig="supremâ" TEIform="reg">suprema</reg>, ac semper, atque <reg orig="perpetuò" TEIform="reg">perpetuo</reg> apud Imperatorem residente potestate descendit, ordinibus nudo saltem exactionis et collectionis ministerio permisso et concesso; ut fabulantur isti, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">quos citat, et, pro more, sequitur Reink. d. c. n. 204 et sequ. et c. 6. n. 124.</hi></note> quibus Caesaris favor magis, quam Patriae Libertas cordi est: Sed à toto Imperio, eo, quo Ordinibus placuerit, modo instituitur, nec ulla, nisi in Comitiis, eorum consensu indici potest. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Paurmeist. lib. 1. de iurisd. c. 4. n. 40. edit. poster.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Quare cum Matthias, Ungariae Rex, Anno 1609 ad tuendos eiusdem Regni fines, subsidia ab Electore Saxoniae peteret, res ab eodem ad Comitia reiecta est, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in literis ad Regem Matthiam de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Mersburg</foreign> 10. 20. <hi TEIform="hi">Febr. Anno 1609</hi>.</note> hac ratione, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es müsse nicht vor einen Standt des Reichs allein, sondern auff allgemeiner Reichs Versamblung, hierin gehandelt werdeu.</foreign></p>
<pb id="s214" n="198" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Ita quoque Rudolphus Imperator, à proprio fratre Regnis ac ditionibus exutus, cum in Electorali Conventu Anno 1611. Noribergae habito, sumptus, ad sustinendam Imperatoriam dignitatem, postularet, Electores rem ad universos Ordines reiecerunt, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Responsum Electorum ad Imperatoris propositionem de dato 17 Sept. Anno 1611.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ihre Mayt. werde selbst Aller Gnädigst ermessen können, daß solches hohe begehren, bey des Reichs Chur Fürsten allein nicht zuerheben, sondern, bey aller Stände</foreign> resolution <foreign lang="GE" TEIform="foreign">stehen werde.</foreign></p>
<p TEIform="p">Idem adhuc, Anno 1623. in Conventu Ratisbonensi, ab illis factum: Ubi, cum Imperator, ad tuendos Ungariae fines, contributionem postularet, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Caesaris propositio de dato 7 Ian. Anno 1623. apud Lundorp. tomo I. act. publ. lib. 6. c. 151. p. 1066.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sie möchten Ihrer Mayt. mit trewhertzigem rath vnd that zu handen gehen, wie Ihr Mayt. an der Türckischen Grentz vnterhaltung, mit einer erkläcklichen hülffe, für dißmahl, ohne eine Reichs Versamblung, vmb der anzug hangender gefahr willen,</foreign> succurriret <foreign lang="GE" TEIform="foreign">werden möge;</foreign> ab Electoribus responsum est, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Electorum et Principum relatio de quibusdam articulis Caesarea propositionis de dato 17 Februar. anno 1623. apud Lundorp. d. lib. 6. cap. 154. p. 1075.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ihre Keyserliche Mayt. werde sie, daß sie deroselben, wie sie sondten gern wolten, in diesem ihrem suchen, dißmahl nicht entgegen gehen können, Aller Gnädigst vor entschüldiget halten, vnd ihr nicht zuwieder sein lassen, dieses an die sämbtliche, des heiligen Reichs Stände, durch herkommene beliebige wege, gelangen zu lassen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Et gaudet quidem, hoc in articulo, Imperator pani, cum Rege Poloniae, privilegio: Nam apud Polonos quoque, non, nisi in comitiis, tributa sciscuntur, ac decernuntur; et quidem consentientibus Consiliariis pariter, ac Nuntiis terrestribus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Cromerus lib. 2. in <reg orig="Poloniâ" TEIform="reg">Polonia</reg>.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Picet Imperatoris nomine fiat</note> Nec movet nos, quod Imperator tributa, ab Ordinibus decreta, suo velut nomine indicat.</p>
<pb id="s215" n="199" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Hoc enim <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> fit, quia Imperator est; hoc est, summus Imperii Princeps, et Sacri Consilii, seu Senatum Imperialis, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">des Reichs Raths,</foreign> Director.</p>
<p TEIform="p">nam indictio, per se, magni momenti non est: Cum indicens operam tantum suam adhibeat, quam format ac informat consensus Procerum Imperii. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Limnaeus lib. I. de iure publ. c. 10. n. 31.</hi></note> Idque in tantum, ut, ne digitum quidem transversum, ab eorum consensu Imperator recedere possit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperator, no quidem terminum solutionis coarctare potest</note> Hinc si Ordines Imperii in Collectam, certis terminis solvendam, consenserint, Imperator, solus, et <reg orig="propriâ" TEIform="reg">propria</reg> auctoritate, ne terminum quidem solutionis mutare et coarctare potest: Sed, ubi necessitas id exigere videtur, adhibendus est Ordinum consensus. Prout factum Anno 1567. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ist, der dreyjährigen, zu Augspurg verabschiedeten, beharrlichen hülffe wegen, sich dahin verglichen, entschlossen, vnd bewilliget, daß dieselbe ermeldte dreyjährige hülff in eine zweyjährige bracht werden solle.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1567. 5.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd demnach zu schutz</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Contributionum <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> praecipuum requisitum est, voluntarius Ordinum consensus; haecque non minima pars Libertatis nostrae hucusque fuit: Quam, ut sartam, tectam sibi conservarent Ordines, <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> etiam, acceptis ab Imperatore reversalibus, sibi prospexerunt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Die</foreign> contributiones <foreign lang="GE" TEIform="foreign">seind jederzeit, von dem Höchsten Haubt für freywillig</foreign> acceptir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">et, etwan auch, weil es für das eintzige Kleynoth der freyden Teutschen</foreign> Nation <foreign lang="GE" TEIform="foreign">geachtet,</foreign> reversales <foreign lang="GE" TEIform="foreign">darüber erhalten, vnd ausser einer gesambter Bewilligung, wieder einen eintzigen Standt nie durch gedrungen worden.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Instructio Legatorum Rei publ. Noribergensis ad Ducem Bavaria de dato 10 Octobris, Anno 1621.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Obiectio</note> Nec Reinkingii instantia negotii nobis quicquam facessit; quod consensus hic Procerum Maiestatem Imperatoris non evacuet: Cum nemo Principum ius habeat, vel teruncium unum
<pb id="s216" n="200" TEIform="pb"/>
exigendi a suis, praeter constitutum annuum censum, nisi populus assentiatur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Comin. lib. 10. comment.</hi></note> Quem ad finem aliorum Regum exempla ex Bodino ac aliis adducit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reink. l. I. cl. 2. c. 2. n. 143. et cl. 5. c. 4. n. 202 et sequ.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Responsio</note> Nam, ut alibi, ita et hic, in generalitate terminorum ludit: Distinguere enim primum debebat, inter honestatem, utilitatem, et necessitatem.</p>
<p TEIform="p">Cum hae quaestiones toto inter se caelo differant: Utrum Princeps <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> et <reg orig="iustè" TEIform="reg">iuste</reg> faciat, seu utrum è re Principis sit, si, in tributis indicendis, Populi, seu Subditorum, adhibeat consensum? Et; utrum princeps Subditorum consensum <reg orig="necessariò" TEIform="reg">necessario</reg> adhibere teneatur, ita, ut eo deficiente, Subditi impositum sibi onus recusare possint?</p>
<p TEIform="p">Si enim asserat, Principem, et <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg>, et ordine facere, quod Populi adhibet consensum, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> in DEUM ac Iustitiam peccare, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> Populum pro lubitu, absque <reg orig="iustâ" TEIform="reg">iusta</reg> <reg orig="iustâ" TEIform="reg">iusta</reg> <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> tributis exhaurit; pedibus in eius sententiam descendimus.</p>
<p TEIform="p">Si item asserat; è re et existimatione Principis esse, ut id faciat: Similiter eidem assentimur.</p>
<p TEIform="p">Quod si <reg orig="ulteriùs" TEIform="reg">ulterius</reg> pergat; in omni Regno, etiam quod <reg orig="reverà" TEIform="reg">revera</reg> monarchicum est, et, ut ad speciem descendamus, in <reg orig="Galliâ" TEIform="reg">Gallia</reg> (de <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> Cominaeus disserit) consensum Subditorum <reg orig="necessariò" TEIform="reg">necessario</reg> requiri, ita ut illi, non requisiti, tributa, ex solius Principis placito imperata, renuere possint: Iam illi <reg orig="ampliùs" TEIform="reg">amplius</reg> assentiri non possumus.</p>
<p TEIform="p">Cominaeus, in sequentibus, satis se, mentemque suam explicat, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> pergit. Sunt Principes, quibus hoc frequens est in sermone, ut dicant, habere se privilegia, ut, quantum velint, exigant à Populo. <reg orig="Certè" TEIform="reg">Certe</reg> Galliarum Rex omnium <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> causam habet, ut istud de se iactet: Nec enim vel ipsi, vel cuivis alii id licet. Qui <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> comparandae gratiae causa, potestatem hanc illi tribuunt, ii <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> <reg orig="parùm" TEIform="reg">parum</reg> liberaliter agunt, et <reg orig="providè" TEIform="reg">provide</reg>. Quid enim finitimorum voluntates alienare magis possit, quam
<pb id="s217" n="201" TEIform="pb"/>
eiusmodi vox atque licentia? <reg orig="Verùm" TEIform="reg">Verum</reg>, si Rex ad hunc modum diceret, habere Populum fidelissimum, qui libenter imperata faciat, qui nullum onus recuset, qui <reg orig="patientissimè" TEIform="reg">patientissime</reg> quidvis toleret, qui damnum acceptum <reg orig="moderatissimè" TEIform="reg">moderatissime</reg> ferat, maiorem <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> laudem ex eo sit habiturus, quam si priu8s illud dicat, suumque privilegium sibi diligenter servandum esse, contendat.</p>
<p TEIform="p">Hucusque Cominaei verba: Ex quibus, praesertim posterioribus, ad quem scopum is tendat, luculenter videre est.</p>
<p TEIform="p">Sed iam, non de boni ac prudentis Principis officio, <reg orig="verùm" TEIform="reg">verum</reg>, si Princeps debiti sui ac Prudentiae fines transsilire velit, de Subditorum potestate, quaestio nobis est: In <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> alia Regna, cum Imperio nostro, Reinkingk nequiquam comparaverit.</p>
<p TEIform="p">Nam, quod ad Galliae Reges attinet, solent quidem Comitia, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> de novo tributo indicendo agitur, in <reg orig="Galliâ" TEIform="reg">Gallia</reg> haberi: Non <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> tamen, ut Populus arbitretur, ex eius nutu, Monarchicam ac Regiam potestatem pendere; nam, et sine consensu Populi, potest, iure suo, Princeps tributa imponere et exigere: Sed ut <reg orig="paternè" TEIform="reg">paterne</reg> Subditos moneat, causam necessariam esse, ex <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> cogatur, propter utilitatem publicam, ab illis subsidia petere. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Petrus Gregor. lib. 24. de Republ. cap. 5.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Hinc Carolus, Ludowici IX. Pater, morem hunc non servavit, sed primus omnium, sine consensu Populi, pecuniam, pro suo arbitratu, imperavit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Comin. lib. 9. comment.</hi></note> Qui, etsi <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> hoc ipso, ac imprudenter fecerit, Populus tamen ei repugnare, imperataque tributa recusare non potuit.</p>
<p TEIform="p">Carolus quoque IIX. in animo, sub finem vitae, habuisse fertur, remittere <reg orig="plurimùm" TEIform="reg">plurimum</reg> de tributis, neque <reg orig="ampliùs" TEIform="reg">amplius</reg>, quam Proceres Regni decrevissent, extra ordinem imperare. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Idem lib. 5. de Bello Neapol.</hi></note> Quod ipsum nullius fuisset ponderis, neque notatu dignum, nisi Regi Galliarum, absque Procerum decreto, tributa imperare liceret.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Longè" TEIform="reg">Longe</reg> diversa Imperii nostri ratio est, in quo consensus Procerum <reg orig="praecisè" TEIform="reg">praecise</reg> necessarius, et de <reg orig="substantiâ" TEIform="reg">substantia</reg> indicendi
<pb id="s218" n="202" TEIform="pb"/>
tributi, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> potissimum eius fundamentum est: <reg orig="Adeò" TEIform="reg">Adeo</reg> ut Proceres, de eo non consulti, ad id persolvendum non teneantur.</p>
<p TEIform="p">Haec autem necessitas consensus in tributo indicendo, Maiestatem ingreditur, eiusque pars est, ac potestatem illius, qui tributum indicit, <reg orig="penitùs" TEIform="reg">penitus</reg> infringit, ac enervat.</p>
</div3>
<div3 id="ChDS.05.02.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio II.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperatoris non est pecuniae collectae dispositio</note> SEd, <reg orig="quemadmodùm" TEIform="reg">quemadmodum</reg> in indictione tributorum Imperator nihil, aut parum iuris habet: Ita quoque in dispositione collectarum pecuniarum.</p>
<p TEIform="p">Non enim pecuniae collectae in fiscum Imperatoris coguntur, <reg orig="verùm" TEIform="reg">verum</reg> ab ipsis Ordinibus custodiuntur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">werden vntet den Ständen selbst verwahret.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1548. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ferner haben Wir.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Et initio quidem à singulis Ordinum in cuiusque territorio pecuniae colliguntur: Quorum unusquisque suos habet Quaestores, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnter: vnd Obereinnehmer.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de An. 1542. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">damit nun dieser christlicher et</foreign> <hi TEIform="hi">seqqu.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Asservatur enim illa vel à singulis Ordinum</note> Deinde collectas pecunias, <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> à singulis Ordinum, eousque, donec ad destinatum usum impenderentur, asservatas legimus: Ut An. 1518. factum, ac decretum est, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1518. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd nemblich lieser meinung</foreign>.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß das jennige, was in jeder Obrigkeit gefallen wird, dasselbst bey derselben Obrigkeit, in guter gewisser verwahrung behalten werden solle, biß so lange der Zug für genommen, vnd anfang gewinnet.</foreign></p>
<p TEIform="p">Eodem modo in Recessu de Anno 1544. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">§ <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd damit nun dieser</foreign> <hi TEIform="hi">vers.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ferner soll vnd will.</foreign></note> cavetur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß die anlag des gemeinen pfennings, hinder eines jeden Chur-Fürsten, Fürsten, vnd Stands, verordneten Obereinnehmern, in jhren Truhen verwaret, vnd behalten werden soll, biß auff Ihr Keyserlichen mayt. vnd gemeiner Reichs Stände fernere vergleichung vnd bescheid.</foreign></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Vel à singulis circulis</note> <reg orig="Aliquandò" TEIform="reg">Aliquando</reg> à singulis Circulis: ut factum Anno 1542.
<pb id="s219" n="203" TEIform="pb"/>
quo Circulorum Quaestores pecuniam collectam penes se retinuerunt, ac militi persolverunt stipendia, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haben die geordnete Creyseinnehmer, von dem zusammen gebrachten Gelde, der Chur Fürsten, vnd Gemeiner Stände, davon sie geordnet sind, desselben jhres Creysses auffgenommen Kriegs Volck besolder vnd vnterhalten.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Recessus Imperii de An. 1542. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wir setzen, ordnen vnd wollen auch.</foreign></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Olim â Regimento</note> Regimento in vigore suo durante, illi ipsi commissa fuit custodia collectarum pecuniarum. Ita Anno 1500. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ist das Geld des Reichs Rath, durch die Fürsten, Grafen, vnd Herrn geantwortet worden.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Regimenti de An. 1500. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von Söldner, wie die auffgesetzt</foreign> <hi TEIform="hi">etc. et tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wer die Stewr der Geistlichen</foreign> <hi TEIform="hi">etc. et tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von der Stewr Frey: vnd Reichs Städte</foreign> <hi TEIform="hi">etc.</hi></note> Et Anno 1526. ad earundem administrationem, quatuor è Regimento deputati sunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imp. de eod. Anno. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">weiter als Königliche Würde</foreign> <hi TEIform="hi">vers.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd fürter diesen hernach genaudten.</foreign></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><reg orig="Saepiùs" TEIform="reg">Saepius</reg> in publico aerario</note> <reg orig="Aliquandò" TEIform="reg">Aliquando</reg>, et quidem saepius, publicum aerarium erectum fuit: Idque, vel in <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> Imperii Civitate; ut An. 1495 Francofurti: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Constitutio</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">des Gemeinen pfeniugs</foreign> <hi TEIform="hi">de An. 1495. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von den sieben Schatzmeistern.</foreign></note> Vel in pluribus; ut deinceps semper factum est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1512. §. item</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">haben Wir vnd gemeldte.</foreign> <hi TEIform="hi">Recess. Imp. de An. 1522. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">es soll auch ein jeder</foreign> <hi TEIform="hi">et passim deinde.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Sub certis Quaestoribus</note> Huic autem aerario unus, vel plures Quaestores, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Zahl: oder Pfenningmeister,</foreign> de iure praeficiendi sunt: Quales, Anno 1495. septem constituti; eorumque unus <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> à Caesare, reliqui sex ab Ordinibus denominati sunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Constitutio</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vom gemeinen pfenning</foreign> <hi TEIform="hi">tit. eod.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Qui ab Imperio, non solo Imperatore dependent</note> Nec hi Quaestores ab Imperatore <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg>, sed et ab Imperio ac Ordinibus, et quidem <reg orig="potissimùm" TEIform="reg">potissimùm</reg> dependent: Quapropter non Imperatori <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg>, sed Ordinibus quoque iuramento obstringuntur.</p>
<p TEIform="p">Sic eodem Anno 1495. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haben die Schatzmeister nicht allein König Maximilian, sondern auch den Chur fürsten, Fürsten, vnd Ständen, von des Heiligen Reichs wegen, pflicht vnd eyd thun sollen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ibid.</hi></note></p>
<pb id="s220" n="204" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg>, si quis eorum speciali iuramento, aut Imperatori, aut uni alicui Ordinum obstrictus erat, necesse fuit, ut illo solveretur: <reg orig="Quò" TEIform="reg">Quo</reg> ita absque ullo, seu Imperatoris, seu alterius cuiusdam particulari respectu, soli Imperio esset obnoxius, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Dieselbe Schatzmeister, vnd Commissarien, seynd, in diesem handel, vnd befehl, allein, aller gelübd vnd eyd, damit sie dem König Maximilian, oder den Chur Fürsten, Fürsten, vnd Ständen, verbunden oder verstrickt, gewesen, gentzlich ledig gezehlet worden.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ibid. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wie die Schatzmeister aller anderer Pflicht ledig sein sollen.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Similiter Anno 1541 Ordines, communi consensu Quaestorem eiusmodi constituerunt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haben gemeine Stände einen Pfenningmeister vorgenommen vnd geordnet, der in seinem einnehmen vnd ausgeben, vnd allen andern sachen, gemeiner Stände nutzen fordern vnd suchen soll.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recess. Imp. de An. 1541. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd damit gemeiner Stände.</foreign></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperio quoque rationes reddant</note> Et isti Quaestores rationes suas, non Imperatori, sed Imperio et Ordinibus reddere iubentur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Des Heiligen Reichs Versamblung, Chur Fürsten, Fürsten, vnd Ständen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Constitutio</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vom gemeinen pfenning</foreign> <hi TEIform="hi">de An. 1495. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von den sieben Schatzmeistern,</foreign> <hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1524. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dieweil auch solche hülffe.</foreign> <hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1526. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">weiter als Köntgliche Würde.</foreign> <hi TEIform="hi">vers.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die auff jhr gebürliche.</foreign> <hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1529 §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd damit eine solche</foreign> <hi TEIform="hi">in fine. Recessus Imp. de Anno 1541. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd damit gemein Stände</foreign> <hi TEIform="hi">in sine. Recessus Imperii de Anno 1541. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd solch vorg???men. et § hierumb vnd damit.</foreign></note> Olim autem, exsistente Regimento, eidem Regimento, nomine Imperii, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sollen Stadthalter vnd Regiment ehrbare rechnung thun, welche rechenschafft fürter den reichs Ständen überantwortet werden soll.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1522. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd soll demnach ein geschickter.</foreign></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Et <reg orig="secundùm" TEIform="reg">secundum</reg> Imperii decretum pecuniam administrant</note> Non enim ad nutum solius Imperatoris, sed ex Ordinum decreto, concreditam sibi pecuniam administrare debent, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sollen solch Geld zumahl, oder eines theils, niemandt, was Würden, Standts, oder Wesens der were</foreign> (et sic ne quidem Imperatori) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">geben, oder folgen lassen, zusagen, oder verwilligen, daß
<pb id="s221" n="205" TEIform="pb"/>
nichts davon nachgelassen, folge gegeben, oder zugesaget werde, daß allein denen, oder an die end, dahin sie, auff die jährliche Versamblung, klärlich beschieden werden.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Constitutio</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vom Gemeinen pfenning.</foreign> <hi TEIform="hi">d. tit. Recessus Imperii de Anno 1512. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd damit obangezetgter</foreign> <hi TEIform="hi">in sive Recessus Imperii de Anno 1504. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd damit nun dieser</foreign> <hi TEIform="hi">vers.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd ferner soll vnd will ich.</foreign></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperator <reg orig="pecuniâ" TEIform="reg">pecunia</reg> <reg orig="collectà" TEIform="reg">collecta</reg> pro libitu uti nequit.</note> Hinc Imperator pecuniam, in certos usus collectam, in alios, ac quorsum destinata est, usus convertere nequit: Nisi id fiat, accedente ordinum consensu. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Recessus Imperii de Anno 1522 in princ. d. Recessus Imperii de An. 1524. §. item.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">als auff gegenwertigen.</foreign> <hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1570. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">erstlich dteweil noch.</foreign></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Si <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> opus non sit, Ordinibus ea restituenda</note> <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> <reg orig="pecuniâ" TEIform="reg">pecunia</reg> si, deficiente <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, quae contributionem suadebat, haud opus sit, illa lucro Imperatoris <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> cedit; sed aut Ordinibus, qui eam contribuerunt, restituenda, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">So man der eylenden hülffe nicht netturfftig, oder gebrauchen wird, soll einem jeden Stande sein ausgelegte Geld, wiederumb gegeben</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">aut ad similes necessitates asservanda est</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">werden;</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1524 §. item</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">so der Turck.</foreign> <hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1526. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">es haben sich auch.</foreign></note> aut ad similes necessitates aservanda est, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Da der Feind, von seinem höchlästigem gewaltigem Vorsatz abgetrieben, oder in was wege abgewendet wird, soll die Geldhülffe beysan men in den Leg Städten, bis zu andern, gegen den Türcken, nothwendigkeiten behalten, vnd zu andern sachen nicht gebraucht werden.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1566. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd soll solche Geldhülff.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Licet autem circa dispositionem collectarum pecuniarum varie, et non uno modo actum, ex dictis appareat, quocumque tamen rem vertas, Imperator <reg orig="paenè" TEIform="reg">paene</reg> semper ab <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> exclusus fuit: Ut ita Venetorum Duci in hoc non absimilis videatur; qui circa pecuniam publicam dispensare non potest, ne quidem de obulo, absque assensu Civium suorum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Tiberius Decianus responso 19. 127. volo 3.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperator solus non potest à collectis immunitatem concedere</note> Nec illud <reg orig="ultimò" TEIform="reg">ultimo</reg> nobis praetereundum est, quod Imperator, velut tributo onerare Ordines in ipsius potestate non est, <reg orig="nec à" TEIform="reg">nec a</reg> tributo, communi Ordinum consensu Imperato,
<pb id="s222" n="206" TEIform="pb"/>
immunitatem, uni, alterive concedere possit, in reliquorum praeiudicium. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Gail. lib. 2. abs. 59. n. I. Matth. Steph. lib. 2. de iurisdict. parte I. c. un. membro I. n. 107. Schonbirn. lib. 5. Polit. c. 12</hi></note> Sed si ordines quidam in Imperio exsistant, quibus, certis de causis, immunitas concedenda videtur, communi Ordinum placito id fieri debet: Prout, Anno 1542 Civitatibus, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Goslat, Mulhausen, Northausen, Wangen, et Zell im Hammersbach</foreign> tributum fuit remissum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1542. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd wiewoll die Städte.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Nam, ut vectigalia ac tributa imponere, ita et immunitatem eorum nemo, nisi is, qui summam Rei publ. potestatem habet, largiri potest. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. I. de Republ. cap. 10.</hi></note></p>
</div3>
</div2>
<div2 id="ChDS.05.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XIII. De iure creandorum magistratuum.</head>
<div3 id="ChDS.05.03.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio I.</head>
<p TEIform="p">AD Maiestatis quoque Iura refertur Ius creandorum Magistratuum inferiorum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reink. lib. I. cl. 2. c. 2. n. 20.</hi></note> Nam ad curam Principis Magistratuum creatio pertinet, non ad favorem Populi, ut Modestinus ait: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. un. Ad L. Iuliam ambitus.</hi></note> haecque ipsa creatio maxima pars est muneris Imperatorii. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Zonaras.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Quod si verum est, Imperator noster hodiernus <reg orig="maximâ" TEIform="reg">maxima</reg> muneris sui parte privabitur.</p>
<p TEIform="p">Et, ut ad speciem progrediamur, inter Magistratus primum, procul omni dubio, locum sibi vindicat, Vicarius Imperii, qui vivente, sed absente Imperatore, constituitur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Palatinus rheni est ordinarius Imperii Vicarius, absente Imperatore</note> Is autem, etiam eo casu, est Elector Palatinus Rheni: Quod Rupertus Imperator <reg orig="apertè" TEIform="reg">aperte</reg> testatur; dum
<pb id="s223" n="207" TEIform="pb"/>
scribit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In Constitutione de Vicariatu Imperii Germanici in <reg orig="absentiâ" TEIform="reg">absentia</reg> Imperatoris <reg orig="datâ" TEIform="reg">data</reg> Augustae Anno 1401 apud Goldast. tomo 1. const. Imper. p. 381.</hi></note> A divis Romanis Imperatoribus, et Regibus, Praedecessoribus suis, <reg orig="hactenùs" TEIform="reg">hactenus</reg> exstitisse observatum, ac etiam <hi TEIform="hi">de iure Comitatus palatinatus Rheni fuisse, et esse</hi>, quod, cum Romanus Imperator, vel Rex, ultra montes Italiam ingressus fuerit, in ipsius <reg orig="absentiâ" TEIform="reg">absentia</reg>, Vicariatus Imperii in <reg orig="Germaniâ" TEIform="reg">Germania</reg>, <reg orig="Galliâ" TEIform="reg">Gallia</reg>, et Regno Arelatensi, ad Comitem Palatinum Rheni pertinuerit, et pertineat.</p>
<p TEIform="p">Quod domesticum, è <reg orig="Palatinâ" TEIform="reg">Palatina</reg> Domo nati Imperatoris, testimonium, si quis forte reiciat; <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> clara privilegii antiqui, à Carolo V. Wormatiae confirmati, verba <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">quae ex Frehero refert Limnaeus lib. 3. de iure publ. c. 12. n. 36.</hi></note> non refellet, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">So ein Römischer Keyser, oder König über Berg zeucht, oder auß dem Reich ist, gebühret, vnd steht zu einem jeden Pfaltz Graffen, der Chur Fürst ist, die versehung vnd verwaltung desselben. Wie Wir dan desselbe, auch seine hergebrachte Freyheit, vnd</foreign> privilegium, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">hiervon,</foreign> confirmir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">et, vnd bejiätiget.</foreign></p>
<p TEIform="p">Unde Electore palatino invito, alius Vicarius ab Imperatore constitui nequit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Limnaeus d. c. 12. n. 35. et alii, quos citat.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ita Ludowicus bavarus, cum ad iter in Italiam se accingeret, Rudolpho, nepoti ex fratre, Praefecto praetorio Rheni, res Germanicas commisit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Aventin. lib. 7. annal. Boi.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Et cum, Anno 1473. inter Fridericum III. ac Carolum Audacem, Burgundiae Ducem actum fuisset, ut hic Vicarius in Imperio constitueretur, nihil peractum fuit: Quod Imperator, sine Assensu principum Electorum, nihil super his rebus posset constituere. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Crantz. lib. 12. Saxon. c. 11. Auctor Paralipom. ad Abbatem Urspergensem p. 450.</hi></note> Petitiones Caroli improbae videbantur, scribit Austriacus Auctor, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Gerhardus de Roo l. 8. histor. austr.</hi></note> et ad quas, non, nisi de communi Principium Electorum, et omnium Ordinum consilio, responderi deberet.</p>
<pb id="s224" n="208" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Exempla, quae in contrarium adducuntur, aut tunc acciderunt, cum Palatinus privilegium hoc Vicariatus nondum obtinuit, aut cum eius consensu.</p>
<p TEIform="p">Potest enim, et solitus est Palatinus, de iure suo interdum aliquid remittere; integrum tamen sibi illud, acceptis reversalibus, reservans: Quarum exemplar exstat apud Goldastum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">tomo I.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Reichs Satzungen.</foreign> <hi TEIform="hi">p.</hi> 243.</note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Archi-Cancellarii certi et ordinarii sunt</note> Inter Magistratus Imperii secundum Iocum obtinent Archi-Cancellarii Imperii: Qui, ex antiquis Imperii moribus, tres sunt; principes Electores ecclesiastici.</p>
<p TEIform="p">Nec <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> in horum creatione, Imperator quicquam iuris habet: Statim enim, ac <reg orig="ritè" TEIform="reg">rite</reg> à Capitulo electi sunt, Imperator eos, nolens, volens, de Electoratu, cui Archi-Cancellariatus hoc munus connexum est, investire, et, quoscumque Capitulum elegerit, pro Imperii Archi-Cancellariis agnoscere, tenetur.</p>
<p TEIform="p">Idemque, de quatuor saecularium Electorum officiis, quae hereditaria sunt, iudicium esto.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Quaestores ab Imperio creantur</note> Huc etiam pertinent Quaestores, seu aerarii praefecti, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Reicht-Schatzmeister, ReichsPfenningmeister:</foreign> Quorum creatio, ut <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> <reg orig="antè" TEIform="reg">ante</reg> ostendimus, ad Imperium de iure, non Imperatorem spectat.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Regimentum ab Imperio constitutum est</note> Regimentum, quod suo tempore (cum omnia publica ipsius dispositioni subiacerent.) summus in Imperio Magistratus appellari <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> potuit, ab Ordinibus Imperii constitutum fuit; nec Imperator initio plus, quam Praesidem, et tractu temporis, duos Assessores creandi, ius habuit: De quo latior infra erit disserendi campus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Camera est Iudicium Imperii</note> Si quoque supremum Camerae Iudicum huc referre lubet, illud maximam partem ab Ordinibus dependere, adeoque Imperii magis, quam Imperatoris esse, <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> exposuimus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Consilium aulicum et secretum Imperatoris, non sunt legitimus magistratus</note> Consilium <reg orig="vetò" TEIform="reg">veto</reg> illud aulico-Imperatorium, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Reichs Hoff Rath,</foreign> quod Leguleii Camerae <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> aequiparant, et Consilium Imperatoris secretius, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Keyserliche Geheimbte Rath,</foreign> quod Regimento, cum <reg orig="extremâ" TEIform="reg">extrema</reg> avitae Libertatis internecione,
<pb id="s225" n="209" TEIform="pb"/>
substituitur, nova sunt, et illegitima, Austriacae Domus, contra Imperii Leges ac iura, in perniciem Ordinum, communisque Libertatis tendens, machinatio.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">In senatum Imperii nemo, nisi ordinum consensu, recipi potest</note> Tandem integrum Imperii Senatum quod attinet, fatemur <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg>, Imperatorem creare Principes ac Duces: Nec inde tamen infertur, eundem posse aliquem cooptare, inconsultis Principibus, in Principum Senatum.</p>
<p TEIform="p">Aliud enim est, votari titulotenus Principem seu Ducem: Aliud, in Comitiis inter Principes ius habere sedendi, ac suffragium ferendi. Nec, qui principes Imperii nominantur, et titulo ac honore Principum gaudent, <reg orig="illicò" TEIform="reg">illico</reg> Ordines Imperii sunt, ac suffragio, sessioneque Principum in Comitiis potiuntur: Id quod ipsemet quoque Reinkingk <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. I. cl. 4. c. I. n. 34.</hi></note> infitiari nequit.</p>
<p TEIform="p">Ut ergo quis, tamquam summi magistratus pars, administrationem Imperii <reg orig="unà" TEIform="reg">una</reg> cum aliis Ordinibus in Comitiis capessat, et ad hunc effectum Imperii princeps fiat, Imperatoris creatio non sufficit, sed requiritur aliorum Principum assensus: Nec enim Caesari in illis, quae sessionem, ac suffragia Principum concernunt, innovandi quippiam, aut mutandi, et imprimis suffragia multiplicandi ulla est potestas.</p>
<p TEIform="p">Unde, tempore tractatuum Passaviensium Mauritius inter gravamina Imperii recensuit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß in der Fürsten, vnd gemeiner Stände Räthen, in sachen die Erblande belangende, allerley</foreign> practiqu<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en sollen gemacht werden, vmb die meisten stimmen zuerlangen, dadurch, was man begehret, zuerhalten, auch daß von den Erblanden, vnd</foreign> temporal <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Stänten, der angezogenen bisithumben, leichte vnd vnterschiedliche Personen vntergesetzt werden, der stimmen desto mehr nach gelegenheit zumgchen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Hortled. tomo 2. de Bello German. lib. 5. c. 13. n. 17.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Quod si, pro lubitu, quoscumque in subsellia Principum asciscere, aut admittere, Imperatori largiremur, posset is omnes fiduciarios suos, Clientes, ac iurata mancipia Principes Imperii
<pb id="s226" n="210" TEIform="pb"/>
facere, Senatui Principum obtrudere, ac, eum in Comitiis vota non ponderentur, sed numerentur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reink. lib. 1. cl. 5. e. 8. n. 61.</hi></note> multitudine eorum votorum, reliquos Principes veluti obruere, aut certe eorundem auctoritatem labefactare; adeoque concludendi potestatem, per hos, qui ab ipsius ore toti dependent, oblique ac per indirectum ad se trahere, cum directo id ipsi praecisum sit.</p>
<p TEIform="p">Hinc etiam antiquitus, cum novi homines in Senatum Principum reciperentur, factum id aliorum Principum assensu.</p>
<p TEIform="p">Sic Fridericus II. cum consilio, assensu, et <reg orig="assistentiâ" TEIform="reg">assistentia</reg> Principum, civitatem Brunswicensem, ac Castrum Lunenburgense univit, ac creavit inde Ducatum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Historische Braunschweigische händel</foreign> <hi TEIform="hi">parte 1. p. 29.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Et Carolus IV. cum Anno 1363. Burggravium Norimbergensem Principem Imperii crearet, fecit id, accedente Principum, Comitum, Baronum, et Procerum Sacri Imperii consilio. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Goldast, tomo 1. const. Imp. p. 371.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Illud tamen concedimus, si quis de novo in Ordinum numerum (<reg orig="legitimè" TEIform="reg">legitime</reg>, scilicet, et Ordinum consensu) cooptatus, nec adhucdum in Comitiis locum, seu sessionem consecutus sit, Caesari incumbere, ut eidem de loco opportuno prospiciat; citra Imperii, alteriusve praeiudicium. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imp. de An. 1570. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nachdem auch noch etliche</foreign> <hi TEIform="hi">Reink. lib. 1. cl. 4. c. 1. n. 35.</hi></note></p>
</div3>
<div3 id="ChDS.05.03.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio II.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Dux Belli ab Imperio creatur</note> ET hi quidem omnes <reg orig="togâ" TEIform="reg">toga</reg> Patriae praecipue inserviunt: Quod si Bellum geri oporteat, Imperatori facultas non est, declarandi aliquem generalem Belli Ducem; sed illud ipsum quoque fit, et fieri debet communi Ordinum suffragio.</p>
<p TEIform="p">Ita Albertus, Comes Palatinus Rheni, et utriusque Bavariae Dux Anno 1500. generalis ac summus Belli Dux creatus est, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ist von der versamblung zu einem Haubtman des Heitigen Reichs, erwehler.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1500. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">des Reichs Haubtman betreffend.</foreign></note></p>
<pb id="s227" n="211" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Similiter Anno 1530. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Hat. sich N. auff Vnser, auch Chur-Fürsten, Fürsten, vnd Stände ersuchen, der Haubtmanschafft vnternemmen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1530. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd damit selche eylend hülff.</foreign></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ab eoque dependet</note> Isque Dux ab Imperio, et Regimento (quod tunc temporis Imperium repraesentabat) dependet, eiusque iussu stare iubetur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recess. Imperii de An. 1500. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Haubtman sol ohne befehlich</foreign> <hi TEIform="hi">etc. et tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wo der Haubtamn allzeit sein soll</foreign> <hi TEIform="hi">etc. ibi</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nach bescheid des Reichs Regenten.</foreign></note> Unde in iuramenti, quod praestat, <reg orig="formulâ" TEIform="reg">formula</reg> continetur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß er ohn des Reichs Regenten bescheid nichts fürnehmen wolle.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ibid. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">des haubtmans Eyd.</foreign></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Eidem resignat</note> Et, <reg orig="quemadmodùm" TEIform="reg">quemadmodum</reg> communi Ordinum consensu constituitur; ita etiam, si resignare velit, non Imperatori, sed Regimento, et omnibus ad Regimentum deputatis Principibus, resignare debet, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Der Haubtman hat macht sich der Haubtmanschafft zuentladen: Doch also, daß er solches, wo er innerhalb des Reichs Teutscher</foreign> Nation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vns, oder dem, so an Vnser stath sitzen wird, darzu den Chur Fürsten, Fürsten, vnd des Reichs verordneten Regiment, so dan, zumahl, auff des Reichs erforderung, beyeinander versamblet weren, auffschreibe.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ibid. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wie der Haudtman Vrlaub nehmen soll.</foreign></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Et ab eodem removetur</note> Idemque est, si, certis de causis, dimittendus sit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wan Wir, vnd die gemeldte Regenten, solch aufschreiben, oder abkünden, aus redlichen vnd beweglichen Vrsachen thun wollen, so sollen Wir, vnd die Regenten, die sechs Chur Fürsten, auch die Zwölff Geistliche vnd Weltliche Fürsten, des Reichs Regiments zu Vns erfordern, vnd alsdan mit Vnserm Rath, wissen vnd willen, solche abkündung vnd auffschreibung thun.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ibid. d. tit.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nihil enim tam naturale, quam eo unumquodque modo dissolvi, quo colligatum est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 35. de Reg. Iuris.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Id <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> diffiteri non possumus, constitutionem summi Ducis militaris, ab Ordinibus <reg orig="liberâ" TEIform="reg">libera</reg> voluntate, Caesari, sub
<pb id="s228" n="212" TEIform="pb"/>
certis condicionibus, fuisse concessam; Ut Anno 1541. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de eadem Anno, §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnd dieweil vns Chur Fürsten.</foreign></note> Anno 1542. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de eadem Anno.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">als nun aber.</foreign></note> et pluries deinceps factum. Caesarem quoque ipsum, pro se, ac liberis suis, hoc officium, tamquam <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg> Imperatorium, impetrasse ab Ordinibus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1557.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">alsdann ferner eines.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Sed id Ordinum iuri praeiudicare minime potest: Nam ex eo forsan, Austriacos primam occasionem, Ordinum iura, hac parte invadendi, sumpsisse, quis dixerit.</p>
<p TEIform="p">Ut autem de summo Exercitus Duce sileamus, etiam Consiliarii Bellici, certo numero ab Ordinibus et Imperatore simul, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Von Keyser vnd der Versamblung,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1500. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Von sechs Räthen.</foreign> <hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1530.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">denselbigen Hauptman.</foreign> <hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1541.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">demselben Obristen.</foreign></note> Duci adiunguntur; quorum consilio omnia gerat.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg>, Anno 1542. cum constitutio summi Ducis, Imperatoris arbitrio committeretur, econtra decem eidem Consiliarii, à decem Imperii Circulis, et solis Ordinibus designandi, illi adiuncti sunt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Seind dem Obristen Haubtman zehen Kriegs-Rarhe zugeordnet, welche auß den zehen Creyssen des Reiches erwehler, vnd geschickt werden sollen, also daß ein jeder Creys einen geschickten, vnd der Kriege erfahrnen Mann, nach sein, des Creysses, gefallen, erkiesen, vnd schicken soll, vnd mag.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de eadem Anno, §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnd diesen Oberisten.</foreign></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">et particulares Duces ab Imperio creantur</note> Particulares quoque Exercitus Duces, quorum ductu singulorum Circulorum auxilia contra Turcam militant, ab iisdem Circulis constituuntur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Recessus de Anno 1530. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">damit aber dennoch</foreign> <hi TEIform="hi">in fine</hi>.</note></p>
<p TEIform="p">Et haec de illis, qui sago Patriae inserviunt, dicta sunto.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Duces quoque Circulorum ab Ordinibus eliguntur</note> Utroque, tam sago, quam toga militant, singulorum circulorum Directores; qui olim, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vater Hauptleute in den Zircken,</foreign> postea, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Creys Fürsten,</foreign> et <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Creys Obristen</foreign> appellati sunt.</p>
<pb id="s229" n="213" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Horum constitutio et ipsa Ordinibus cuiusque Circuli competit: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno</hi> 1512. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnd als hiebevor.</foreign> <hi TEIform="hi">Declaratio Pacis publ. de An. 1522. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Welcher gestalt durch einen iglichen Creys.</foreign> <hi TEIform="hi">Recess. Imperii de An. 1555.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnd damit obgesetzte.</foreign></note> Licet, ubi plures in electione sunt, nec Ordines de eo inter se convenire possunt, ad Regimentum, eoque non exsistente, ad Caesarem recursus sit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Recess. de An. 1512. d. §. d. Declaratio Pacis Publicae tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wie ein Creys mit erwehlung des Hauptmans.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Ex his omnibus, quae in medium hactenus allata sunt, constat, Imperatorem in constitutione eorum Ministrorum, seu Officialium, qui res Imperii, domi, militiaeque administrant, aut nihil, aut parum certe posse: Quo in puncto Rex Poloniae, licet in aliis plerisque etiam <reg orig="exiguâ" TEIform="reg">exigua</reg> <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> potestate polleat, Imperatore nostro longe regalior est.</p>
<p TEIform="p">Etsi enim in <reg orig="Poloniâ" TEIform="reg">Polonia</reg> Magistratus Regni non, nisi in Comitiis renuntiantur; Palatinos tamen et Castellanos, et reliquum omnem Senatum Regni, Princeps legit: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Cromerus in <reg orig="Poloniâ" TEIform="reg">Polonia</reg> libro 2. Guagnin. in descript. Poloniae.</hi></note> Sique Rex in aliquo ceteris excellit, id potissimum consistit, in conferendis, suo arbitrio omnibus his dignitatibus, officiis, ac gubernationibus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Horatius Spanochius de Interregno Polonia.</hi></note></p>
</div3>
</div2>
<div2 id="ChDS.05.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XIV. De iure cudendae et ordinandae monetae; Legatorum quoque mittendorum et audiendorum.</head>
<div3 id="ChDS.05.04.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio I.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ius cudendae Monetae Maiestatis est</note> INter Maiestatis Iura similiter censetur, Ius cudendae monetae nomine proprio, ac cura, seu inspectio rei monetariae.</p>
<pb id="s230" n="214" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Quare Perennium familiarem, à Commodo, <reg orig="poenâ" TEIform="reg">poena</reg> capitis affectu legimus, quod nummos publicos <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> imagine signasset: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Herodianus in Commodo.</hi></note> Quod de Rege Persarum Herodotus quoque refert; qui hanc ob causam Ariandrum, Aegypti Praefectum, securi percuti iusserit.</p>
<p TEIform="p">Hoc idem ius, à Ludowico XII. Galliae Rege, tanti habitum est, ut, cum cetera Maiestatis Iura Genuensibus, à se devictis, concederet, unum hoc sibi <reg orig="reservârit" TEIform="reg">reservarit</reg>, ac publicos nummos alterius, quam <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> imagine, cudi vetuerit; quo, absolutum in cos se Imperium habere, declararet. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Guicciard. l. 7. histor. Bodin. lib 1. de Republ. c. 10.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Apud nos omnium Ordinum est</note> Apud nos vero Ius istud cudendae monetae, omnes Imperii Ordines, et multi etiam, Imperio immediate non subiecti (ut, Urbes quaedam provinciales) vel antiquae concessionis, vel longissimae praescriptionis titulo sibi arrogant.</p>
<p TEIform="p">Nec dici potest, Caesaris nomine id fieri, a quo ius hoc, tamquam speciale quoddam privilegium, Ordines Imperii, et alii, qui in possessione sunt cudendae monetae, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die Müntz Heren,</foreign> recognoscant.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">qui id nec ab Imperatore solo habent</note> Si enim primam huius iuris concessionem respiciamus, ea non à solo Imperatore fit, sed Electorum consensus, ut <reg orig="infrà" TEIform="reg">infra</reg> monebimus, <reg orig="necessariò" TEIform="reg">necessario</reg> adhibendus est: Ut in <reg orig="Poloniâ" TEIform="reg">Polonia</reg> quoque Rex illud subdito concedere nequit.</p>
<p TEIform="p">Cum enim Sigismundus id, beneficii specie, Prutenorum Duci permisisset, Senatus, Populusque, Ius illud Maiestatis, a Rege, subdito ac beneficiario tribui non potuisse, publico decreto sanxit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. ibid.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">nec Imperatoris nomine exercent</note> Quod si ipsum iuris exercitium spectemus, in illo, ex Salvatoris nostri praecepto, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Matth. c. 22. vers. 20.</hi></note> icones et inscriptiones praecipue considerandae veniunt: Ut eius, cuius nomen et imagine prae se fert, moneta, ac Regale hoc monetae cudendae, esse intelligatur.</p>
<p TEIform="p">Atqui olim, sub Imperatore Sigismundo, provisum est, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In saeculari reformatione de Anno 1436. c. 29. apud Goldast.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Reichs</foreign><hi TEIform="hi">constitution, reformation,</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ordnungen, vnd außschreiben.</foreign> p. 199.</note>
<pb id="s231" n="215" TEIform="pb"/>
<foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß die Müntz in allen Ständten, an einem theil, des Reichs zeichen haben soll, an dem andern, des Heren, oder der Stadt Zeichen.</foreign> Regale ergo istud, ex praefata <reg orig="regulâ" TEIform="reg">regula</reg>, non IMperatoris, sed Imperii, eo tempore, iudicatum fuit.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Hodiè" TEIform="reg">Hodie</reg> quoque (exceptis Civitatibus Imperialibus, quae, cum immortales sint, ac numquam mutentur, ad circumstantiam, ut opinor, temporis denotandam, Caesaris nomen nummis suis praefigunt) reliqui Ordines principaliores, seu Principes Imperii, <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> Imperatoris <reg orig="factâ" TEIform="reg">facta</reg> mentione, <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> imagine monetam signare solent: Ut experientia probat, ad quam hic merito provocamus.</p>
<p TEIform="p">Hinc dicitur, Regale hoc Electorum ac Ordinum esse, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Chur Fürsten, vnd anderer Ständ Gerechtigkeit, vnd</foreign> Regal<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ien der Müntz.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1524.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dergleichen hat.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Quin <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg>, cum Carolus V. <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>, non Principum effigie, monetam signari à Principibus, vellet, pro insigni publicae Libertatis gravamine id habitum ab Ordinibus fuit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Alberti Marchionis rescriptum apud Horsled. tomo 2. de Bello German. lib. 5. cap. 5. n. 12.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Cura quoque et ordinatio monetae, Maiestatis est quae olim Regimenti fuit</note> Porro, tametsi, contra Leges, nummi percutiendi potestatem Princeps cuiquam dederit, nummorum tamen, quos ipsi cuderint, vis ac potestas a Principe pendet. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. d. lib. 1. c. 10.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Sed nec haec Imperatori relicta est. Nam cura et inspectio rei monetariae, sine <reg orig="centroversiâ" TEIform="reg">controversia</reg>, olim Regimenti erat: De quo insignite cautum, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de An. 1500. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von der Müntz wegen.</foreign> <hi TEIform="hi">vers.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">darauff dan Wir</foreign> <hi TEIform="hi">et sequ.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Das Reichs Regiment hat vollnkommene Macht, vnd Gewalt, Ordnung vnd Satzung einer bestendigen güldnen vnd silbern Müntz, von feinem Gold vnd Silber, ohn allen Zusatz, durch das gantze Römische Reich fürzunehmen, zumachen, vnd zuschliessen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Eadem potestas pluries illi tributa est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1524. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dergleichen hat der Müntz</foreign> <hi TEIform="hi">et Recess. de Anno 1526. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">als auch hicbevor.</foreign></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">hodie totius Imperii est</note> Post Regimentum sublatum, cura rei monetariae ad Ordines revoluta est; quod tot Imperii Recessus, in quibus de
<pb id="s232" n="216" TEIform="pb"/>
emendatione monetae, irrito plerumque conatu actum, testantur: Ex quibus apparet, Imperatorem, vel circa minutissimam monetam, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gantze vnd halbe Batzen, Pfenning vnd Heller,</foreign> <reg orig="solâ" TEIform="reg">sola</reg> <reg orig="Imperatoriâ" TEIform="reg">Imperatoria</reg> auctoritate, statuendi, nullam habere potestatem. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1524. §. item</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nachdem die Vatzen.</foreign> <hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1551. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nemblich als sich bishero</foreign> <hi TEIform="hi">vers.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">das auch neben.</foreign> <hi TEIform="hi">Recessus Deputatarum de Anno 1571. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd dieweil viel Lande.</foreign> <hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1576. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">derhalden auch deschehen.</foreign> <hi TEIform="hi">Recessus Imperii de. Anno 1582. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nachdem auch albereit.</foreign></note></p>
</div3>
<div3 id="ChDS.05.04.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio II.</head>
<p TEIform="p">LEgatos mittere, ac missos audire, ultimo loco ad Iura Maiestatis pertinet: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Clapmar. lib. 1. c. 18.</hi></note> In quo ipso <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> auctoritate, prae Ordinibus Imperii, pollet Imperator.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ius Legatorum in particulari negotio habent Ordines perinde, ac Imperator</note> Nam in particulari negotio, non IMperatori modo, sed etiam cuilibet Ordinum Iura Legatorum competere, im propatulo est: Qui etiam in Comitiis, ubi de <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg> re agitur, Legatorum nomine indigitantur.</p>
<p TEIform="p">Hinc in Recessibus Imperii mentio saepius fit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der abwesenden Räthe, Bortschafften, vnd Gesandten.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1500. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wie man mit etlichen Ständen des Retchs</foreign> <hi TEIform="hi">etc. Recessus Imperii de An. 1555. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">damit aber et §. wiewost Wir nun. et §. in solcher.</foreign> <hi TEIform="hi">Reink. lib. 1. cl. 5. c. 6. n. 50.</hi>.</note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">In <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg> re, non solus Imperator, sed Imperium id habet et olim Regimentum</note> In re vero communi, et totum Imperium concernente, Legati, non nisi omnium Ordinum, et totius IMperii auctoritate, mitti possunt, aut debent: Adeoque instructio, et fines mandati, intra quos continere se debent, a toto illis IMperio praescribendi sunt.</p>
<p TEIform="p">Olim, stante Regimento, eidem haec potestas communicata quoque legitur. Ita, Anno 1500. Legatis, ad Papam destinatis, iniunctum est, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zu handlen alles, nach laut einer instruction, so Vnser verordnet Regiment, in vollkomlicher form, woll wird wissen nottürfftiglich zustellen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Recess. de An. 1500. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wie man mit dem Pabsthandlen soll.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Sublato ergo Regimento, eadem ad Ordines omnes reversa, <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> censetur.</p>
<pb id="s233" n="217" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Licet autem Imperator solus sibi <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> arrogaverit hoc: Velut, Anno 1570. Legato, in Moscoviam destinato, mandatum fuit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Die</foreign> Legation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">laut einer sondern</foreign> instruction, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">bey der Reichs Hoff Cantzley zuverfassen, zuverrichten.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recess. Imper. de eod. Anno</hi>, §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd dieweil</foreign> <hi TEIform="hi">in sine.</hi></note> Attamen hoc, eo tempore, Ordinum forsan permissu, in re non adeo <reg orig="arduâ" TEIform="reg">ardua</reg>, factum fuerit.</p>
<p TEIform="p">Nam, sequentibus annis, cum Legatio, ad componendas in Belgio turbas, decerneretur, instructio, non a solo IMperatore, sed simul a Deputatis ad id, ex Ordinum numero, vi mandati, a toto Imperio suscepti, concipi debuit: Ita enim scribitur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recess. Imp. de Anno 1594. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dieweil dan vorangezeigt.</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wir seind Vrbietig, mit den zugezogenen Chur Fürsten, Fürsten vnd Ständen, Krafft gemeiner Reichs Versamblung aufgeeragenen Gewalts, fürderlich zur Verathschlagung zu greiffen, wie vnd worauff die</foreign> instructiones <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der</foreign> Pacification, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd Friedens</foreign>tractation <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zurichten.</foreign></p>
<p TEIform="p">Eademque instructio cum de novo corrigenda, et sub limam revocanda esset, non ex solius IMperatoris, sed Deputatorum quoque arbitrio, id faciundum fuit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Die verglichent</foreign> instructio<foreign lang="GE" TEIform="foreign">nen, wie auch die credentialen, vnd andere hiebevor, dieser</foreign> Legation <foreign lang="GE" TEIform="foreign">halben, gemachte</foreign> praeparatoria, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">stehen wiederumb zuersehen, vnd, mit gutachten der</foreign> Deputirt<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten, gentzlich abzureden, vnd schlieslich zuvergleichen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recess. Imp. de Anno. 1603.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">S. nichts desto weniger doch.</foreign></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ius audiendi Legatos totius Imperii est</note> Velut autem nullos, de re communi, Legatos Imperator solus mittere potest: Ita nec missos privatim solus audire debet; sed in publicis Imperii Conventibus. <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> in re Regimenti quoque insignis fuit auctoritas; de quo legitur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recess. Imp. de Anno 1500. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wie man mit den Königen zu Hungern vnd Poignd. etc.</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß die Könige von Hungern vnd Poland, durch das Regiment beschrieben, vnd erfordert werden sollen, ihre Bottschafft gegen Nürnberg zu gemeldtem Reichs Regiment zuschicken: Die alsdann ihre Bottschafft, Bericht, vnd Anschläge hören, vnd mit ihnen weiter handlen, rathschlagen, vnd beschliessen sollen.</foreign></p>
<pb id="s234" n="218" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Conclusio</note> Atque haec, quae hucusque; recensuimus, potissima Maiestatis Iura esse, nemo sanae mentis diffitebitur: Quae, omnia, ac singula, Imperium, seu Ordines Imperii, tamquam unum aliquod corpus considerati, sibi administranda <reg orig="reservârunt" TEIform="reg">reservarunt</reg>.</p>
<p TEIform="p">Utut autem in his omnibus IMperator cum Ordinibus concurrat, imo pleraque Imperatoris, tamquam Directoris, et praecipui Principis, nomine peragantur; non tamen idcirco illa Imperatori, sed Ordinibus potius assignanda sunt. Propter ius ac vim Comitiorum, quae superius late deduximus.</p>
<p TEIform="p">Imperator enim Princeps Comitiorum, ac velut Caput est Optimatum, quod eos in unum corpus, et Rem publ. colligit eandem: Non tamen in eo Imperii Maiestas, sed in Optimatum consensu inest. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 2. de Republ. c. 6.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Quin imo Ordinum potiores, in his omnibus, partes esse, eorumque potius consensum, quam Caesaris voluntatem attendi, ex eo manifesto constat: Quod ipsorum consensus semper ac <reg orig="praecisè" TEIform="reg">praecise</reg> necessarius sit; Caesaris non item.</p>
<p TEIform="p">Caesar enim, absentibus et dissentientibus Ordinibus, nihil effectum dare potest: Ordines vero, si evidens Rei publ. utilitas id suadeat, etiam absque Caesaris consensu, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> contra Caesaris voluntatem, decernere possunt.</p>
</div3>
</div2>
</div1></body></text>







</TEI.2>