<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Dissertatio De Ratione Status In Imperio nostro Romano-Germanico : In qua, Tum, qualisnam revera in eo Status sit; tum, quae Ratio Status observanda quidem, sed magno cum Patriae Libertatis detrimento, neglecta hucusque fuerit; tum denique quibusnam mediis antiquus Status restaurari ac firmari possit, dilucide explicatur.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Chemnitz" TEIform="author">Chemnitz, Bogislaus Philipp von</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Chemnitz, Bogislaus Philipp von</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/chemnitz1" type="href" id="chemnitz1" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitz1</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitzratio.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitzratio.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitz1/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">[S.l.; Stettin?], 1640.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 January 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>







<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book">
<div2 id="ChDS.04.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT X. De <reg orig="supremâ" TEIform="reg">suprema</reg> Iurisdictione.</head>
<div3 id="ChDS.04.01.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio I.</head>
<p TEIform="p">QUartum speciale Ius Maiestatis est suprema Iurisdictio,
<pb id="s138" n="122" TEIform="pb"/>
et extrema Provocatio: De <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> <reg orig="utrâque" TEIform="reg">utraque</reg> <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> dubium; imperione, an Imperatori attribuenda sit?</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Supreme Iurisdictio, ex Legistarum opinione, Caesaris propria est</note> Et in hac quidem <reg orig="controversiâ" TEIform="reg">controversia</reg>, si veterum Legum normam, si plus, quam decretoria Legistarum placita sequamur, <reg orig="indubiè" TEIform="reg">indubie</reg> illam Imperatori ibimus assertum.</p>
<p TEIform="p">A Principe enim appellare fas non est: Cum ille sit, qui provocatur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 1. §. 1 à quibus appell. non lic.</hi></note> Imperator, ex illorum opinione, fons est omnis dignitatis et iurisdictionis, ex quo solo omnis potestas territorialis, superioritas et iurisdictio pullulat, profluit, et promanat, ad eundemque refluit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">ex Baldo et aliis Reink. lib. 1. cl. 5. c. 2. n.</hi> 3. 4.</note></p>
<p TEIform="p">Quam ad rem, cui oleum et operam perdere placuerit, innumera <reg orig="paenè" TEIform="reg">paene</reg> ex Doctoribus cumulare liceat: Nam in hoc fundamento, quod suprema Iurisdictio Imperatoris propria sit, omnes convenire crediderimus.</p>
<p TEIform="p">Sed si paululum evagemur, et <reg orig="exactiùs" TEIform="reg">exactius</reg> in materiam hanc supremae Iurisdictionis inquiramus, atque ad specialia progrediamur; (prout materiae huius ubertas et difficultas, si <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg>, et ex fundamento eam cognoscere velimus, non suadet <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg>, sed urget) <reg orig="uriè" TEIform="reg">urie</reg> eos sentire, et <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> inter se dissentire, comperiemus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">quam et concurrentem habet cum <reg orig="Camerâ" TEIform="reg">Camera</reg></note> Nam, communiter quidem Doctores, post Cameram (quae, sine <reg orig="controversiâ" TEIform="reg">controversia</reg>, supremum Imperii tribunal est) constitutam, concurrentem, cum <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg>, Imperatori iurisdictionem tribuunt; et asserunt: Quod causae ad Camerae iurisdictionem pertinentes, non hoc ad eam modo pertineant, ut <reg orig="necessariò" TEIform="reg">necessario</reg> ibi tractari debeant; sed quod etiam, coram Imperatore, et Senatu eius aulico, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dem Reichs Hoffrath</foreign> proponi ac ventilari possint, quodque per praeventionem, et Aula Cameram, et haec illam, excludat.</p>
<p TEIform="p">Potissimum eorum fundamentum est: Quod suprema Iurisdictio ipsius Imperatoris propria est, et, ante Cameram constitutam, <reg orig="indubitatò" TEIform="reg">indubitato</reg> propria, neque unquam ab Ordinibus
<pb id="s139" n="123" TEIform="pb"/>
in controversiam vocata, omnesque causae in <reg orig="Aulâ" TEIform="reg">Aula</reg> Imperatoris, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">beym Reichs Hoffrath,</foreign> diiudicatae fuerint. Sed <reg orig="posteà" TEIform="reg">postea</reg> ab Imperatore Maximiliano I. Anno 1495. cum consilio Electorum et Ordinum, Iudicium Camerae institutum, eique potissimam iurisdictionis Caesareae partem esse concessam. Id tamen non alio, quam mandati, iure factum.</p>
<p TEIform="p">De <reg orig="mandatâ" TEIform="reg">mandata</reg> autem iurisdictione ius vetus, quo <reg orig="nimirùm" TEIform="reg">nimirum</reg> concedens iurisdictionem, non totam à se abdicasse, sed ita communicasse intelligitur, ut non tantum <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg> potestate privatus esse, non censeatur, sed etiam cum iis, quibus mandata est iurisdictio, sive anticipando, sive concursu, sive avocatione concurrere possit, etiam hoc tempore obtinere.</p>
<p TEIform="p">Quin <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> Magistratum, mandando iurisdictionem, etsi velit, iurisdictionem prorsus à se abdicare, et eam amittere non posse: In specie <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Imperatorem, potestatem, quam habet, à sese abdicare non posse, sed communicare saltem; assumendo alios in partem sollicitudinis. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Paurmeist. lib. 2. de iurisd. c. 5. n. 72. et sequ.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nam et Cameram assumptam à Maximiliano in partem laboris et sollicitudinis, non constitutam in plenitudinem seu exstinctionem potestatis; nec <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg>, ut Imperatoriae Maiestati derogaretur, sed ut molestiarum iudicialium sarcina illi minueretur, introductam. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Auctor Relationis Donaverdicae p.</hi> 96.</note></p>
<p TEIform="p">Nec <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> sentire aliter possunt, qui de Imperatore, ut <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg>, <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> <reg orig="magnificè" TEIform="reg">magnifice</reg> sentiunt: Nec enim video, inquit Heigius, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Illustr. quaest. parte 1. quaest.</hi> 9.</note> si constare Imperatoris auctoritatem volumus, <reg orig="quomodò" TEIform="reg">quomodo</reg>, sine violatione eiusdem, aliud (quam quod Imperator ad huc supremam et concurrentem, cum <reg orig="Camerâ" TEIform="reg">Camera</reg>, iurisdictionem habeat,) dici queat?</p>
<p TEIform="p">Quo eodem modo Saxonici Legati Dn. Camerario responderunt, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">ut ab eodem relatum est ad Electorem Palatinum de dato <reg orig="Fuldâ" TEIform="reg">Fulda</reg> 24. Iul. An. 1608. Lundorp. tomo 2. actor. publ. lib. 2. tract. 5. p.</hi> 541.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wan Jhre Mayt. nur in zwey oder drey</foreign> reservatis
<pb id="s140" n="124" TEIform="pb"/>
casibus, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zu</foreign> iudicir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en hetten, was es für ein Keyser sein würde? Dan es were ja ein Keyser, nicht Ehrenhalben allein, sondern das Haupt im Reich, vnd hette den Ständen zugehieten, vnd sie zuentscheiden.</foreign></p>
<p TEIform="p">Notoriam, praeter haec, observantiam imprimis allegant: Ex <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> quaestio haec <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> decidenda sit.</p>
<p TEIform="p">Hinc, cessante <reg orig="Camerâ" TEIform="reg">Camera</reg>, <reg orig="quemadmodùm" TEIform="reg">quemadmodum</reg> Anno 1500. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Camerae de Anno 1500. in princ.</hi></note> et pluries deinceps, factum, Iudicia in <reg orig="Aulâ" TEIform="reg">Aula</reg> <reg orig="Caesareâ" TEIform="reg">Caesarea</reg> exercita esse, tradunt: Id quod fieri haud potuisset, si Imperator iurisdictionem <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> à se abdicasset.</p>
<p TEIform="p">Et, ad hanc observantiam probandam, praeter innumera alia Rescripta ac praeiudicia, <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> urgent Maximiliani 1. rescriptum quoddam, ad Ordines Imperii de Anno 1500. in <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> Capituli Trevirensis, <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> Comitem de <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vieraburg</foreign>; deinde textum è Recessibus Imperii de Anno 1512. et transactionem denique Passaviensem.</p>
<p TEIform="p">Communi huic, de <reg orig="concurrentiâ" TEIform="reg">concurrentia</reg> iurisdictionis, Doctorum opinioni, alii quidam, pauciores tamen, <reg orig="directò" TEIform="reg">directo</reg> refragantur: Alii Caesaream indignationem veriti, quia haec, citra offensam Aulici Senatus, fundamentaliter examinari vix posse videtur, calculum suum suspendunt. Sed hi eo ipso, quod sententiam suam explicare non audent, negantibus propiores sunt: Quibus etiam nos, quamquam ex diverso ab his fundamento, <reg orig="inferiùs" TEIform="reg">inferius</reg> accedemus.</p>
<p TEIform="p">Praeter hanc <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> quaestionem, in aliis adhuc articulis, circa iurisdictionem camerae, Doctoribus Iuris non satis convenit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Camera an à solo Caesare, vel eo et Ordinibus simul, iurisdictionem habeat, dubium.</note> Sunt enim, qui asserant, quod Iurisdictio Camerae à solo Imperatore, et non coniunctim ac simul, ab ipso et Ordinibus tributa sit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Paurm. lib. 2. de Iurisd. c. 6. n. 18. et sequ. in poster. edito.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Mox <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Cameram hanc, tam ab Ordinibus Imperii, quam à Caesare esse constitutam, et adhuc continuari, aiunt: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Gail. lib. 1. obs. 42. n.</hi> 4.</note>
<pb id="s141" n="125" TEIform="pb"/>
Neque à solo Caesare, iure Maiestatis vel Potestatis Regiae, sed à Caesare et Ordinibus coniunctim, <reg orig="usitatâ" TEIform="reg">usitata</reg> conventionis <reg orig="viâ" TEIform="reg">via</reg>, accepisse iurisdictionem. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Paurm. l. 2. de iurisd. c. 5. n. 19 edit. priori.</hi></note> Et <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg>, non Principis <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> Consistorium esse, sed totius Imperii: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ex Ioh. Tilem. de Benign. Paurm. lib. 2. de iurisd. c. 6. n. 252. edit. poster.</hi></note> Nec solum Imperatorem repraesentare, sed omnes Imperii Ordines.<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Gilmann. decis. 46. n</hi> 94.</note></p>
<p TEIform="p">Id quod verius esse, suo nos quoque loco ostendemus.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Ulteriùs" TEIform="reg">Ulterius</reg> plerique Camerae iurisdictionem ordinariam esse, scribunt; Alii mandatam, seu delegatam illi assignant.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Camerae iurisdictio mandata, non ordinaria est.</note> Et nobis quoque Iurisdictioni Camerali, mandatae <reg orig="meliùs" TEIform="reg">melius</reg>, quam ordinariae iurisdictionis propria et requisita, convenire, videntur: Non tamen, ut ea à solo Imperatore, sed à toto iMperio, et omnibus Imperii Ordinibus, Camerae mandata intelligatur.</p>
<p TEIform="p">Nam, <reg orig="mandatâ" TEIform="reg">mandata</reg> iurisdictione, non ipsum ius et possessionem iurisdictionis à se abdicat mandans, sed tantum administrationem, et exercitium eius alteri confert. Et is, cui mandata est iurisdictio, dicitur quidem habere iurisdictionem; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 4. §. fin. de off. Procons.</hi></note> non suo tamen iure, sed alieno beneficio: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 5. de iurisd.</hi></note> Dicitur, iurisdictione uti; sed eius, qui mandavit: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 1. §. 1. de off. eius, cui mand. est iurisd.</hi></note> Iurisdictionem exsequi; sed alienam: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 3. eod.</hi></note> Fungitur vice eius, qui mandavit, non <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 16. De iuris d.</hi></note> nec pro suo Imperio agit, sed pro eo, cuius mandatu ius dicit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 3. de off. eius, cui mand. est Iurisd.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Sic quoque Camera ac Camerales, non suo iure, sed Imperii beneficio, iurisdictionem universalem habent; Imperii vice funguntur, ac Imperium totum repraesentant: Ut <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> post <reg orig="latiùs" TEIform="reg">latius</reg> videbimus.</p>
<p TEIform="p">II. Qui suo iure, non alieno beneficio, iurisdictionem habet, mandare eam alii potest: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 5. de iurisd.</hi></note> Is <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, cui mandata est iurisdictio, id ipsum non potest. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 1. pr. et l. ult. pr. de off. eius, cui mand. est iurisd.</hi></note></p>
<pb id="s142" n="126" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Atqui Camerae, nec universum ius, sibi tributum, alii mandare, nec vel unius, vel aliquot causarum integrum iudicium delegare, permissum est: Sed actus <reg orig="tantummodò" TEIform="reg">tantummodo</reg> quosdam iudicii particulares, ad probationem pertinentes; quales sunt, testium examinatio, instrumentorum ac privilegiorum transumptio, ocularis locorum inspectio etc. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Paurm. l. 2. de iurisd. c. 6. n.</hi> 258.</note></p>
<p TEIform="p">III. Iurisdictio ordinaria ad nutum concedentis revocari non potest: Mandata <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> iurisdictio, pro lubitu mandantis, revocatur.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Quemadmodùm" TEIform="reg">Quemadmodum</reg> Camerae quoque iurisdictio, non quidem ad nutum solius Imperatoris, sed universi Imperii arbitrium, in totum, vel pro parte, est revocabilis. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">arg. l. 58. de iudic. Paurm. c. 6. n.</hi></note> 157</p>
<p TEIform="p">IV. Quia ab eo, cui mandata est iurisdictio, non appellatur is, qui eam mandavit; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 1. §. 1. Quis, et à quo appell.</hi></note> ne ab eodem idem appelletur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">c. non putamus. de Consuet. in 6. c. Romana in princ. De appellat. in</hi></note> 6. <reg orig="Rectè" TEIform="reg">Recte</reg> quoque à <reg orig="Camerâ" TEIform="reg">Camera</reg> ad Imperium interdicta est appellatio.</p>
<p TEIform="p">Quod si Camerae ordinariam et propriam tribuamus iurisdictionem; aut ea inferior sit Imperii iurisdictioni, eique subiaceat, necessum est: Et tunc à <reg orig="Camerâ" TEIform="reg">Camera</reg> perinde, atque ab alio Iudice ordinario, sed inferiore, concedetur appellatio. Aut par et aequalis; et sic ab Imperio revocari non poterit: Quia par in parem non habet Imperium.<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 4. de rec. arbitr. l. 13. §. paenult. ad Sc. Trebell.</hi></note></p>
</div3>
<div3 id="ChDS.04.01.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio II.</head>
<p TEIform="p">ATque haec, quasi praeambuli loco, non eo <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> fine adduximus, at apparat, quam <reg orig="variè" TEIform="reg">varie</reg> Doctores in <reg orig="materià" TEIform="reg">materia</reg> hac sentiant, quamque parum (cum sibimet ipsi non constent) illorum auctoritati, ac approbatae communiter opinioni, tribuendum sit: <reg orig="Verùm" TEIform="reg">Verum</reg> etiam <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg>, quia non parum luminis,
<pb id="s143" n="127" TEIform="pb"/>
ad obscuram hanc materiam, in subsequentibus subinde illustrandam, collatura nobis videntur.</p>
<p TEIform="p">Iam, ut sine ulteriori circuitu rem ipsam agrediamur, superiora, quae de <reg orig="supremâ" TEIform="reg">suprema</reg> in Imperio iurisdictione, et Imperatore, tamquam fonte omnis iurisdictionis, ex Legistis adducta sunt, si Legum antiquarum, seu Iuris Civilis tenorem, ac Imperii, sub latinis Graecisque Imperatoribus, Statum, qui <reg orig="verè" TEIform="reg">vere</reg> monarchicus fuit, respiciamus, haud <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> dici; sed ad nostrum Imperii Statum perperam applicari, remur.</p>
<p TEIform="p">Nam Imperatores isti à nostris, de quibus sermo iam est, et antiquum Imperium à nostro, toto caelo distant.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Suprema iurisdictio antiquorum Imperatorum fuit</note> Antiqui isti Augusti, sine dubio, fons omnis iurisdictionis appellari merentur: Adeoque, cuicumque iurisdictionem concesserunt, illis, non <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> aequalem, sed et superiorem retinuerunt iurisdictionem; nec <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> per praeventionem cum his concurrisse, dicendi sunt, <reg orig="verùm" TEIform="reg">verum</reg> lites quoque semel coeptas ab iis avocare, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> universam illis <reg orig="rursùs" TEIform="reg">rursus</reg> adimere iurisdictionem potuerunt.</p>
<p TEIform="p">Quantumcumque enim sit imperium, quod alteri tribuitur, minus tamen eo est, quod, iure Maiestatis, Princeps sibi reservavit: Nec unquam spoliatus <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg> potestate censetur; quin earum rerum, quas Magistratibus, Curatoribusve attribuit, cognitionem, ipse, sive anticipatione, sive concursu, sive evocatione suscipere, omnemque potestatem, Magistratibus concessam, eripere iis suo iure possit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">ex Alexandro, Panormit. et Felino Bodin. lib. 1. de Republ. cap.</hi> 8.</note></p>
<p TEIform="p">Id quod an nostros Imperatores applicare, mali exempli foret: Quam differentiam Uniti Principes Caesari Rudolpho <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> in memoriam <reg orig="revocârunt" TEIform="reg">revocarunt</reg>. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In literis ad eundem in puncto gravaminum de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Schwäbischen Hall.</foreign> <hi TEIform="hi">Anno 1609. et in Proposit. Christiani Principis anhaltini facta Pragae 8 Iul. Anno eod.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es sey sich, dis orts, mit der</foreign> iurisdiction <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd Rechten, wie sie die eateinischen Keyser gehabt (welche, dero gutachten, vnd gelegenheit nach, vnd</foreign> pro suo
<pb id="s144" n="128" TEIform="pb"/>
arbitrio, Leges et Constitutiones, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Gericht,</foreign> Iurisdictiones, Commissiones, avocationes, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">geordnet, geendert) allerdings nicht auffzuhalten, alldieweil Keyserliche Mayt. guts wissen habe, daß es mit dem Teutschen Reich, dessen Standt, Gliedern, vnd Vnterthanen, eine grosse Vngleicheit, gegen den alten Lateinischen habe, vnd haben solle.</foreign></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Etiam in <reg orig="Germaniâ" TEIform="reg">Germania</reg>, durante successione <reg orig="introductâ" TEIform="reg">introducta</reg> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> electione, Caesarum potestas imminuta</note> Antiquorum tamen Augustorum vestigiis, etiam Germanos nostros Imperatores, quamdiu hereditarium Imperium, et per successionem delatum fuit, institisse, negandum non est.</p>
<p TEIform="p">Sed, postquam Maiestas Imperii, deficiente stirpe, quae successorio iure eam sibi vindicaret, ad Ordines Imperii, tamquam vacans, delata est, et illi, per electione, Caput, sive Imperatorem, <reg orig="imposterùm" TEIform="reg">imposterum</reg> constituendum esse, decreverunt; accidit, id quod, in eiusmodi casu, plerumque accidere solet: ut, quae ante monarchica et <reg orig="paenè" TEIform="reg">paene</reg> illimitata erat potestas, eam Proceres pro lubitu coarctarent; et, cum in ipsorum arbitrio esset, Imperatorem eligere, quemcunque vellent, eidem etiam Leges praescriberent, quascumque vellent.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Maiestatis iura</note> Hinc factum est, ut Maiestas illa antiqua paulatim imminueretur, et potissima Maiestatis Iura, tractu temporis, ab Imperatore ad Imperium ac Imperii Ordines, qui Imperatori, à se electo, quantum ipsis lubitum erat, tribuere, ac, quantum è re <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> visum, sibi reservare poterant, facerent transitum.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">et, in specie, suprema Iurisdictio Caesari adempta</note> Inter quae, supremam etiam Iurisdictionem, Imperatori ademptam, Imperioque reservatam, audacter asseverarim.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Vulgaris tamen iurisdictio eidem ab Imperio <reg orig="iterùm" TEIform="reg">iterum</reg> mandata</note> Cum tamen de omnibus, etiam parvi momenti, cuasis cognoscere, fastidiosum Imperii Proceribus videretur, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> et molestum ac onerosum nimis esset, iudiciorum privatorum <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, <reg orig="frequentiùs" TEIform="reg">frequentius</reg> solito convenire, magnosque facere sumptus, Iudicum autem eiusmodi continuum (quale ante saeculum, et quod excurrit, <reg orig="sapientissimè" TEIform="reg">sapientissime</reg> constitutum est) nondum esset excogitatum, Iurisdictionem quidem generaliter Imperatori mandavit Imperium: Nobilior tamen eius pars, quae ipsam Maiestatis vim continet, et secreta Imperii tentat, <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg>, Iudicium de
<pb id="s145" n="129" TEIform="pb"/>
causis Illustres Personas, seu Principes, concernentibus, illibata apud Imperium et Imperii Principes permansit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Hine duplex Iudicium.</note>Hinc duplex in Imperio ortum est Iudicium. Alterum de causis et rebus vulgarium personarum: Alterum de causis, Illustres Personas, seu Principes, concernentibus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Prius vulgarium personarum, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">das Cammer Gericht</foreign></note> Prius illud iam olim quove vocitatum fuit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">das Cammer=Gericht,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ut in literis Friderici Imperatoris ad Heinricum Ducem Bavaria de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">New Stadt</foreign> <hi TEIform="hi">an s. Bartholomaeus</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Abendt,</foreign> <hi TEIform="hi">Anno 1448. apud Lundorp. tomo 2. actor. publ. lib. 1. tract. 2. p. 17. in <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg>, ab eodem Anno 1272. <reg orig="latâ" TEIform="reg">lata</reg>, apud Auctorem Informat. Donaverd. parte 1. inter Documenta n. 12. In eiusdem constitutione et ordinatione Pacis publicae ad quadriennium de Anno 1471. §. 9. apud Goldast.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Reichs</foreign> <hi TEIform="hi">constitution, reformation,</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ordnungen vnd außschreiben.</foreign> p. 221.</note> eiusque Praeses, ut nunc, ita olim quoque dictus, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Cammer Richter.</foreign></p>
<p TEIform="p">Nam Carolus IV. iam tum in <reg orig="Aureâ" TEIform="reg">Aurea</reg> <reg orig="Bullâ" TEIform="reg">Bulla</reg> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">tit.</hi> 1</note>. sanxit, quod partibus liceat, ad Imperialem duntaxat Curiam, et tribunal, seu Iudicis, <reg orig="immediatè" TEIform="reg">immediate</reg>, in Imperiali <reg orig="Curiâ" TEIform="reg">Curia</reg>, pro tempore praesidentis, audientiam appellare, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß sie am Keyserlichen Hoff Gericht, oder in des ammer Richters offner</foreign> audientz <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd Verhör, sich zubeklagen haben.</foreign></p>
<p TEIform="p">Iudicium autem istud antiquitus non semper patuisse, nec continuum, sed certis et statis <reg orig="tantummodò" TEIform="reg">tantummodo</reg> temporibus, et plerumque in Comitiis fuisse celebratum, Paurmeisterus statuit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 2. de iurisd. c. 6. n. 22. edit. poster.</hi></note> Sed <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg>: Uti ex <reg orig="vetustâ" TEIform="reg">vetusta</reg> friderici Imperatoris constitutione, Anno 1236. <reg orig="Factâ" TEIform="reg">Facta</reg>, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">c. 24. apud Goldast.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Reichs</foreign><hi TEIform="hi">constitution, reformation,</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ordnungen vnd außschreiben,</foreign> <hi TEIform="hi">p. 34. et Lundorp. à. l. p.</hi> 18.</note> apparet; <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> cautum est, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß der Reichs Hoff Richter, solle alle Tage zur Gericht sitzen, ohn den Sontag, vnd die Heiligen Tag.</foreign></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">quod Imperator exercuit</note> Et, in hoc quidem Iudicio, Imperatoris solidam fuisse cognitione, eumque, quos vellet, Assessores, etiam ignobiles, asciscere potuisse, nec hos alio, quam <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg> dictorum Assessorum, munere functos, hoc est, consilio <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> suo
<pb id="s146" n="130" TEIform="pb"/>
instruxisse Imperatorem, forsan evincent isti, qui pro Caesaris auctoritate <reg orig="tantoperè" TEIform="reg">tantopere</reg> moliuntur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Iurisdictio tamen Imperii fuit</note> Sed quamquam Imperator, de omnibus istis causis (vi, <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg>, mandatae sibi iurisdictionis) solus cognosceret, Iurisdictio tamen, eo quoque tempore, non solius Imperatoris propria dicta est, sed Imperatoris et Imperii.</p>
<p TEIform="p">Unde appellationes, non ad Imperatorem tantum, sed ad Imperatorem, et Sacrum Imperium interpositae leguntur (<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in Constit. Imper. Ruperti, de Vicariatu Imperii Germanici, §. 4. apud Goldast. tomo i. constit. Imper. p. 382.</hi></note>) Ad Imperium quidem principaliter, <reg orig="absolutè" TEIform="reg">absolute</reg>, et suo ire; ad Imperatorem <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> principaliter ac <reg orig="respectivè" TEIform="reg">respective</reg>, tamquam, scilicet, Imperatorem, respectu et beneficio Imperii: Nam ita haec duo, quotiescumque coniunguntur, semper explicanda veniunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Alterum, Iudicium Principum, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">das Fürsten-Recht</foreign></note> Alterum Iudicium circa causas, Illustres Personas, seu Principes, concernentes, occupatum fuit: Quod dicitur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">das Fürsten Recht,</foreign> (<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> Imperatoris Sigismundi de Anno 1431. apud Auctorem Informat. Donaverd. d. l. inter documenta n. 21. et Lundorp. d. l. p. 16.</hi></note>) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ein Deutsch Recht, vnd mit Deutschen Fürsten besetzt.</foreign> (<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In secunda eiusdem <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> Constantiae an. 1417. <reg orig="latâ" TEIform="reg">lata</reg> apud Lundorp. d. l. p. 12.</hi></note>)</p>
<p TEIform="p">Idque; Iudicium diversum <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg>, à Iudicio Camerali, seu aulico, olim quoque fuit? Ut antiqua Friderici Imperatoris ordinatio (<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Goldast. d. l. et Lundorp. d. l. p. 18.</hi></note>) <reg orig="apertè" TEIform="reg">aperte</reg> tradit; <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> cavetur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß der Hoff Richter solle die Leute richten, die ihm klagen, von allen Leuten, ohne Fürsten, vnd andere hohe Leute, wo es gehet an ihr Leibe, oder anihr Recht, oder an ihr Erbe, oder an jhr Ehre, das wollen Wir selber richten.</foreign></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> nihil id commune cum Iudicio aulico <reg orig="antiquitùs" TEIform="reg">antiquitus</reg> habuit, ut etiam Praeses Iudicii aulici in eo egerit Procuratorem. Ita enim Constantiae, Anno 1417. coram Sigismundo Imperatore factum, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">stund im Gerichte, der Edel, Graff Günter von Schwartzenburg, Herr zu Rams, Königlicher
<pb id="s147" n="131" TEIform="pb"/>
Hoff-Gerichts Hoff Richter, Hertzog Ludwigs, der auch gegenwertig daselbst stund, für sprach, vnd sprach von desselben Hertzog Ludwigs wegen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> eiusdem Sigismundi <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> Anno 1417. <reg orig="latà" TEIform="reg">lata</reg> apud Lundorp. p. 12.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ut <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Iudicum hoc locum habeat, duo iunctim necessaria sunt.</p>
<p TEIform="p">I. Ut ii, qui conveniuntur, sint Germani Principes, Imperio subiecti, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß es Teursche Für sten sein, vnd zum Reich gehören.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Eius dem secunda sententia Constantiae Anno 1417. lata apud Lundorp. d. loco.</hi>)</note></p>
<p TEIform="p">II. Ut causa concernat eorum vitam, famam, aut bona feudalia, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß es antreffe jhr Leib, Ehre, oder die Lehen des Fürstenthumbs:</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Constitutio Electorum ac Principum Basileae cum Imperatore Sigismundo facta apud Lundorp. d. l. p. 22</hi></note> Bona enim non quaevis, sed feudalia tantum, in <reg orig="Germaniâ" TEIform="reg">Germania</reg> sita, huic privilegio locum faciunt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß die sache vmb des Reichs Lehen sey, die in Teurschen Landen gelegen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sigismundi Imperatoris secunda sententia Anno 1417. lata apud Lundorp. d. loco.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Quod si ex pecuniario debito, vel alia <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> Principes conveniantur, cessat hoc eorum privilegium, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Were, ob man einen Fürsten fürlüde, vmb spruch, es were vmb Geldschuld, oder vmb Güter, die nicht Lehen weren: Da mag man jhm das Fürbott schicken, bey einem Graffen, Ritter oder Knecht, vnd wan ein Fürst also für gefodert wird, vmb Spruch, Geldtschuld, oder vmb Güter, die nicht Lehen sind, so ist man jhm nicht schuldig mehr, dan ein Fürbott, zuschicken. Es mag auch vnser Herr Keyser darumb niedersetzen, seine Graffen, Herzen, Ritter oder Knecht, </foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Constitutio Electorum ac Principum apud Lundorp. d. loco.</hi></note></p>

<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Requisita Processus in hoc Iudicio</note> Ipse <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Processus ut validus sit, sequentia in illo servanda sunt.</p>
<p TEIform="p">I. Princeps, qui reus sit, ter citandus, primaque citatio per alium quendam Imperii Principem insinuanda est, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Man soll ihm drey Stund verkunden, und das erste Fürbott schicken bey
<pb id="s148" n="132" TEIform="pb"/>
einem Fürsten, er sey Geistlich oder Weltlich, oder bey einem Gefürsteten Abt: Die andern zwen Fürbott mögen ihm antworten, ein Graff, Herr, Ritter oder Knecht, der des Reichs Man ist, vnd auch sein Tag verkunden, als recht ist.</foreign><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Eadem Constitutio apud Lundorp. ibid.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ita, ad instantiam Heinrici Palatini, Ludowicus à Sigismundo Imperatore citatus est, per Marchionem Badensem, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haben jhn, von Klag wegen des Hochgebornen, Heinrich, Pfals Graffen bey Rhein</foreign> etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">mit Vnserm Lad Brieff, mit Vnserer Königlichen Mayt. Instegel versiegelten, vnd jhm durch den Hochgebornen, Bernharden, Mar graffen zu Baden, geantworten , für Vns, in Vnserm Königlichen Hoff, negst geladen, vnd fürgehetschen</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sigismundi Imperatoris sententia, in <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, vertente inter Heinricum et Ludovicum Bavaria Duces, Anno 1417. lata apud Lundorp. d. l. p. 15.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Et hoc est, quod dicitur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Die Fürsten des Heiligen Reichs fürfordern, vnd laden, als solcher Fürsten, Furstenthumb, </foreign> Regalia, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd des Reichs recht ist.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Extractum ex Friderici Imperatoris literis de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Grätz II,</foreign> <hi TEIform="hi">Decemb. Anno 1455, apud Lundorp. 16. p. 18.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Unde citationis, non legitimae factae, exceptio: <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> Heinricus, Dux Bavariae, usus, in iudicio respondere recusavit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es sey eine gerechtigkeit, auch mit löblicher gewonheit in dem Reich herkommen, daß, wer mit Fürsten zuschicken habe, und sie vor Ihre Mayt. dem Keyser rechtfertigen wolle; Nemblich in sachen, die ihre Land, Leute, Fürstenthumb, und Königliche Lehenschafft, oder ihr Leib, oder Ehr antreffendt sein: Daß dieselben Fürsten durch keine andere Personen, dan durch ihre genossen, zu Rath gefordert, geladen, und ihnen Ihre Mayt. Königliche Ladung verkündigt werden solle. Daß aber der Hochgeborne Fürst, Hertzog Albrecht, nicht angesehen, sondern hab die zwo Ladung von Ihr Keyserlichen Mayt. wieder Hertzog Heinrich bewerben, nicht durch Ihr F: Gn. Genossen, sondern durch viel und mittels geringer Personen antworten lassen:
<pb id="s149" n="133" TEIform="pb"/>
Dadurch Hertzog Heinrich vermeint, auff solche Ladung, zu diesem mahl antwort nicht pflichtig, noch schuldig zu sein.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Extractum ex Heinrici Ducis instructione apud Eundem d l. p. 22.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Et huc dubio procul referendum est, quod de lite, inter duo Heinricos, de Ducatu Norico <reg orig="ortâ" TEIform="reg">orta</reg>, Ottho Frisingensis, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 2. de gestis Friderici l. c. 9.</hi></note> scribit: Ambos quidem ad Curiam, Wormatiae celebratam, venisse; sed altero, quod <reg orig="legitimè" TEIform="reg">legitime</reg> vocatus non fuerit, praetendente, debitum finem negotium ibi habere non potuisse. <reg orig="Iterùmque" TEIform="reg">Iterumque</reg> Spirae, altero de <reg orig="legitimâ" TEIform="reg">legitima</reg> vocatione se excusante, rem protelatam.</p>
<p TEIform="p">II. Imperator ipsemet in <reg orig="personâ" TEIform="reg">persona</reg>, tamquam Imperator, maioris auctoritatis et dignitatis <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg>, praesit, necessum est, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Soll selbst zu Recht sitzen, als ein Römischer König.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Secunda Imper. Sigismundi sententia Anno 1417. Constantiae lata apud Lundorp. d. l. p. 13.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nisi aut impeditus sit, aut ipse partis vices sustineat: Quibus casibus Princeps quidam, ab ipso delegatus, Iudicis vice <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> fungetur.</p>
<p TEIform="p">Ita Sigismundus Imperator <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> de <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> Moguntinum <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> substituit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">weil er mit ander der Christenheit geschäffte so ferr vnd so treffentlich beladen, daß er zu solcher entscheidung nicht füglich mögen zeit vnd weil haben, vnd auch des niet wol mögen auswarten, vnd, nemblich, auch darumb, daß ihm das nitt gebürt, nachdem vnd er auch meine, Recht zu demselben Niederland zuhaben, vnd in seiner eignen sache nitt Richter gesein möge.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In rescripto ad Moguntinum de dato <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Plindenburg</foreign> Anno 1426, apud Lundorp. d. l. p. 21.</hi></note></p>
<p TEIform="p">III. Assessores Iudicii non alii, quam Germani Principes ut sint, requiritur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">es soll sein ein Recht, mit Teutschen Fürsten b setzt.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in d. <reg orig="secundâ" TEIform="reg">secunda</reg> Sigismundi <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> apud Lundorp. ibid.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Quamvis enim Assessorem regulariter nullus Iudex assumere cogatur; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">c. Statutum §. Assessorem ubi Dd. de rescript. in. 6.</hi></note> et Dominus Feudi in Iudicio feudali Assessorem assumere, quem velit, possit, etiam non habentem
<pb id="s150" n="134" TEIform="pb"/>
feudalem seu regalem qualitatem, aut dignitatem: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Schrad. de feud. parte 10. sect. 13: qu. 1. etc.</hi></note> Attamen hoc fallit, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> per consuetudinem, vel expressam constitutionem aliud introductum est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Idem ib. sect. 3. qu 2.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Et quidem Principes, Iudicii huius Assessores, debent esse non suspecti: Alioqui à parte recusari possunt.</p>
<p TEIform="p">Unde Imperator Sigismundus, cum <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> eiusmodi suspectae personae in Iudicium irrepere vellent, rescripsisse legitur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Passaw</foreign> <hi TEIform="hi">Anno 1422. apud Lundorp. d. l. p. 21.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Als Hertzog Ludwig spricht, daß er daran beschwert sey, als die Chur Fürsten vnd andere Fürsten des Reichs, die leicht seine entsagte Feinde seyn, sollen an dem Rechten sitzen, vnd Vrtheilen, darumb sprechen Wir, daß Wir ihm recht thun wollen, vnd Wir sein darzu nicht pflichtig, dieselben Chur Fürsten vnd Fürsten, seine Feinde, dar zusetzen.</foreign></p>
<p TEIform="p">IV. Iudicium hoc in Germania habendum est, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in Teutschen Landen,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. secunda Imper. Sigismundi sententia apud Lundorp. d. l.</hi></note> intra fines Alemanniae, ubi de causis et quaestionibus Principum Alemanniae, ex stilo Imperii, convenit iudicare. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sigismundi Imper. protestatio contra Concilium Basiliense de Anno 1434. apud Lundorp. d. l. p. II.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nec itaque Princeps ad locum extra Germaniam, etiamsi is sub Imperio sit, citandus venit: Aut citatus comparere non tenetur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Unitorum Principum litera ad Electorem Saxoniae de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Schwäbischen Hall. 31. Jan.</foreign> <hi TEIform="hi">An. 1610.</hi></note></p>
<p TEIform="p">V. Denique causa <reg orig="germanicè" TEIform="reg">germanice</reg> tractari, ac peragi debet, <reg orig="secundùm" TEIform="reg">secundum</reg> Germaniae consuetudines, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">beyde theil sollen mit Teutschen Fürsprechern fürgestanden, vnd jhre sachen nach Teutscher rechtens gewonheit, für gelegt werden: Auch was iglicher theil fürlegen will, es sein Beieffe, Worte, oder andere redliche Kundschafft, soll er das in Teuisch, vnd nach Teutscher rechts gewonheit, durch seinen Fürsprecher thun vnd für legen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. secunda Imp. Sigismundi sententia apud Lundorp. d. loco.</hi></note></p>
<pb id="s151" n="135" TEIform="pb"/>
</div3>
<div3 id="ChDS.04.01.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio III.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Probatur, in hoc Iudicio requiri, ut Imperator assumat Assessores, Principes Imperii</note> SEd, inter haec requisita, tertium, quod <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> Principes Imperii, tamquam Assessores, <reg orig="necessariò" TEIform="reg">necessario</reg> in hoc Iudicio adhiberi debuerint, nec alii, quam Principes, adhiberi potuerint, <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> ad propositum nostrum facit: Cum itaque non desint, qui, Caesari supparasitantes, id negent, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">ut Reink. lib. i. cl. 4. c. 19. n. 20. et sequ.</hi></note> in eo probando <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> fusiores erimus.</p>
<p TEIform="p">Probamus autem id sequentibus rationibus.</p>
<p TEIform="p">I. A <reg orig="vetustissimâ" TEIform="reg">vetustissima</reg> <reg orig="observantiâ" TEIform="reg">observantia</reg> et exemplis: Ab his enim legitimum sumitur argumentum eius, quod fieri, iudicarive debeat, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bartol. ad l. nemo C. de sentent. et interl. omn. Iud.</hi></note> <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg>, si quid, in eodem genere, et ad eundem effectum, longo <reg orig="retrò" TEIform="reg">retro</reg> tempore factum est; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Felinus in c. causam quae I de testibus.</hi></note> nec ea, quae <reg orig="longâ" TEIform="reg">longa</reg> consuetudine comprobata sunt, ac per plurimos annos observata, velut tacita Civium conventio, <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg>, quam quae scripta sunt iura, servantur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 35. de Legibus.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Quod si antiquitatem excutias ac revolvas, eiusmodi controversias numquam non Principum auctoritate ac <reg orig="praesentiâ" TEIform="reg">praesentia</reg>, sopitas fuisse, reperies.</p>
<p TEIform="p">Et iam, tempore Heinrici IV. hanc Iurisdictionem Principum, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">das Fürstenrecht,</foreign> in pleno fuisse vigore, ex eo apparet, quod in Legibus Pacis, inter ipsum et Saxones sancitae, cautum fuit; ut Imperator Duci Otthoni, Ducatum Baioariae reposcenti, intra anni spatium, <hi TEIform="hi">iuxta Principum iurisdictionem,</hi> satisfaceret. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Anonymus Monachus Herveld. in Chron. histor, Germ. sub Anno 1073.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nec <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> post, Saxones, se, <hi TEIform="hi">iuxta Iurisdictionem omnium Regni Principum</hi>, de omni <reg orig="iniuriâ" TEIform="reg">iniuria</reg>, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> se laesum diceret, paratos, ei ad votum satisfacere, ostenderunt. Quibus Imperator respondit: <hi TEIform="hi">De tanto,</hi> tamque atroci <hi TEIform="hi">negotio</hi>, praecipitanter <hi TEIform="hi">sententiam ferre, nec velle, nec debere, donec Principes Regni in unum convenirent etc.</hi> Se Principibus suis, in expeditionem,
<pb id="s152" n="136" TEIform="pb"/>
coadunandi Exercitus diem XI. Cal. Novembr. constituisse in Gerstingur. Si eos patrati facinoris <reg orig="reverà" TEIform="reg">revera</reg> paeniteret, <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> venirent, accepturi, <hi TEIform="hi">quamcumque Regni Principes aequam iudicassent, sententiam.</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Monachus Herveldensis ibid.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Sic quoque, cum magna esset contentio inter Heinricum Ducem Saxoniae, et Guelfonem Fratrem ex <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> parte, ac Heinricum, Luipoldi Marchionis Austriae fratrem, ex <reg orig="alterà" TEIform="reg">altera</reg>, pro Ducatu Norico; Fridericus Barbarossa, <hi TEIform="hi">consilio Principum</hi>, litem hoc modo sedavit: Ut Heinricus de <reg orig="Saxoniâ" TEIform="reg">Saxonia</reg> Ducatum Bavariae reciperet, Heinricus <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> de <reg orig="Austriâ" TEIform="reg">Austria</reg>, in Ducum numero referretur; inquit Nauclerus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">volum. 3 chronogr. gener. 39.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Copiosius <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, et <reg orig="luculentiùs" TEIform="reg">luculentius</reg> Aventinus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 6. annal. Boiar.</hi></note> Cum Heinricus Leo vitricum suum, Heinricum Decimum, Bavariae Ducem in ius traheret, et <hi TEIform="hi"><reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> Imperatoris</hi>, amitini sui, <hi TEIform="hi">decretoque Principum</hi> se staturum promitteret; Imperator Reginoburgii, in Conventu celebri, eos disceptantes audivit, causamque diligenter cognovit. Interfuere, cum aliis pluribus, Proceres, Dynastae, Tetrarchae, Episcopi, Boiorum, Nariscorum, Vindelicorum, Noricorum etc. lisque, <hi TEIform="hi">consilio illorum</hi>, hoc pacto composita est. Vitricus Boiariae Ducatu, privignus <reg orig="Austriâ" TEIform="reg">Austria</reg>, uterque iuri suo <reg orig="perpetuò" TEIform="reg">perpetuo</reg> cessit. Deinde, <hi TEIform="hi">sententia superiorum Principum</hi>, Regio supra Anassum, divulsa occidentali <reg orig="Boiariâ" TEIform="reg">Boiaria</reg>, orientali, sive Austriae coniuncta est. Austriacus <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> Ducatus, <hi TEIform="hi">ex decreto Consilii</hi>, Heinrico Decimo, vitrico, occidentalis Boiaria, Heinrico II. privigno, amitino Imperatoris, in tutelam commissus est.</p>
<p TEIform="p">Ottho Frisingensis, in <reg orig="Curiâ" TEIform="reg">Curia</reg>, Goslariae <reg orig="celebratâ" TEIform="reg">celebrata</reg>, id factum, et, <hi TEIform="hi">iudicio Principum</hi>, Heinrico, Saxoniae Duci, Baioariae Ducatum adiudicatum, scribit: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 2. de gestis Friderici l. c. 10.</hi></note> Et <reg orig="posteà" TEIform="reg">postea</reg> Heinricum hunc, qui iam (ut dictum) Baioariae Ducatum, <hi TEIform="hi">iudicio Principum,</hi> obtinuerat, Ratisbonae in possessionem missum.<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ibid. cap. 28.</hi></note> Et
<pb id="s153" n="137" TEIform="pb"/>
ita Ratisbonae praenominatus Heinricus possessionem suam, Patrumque suorum recepit sedem. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ibid. c. 29.</hi></note> Ratisbonae quoque, non <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> post, amica ista transactio, inter utrumque Heinricum, et avulsio Austriae supra Anassum à <reg orig="Boioariâ" TEIform="reg">Boioaria</reg> facta est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ottho Frising d. lib. 2. c. ult.</hi>)</note></p>
<p TEIform="p">Unde supradicti auctores, Iudicium Principum, quod antecessit, cum <reg orig="amicâ" TEIform="reg">amica</reg> hac transactione, quae subsecuta est, confudisse videntur: Ottho autem Frisingensis, Friderici Imperatoris et utriusque Heinrici coaetaneus, qui etiam, tamquam testis, posteriori transactioni affuisse legitur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi"><reg orig="In formulâ" TEIform="reg">In formula</reg> transactionis apud Lundorp. d. l. p. 14.</hi></note> <reg orig="accuratiùs" TEIform="reg">accuratius</reg> ista digessit.</p>
<p TEIform="p">Sub eodem Friderico, cum Heinricus Leo forum in <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vergen,</foreign> in villam <foreign lang="GE" TEIform="foreign">München</foreign> violenter transtulisset, <hi TEIform="hi"><reg orig="super illâ" TEIform="reg">super illa</reg> causa, à Principibus Curiae, <reg orig="requisitâ" TEIform="reg">requisita</reg> sententia, iudicatum est</hi>: Quod praefati Heinrici factum temerarium in irritum ducere, Imperialis deberet auctoritas. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">sententia Ratisbonae Anno 1180. 3 Idus Iulii hac de re lata apud Lundorp. ibid.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ubi notandum, sententiam ipsam Principibus ascribi; exsecutionem <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Imperatori hac <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> esse commissam: Id quod ineptum foret, si sententia Imperatoris <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg>, quam Principum fuisset; idem enim sibi ipsi exsecutionem mandasset.</p>
<p TEIform="p">De <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> <reg orig="Austriâ" TEIform="reg">Austria</reg>, et vicinis ditionibus, cum inter Ottocarum Bohemiae Regem, et Rudolphum I. Imperatorem controversia esset orta, tandem, Anno 1277. Pax in has conditiones facta est. Ottocarus Rex, <reg orig="Austriâ" TEIform="reg">Austria</reg>, <reg orig="Stiriâ" TEIform="reg">Stiria</reg>, <reg orig="Carinthiâ" TEIform="reg">Carinthia</reg>, aliisve locis vicinis, <reg orig="privatâ" TEIform="reg">privata</reg> potestate occupatis, cederet: Cognitionem de illis <hi TEIform="hi">Caesari, et Principum Senatus</hi> permitteret Quare Rudolphus, eo tempore, his Provinciis certos Mareschallos praefecit, qui rebus praeessent; deinde, Anno 1281. filium suum Albertum, Austriae et Stiriae Praefectum, Imperiique ibidem Vicarium creavit: Quoad, <hi TEIform="hi">suo et Principum decreto</hi>, aliud de his statueretur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Gerhardus de Roo lib. L histor. Austr.</hi></note></p>
<pb id="s154" n="138" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Unde etiam, anni sequentis initio, Comitiis Augustae habitis, cum Heinricus ac Ludowicus, Fratres Germani Boiorum, Austriam, Stiriam, Charios, easque regiones sibi reddi postularent, quae quondam Maioribus suis ablata fuissent; atque illi, eadem loca <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg> Romanis, deinde Hunnis pulsis atque excisis, <reg orig="postremùm" TEIform="reg">postremum</reg> Venedis atque Ugris perdomitis, suo marte et sanguine peperissent, in Germaniam transtulissent, colonias ibi Boiorum, atque popularium suorum deduxissent: <hi TEIform="hi">Caesar, Senatu Imperii convocato, retulit, quid fieri placeret de hisce Provinciis,</hi> quas interim <reg orig="precariò" TEIform="reg">precario</reg> filio commisisset. Tum Austriaci, Stiria, Alberto et Rudolpho, filiis Caesaris traditi, Chariones, Carni, Liburni, Histri Maenardo Tirolio commissi sunt: Idque <hi TEIform="hi">ex Senatus consulto, Consiliique decreto</hi>. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Avent. lib. 7. annal. Boior.</hi></note></p>
<p TEIform="p">De quo eodem superioris Austriae Ordines alicubi testantur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Im bericht, wie es von Vhralter hero, auff absterben vnd verenderung des Lands Fürsten etc. biß zu würcklicher antretung folgenden Erb Herrns, vnd geleisteter huldigung, mit</foreign> <hi TEIform="hi">administration</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">des Landes gehalten worden,</foreign> <hi TEIform="hi">apud Lundorp. tomo I. actor. publ. lib. 4. cap. 17. p. 431.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß zwar auff dem angestelten Reichstag zu Augspurg, die Hertzoge auß Beyern gesambt erschienen, vnd begehret, jhnen die Oesterzeichische Lande zu Lehen zuverleihen etc. Es sey aber jhnen solches der vrsachen abgeschlagen, daß aus Oesterreich eine Bottschafft, gleich damahln auch, auff dem Reichstag erschienen, mit gehorsamen anruffen vnd bitt, jhnen</foreign> Albertum <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zu jhrem ordentlichen Heren zugeben, welche gute</foreign> affection <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Chur: vnd Fürsten zu gemüth gefasset, vnd</foreign> <hi TEIform="hi">Alberto</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vor Beyern die Lande verliehen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Nec illorum Antagonistae id diffitentur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Im gegenbericht, auff obigen der Stände bericht</foreign> <hi TEIform="hi">apud Lundorp. ib. c. 18. p. 436.</hi></note> sed, Aventinum <reg orig="pressiùs" TEIform="reg">pressius</reg> secuti, adhuc clarius asserunt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß bey dieser Reichs Versamblung, die Hertzogen auß Beyern, Oesterreich, Steyer, Kärndten, welche ihren Voreltern abgenommen worden, starck wiederumb begehret haben, und sey erst damahls durch die Reichs Fürsten verabschiedet worden, daß
<pb id="s155" n="139" TEIform="pb"/>
solche Lande</foreign> Alberto, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Keyser</foreign> Rudolphi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">des ersten Sohn, vnd</foreign> Mainhardo, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Graffen zu</foreign> Tirol <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zugehören, vnd zuverleihen seyn.</foreign></p>
<p TEIform="p">In eodem Concilio, sive iisdem Comitiis, Augustae celebratis, Pacis Leges, Rudolpho Archi-Mystae Salisburgensi, Heinricoque Boio dictae sunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Avent. d. lib. 7.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Adolphus quoque Imperator, Anno 1293. de insulis, in Rheno flumine natis, munitionibus in alterius territorio non exstruendis, et aliis capitulis, ad requisitionem Rainalgi, Comitis Gelrensis, decretum Noribergae fecit, <hi TEIform="hi">per communem Principum sententiam.</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Goldast. tomo I. constit. Imper. p. 315.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Eodem modo Carolus IV. Anno 1353. Spirae, assidentibus Electoribus, Moguntino, Coloniensi, et Palatino, Iudicium exercuit, et Iudicem egit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Eiusdem sententia Anno 1353. lata apud Auctorem Inform. Donavert. parte 1. inter documenta n. 13.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Hicque ipse controversiam inter Palatinum ac Bavarum, de Electoratus dignitate, in Comitiis, ac pleno Electorum consessu, examinavit ac decidit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ist mit allen Chur Für sten, Geistlichen vnd Weltlichen, vnd sie mit jhme, mit gemeinem Rath, einmütiglich zu Rath worden, vnd übereinkommen, daß Pfaltz Graff Ruprecht der Eleiste, vor Pfaltz-Graff Ruprecht dem jüngern, zu allen Chur Fürsilichen berathschlagungen, als ein Chur Fürst, zuzulassen sey.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Eiusdem sententia de An. 1555. apud Freher. de legit. tut. curaque Palatini c. de occasione leg. seu sub lit. B et Goldast. in <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Retchssatzungen.</foreign></hi></note></p>
<p TEIform="p">Huius filius, Sigismundus Imperator Constantiae, <reg orig="unà" TEIform="reg">una</reg> cum Principibus, in <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> Heinrici, et Ludowici, Palatinorum Rheni, Ducumque Bavariae, iudicium exercuit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ist zu Gericht gesessen, vnd bey jhm etwa viel seiner, vnd des Reichs, Geistlicher vnd Weltlichen Fürsten.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Eiusdem <unclear reason="print blurred: domini?" TEIform="unclear">dua</unclear> sententia Constaniae Anno 1417. lata apud Lundorp. d. l. p. 12. et 13.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Idem, hoc ipso tempore ac loco, causam vertentem, inter Archi-Episcopum et Civitatem Coloniensem, ac Ducem
<pb id="s156" n="140" TEIform="pb"/>
Montensem, super erectione novi telonii, et exstructione novarum munitionum ad Rhenum, <hi TEIform="hi">assumptis in consilium multis Episcopis, Principibus, et aliis Optimatibus</hi>, decidit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Goldast. tomo 5. const. Imper. p. 394.</hi></note></p>
<p TEIform="p">In <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> quoque <reg orig="controversiâ" TEIform="reg">controversia</reg>, inferiorem Bavariam concernente, hic Sigismundus ad Electorem Moguntinum rescripsit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Plindenburg</foreign> <hi TEIform="hi">Anno 1426. apud Lundorp. d. l. p. 21.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Demnach Wir trefflich beladen, vnd der entscheidung nicht woll mögen außwarten, vnd nemblich auch darumb, daß Vns nicht gebühret, nachdem Wir auch vermeinen recht zu denselbigen Landen zuhaben, vnd in Vnserer eigenen sache nicht woll Richter gesein mögen, vnd die sache des Heiligen Reichs treffliche Lehen anrühret: Haben Wir Fürsten, Graffen, vnd Räthe darumb gehabt, vnd meinen, daß billig sey, daß die sache von des Heiligen Reichs Mannen ausgetragen werde. Darumb begehren Wir von deiner L. vnd gebieten dir etc daß du andere deine Mitt Chur Fürsten, zu einem Tag vnd Stadt, die deiner L. bedüncken wird, besenden etc. vnd alle, die recht zum Niederland meinen zuhaben, denselben Tag vnd Stadt zukünden, vnd darauff heischen wollest, daß jederman käme, oder seine mächtige Bottschafft sende mit seinen Rechten, daß er vor dir, vnd andern Chur Fürsten, vnd Fürsten, die des Reichs Man sind, meine zugeniessen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Iterum Sigismundus sententiam de Electoratu <reg orig="Palatinatus à" TEIform="reg">Palatinatus a</reg> Patre latam, Anno 1433. et 1434. <hi TEIform="hi">tam ecclesiasticorum, quam saecularium Principum Sacri Romani Imperii Electorum consilio et consensu accedente</hi>, aliorum etiam Principum plurimorum, ecclesiasticorum, et saecularium, Baronum, Nobilium et Procerum suorum, ac Imperii Sacri fidelium, <reg orig="maturè" TEIform="reg">mature</reg> communicato consilio, confirmavit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Eiusdem Bulla de iure et successione Electorum Palatinorum § 3. apud Goldast. der</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Reichsconstitution,</foreign> <hi TEIform="hi">reformation,</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ordnungen vnd außschreiben. p. 144.</foreign></p>
<p TEIform="p">Rursus sub eodem, Friderico, Marchione Misniae, et Erico Lawenburgensi, de Electoratus Saxonici dignitate
<pb id="s157" n="141" TEIform="pb"/>
disceptantibus, <hi TEIform="hi">Illustres Archi-Principes Electores</hi>, perpensis maturisque consiliis, causam biennio <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> digesserunt, tandemque <hi TEIform="hi">Fridericum in Collegium et Senatum suum <reg orig="acceptârunt" TEIform="reg">acceptarunt</reg>:</hi> Erico praelibato renitente, ac successionem et investituram similiter praetendente. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Imperat. Sigismundi protestatio contra Concilium Basiliense apud Lundorp. d. l. p. 11.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Sic etiam Fridericus Imperator, An. 1440. ad Ludowicum, Bavariae Ducem, cui cum proprio filio erat controversia, rescripsit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Lundorp. d. l. p. 20.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wir wollen die sache mit sambt Vnsern vnd des Reichs Chur Fürsten, vnd andern Fürsten vor Vns nehmen, vnd euch zu beyderseits, mit der Freundschafft, oder mit dem Rechten enrscheiden.</foreign></p>
<p TEIform="p">Sub Maximiliano tandem, Anno 1504. cum Rupertus Palatinus, ac Albertus et Wolffgangus, Bavariae Reguli, de Georgii, Bavariae Principis, cognomento Divitis, hereditate contenderent, Rupertus quidem, tamquam contumax, <reg orig="unà" TEIform="reg">una</reg> cum Patre proscriptus est: Tandem tamen Maximilianus à Bello illis inferendo destitit, et reliquis Principibus, idem uti facerent, imperavit; <hi TEIform="hi">quoad, proximis Imperii Comitiis, de <reg orig="totâ" TEIform="reg">tota</reg> <reg orig="controversiâ" TEIform="reg">controversia</reg> statueretur</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Gerhard. de Roo lib. 10. histor. Austr.</hi></note> Idque factum est: Nam in sequentibus Comitiis, Coloniae Agrippinae, Anno 1505. habitis, Pacis et concordiae Leges illis dictae, et, sub <reg orig="gravissimâ" TEIform="reg">gravissima</reg> laesae Maiestatis <reg orig="poenâ" TEIform="reg">poena</reg>, observari iussae sunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ibid.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">II.</note> II. Ne <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, non exemplis, sed Legibus iudicandum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 13. C. de sent. et interloc. omn. Iud.</hi></note> Adversarii dicant, et spontaneo Imperatorum motu, non de necessitate, in superioribus exemplis Principes adhibitos esse, asserant, ut <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> asserunt; in confoederatione Iohannis et Ludowici, Bavariae Ducum, An. 1408. <reg orig="initâ" TEIform="reg">inita</reg>, scribit dictus Iohannes: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Lundorp. d. l. p. 19.</hi></note> Quod cognitio ista, non ad solum Imperatorem, sed, ad Imperatorem et Principes Imperii simul pertineat, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß sein Vetter keines rechtens nitt bekommen mög, umb sein Uäterlich Erbe,
<pb id="s158" n="142" TEIform="pb"/>
vnd auch vmb andere spruch etc. vor dem Römischen König, vnd vor den Fürsten, da solche solche sachen billig für gehören.</foreign></p>
<p TEIform="p">Quando autem plura coniunctim requiruntur ad esse alicuius rei (ut hic, Imperator, et Principes) alterum adesse non sufficit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 3. 5. 13. de init. actuque priv. l. 7. §. 2. Quib. ex caus. in poss. eatur. Everh. in topic. loco. ab effectu eorum, quae simul requiruntur ad esse.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Superiori saeculo, cum Carolus V. non attento hoc privilegio Principum, deditione Cattorum, adversus Landgravium tulisset sententiam, Mauritius Saxoniae Elector, aliique Imperii Principes, Caesaris hunc processum <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> non <reg orig="approbàrunt" TEIform="reg">approbarunt</reg>, ut publico <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> scripto impugnaverint, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haben es die löbliche Fürsten, Chur Fürst Moritz zu Sachsen, Marggraff Albrecht zu Brandenburg, vnd Landgraff Wilhelm zu Hessen, löblicher Gedechtnus, durch öffentliche gedruckte ausschreiben, für vnleidentlich gehalten.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Uniti Principes in literis ad Electorem Saxoniae de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Schwäbischen Hall.</foreign> <hi TEIform="hi">31. Ian. Anno 1610.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg>, illa ipsa sententia per transactionem Passaviensem rescissa, et causa ad Principes, de integro tractanda, remissa est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sleidan. lib. 24. histor.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Passawischer Vertrag §. es soll auch die Keyserliche Mayt.</foreign></note> Id quod fieri haud debuerat, si sententia eo iure, et eo, quo oportebat, modo lata fuisset.</p>
<p TEIform="p">Et adhuc sub Rudolpho Imperatore, in lite Urbis Trevirensis, contra eundem Electorem, in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> definitiva, Anno 1580. 18 Martii lata, et Urbs provincialis esse, declarata est, causa, ex conventione partium, non coram solo Caesare, sed omnibus Electoribus, acta ac peracta est, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haben die theil sich eines sonderlichen schleunigen rechtlichen austrags, auff Keyserliche Mayt. als, ohne das, jhren Obristen Richter, vnd rechten ordinarium, auch die drey Reinische vnd die andere zwey, des Heiligen Römischen Reichs Chur Fürsten, verglichen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in <reg orig="dictâ" TEIform="reg">dicta</reg> <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg>.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Novissimè" TEIform="reg">Novissime</reg>, <reg orig="controversiâ" TEIform="reg">controversia</reg> de Ducatu Iuleacensi, et annexis
<pb id="s159" n="143" TEIform="pb"/>
regionibus, <reg orig="subortâ" TEIform="reg">suborta</reg>, Brandenburgicus, et Neoburgicus, Principes, cum minacia, ab Imperatore, eiusve nomine, mandata ipsis insinuarentur, non solum Imperatorem, sed Electores etiam, ac Ordines Imperii <reg orig="implorârunt" TEIform="reg">implorarunt</reg>, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in instrumento appellationis interposita Dusseldorpii 15 Iul. An. 1609.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haben sich beruffen, vor die Römische Keyserliche Mayt. auch für alle friedliche, rechtliebende, vnd Vnpartheyische Chur: Fürsten vnd Stände, des Heiligen Römischen Reichs, Teutscher</foreign> Nation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder, wo sonsten die schen, jhrer art und eigenschafft nach, hin gehörig, in meinung solche</foreign> appellation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wo sich von Rechts, vnd der Teutschen Chur: vnd Fürsten</foreign> <hi TEIform="hi">libertet,</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd Herkommen wegen, gebürt, zu</foreign> prosequiren, und vor <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Aller Höchstgedacht Ihrer Keyserlichen Mayt. oder auch Vnpartheyischen Chur: Fürsten, vnd Ständen, des ordentlichen Rechtens zu sein.</foreign></p>
<p TEIform="p">Eidemque in publico Scripto, hac occasione edito, notanter scripserunt, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Publicum corum rescriptum in <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> Iuleacensi.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es werde sich in der üblichen Vhralten</foreign> observantz <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd herkommen anders nicht befinden, dan, daß die regierende Römische Keyser vnd König, in dergleichen</foreign> controversiis, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nach der sachen, vnd Personen Würdigkeit, etliche Vnpartheyische Chur: vnd Fürsten, als</foreign> <hi TEIform="hi">Pares Curiae,</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zu sich gezogen, dasselbe auch, vermöge der Fürsten Recht vnd Herkommens, zu thun schüldig gewesen; Vnd haben die Teutschen Chur: vnd Fürsten,</foreign> à multis <reg orig="retrò" TEIform="reg">retro</reg> saeculis, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">diese</foreign> praerogatif <foreign lang="GE" TEIform="foreign">hergebracht, die auch folgends, durch Keyserliche, vnd Königliche Vrtheil</foreign> approbiret <foreign lang="GE" TEIform="foreign">worden, daß sie, in sachen, jhre Fürstenthumb Lehenschafft, Leib vnd Ehr betreffend, niemand, als den Römischen Keyser, oder König, neben einem Zusatz, von Chur: vnd Fürsten, vnd nicht von geringern Stands Personen, zum Richter gedulden dürffen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Ad quam formam solus quoque Elector Brandenburgicus
??? (l) <hi TEIform="hi">in liter is de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Cölln an der Sprew 6. Nov. 1609.</foreign>
<pb id="s160" n="144" TEIform="pb"/>
ab Imperatore postulavit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">v. pag. praecedent.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Da er einem oder andern zu antworten solte schuldig sein, das Gericht, durch Chur: Fürsten, vnd Stände des Reichs deren der Keyser eins theils, eins theils aber auch er zubenennen haben möge, wie das bey Zeiten seiner Vorfahren am Reich, in dergleichen fällen, vnd sachen, löblich vnd herkommens gewesen, zubesitzen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Idemque Principum privilegium Uniti Principes, eo tempore, iunctim propugnarunt, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. literis ad Saxoniae Electorem de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Schwäbischen Hall 31</foreign> <hi TEIform="hi">Ian. Anno 1610.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es ey der Teurschen Chur: vnd Fursten Recht vnd Hochheit, daß wan es vmb Fürstenthumb zuthun, als dan die sache für niemandt anders, als für einem Römischen Keyser vnd König gehandelt, vnd zu Beyfitzern, oder, wie es die alte Teutschen genandt, zu Vrteylern, keine andere, als gleiches Stands. oder Würden, vnd Genossen, nemblich, Chur: vnd Fürsten, gezogen werden sollen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Et gravaminibus suis <reg orig="posteà" TEIform="reg">postea</reg> in Comitiis inseruerunt, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Gravamina Anno 1613. in Comitiis Casari tradita.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sie zweiffein nicht, daß die Keyserliche Mayt. in hoch vnd wichtigen sachen, die etwa gantze Fürstenthumb, Graff: vnd Herzschafften betreffen, nach dem exempel dero Hochlöblichen Vorfahren am Reich, vnd wie vor diesem es gebreuchlich gewest, mit Rath vnd zuziehen Chur: vnd Fürsten, zuhandlen, Ihr nicht entgegen sein lassen werden.</foreign></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">III.</note> III. Quaestio haec, quoad Feuda regalia, à Sigismundo Imperatore <reg orig="expressè" TEIform="reg">expresse</reg> decisa est: Qui in <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> Erici, Ducis Lawenburgensis, contra Fridericum, Marchionem Misniae, Electoratum Saxoniae concernente, Anno 1434. rescripsit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in protestatione contra Concilium Basiliense apud Lundorp. d. l. p. 11.</hi></note> Quod, cum principatus officum ac ius, ab Imperatore ac Imperio in feudum <reg orig="immediatè" TEIform="reg">immediate</reg> descendant, ac, secundum iuris communis dispositionem, nec non usum, morem, stilum, et consuetudinem Sacri Romani Imperii, feudalis contentio per Dominum Feudi, ac Pares Curiae terminanda sit; liqueat, <hi TEIform="hi">hanc</hi>
<pb id="s161" n="145" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">quaestionem, ad suam, et illustrium Archi-Principum Sacri Romani Imperii pertinere notionem: Et, quod iustitia haec aliter expediri nequeat, nisi Parium Curiae arbitris</hi>, respectu Feudi memorati; quos utique Pares, <reg orig="legitimè" TEIform="reg">legitime</reg> requisitus, promptus sit, in ore Imperialis Maiestatis; intra fines Alemanniae, vocare, ubi de causis et quaestionibus Principum Alemanniae, ex stilo Imperii, convenit iudicare.</p>
<p TEIform="p">Idemque Sigismundus <reg orig="ulteriùs" TEIform="reg">ulterius</reg> agnoscit, <hi TEIform="hi">quod causa huiuscemodi; ad suum, et Parium Curiae</hi>, respectu ipsius Feudi, <hi TEIform="hi">examen pertineant:</hi> Quapropter, Synodum se requisiturum, profitetur, quatenus <hi TEIform="hi">causam</hi> ipsam à se <reg orig="penitùs" TEIform="reg">penitus</reg> abdicet, et <hi TEIform="hi">ad forum suum remittat; more; stilo, et consuetudine, Imperii, et Parium Curiae, terminandum.</hi></p>
<p TEIform="p">Eiusdem renoris est, quod hic ipse Sigismundus in <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> Concilio Basiliensi respondit.<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Anno eod. <reg orig="feriâ" TEIform="reg">feria</reg> <reg orig="quartâ" TEIform="reg">quarta</reg> post Iacobi, apud Lundorp. d. l. p. 11.</hi></note> Ericum Lawenburgensem, <hi TEIform="hi">causas, ad examen Imperialis Maiestatis; et Procerum <reg orig="immediatè" TEIform="reg">immediate</reg> spectantes</hi>, ad alienum forum producere conari; seque, in <reg orig="Aulâ" TEIform="reg">Aula</reg> <reg orig="Caesareâ" TEIform="reg">Caesarea</reg>, super his <reg orig="habitâ" TEIform="reg">habita</reg> diligenti, Episcoporum, Abbatum, Archi-Principum, Principum, Comitum, Baronum, et aliorum Procerum et Ducum Sacri Palatii, examinatione, esse protestatum: Quod, cum Archi-Principatus, Archi-Mareschallatus, et ius eligendi Romanum Principem, ab Imperatore, et Sacro Romano Imperio <reg orig="immediatè" TEIform="reg">immediate</reg> descendant, ac in feudum dependeant; cumque, iuxta formam iuris, et stilum ac observantiam Sacri Imperii, feudales quaestiones, coram Dominis Feudorum, et Paribus Curiarum suarum, respectu Feudi, de quo agitur, decernendae sint: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Hoc etiam jus in Caesareâ Majestate, et Sacro Imperio, et Paribus Curiae</foreign>, respectu Feudi talismodi <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> <hi TEIform="hi">debeat illaesum conservari</hi>. Quin <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> <hi TEIform="hi">se</hi>, quandocumque; ipse, vel alius iustitiam poposcerit, esse <hi TEIform="hi">paratum, Pares Curiae evocare, et causam, iuxta stilum Imperii, definire</hi> etc.</p>
<p TEIform="p">Et hoc quoque sensu (quod scilicet, Imperator in his causis Iudex sit, certo tamen et consueto modo, nec solus, sed <reg orig="unà" TEIform="reg">una</reg>
<pb id="s162" n="146" TEIform="pb"/>
cum Paribus Curae) accipienda et interpretanda est Friderici II. de Anno 1236. Constitutio; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">ex mente Electoris Brandenburgici, et Neoburgici Principis in publico Rescripto super <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> Iuleacensi.</hi></note> cuius verba sunt. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wo es an eines Fürsten Leib oder Ehre gehe, das wolle vnd solle der Keyser selber richten, auff die weise, wie es im Heiligen Reich, von Vhralten Zeiten herkommen:</foreign> <reg orig="Nempè" TEIform="reg">Nempe</reg> in consessu Principum et Electorum.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">IV.</note> IV. Legimus, Iudicium hoc <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> in aliud tempus, ob Principum absentiam dilatum: Quo <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> opus haud fuit, nec haec, tamquam iusta differendi causa, allegari potuit, si eorum praesentia non <reg orig="praecisè" TEIform="reg">praecise</reg> necessaria existimata est, sed Imperatori soli, absque iis, in Iudicio procedere licuit.</p>
<p TEIform="p">Ita accidit in lite Heinrici, et Alberti, Bavariae Ducum Anno 1448. Viennae, die Sabbathi, ante Dominicam Laetare: Ubi cognitio <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> suspensa est, quod Principum Imperii copia haberi non poterat, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ist geschoben vnd erstreckt, gebrechen halb Vnser vnd des Reichs Fürsten, deren Wir, zu diesen Zeiten, beqvemblich bey Vns nicht gehaben mögen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Exstat apud Lundorp. d. l. p. 20</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">V.</note> V. Quod alii, quam Principes Imperii, Assessores huius Iudicii esse nequeant, nec Camera Imperialis (quae olim idem fuit cum Iudicio aulico) et hoc Iudicium confundenda sint; patet ex Rescripto Imperatoris Friderici, de Anno 1448. ad Heinricum Bavariae Ducem. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Lundorp. d. l. p. 17.</hi></note> Cum enim is ipse Dux scrupulum ex eo concepisset, quod ad diem, quo Iudicium Camerale celebrari debebat, citatus esset, <hi TEIform="hi">auff den Gerichtstag des Königlichen Cammer Gerichts;</hi> quasi huic se subicere deberet: Imperator eundem illi exemit, scribens, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ist Vnser meinung nicht gewesen, vnd noch Vnser meinung nitt, das solch Recht</foreign> (<reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> causa ipsum, tamquam Principem, concernens) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in Unserm Cammer Gericht, das Wir mit nidern Personen von Fürsten, umb sachen, die Unser, und des Reichs Fürsten, Ehr, Leib, oder Lehen nicht berühren, besetzen, zwischen euch soll oder solte ausgetragen werden, sondern allein vor Unser
<pb id="s163" n="147" TEIform="pb"/>
Mayt. vnd Vnseren, vnd des Reichs Fürsten, die Wir zu Vns setzen werden.</foreign></p>
<p TEIform="p">Et hic ipse Heinricus Legatis suis in mandatis dedit, ne iudicio se subicerent, nisi quatenus Principum privilegia id, seu permitterent, seu postularent, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">In solch Gerichte nicht ferner zuverwilligen, denn als viel er, als ein Fürst des Reich, schüldig sey zuthun.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Extractum ex Instructione Ducis Heinrici apud Lundorp. d. lib. 18.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Si, <reg orig="nimirùm" TEIform="reg">nimirum</reg>, Iudicium id constaret legitimis personis, qui de eiusmodi Regalibus iudicare possent, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wan das Recht besetzt werde mit denen, die über solche hohe Fürsten</foreign> Regalia <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zu sprechen haben:</foreign> Ut verba Ludowici habent, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Extractum ex Ludovici Ducis propositione Regali Camera <reg orig="factâ" TEIform="reg">facta</reg> apud Lundorp. d. l.</hi></note> qui Heinrici superioris erat adversarius.</p>
<p TEIform="p">Personae autem hae dignitate pares sint illis, necessum est, inter quos causa vertitur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dan es mag niemand über des Fürsten würde erkennen, dan sein Genos:</foreign> Ut, eo tempore, scripsit Albertus, Marchio Brandenburgensis. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Lundorp. d. l. p. 19.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Idemque in hac <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, inter Heinricum et Ludowicum, Bavariae Duces, vertente, inferioris gradus personas à iudicandi munere excludi, <reg orig="expressè" TEIform="reg">expresse</reg> censuit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in literis de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Nürnberg</foreign> <hi TEIform="hi">Anno 146, apud Lundorp. ibid.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es wisse männiglich, daß Graffen, Herrn, Knecht vnd Städte, die mit den Chur Fürsten, vnd Fürsten, in seinem, Hertzog Ludwigs, Recht vermengt seyn, vmb, was sein Ehr vnd</foreign> Regalia <foreign lang="GE" TEIform="foreign">berürt, nicht zusyrechen haben.</foreign></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> assessura in hoc Iudicio, videtur esse specialis quaedam Principum praeeminentia, et privilegium. Idque elucescit ex eo, quod, cum Carolus IV. Burggravios Norimbergenses crearet Principes Imperii, dedit iis, inter alia, potestatem, cum Imperii Sacri Principibus, adinvenire, definire, et dare iuris sententias, super omnibus causis et negotiis, sive corpus, sive res conspiciant, vel honores: Et hoc in Imperiali
<pb id="s164" n="148" TEIform="pb"/>
<reg orig="Curiâ" TEIform="reg">Curia</reg>, vel alibi, ubicumque continget Principes praesidere iudiciis, vel loco Scabinorum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Goldast. tomo 1. Constit. Imper. p. 371.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Unde colligere licet, fuisse quaedam in Imperio iudicia, in quibus non alii, quam Principes, Iudices, aut Scabini esse potuerunt: <reg orig="Nempè" TEIform="reg">Nempe</reg> haec ipsa, ni fallor, Principum honorem, personam, ac feuda concernentia, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">das Fürstenrecht.</foreign> Nam speciali isthac concessione, Burgraviis Norimbergensibus <reg orig="factâ" TEIform="reg">facta</reg>, opus haud fuisset, si alii, quam Principes, Iudicum, aut Sabinorum munere, in Iudiciis istis, de quibus Imperator loquitur, fungi potuissent.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">VI.</note> VI. Ius Principum hoc etiam, ut <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> probavimus, peculiare habuit, quod è <reg orig="trinâ" TEIform="reg">trina</reg> citatione, prior, non, nisi per Principem aliquem Imperii insinuari debuit.</p>
<p TEIform="p">Si <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> Princeps Imperii in causis, corpus, honorem, ac feuda eius concernentibus, ab alio, quam Principe Imperii, ad Iudicium vocari non potuit: <reg orig="Quantò" TEIform="reg">Quanto</reg> <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> ab aliis iudicari debuit?</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Responsio ad aliorum fundamenta</note> Ex his omnibus evidenter colligimus, quo sensu textus isti, quibus cognitio de Feudis Principum, etiam in recentioribus Imperii Constitutionibus Imperatori reservata est, quosque pro unico fundamento contrariae sententiae assertores habent, intelligendi sint, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ob sachen vorfielen, Fürstenthumb, Hertzogthumb etc. belangend, so vom Reich zu Lehen rühren, so einem theil gäntzlich vnd endlich abgesprochen werden solten, derselben erkandt nus ist Ihr Keyserlichen Mayt. vorbehalten.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Regimenti de Anno 1521. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ob auch sachen.</foreign> <hi TEIform="hi">Ordinatio Camera de Anno 1555. parte 2. tit. 7.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Cum enim posteriores Leges ad priores pertineant, nisi contrariae sint; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 28. de Legibus.</hi></note> nec antiqui iuris correctio, nisi nominatim et <reg orig="expressè" TEIform="reg">expresse</reg> fiat, praesumenda sit: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 27. C. de testam. l. 32. §. fin. C. de appellat.</hi></note> Etiam novissima ista Legum dispositio ita explicanda venit, ut, non Pares Curiae, seu Principes, qui à multis <reg orig="retrò" TEIform="reg">retro</reg> saeculis, Iudicio adhiberi
<pb id="s165" n="149" TEIform="pb"/>
<reg orig="consuêrunt" TEIform="reg">consuerunt</reg>, (non enim de iis quicquam nominatim cautum est) sed Regimenti, Camerae Imperialis, et Austregarum cognitionem, <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> excludat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Elector Brandenburgicus, et Neoburgicus Princeps in publico rescripto super <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> Iuleacensi.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Quod si, superiore textu ob id, quod in eo solius Imperatoris mentio fit, Principes Imperii à cognitione exclusos, dicere poteris, quia is scripsit. Causam, inter Fridericum et Ericum, de Electoratu Saxoniae, <hi TEIform="hi">ad Forum suum pertinere:</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in <reg orig="epislolâ" TEIform="reg">epistola</reg> ad Concilium Basiliense apud Lundorp. d. l. p. II.</hi></note> Suamque decere sollertiam imprimis, quaedam Imperii iura servare, quin <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg>, <reg orig="iuxtà" TEIform="reg">iuxta</reg> possibilitatem suae facultatis adaugere, prout ex debito sacramenti sit astrictus; id quod <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> facere conspiciatur, si <hi TEIform="hi">causas ad examen Culminis Imperialis pertinentes, sub <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> iuris dictione conservet.</hi><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In protestatione contra Concilium Basiliense apud Lundorp. d. l. p. 11.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Aut quia is iactitavit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß solche sachen rechtswegen für jhn (den Keyser) gehören, wan die des Reichs Lehen antreffen,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In prima <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> Constantiae Anno 1417. <reg orig="latâ" TEIform="reg">lata</reg>, apud Lundorp. d. l. p. 12.</hi></note> Iterumque, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß er gesprochen habe, mit seinnem Königlichen Spruch vnd Vrtheil, vnd dan Krafft des Brieffs zum recht, als recht ist.</foreign></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Cognitio in hoc Iudicio Caesaris est, sed non solius</note> Cognitio enim et sententiae latio. ut textus isti asserunt, Caesaris quidem est; nec nos id inficias imus: Non <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> <reg orig="absolutè" TEIform="reg">absolute</reg> solius Caesaris, sed certo modo; cum consensu, scilicet, Parium Curiae.</p>
<p TEIform="p">Nam haud vero simile est, Principes Imperii, Imperatorem in superiori Recessu Iudicem agnoscendo, privilegio suo, et singulari praeeminentiae renuntiare voluisse: Nec tanti iuris renuntiatio, per praesumptionem, aut subauditum intellectum induci debet. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Uniti Principes in literis ad Electorem Saxoniae de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Schwäbischen Hall. 31</foreign> <hi TEIform="hi">Ian. Anno 1610.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Responsio ad secundam obiectionem</note> <reg orig="Ulteriùs" TEIform="reg">Ulterius</reg> <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> quis obiecerit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reink. lib. 1. cl. 4. c. 19. n. 35.</hi></note> neque in <reg orig="Aureâ" TEIform="reg">Aurea</reg> <reg orig="Bullâ" TEIform="reg">Bulla</reg>, neque
???(g) <hi TEIform="hi">Eiusdem sententia Norimberga Anno 1431. lata apud Lundorp. d. l. p. 16.</hi>
<pb id="s166" n="150" TEIform="pb"/>
<reg orig="ullâ" TEIform="reg">ulla</reg> <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> Imperii lege, Iudicii huius, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">des Fürstenrechts,</foreign> fieri mentionem; adeoque commenticium illud <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> argui: <reg orig="Quemadmodùm" TEIform="reg">Quemadmodum</reg> Saxoniae quoque Elector, ad Unitos Principes rescribens, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">de dato <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Dresden</foreign> 10 Febr. Anno 1610.</hi></note> fecit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Er wisse von solchem Fürstenrecht nichts, habe auch nicht erfahren können, an welchem ort dasselbe beschrieben, oder auff welcher Reichsversamblung ein solch Recht jemahls gefast, beschrieben,</foreign> publicir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">et, vnd</foreign> authentisiret.</p>
<p TEIform="p">Nam Ius hoc Principum <reg orig="primitùs" TEIform="reg">primitus</reg> quidem, non <reg orig="certâ" TEIform="reg">certa</reg> <reg orig="aliquâ" TEIform="reg">aliqua</reg> Lege, sed moribus et consuetudine, ut alia multa, in Imperio sensim ac cum tempore inductum, receptumve videtur.</p>
<p TEIform="p">Falsissimum tamen id esse, quod <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> Imperii Lege eius mentio fiat, ex Constitutione Basileae <reg orig="factâ" TEIform="reg">facta</reg>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Chur Fürsten vnd Fürsten Gesetze zu Basel mit Keyser Sigmunden gemacht,</foreign> cuius tenorem, quoad hunc articulum, Lundorpius <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Eod. l. p. 22.</hi></note> refert, tum aliis quoque: antiquitatis monumentis, quae alii in lucem eruerunt, et nos in superioribus subinde allegavimus, <reg orig="liquidò" TEIform="reg">liquido</reg> apparet.</p>
<p TEIform="p">Quamvis autem Constitutio ista Basiliensis, <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg>, inter Recessus Imperii impressa non reperiatur: Maiorem tamen apud nos fidem merentur, indubitata haec, et veneranda antiquae Germanae dignitatis rudera, quam novellae omnium assentatorum aulico-Imperatoriorum opiniones. Quippe, qui nil magis in votis hucusque habuerunt, quam ut dignitas ac Libertas Germaniae unam haberet cervicem; <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg>, non carptim, sed uno ictu illam detruncare ac exstirpare possent.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Consiliarii Imperatoris ac Principum non <reg orig="penitùs" TEIform="reg">penitus</reg> ab hoc iudicio excluduntur</note> Coronidis loco circa Ius hoc Principum notare lubet, quod nec nostra, nec aliorum, ut opinamur, unquam mens fuerit, Consiliarios Imperatoris et Principum <sic TEIform="sic"><reg orig="penissimè" TEIform="reg">penissime</reg></sic> à Iudicio excludere. Quem crassum errorem errat Saxoniae Elector, et hinc, Ius illud Principum calumniandi seu traducendi, satis pueriliter ansam arripit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In responso ad Unitorum Principum literas de dato <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Dresden</foreign> 10 Februar. Anno 1610.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Er könne nicht berichtet
<pb id="s167" n="151" TEIform="pb"/>
werden, daß einiger Chur: oder Fürst im Heiligen Reich jemals einem andern</foreign> citation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder dergleichen proces</foreign> insinuir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">er, vielweiniger, daß Chur: ode rFürsten jemahls in solchem Fürsten-Recht gesessen, vnd neben der Keyserlichen Mayt. (ohne zuziehung Ihrer allerseits Räthe, wie mans haben will) einigen</foreign> proces formir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">et,</foreign> protocollir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">et,</foreign> vota colligir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">et, Vrtel</foreign> concipir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">et, vnd alles andere verrichtet, was der</foreign> ordo processus <foreign lang="GE" TEIform="foreign">disfals erfordert.</foreign> Idemque in antecedentibus de Caesare scribit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Er sehe nicht, wie Ihre Keyserliche Mayt. dero Räthe, vnd andere</foreign> Offici<foreign lang="GE" TEIform="foreign">anten</foreign> excludir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en können, man wolte es dan davor halten, das Ihre Mayt. selbsten</foreign> in <reg orig="propriâ" TEIform="reg">propria</reg> <reg orig="personâ" TEIform="reg">persona</reg>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">alle</foreign> labores Cancellariae <foreign lang="GE" TEIform="foreign">allein auff sich nehmen, vnd Chur: vnd Fürstliche Personen, die</foreign> proces insinuir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, vnd</foreign> exsequir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en solten. Welches warlich dem heiligen Römischen Reich, Chur: vnd Fürsten eine schlechte</foreign> reputation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Würde, vnd Hocheit</foreign> causi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren möchte.</foreign></p>
<p TEIform="p">Nam, quod ad citationem attinet, illa <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> vice, propter insignem Principum Germanorum dignitatem, et ut ea, non Imperatoris tantum, sed etiam Imperii nomine fieri intelligatur, à Principe aliquo insinuanda est: Quod autem nullum eius produci possit exemplum, vel unico isto exemplo Marchionis Badensis, <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> adducto, notoriae falsitatis convincitur.</p>
<p TEIform="p">Consiliarios <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, tantum abest, ut <sic corr="ab" TEIform="sic">ad</sic> hoc Iudicio <reg orig="penitùs" TEIform="reg">penitus</reg> excludamus, ut Cancellariae labores eos <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> sustinere, et Imperatori ac Principibus <unclear reason="page damaged: suo?" TEIform="unclear">???</unclear> consilio <reg orig="operâve" TEIform="reg">operave</reg> adesse velimus: <reg orig="Modò" TEIform="reg">Modo</reg> tamen ipsi Principes cum Imperatore praesentes sint, et in suffragia eant, ac sententiam definitivam, unanimiter, aut per maiora, forment ac ferant.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> (quoniam delicatuli hodiernorum Principum mores, Iudiciis in <reg orig="personâ" TEIform="reg">persona</reg> interesse, nimis laboriosum, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> et probrosum, sibi ducunt) adhuc tolerandum esset, si per Consiliarios, seu Delegatos tantum suos cognitioni assisterent, aut, <reg orig="totâ" TEIform="reg">tota</reg> Processus directione, usque ad sententiam definitivam Consiliariis Imperio-aulicis <reg orig="relictâ" TEIform="reg">relicta</reg>, ipsi vel in <reg orig="personâ" TEIform="reg">persona</reg>, vel per
<pb id="s168" n="152" TEIform="pb"/>
suos, in <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> saltem hac <reg orig="formandâ" TEIform="reg">formanda</reg>, partes suas obirent: Ne tota rei summa in solius Imperatoris manibus ac arbitrio consisteret.</p>
<p TEIform="p">Ita adhuc <reg orig="novè" TEIform="reg">nove</reg> factum, in lite Electoris, contra Urbem Trevirensem: in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> à Consiliariis Imperatoris, usque ad definitivam processum, sententia <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> definitiva, non à solius Imperatoris, sed omnium <reg orig="unà" TEIform="reg">una</reg> Electorum Delegatis lata est, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haben die Chur Fürsten ihre hierzu gevollmechtigte ansehnliche Räthe auff die bestimbte zeit verordnet, vnd ist denselben vollnkommene vnd eigentliche, der gerichtlichen eingekommenen</foreign> acten, communication <foreign lang="GE" TEIform="foreign">beschehen. Darauff sie neben den keyserlichen, hierzu insonderheit</foreign> deputirt<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en Hoff Räthen vnd</foreign> Commissari<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, dieselbe</foreign> acta <foreign lang="GE" TEIform="foreign">alles fleisses verlesen, erwogen vnd berathschlaget, auch endlich, nach gelegenheit aller vmbstände, sich mit denselben einer einhelligen meinung, den</foreign> act<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, rechten, vnd billigkeit gemäs, verglichen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sententia inter Electorem et Civitatem Trevirensem lata Pragae 18. Mart. Anno 1580.</hi></note></p>
</div3>
<div3 id="ChDS.04.01.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio IV.</head>
<p TEIform="p">ATque haec, antiquis temporibus, ita observata sunt, ut causas, Principum corpus, famam, ac regalia concernentes, Imperator ac Principes quidam Imperii, reliquas vero Imperator solus, vel ab eo constitutus Iudex, adhibitis, quos vellet, Imperator, Assessoribus, vi mandatae sibi ab Imperio iurisdictionis, examinaret ac decideret: Idque ad Maximiliani usque I. tempora; <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> Maiores nostri arma magis, quam Leges tractabant, et magna litigantium raritas erat, Processusque iudiciarii, praesertim appellationum, <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> incogniti.</p>
<p TEIform="p">Crescente <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> paulatim hominum <reg orig="malitiâ" TEIform="reg">malitia</reg>, et Legistarum <reg orig="increbescente" TEIform="reg">increbrescente</reg> multitudine, cum ipsae quoque lites crescerent ac multiplicarentur, imprimis autem beneficium Appellationis litigatoribus magis, magisque innotesceret, varia coeperunt <reg orig="orirî" TEIform="reg">oriri</reg>
<pb id="s169" n="153" TEIform="pb"/>
incommoda: Cum ex eo, quod Aula Principis, quam litigantes sequi tenebantur, non eodem semper loco erat, et plerumque in extremis Austriae finibus; tum imprimis ex eo, quod Iudicium hoc <reg orig="certâ" TEIform="reg">certa</reg> <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg>, certisque, ad id destinatis, ac idoneis, personis carebat, et forsan ab Imperatoribus ad id Deputati (ut <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> <reg orig="saepiùs" TEIform="reg">saepius</reg> facere arguuntur) ita olim quoque, corrupti muneribus, aut affectibus seducti, sequiores ferebant sententias.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Maximiliani tempore mandata Imperatori iurisdictio revocata</note> Hinc Ordines Imperii, de causis omnibus, communiter, ad notionem suam revocandis, certoque aliquo ac <reg orig="meliùs" TEIform="reg">melius</reg> ordinato Iudicio instituendo, cogitationes susceperunt: Quibus urgentibus, tandem, in Comitiis Francofurtensibus, An. 1489. habitis, decretum est, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">quod refert Auctor informat. Donaverd. p. III.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß die Königliche Mayt vnverzogentlich, bey der Keyserlichen Mayt. gerrewen vnd nützlichen fleis ankehren solle, daß seine Keyserliche Gnade, auff die Ordnung vnd Articul, auff vorgehaltenen Tägen zu Franckfurt, vnd Nürnberg, auff das Keyserliche Cammer Gericht begriffen, vnd seiner Keyserlichen Gnade übergeben, das Cammer Gericht, mit Cammer Richter, Beysitzern, vnd auch dero Mahlstadt, vnd anderm, laut derselben Ordnung, zwischen hie vnd Weyhnachten negst auffrichten, vnd zum besten ordnen, vnd bestellen wollen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Tergiversante tamen dubio procul Imperatore, et variis aliis impedimentis intervenientibus, res dilata, usque ad Annum 1495. Quo summum illud Imperii tribunal certo aliquo loco, et in <reg orig="commodâ" TEIform="reg">commoda</reg> Civitate, commorari iussum est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Camerae de Anno 1495. tit. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wo das Cammer Gericht gehalten werden soll.</foreign> confirmatio Pacis publicae eod. Anno tit. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Das Cammer Gericht an einem stäten ort zuhalten.</foreign></hi></note></p>
<p TEIform="p">Idque <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg>, ut, sine magno incommodo quisque ius suum consequi posset: Hic enim institutae huius Camerae finis fuit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Das Reyserliche Cammer Gericht ist anfänglich, damit menniglich mit weinigster beschwerung zu seinem Rechten geholffen werden möchte, geordnet, vnd auffgerichter.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1566. §. nachdem dem der gemeine.</hi></note></p>
<pb id="s170" n="154" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Cum autem <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> post, ex variis defectibus, cursus huius Iudicii sisteretur, Anno 1500. restitutum illud est in pristinum vigorem. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Camerae de Anno 1500. in princ.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Cumque mox <reg orig="iterùm" TEIform="reg">iterum</reg> cessaret, Maximilianus ad priorem consuetudinem redire, iurisdictionem <reg orig="rursùs" TEIform="reg">rursus</reg> exercere, ac in <reg orig="Aulâ" TEIform="reg">Aula</reg> supremum Iudicium celebrare voluit; quapropter quosdam, quibus inter se controversia erat, Anno 1502. et 1039. ad se evocavit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Hatt sich fürgenommen, ein Cammer Gericht zu Regenspurg, ausserhalb der gedachten Ordnung zuhalten:</foreign> Sed Imperii Ordines, quia mandata suprema Iurisdictio iam Imperatori semel adempta, inque Cameram translata erat, contradixerunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Deputatorum literae ad Caesarem de dato Maintz Anno 1503. apud Auctorem Informat. Donaverd. parte 1. inter Documenta. n. 24.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg>, et aliis secutis contradictionibus, id effectum est, ut Camera deinde iterum Anno 1507. in integrum restitueretur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Camerae de Anno 1507.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ex quo tempore, licet circa ordinationem Camerae multa acciderint, eaque sensim in melius reformata fuerit; attamen pristinus eius vigor, auctoritas, ac iurisdictio incorrupta, et, non <reg orig="interruptâ" TEIform="reg">interrupta</reg> serie, ad nostram usque aetatem continuata permanserunt.</p>
<p TEIform="p">Hucusque quicquid disseruimus, ex ipsis antiquitatis Germanicae ruderibus, ac fragmentis, erutum ivimus: Unde tamen cuivis, opinamur, <reg orig="pensiculatè" TEIform="reg">pensiculate</reg> rem examinanti, obviam fiet; Iurisdictionem, ne quidem ante Maximiliani I. tempora, Imperatoris, sed Imperii <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> propriam fuisse.</p>
<p TEIform="p">Tantum abest, ut, post Cameram, sub Maximiliano, <reg orig="certâ" TEIform="reg">certa</reg> ordinatione constitutam, eidem assignanda, aut attribuenda sit.</p>
<p TEIform="p">Ante Ordinationem quidem Camerae, Anno 1495. factam, res intricatior et difficilior videtur; <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> de <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>: Quod
<pb id="s171" n="155" TEIform="pb"/>
Imperator in omnibus <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> causis, iurisdictionem solus exercuerit, exceptis <reg orig="tantummodò" TEIform="reg">tantummodo</reg> his causis, quae Principum, corpus, famam, ac regalia concernunt; adeoque proprio <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> iure, quam alieno beneficio eam exercuisse, praesumi debeat.</p>
<p TEIform="p">Unde isti, qui Imperatori supremam iurisdictionem propriam faciunt, <reg orig="proculdubiò" TEIform="reg">procul dubio</reg>, <reg orig="directò" TEIform="reg">directo</reg> contra nos asseverabunt: Principes Imperii, quicquid de iurisdictione, et olim <reg orig="participârunt" TEIform="reg">participarunt</reg>, et nunc participant, id ipsos <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> Imperatori, tamquam omnis Iurisdictionis fonti, quam hunc illis, quicquid habuit et habet, acceptum ferre debuisse, et debere: Imperatoremque, partem aliquam suae iurisdictionis, seu, eius exercitium ex parte, spontaneo motu communicasse Principibus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ex nobilioris Iurisdictionis exercitio de Iurisdictionis proprietate iudicandum</note> Attamen in hoc casu, quo è duabus, vel pluribus, quisque in Iurisdictionis possessione pro parte constitutus est, et dubitatur, cuiusnam Iurisdictio propria sit, ac uter alteri Iurisdictionis partem, seu speciem mandaverit? nobilior ac honoratior, minusque onerosa, sive pars, sive species Iurisdictionis, eiusque exercitium, <reg orig="maximoperè" TEIform="reg">maximopere</reg> attendenda sunt: Ut penes cum, qui istud habet, Iurisdictio tota originaliter residere, isque alteri ignobilioris Iurisdictionis exercitium concessisse, intelligatur.</p>
<p TEIform="p">Nam absurdum est, ut is, qui iuris dicundi, et, quam velit, Iurisdictionis partem, sive speciem, alteri mandandi, potestatem ac liberam facultatem habet; nobilioris quidem ac <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> onerosae Iurisdictionis exercitium alteri mandet seu communicet, vilioris <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> et magis onerosae, sibi soli reservet.</p>
<p TEIform="p">Unde, apud Venetos, licet <reg orig="antiquissimâ" TEIform="reg">antiquissima</reg> Lege <reg orig="Ducariâ" TEIform="reg">Ducaria</reg> sancitum fuerit, solum Ducem praeesse, eumque aequo moderamine Populum gubernare, et ius atque potestatem habere, Tribunos et Iudices constituendi, qui in privatis causis aequabiliter iura tribuerent; ita tamen, quod gravatis quandocumque liceret Ducis remedium implorare: Suprema nihilominus iuris dicundi potestas, non Ducis propria facta, sed exercitium tantum eius, à Populo illi, hac Lege <reg orig="Ducarià" TEIform="reg">Ducaria</reg> mandatum, exinde colligitur; quod nobilissima Iurisdictionis pars Rei publ. reservata est, et
<pb id="s172" n="156" TEIform="pb"/>
in magis arduis causis (<reg orig="nimirùm" TEIform="reg">nimirum</reg>, de fortunis, et capite Civium) Optimatium atque Populi, ceu liberi, iudicandi ius fuit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Nicol. Grassus in notis ad Iannett. et Contar. n. 15.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Pari modo in Imperio nostro, cum ignobilioris Iurisdictionis exercitium <reg orig="antiquitùs" TEIform="reg">antiquitus</reg> solus habuerit Imperator, excellentioris <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, cum Principibus ipsi fuerit commune, adeoque totius Imperii; Imperium dici <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> debet, aliatum causarum, Principes non concernentium, cognitione, <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> sponte se abdicasse, Imperatori illam demandasse, eique iudicandi, aut iuris dicundi onus imposuisse: Quam, ut Imperator, cum ipsius esset propria, et velut ossibus eius, ut loquuntur, inhaereret, suprema Iurisdictio, Imperio, eiusque membris, <reg orig="nobiliùs" TEIform="reg">nobilius</reg> iuris dicundi officium, et quod ad Regiam Maiestatem quam <reg orig="proximè" TEIform="reg">proxime</reg> accedit, <reg orig="communicârit" TEIform="reg">communicarit</reg>; viliori, contemptibili, ac magis <reg orig="taediosâ" TEIform="reg">taediosa</reg> Iurisdictionis parte, seu specie, sibi <reg orig="reservatâ" TEIform="reg">reservata</reg>.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Obiectio</note> Rursus oggeret hic nobis aliquis; eo, quod Principes Iudicii huius Assessores fuerint, Imperatori non ademptam Maiestatem, nec eius, tamquam Iudicis, imminutam, aut cum Principibus communem illi factam esse iurisdictionem: Quippe Assessores Iurisdictionis participes non sunt.</p>
<p TEIform="p">Quorsum Elector quoque Saxoniae collimat, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in d. responso ad Unitorum Principum literas.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">In allen gemeldeten fällen haben die Römische Keyser Vrtheil geben, vnd also ihre</foreign> iurisdictionem, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd</foreign> cognitionem, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gebrauchet vud erhalten.</foreign></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">ad eamque responsio</note> Nam respondemus, distinguendos esse ab invicem Assessores: Qui in duplici noscuntur esse <reg orig="differentiâ" TEIform="reg">differentia</reg>.</p>
<p TEIform="p">Alii, secundum antiqui iuris tenorem, ipsi Iudices non sunt, sed Iudicem <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> instruunt, seu consilio suo administratores iuvant: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 7. C. de assessoribus.</hi></note> Unde Consiliarii vocantur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 5. de officio Assess. l. 1. 10. 11. 12. C. eod. Nov. 60. c. 2. Nov. 80. c. 2.</hi></note> et Consiliorum participes. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 1. C. eod.</hi></note> Et hi de iurisdictione haud quicquam participant, nec eorum consilium, licet, aut omnes, aut
<pb id="s173" n="157" TEIform="pb"/>
maximam partem inter se consentiant, Iudex <reg orig="necessariò" TEIform="reg">necessario</reg> sequi tenetur, sed <reg orig="nihilominùs" TEIform="reg">nihilominus</reg> ex <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> mente sententiam ferre potest. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">arg. c. cum olim de arbitr.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Alii <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Assessores sunt, ad quorum omnium, vel maioris partis suffragia, Iudex, in <reg orig="ferendâ" TEIform="reg">ferenda</reg> <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> <reg orig="necessariò" TEIform="reg">necessario</reg> astrictus est: Et hi Iurisdictionis participes sunt, <reg orig="unà" TEIform="reg">una</reg> cum Iudice Iurisdictione funguntur, nec Iudici <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> assident, sed iuris quoque dicundi, ac decernendi potestatem habent. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Paurmeist. lib. 2. de iuris d. c. 6. n. 46. edit. poster.</hi></note> Nam, iure municipali, vel consuetudine induci posse, ut Assessores habeant iurisdictionem, certum est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Schrad. de feudis sect. 13. qu. 3.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Hi <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> magis Iudices, quam Assessores dici merentur; Licet unus aliquis Iudicis nomen, ac titulum gerat; directionem processus ac Iudicii habeat, vota singulorum exquirat, colligat, numeret; et, si ea paria sint, controversiam calculo suo in alterutram partem decidat.</p>
<p TEIform="p">Nam <reg orig="nominetenùs" TEIform="reg">nominetenus</reg> quidem unus hic Iudex est: Vis tamen ipsa iuris dicundi, decidendi ac sententiam ferendi, non est penes unum, sed penes omnes; sententiaque, ac quicquid decernitur, à toto Collegio, et omnibus iunctim, proficiscitur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Principes <foreign lang="GE" TEIform="foreign">im Fürstenrecht</foreign> iurisdictionis participes sunt</note> Eiusmodi Assessores <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> Camerales quoque sunt, in causis vulgarium personarum: Et in causis, Principum corpus, famam, aut regalia concernentibus, ut olim, ita <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> adhuc, de iure, isti, de quibus iam nobis sermo est, Imperii Principes.</p>
<p TEIform="p">Hinc, in antiquis Decretis, non Assessores, sed Iudices, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vrtheyler,</foreign> appellantur; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">ut notant Uniti Principes in literis ad Electorem Saxoniae de dato <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Schwäbischen Hall</foreign> 31 Ian. An. 1610.</hi></note> ipsaque sententia illis <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> notanter ac <reg orig="emphaticè" TEIform="reg">emphatice</reg> ascribitur.</p>
<p TEIform="p">Ita enim in <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> Constantiae An. 1417. <reg orig="latâ" TEIform="reg">lata</reg> legitur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Lundorp. d. l. p. 13.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Als Wir auff den Mittwochen zu Gericht sassen, und bey Uns aber, Unser und des Reichs Fürsten, und Wir die, umb Urtheil und Recht hierein zu sprechen, mahneten, da
<pb id="s174" n="158" TEIform="pb"/>
sprach aus von Ihrer aller wegen, der Ehrwürdig Vlrich Bischoff zu Verden</foreign> etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zum Rechten also: Syntemahl</foreign> etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die sache zn aussprüchen kommen ist, bedüncket meine Zerren, als mich, vnd sprechen zu Rechten.</foreign></p>
<p TEIform="p">Et in <reg orig="alterâ" TEIform="reg">altera</reg> <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg>, primae <reg orig="confirmatoriâ" TEIform="reg">confirmatoria</reg>, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ibid.</hi></note> eodem anno <reg orig="latâ" TEIform="reg">lata</reg>, quinquies ista formula repetitur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß die Fürsten zu Rechten gesprochen, daß von den Fürsten einheiliglich zu dem Rechten gesprochen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Denique, in <reg orig="tertiâ" TEIform="reg">tertia</reg> <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg>, <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> occasione Anno 1431. <reg orig="latâ" TEIform="reg">lata</reg>, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Lundorp. d. l. p. 16.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sprechen Wir alle, die hernach geschrieben sind, zum Rechten</foreign> etc. et Paulo post, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Dis vorgeschrieben Recht vnd Vrtheil haben gesprochen, der Ehrwürdige,</foreign> Iohannes, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Bischoff zu</foreign> Rige etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">So haben sie auch vor Vns im Gerichte öffentlich bekandt, daß der Ehrwürdige,</foreign> Iohannes, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">bischoff zu Chure, in dem vorgeschriebenen Vrtheil, vnd Rechte, eins mit ihnen sey, vnd de auch also gesprochen, vnd ihn die auszusprechen, seine Vollmacht gegeben hatt. Vnd dieselbe Vrtheil vnd Recht sind gesprochen, vnd Wir vorgenandter König Sigmund haben, das vorgeschrieben alles, zu Vrkund dieser Brieff, versiegelt, mit Vnser Königlichen Mayt. Insiegel.</foreign></p>
<p TEIform="p">Ex quibus omnibus apparet, quam parum, aut nihil, auctoritatis ac iuris, in sententiis huiusmodi concipiendis, Sigismundus sibi <reg orig="arrogârit" TEIform="reg">arrogarit</reg>: Quippe, qui directionem tantum Processus seu Iudicii sustinuit, sententias Principum exquisivit, definitivamque, per maiora conclusam, sigillo suo, ad maiorem fidem, roboravit.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Novissimè" TEIform="reg">Novissime</reg> quoque eiusmodi sententia, per usitatam in Comitiis conventionis viam, decreta reperitur: In <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg>, Electoris contra Urbem Trevirensem, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haben sich der Chur-Fürsten Gevollmechtigte ansehnliche Räthe, mit den insonderheit darzu</foreign> deputirt<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en Reichs Hoff Räthen vnd</foreign> Commissar<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ien einer einhelligen meinung verglichen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Sententia hac in <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> Pragae lata 18 Mart. Anno 1580.</hi></note></p>
<pb id="s175" n="159" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Si quis <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> ex iure et <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> Comitiorum, hoc Iudicium aestimet ac iudicet, haud credo, <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> erraverit.</p>
</div3>
<div3 id="ChDS.04.01.05" n="5" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio V.</head>
<p TEIform="p">ET hoc quidem modo, ante ordinationem Camerae, Iustitia in Imperio administrata fuit: Post Camerae autem ordinationem adhuc clarius est, et omni dubitatione caret, quod supremae Iurisdictionis exercitium, etiam quoad personas non illustres, Ordinibus et Imperatori commune sit.</p>
<p TEIform="p">Camera enim ista, quam sine <reg orig="controversiâ" TEIform="reg">controversia</reg>, ac unanimi <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Camera Imperii, non Imperatoris iudicium est</note> consensu, pro supremo tribunali hucusque agnovimus, non à solo Imperatore, sed ab Imperatore, et Ordinibus Imperii iunctim, accepit iurisdictionem: Nec Imperatorem tantum repraesentat, sed totum Imperium, et omnes etiam Ordines.</p>
<p TEIform="p">De quo in Ordinatione Camerae de Anno 1555. expressus textus est, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">parte 1. tit. 8.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß die Beysitzer, von der Keyserlichen Mayt. auch Chur: Fürsten, vnd Ständen des Heiligen Römischen Reichs, an solche hohe</foreign> Iustiti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en geordnet, vnd an Ihrer stath sitzen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Et in Memoriali de Anno 1570. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ex Cisnero refert Auctor <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Kurtzen ausfühlung, daß Chur: vnd Fürsten nicht schuldig, in allen vnd jeden sachen, am Keyserlichen Hoffe zu Recht zustehen</foreign> ratione <reg orig="secundâ" TEIform="reg">secunda</reg>.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß sie, die Beysitzer, neben dem Herrn Cammer Richter, die Keyserliche Mayr. Chur: vnd Fürsten, vnd alle Stände, des Heiligen Reichs</foreign> repraesentir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en.</foreign></p>
<p TEIform="p">Itemque in <reg orig="Replicâ" TEIform="reg">Replica</reg> trium saecularium electorum, ad Imperatoris resolutionem An. 1590. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Lundorp. tomo 2. actor. publ. lib. 1. tract. 4. p. 59.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß Cammer Richter vnd Beysitzer ihre</foreign> iurisdiction <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von Keyserlichen Mayr. auch Chur: Fürsten, vnd allgemeinen Ständen des Reichs, samentlich haben.</foreign></p>
<pb id="s176" n="160" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Hinc extrema provocatio, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> fit ad Cameram, ad Imperium fit, et non ad solum Imperatorem: <reg orig="Quemadmodùm" TEIform="reg">Quemadmodum</reg> etiam in <reg orig="Poloniâ" TEIform="reg">Polonia</reg>, non tam ad Regem, quam ad Conventus Regni terminatur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Statuta Regni Polonia tit. Appellatio.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Quod probatur I. ab eius constitutione</note> Nam, ut in <reg orig="Poloniâ" TEIform="reg">Polonia</reg> tota Res publ. ex suo corpore constituit sibi Iudices, qui causas ultimae instantiae iudicent, ac <reg orig="definitivâ" TEIform="reg">definitiva</reg> <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> lites dirimant: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Stanislaus Sarnitius l. 8. annal. Polon.</hi></note> Sic quoque Camera, supremum Imperii nostri Iudicium, non ab Imperatore, sed toto Imperio constituitur.</p>
<p TEIform="p">Initio quidem Imperator, et Praesidem, et Assessores constituit; sed consentientibus tamen Imperii Ordinibus, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">mit rath, vnd wisllen der Chur Fürsten, Fürsten vnd der samblung:</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Camerae de Anno 1495. tit. wie das Cammer Gericht mit Richter</hi> etc.</note> Atque ita sanctione <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg>, seu Imperii decreto.</p>
<p TEIform="p">Deinde, cum Iustitiae hoc modo non satis esset consultum, praesentatio Iudicum in certum ordinem redacta, et inter Imperatorem ac Ordines ita divisa est: Ut Imperator Iudicem quidem, seu Directorem Iudicii in locum proprium ordinaret, Assessores <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> omnes ab Ordinibus praesentarentur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Camerae de Anno 1507. in princ.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Sed Carolus V. huic Iudici <reg orig="posteà" TEIform="reg">postea</reg>, duos Comites, sive Barones, quorum alteruter, ubi opus esset, Iudicis vice fungeretur, adiecit, et insuper, duos Assessores Ordinibus ademit, sibique vindicavit: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Camerae de Anno 1521. tit. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nennung Cammer-Richters vnd Beysitzer.</foreign></hi></note> Ut ita, praeter Iudicem, ac duos istos Comites, sive Barones, octava pars Assessorum (sedecim enim eo tempore erant) ab ipso, tamquam Imperatore, dependeret.</p>
<p TEIform="p">His deinde alii sex Assessores adiecti sunt; quos tamen Ordines nominarent: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1530. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Dieweil nun Vnser.</foreign></hi></note> Id quod <reg orig="novissimâ" TEIform="reg">novissima</reg> Ordinatione Camerae confirmatum est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">parte 1. tit. 1.</hi></note> Ut ita duodecima <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> Assessorum pars ab Imperatore constitueretur.</p>
<p TEIform="p">Utut autem numerus Assessorum <reg orig="posteà" TEIform="reg">postea</reg> <reg orig="saepiùs" TEIform="reg">saepius</reg> auctus
<pb id="s177" n="161" TEIform="pb"/>
fit, <reg orig="quemadmodùm" TEIform="reg">quemadmodum</reg> imprimis An. 1570. factum, quo ad quadraginta unum excrevit: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1570. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dieweil dan von wegen.</foreign></hi></note> ita tamen semper id factum est, ut maxima pars Assessorum ab Ordinibus dependeret, et praesentaretur.</p>
<p TEIform="p">Quicquid reliquorum ministrorum, praeter Assessores, in Iudicio hoc supremo requiritur, corum constitutio pertinet ad Electorem Moguntinum: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Camerae de An. 1555. part. 1. tit. 26. Recessus Imperii de An. 1557. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd soll die Cantzley.</foreign> Recessus Imperii de Anno 1570. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in Vnser Cammer Gerichts Cantzley.</foreign></hi></note> Ovi utique, non Imperatoris, sed Imperii Archi-Cancellarius est, per Germaniam. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi"><reg orig="Aureà" TEIform="reg">Aurea</reg> <reg orig="Bullà" TEIform="reg">Bulla</reg> tit. 2.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Et ne quidem, antequam hoc munus Electori Moguntino iniungeretur, Imperatoris, circa eiusmodi minutiora officia, libera <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> dispositio fuit: Protonotarium enim et scribam, qui ab Imperatore praesentatus erat, ab Ordinibus reiectum, inque eius locum alium substitutum, legimus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Camerae de Anno 1507. in sine.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ex quo constat, in supremo hoc Camerae Iudicio, etiam quoad inferiores eius personas, Ordinibus fuisse potestatem supra ipsum Imperatorem.</p>
<p TEIform="p">Cum <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> surrogatum induat naturam eius, in cuius locum surrogatio facta est; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 10. §. 2. si quis caution. l. 62. §. fin. et l. sequ. de usufr. et passim.</hi></note> sed Camera maximam partem ab Ordinibus constituatur, inque eorum locum surrogata sit: Exindo concludimus, quod Ordines etiam <reg orig="potissimùm" TEIform="reg">potissimum</reg> repraesentet.</p>
<p TEIform="p">Et, quia à potiori fieri debet denominatio; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 12. de statu hom.</hi></note> <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> absurdos eos putamus, qui Cameram, in cuius constitutione Imperatori minima competit portio, Imperatoris Iudicium nuncupant: Cum Imperii <reg orig="meliùs" TEIform="reg">melius</reg> et convenientius dicerent.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">II. à reformatione</note> Quin <reg orig="ulteriùs" TEIform="reg">ulterius</reg>, si Iudicium hoc <reg orig="solummodò" TEIform="reg">solummodo</reg> ab Imperatore dependet, inspectionem eiusdem, et reformationem in potestate quoque Imperatoris esse debere, naturalis suadet ratio.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Quomodò" TEIform="reg">Quomodo</reg> Iudicii Rottweilensis, quia id solius
<pb id="s178" n="162" TEIform="pb"/>
Imperatoris proprium est, reformatio ac visitatio ad solum Imperatorem spectat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Maximiliani Reformatio Iudicii Rottveilensis parte 3. tit. 20. Recessus Imperii de Anno 1570. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd nachdem Vns fürkommen.</foreign></hi></note></p>
<p TEIform="p">Iam <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> notum est, quod omnes Ordines, eo nomine, certos Commissarios deputare soleant; eaque reformatio, non, si annuatim <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> et <reg orig="ordinariè" TEIform="reg">ordinarie</reg>, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ordinatio Camerae de Anno 1507. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">damit sich Vnser Königlich.</foreign> Ordinatio Camerae de Anno 1521. tit. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wie das Cammer Gericht</foreign> visitiret etc. Item de Anno 1533. in princ. et de Anno 1555. parte 1. tit. 50.</note> sed, si extra ordinem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ordinatio Camerae de Anno 1531. in princ. ibi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">als Wir von et §. demnach setzen, vnd ordnen,</foreign> ibi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">im nahmen,</foreign> et in sine, ibi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">thun Wir hiemit.</foreign> Recess. imperii de Anno 1542. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd als das Cammer Gericht</foreign> vers. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd feynd von gemeinen Ständen.</foreign></note> quoque fiat, Imperatoris et Ordinum nomine simul, suscipiatur.</p>
<p TEIform="p">Quemadmodum etiam inspectio in Cameram antiquitus Regimento competiit: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Regimenti de Anno 1521. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">es soll Bnser.</foreign></hi></note> Et coram Regimento, Camera conveniri potuit; <reg orig="quomodò" TEIform="reg">quomodo</reg> id sententiam <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> ferre iussum est, in <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Hertzog Wilhelm vnd Hertzog Ludwig von Beyern,</foreign> contra <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Cammer Richter vnd Beysitzer.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1524. §. item <foreign lang="GE" TEIform="foreign">als etwan.</foreign></hi></note></p>
<p TEIform="p">Regimentum autem Imperium totum, non Imperatorem solum repraesentavit.</p>
<p TEIform="p">Similiter, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> pars, per sententiam Camerae se gravatam, existimat, causa, per Revisionis et Syndicatus remedium, ad eosdem Visitatores, et non ad Imperatorem devolvitur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Recessus Imperii de Anno 1532. tit. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Cammer Gericht betreffend §. vnd damit Vnser Cammer Richter.</foreign> Ordinatio Camerae de Anno 1555. parte 3 tit. 53. in princ.</note> Quod utique esset inconveniens, si Camera Imperatori soli, et non toti Imperio iurisdictionem suam ferret acceptam.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">III. ab exsecutione</note> Ita in exsecutione quoque rei iudicatae, semper ad illum, à quo Iudicis, ac Iudicii auctoritas dependet, recurritur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 15. pr. de re iudic.</hi></note> Et is sententiam exsequitur, qui eam tulit, aut ferre iussit.</p>
<p TEIform="p">In Camerae <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Iudicio, si vis maior <reg orig="adversùs" TEIform="reg">adversus</reg>
<pb id="s179" n="163" TEIform="pb"/>
contumacem requiratur, res ad Ordines Imperii, non ad Imperatorem defertur.</p>
<p TEIform="p">Et olim quidem Regimenti erat exsecutio. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Declaratio Pacis publicae de Anno. 1500. tit. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von des Regiments Macht vnd Gewalt.</foreign> Ordinatio Pacis publica de Anno 1521. tit. ult. vers. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnd ob sich begebe.</foreign> ordinatio Camerae eod. Anno. tit. Execution <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Vrtheil belangend. §. vnd nachdem.</foreign></hi></note> <reg orig="Hodiè" TEIform="reg">Hodie</reg>, unius, duorum, aut plurium Circulorum Praefectis res permittitur; nec Imperator, nisi extremo casu, ac in subsidium imploratur: Non quidem, ut ipse exsecutionem, pro arbitrio suo, ad effectum perducat; sed ut, <reg orig="secundùm" TEIform="reg">secundum</reg> tenorem <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der</foreign> Exsecuti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">onsordnung,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Camera de An. 1555. parte 3. tit. 48. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnd ob die Obristen.</foreign> et tit. 49. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nemblich in diesem.</foreign></hi></note> tamquam Imperii Caput, laborantibus membris, maioribus Imperii viribus, idque, si opus sit, indictis Comitiis succurrat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de An. 1555. § <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnd so abermahls.</foreign></hi></note></p>
<p TEIform="p">Cum <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> exsecutio rerum à <reg orig="Camerâ" TEIform="reg">Camera</reg> iudicatarum ad Ordines pertineat, Iudicium ipsum quoque Ordinum esse, exinde colligimus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">IV. à iurisdictionis revocatione.</note> Tandem <reg orig="ultimò" TEIform="reg">ultimo</reg>, si à solo Imperatore camera accepit iurisdictionem, ab eodem solo iurisdictione quoque privari posset. Nam, ut Legistae tradunt, quilibet Monarcha, potest tollere omnes iurisdictiones, si velit, ac reducere ad iurisdictiones regales: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">ex Chassanaeo Petrus Gregor. lib. 9. de Republ. c. 1.</hi></note> Inque concernentibus superioris iurisdictionem, etiam sine <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, factum revocare, ac de novo facere. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">ex Feline Idem ibid.</note></p>
<p TEIform="p">Posterius <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> per se notorie falsum exsistit: Nec <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> prius admitti, aut potest, aut debet.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">I. obiectio</note> Nec pro <reg orig="contrariâ" TEIform="reg">contraria</reg> opinione admodum stringit, quod Camera summi Principis consistorium vocetur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">das Keyserliche Cammer Gericht,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Recessus Imperii de Anno 1545. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd wieoll.</foreign> rubr. Ordinationis Camerae de Anno 1555. et passim.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Römischen Königlichen Mayr. Cammer Gericht.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Rubr. Ordinationis Camerae de Anno 1495.</hi></note></p>
<pb id="s180" n="164" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Responsio</note> Nam regulariter eiusmodi, à nudo nomine petita, argumenta, ad simulacra <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg>, quam vim ipsam Maiestatis, spectant, ac referenda sunt.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Eâdem" TEIform="reg">Eadem</reg> <reg orig="formulâ" TEIform="reg">formula</reg>, licet in <reg orig="Poloniâ" TEIform="reg">Polonia</reg> <reg orig="reverà" TEIform="reg">revera</reg> ad Conventus Regni appelletur, Sigismundus quoque Rex Petricoviae, An. 1523. usus, ad Regiam Maiestatem, tamquam iurium omnium Dominum superiorem, pro <reg orig="Iustitiâ" TEIform="reg">Iustitia</reg> <reg orig="consequendâ" TEIform="reg">consequenda</reg> appellari iactavit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Statuta Poloniae tit. Appellatio.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Fit autem illud, ut credimus, in Imperatoris, qui et Imperii, et huius Iudicii Caput est, honorem; Licet in effectu, ac re <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg>, non Imperatoris <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg>, sed Imperii quoque Iudicium esse, reperiatur.</p>
<p TEIform="p">Unde <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> magis <reg orig="appositè" TEIform="reg">apposite</reg> indigitatur ab Imperatoribus, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnser vnd des Heiligen Reichs Cammer Gericht,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Camerae de An. 1495. In princ. Constitutio <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vom gemeinen Pfanning.</foreign> Anno eod. tit. ult.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der keyserlichen mayt. vnd des heiligen Reichs höchste</foreign> Iurisdiction <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd Gerichtszwang.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In memoriali Visitat. Anno 1556. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd nachdem.</foreign></hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">II. obiectio</note> Cetera quoque, quae alii obiciunt, scilicet, quod Processus omnes, ac Decreta Cameralia solius Imperatoris nomine ac sigillo expediantur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Camerae de Anno 1555. parte 3. tit. 12. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vnd so solche.</foreign></hi></note> et mandata omnia in <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg> emanent; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Reink. lib. 1. cl. 2. c. 2. n. 160.</hi></note> quodque Imperator solus Iudicii huius Caput, seu Iudicem, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">den Cammer Richter,</foreign> constituat: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ibid. n. 155.</note> Eius momenti non sunt, ut potissimam huius Iudicii partem ad Imperatorem trahant.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Responsio</note> Nam nomine quidem Imperatoris, tamquam summi Praesidis, seu Directoris huius Iudicii, utuntur Camerales: Nec inde tamen plus iuris Imperatori, in summae iurisdictionis exercitio, assignare possumus, quam Duci Venetorum, sub cuius nomine et auctoritate totius Consilii decreta promulgantur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Arnis. lib. 2. relect. Polit. cap. 6. n. 97.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Iudicem, sive Iudicii Directorem, licet Imperator
<pb id="s181" n="165" TEIform="pb"/>
constituat, id tanti tamen non est, ut Imperatori, in supremo hoc Iudicio, eximium quid, prae Ordinibus Imperii, tribuat.</p>
<p TEIform="p">Fatemur <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg>, Iudicis maximam habendam esse rationem, et omnem Iudicii vim, seu Iurisdictionem, ab ipso dependere, si insignis aliqua in controversiis decidendis, et decretis faciendis eius esset potestas: Et is, perceptis Assessorum suffragiis, <reg orig="liberè" TEIform="reg">libere</reg>, pro suo arbitrio, sive <reg orig="secundùm" TEIform="reg">secundum</reg>, sive contra Asessorum mentem, sententiam ferre posset.</p>
<p TEIform="p">Tunc enim Imperatoris, qui Iudicem hunc constituit, sola, sine dubio, suprema foret Iurisdictio: Assessoribus, qui Ordines repraesentant, nudo Consilio relicto.</p>
<p TEIform="p">Sed Iudicis Cameralis non <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> insignis est auctoritas, nec per se, sine scitu et consensu Assessorum, ordinandi, decidendi, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> ne votandi quidem ius habet; sed aliorum tantum votis assistendi. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ventum de Valent. in parthen. litig. lib. 2. c. 14. n. 3.</hi></note> Si tamen Assessores inter se discrepent, ac pares numero sint, suffragio suo in alterutram partem controversiam decidere potest. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ob die Beysitzer spännig, vnd auff iglichem theil, gleich weren, weichem dan der Richter einen Zufall thut, darbey soll es bleiben.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Camerae de An. 1495. tit. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wie das Cammer Gericht mit Richtern etc. §. ob sie.</foreign></hi></note> Nec <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> plus, quam unicum votum habet, nec maiore, in decidendo, potestate pollet, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> singuli Assessorum.</p>
<p TEIform="p">Hinc ipsi etiam Assessores, Iudices, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vrthaller,</foreign> appellantur; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Camerae de Anno 1555. parte 3. tit. 53. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ob sich aber.</foreign></hi></note> quippe, qui ipsius iurisdictionis participes sunt, <reg orig="aequè" TEIform="reg">aeque</reg> ac Praeses Iudicii, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Cammer Richter:</foreign> Nec videmus <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> de <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, quae Imperatori inde, quod is Iudicem hunc constituit, praeeminentia tribui, prae omnibus Ordinibus, simul iunctis, possit.</p>
<p TEIform="p">Alia <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> ratio aliorum est Regum, qui Procerum, aut Parlamenti consilio, ius dicunt; ut Regis Galliae.</p>
<p TEIform="p">Hic enim, Cancellarium quidem singulorum sententias exquirere, tumque ad se referre iubet: Non tamen, ut eas
<pb id="s182" n="166" TEIform="pb"/>
numeret, <reg orig="quomodò" TEIform="reg">quomodo</reg> fit in Iudicum decuriis; sed ut, arbitrio ac voluntate <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>, ponderare possit. Ac tametsi <reg orig="saepiùs" TEIform="reg">saepius</reg> eam sententiam probet, quae suffragiorum numero vincit, ut tamen intelligatur, non Magistratuum, aut Iudicum, sed Principis sollius decretum esse, nec ceteros Magistratus imperium ullum habere; Cancellarius non pronuntiat, Iudicibus ac Curiae, hoc aut illud videri, sed, <reg orig="clarâ" TEIform="reg">clara</reg> voce, his verbis utitur; Rex vobis dicit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 2. de Republ. c. 1.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Breviter, in Iudicio Camerali, si numerum votorum, seu suffragiorum, in quibus tota Iudicii huius energia ac vis consistit, colligamus; quinque tantum vota (nam duo ista, quae Domui Austriacae, ratione Austriae ac Burgundiae competunt, his connumeranda non sunt) Imperatori assignata, reliqua omnia Ordinibus Imperii relicta, comperiemus.</p>
<p TEIform="p">Es quibus <reg orig="liquidò" TEIform="reg">liquido</reg> constat, quanta pars Camerae Imperialis ab Ordinibus Imperii, quantula <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ab Imperatore dependeat: Et pro <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> parte Camera Imperatorem, pro qua <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> parte Ordines Imperii repraesentare, dici debeat.</p>
</div3>
<div3 id="ChDS.04.01.06" n="6" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio VI.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Iurisdictionem supremam non esse Imperatoris, <reg orig="ulteriùs" TEIform="reg">ulterius</reg> probatus</note> <reg orig="POrrò" TEIform="reg">POrro</reg> praeter haec, quae ad duximus, sententiam nostram argumento, à Rottweilensi Dicasterio, desumpto, firmare possumus.</p>
<p TEIform="p">Illud enim solius Imperatoris est, qui solus, tamquam Imperator, ex antiquo iure ac privilegio, de ordine eius, formaque constituit.</p>
<p TEIform="p">Hinc dicitur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Das Keyserliche Hoff Gericht zu Rottweil, Keyserlicher freyer Stuhl zu Rottweil:</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Resessus Imperii de Anno 1570. §. und nachdem bißher.</hi></note> Eiusque ordinatio vocatur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Römischen Keyserlichen Mayr. Keyserliche Hoff-Gerichts ordnung.</foreign></p>
<p TEIform="p">Et tamen Iudicium hoc, nec universalem iurisdictionem
<pb id="s183" n="167" TEIform="pb"/>
habet, sed in certo tantum et limitato districtu; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ordinatio Conrodi Imperatoris apud Goldast. tomo 1. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Reichs Sagungen</foreign> p. 6. Privilegium Maximiliani 1. Anno 1496. concessum, quod refert Limnaeus lib. 9. de Iure publ. c. 3. n. 9.</hi></note> eumque, ne consentiente quidem Imperatore, ipsi transgredi licet: Nec supremam; ab eo enim appellatur ad Cameram. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Recessus Imperii de Anno 1570. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd nachdem Vns fürkommen.</foreign></hi></note></p>
<p TEIform="p">Quod si in Imperio nostro, universalis et suprema Iurisdictio Imperatoris propria est; is eam perinde, ut Camerae Imperiali, quae Spirae est, communicavit, ita huic etiam Dicasterio communicare potuit, et adhuc poterit. Et, <reg orig="quemadmodùm" TEIform="reg">quemadmodum</reg>, ex <reg orig="vulgatâ" TEIform="reg">vulgata</reg> opinione, per Cameram, Senatumve aulicum <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> illam exercet; ita etiam, per Iudicium hoc Rottweilense eam exercere, liberum ipsi relinquitur: Adeoque Rottweilensis Dicasterii iurisdictionem ultra praescriptos terminos extendere, et ex particulari universalem facere, ex inferiore supremam potest.</p>
<p TEIform="p">Id quod neminem, nisi qui cerebrum in calcaneo habet, et peponem loco cordis, asserturum credimus: Nec quisquam, qui à Iudicio Rottweilensi exemptus est, etiamsi vel <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> Imperator annuat, illi se subiugari patietur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Summa nostra sententiae</note> Firmiter <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> ex his omnibus concludimus, quod universalis ac suprema in Imperio nostro Iurisdictio, postquam, <reg orig="introductâ" TEIform="reg">introducta</reg> electione, Maiestas Imperatorum <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> minui coepit, cum aliis Maiestatis Iuribus ab Imperatore ad Imperium transierit; et <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg>, non Imperatoris, sed totius Imperii, et omnium Ordinum, <reg orig="quatenùs" TEIform="reg">quatenus</reg> illi, vel cum Imperatore, si aliquis exsistat, vel sine eo unum corpus constituunt, propria sit.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Antiquitùs" TEIform="reg">Antiquitus</reg> tamen Imperatori ab Imperio, Iurisdictionis exercitium generaliter demandatum fuit: Exceptis Principum personis, causisque, Principum corpus, famam, ac Regalia concernentibus; quarum cognitionem, ut nobilissimam Iurisdictionis partem, Proceres sibi <reg orig="reservârunt" TEIform="reg">reservarunt</reg>.</p>
<p TEIform="p">Sed, cum Imperatores, crescente litium multitudine,
<pb id="s184" n="168" TEIform="pb"/>
Iurisdictionis exercitio non sufficerent, nec mandatae sibi Iuris dictioni satis <reg orig="idoneè" TEIform="reg">idonee</reg> forsan praeessent; Imperium, Maximiliani I. temporibus, mandatam eam iurisdictionem revocavit, et illud, quod adhuc <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> exstat, Spirae instituit Iustitiae dicasterium.</p>
</div3>
<div3 id="ChDS.04.01.07" n="7" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio VII.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Concurrentia Iurisdictionis <unclear reason="print blurred" TEIform="unclear">impugnatur</unclear></note> POsito iam hoc fundamento, communis illa Doctorum opinio, de <reg orig="concurrentiâ" TEIform="reg">concurrentia</reg> Iurisdictionis Cameralis et Imperatoriae, sine difficultate convelli ac destrui potest.</p>
<p TEIform="p">Nam ut aliorum, qui in ipso principio à nobis dissident, argumenta aliquammulta omittamus, nec ante Maximiliani I. tempora, nec post, Iurisdictio universalis ac suprema Imperatoris propria fuit: Quamquam, ante Annum 1495. Imperatores eam, ab Imperio sibi mandatam, in causis vulgarium personarum exercuerint. <reg orig="Ergò" TEIform="reg">Ergo</reg> <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg>, cum Imperium mandatam hanc Iurisdictionem in Cameram Spirensem transtulerit, Imperator solus et seorsim ab Ordinibus, nec iure proprio, quo illam non habet, nec vi mandati, quod revocatum est, exercere poterit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">et contraria argumenta refucantur</note> <reg orig="Eâdemque" TEIform="reg">Eademque</reg> facilitate ad contraria respondere licet.</p>
<p TEIform="p">Id enim argumentum, in quo contrariae opinionis principalis cardo vertitur, falso nititur principio; <reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> petitio est principii. Nam quod suprema et universalis in Imperio Iurisdictio, ad Imperatorem pertineat, id ipsum <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> in quaestione est: Et nos constanter illud negamus, eiusque nostrae sententiae fundamenta, pluribus <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> exposuimus.</p>
<p TEIform="p">Si quis tamen <reg orig="vulgatâ" TEIform="reg">vulgata</reg> <reg orig="istâ" TEIform="reg">ista</reg> Doctorum <reg orig="theoricâ" TEIform="reg">theorica</reg> (quod Superior, Iurisdictionem concedens, <reg orig="cumulativè" TEIform="reg">cumulative</reg> eam concessisse, et aequalem, vel maiorem penes se retinuisse censeatur, quodque omnis communicatio ita intelligenda sit, ut in ipso communicante maior remaneat potestas, <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg>, quae communicata est) uti velit; cum statuere oportet, non solum Imperatorem, sed
<pb id="s185" n="169" TEIform="pb"/>
omnes concedentes, Electores, Principes, ceterosque Ordines; atque ita totum Imperium, quod Camerae iurisdictionem concessit, concurrentem cum <reg orig="Camerâ" TEIform="reg">Camera</reg>, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> superiorem habere iurisdictionem. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Auctor <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Kurtzen ausführung, daß Chur: vnd Fürsten nicht schuldig sein, in allen vnd jeden sachen am Keyserlichen Hofe zu Recht zustehen</foreign> in <reg orig="quartâ" TEIform="reg">quarta</reg> ratione.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nam Iudicia etiam in Comitiis exerceri posse, quamvis <reg orig="perrarò" TEIform="reg">perraro</reg> id fiat, et non servato sollenni iuris ordine, adeoque Imperium cum <reg orig="Camerâ" TEIform="reg">Camera</reg> in iurisdictione concurrere, ipse Paurmeisterus auctor est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 2. de iuris d. c. 2. n. 30. edit. poster.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> Imperium <reg orig="Camerâ" TEIform="reg">Camera</reg> superius, proque lubitu de ea, vel usque ad revocationem Iurisdictionis disponere posse, iam <reg orig="antè" TEIform="reg">ante</reg> audivimus.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Lubentissimè" TEIform="reg">Lubentissime</reg> quoque concedimus, Cameram ab Imperio assumptam in partem laboris, non constitutam in plenitudinem seu exstinctionem potestatis; nec, ut Imperii Maiestati derogaretur, sed ut molestiarum iudicialium sarcina illi minueretur, introductam.</p>
<p TEIform="p">Quod <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> de Maiestate Imperatoris, quae per nostram sententiam <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> minuatur, scrupulum nobis iniciunt Antagonistae nostri; parum nos remoratur: Nam de hoc ipso nos conquerimur, quod Imperatores eam, quae toti Imperio de iure competit, in hoc, et aliis plerisque articulis, sibi <reg orig="paenè" TEIform="reg">paene</reg> soli asserant, maiestatem.</p>
<p TEIform="p">Illud <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, ab <reg orig="observantiâ" TEIform="reg">observantia</reg> deductum, argumentum, firmissimum quidem est, et, si nostra, aut Patrum nostrorum tempora respicias, invictum: Nec nos hodiernam observantiam, aut diffitemur, aut diffiteri possumus.</p>
<p TEIform="p">Constat tamen, concurrentiam illam, à nonnullis, haud obesae naris, Principibus, tamquam quae Imperii Libertati ac Constitutionibus contraria esset, semper in dubium vocatam.</p>
<p TEIform="p">Ita, in <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">des Stiffts Brüchsel</foreign> contra <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Odenheim</foreign> et <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Rohrbach am Güszübel,</foreign> Elector Palatinus <reg orig="expressè" TEIform="reg">expresse</reg>
<pb id="s186" n="170" TEIform="pb"/>
asseruit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in literis ad Caesarem de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Heydelberg</foreign> <hi TEIform="hi">7 April. Anno 1610.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß die, von den Keyserlichen Hoff Räthen, über, vnd wider sein, vnd anderer, Chur:, Fürsten, vnd Stände, ausdrückliches vnd behartliches wied ersprechen vnd</foreign> protestation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd ohn jhres eines besondere</foreign> prorogation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">angemassete proces, wieder das alte herkommen, Teutsche Freyheit, vnd des Reichs wolbedachte vnd hochbetewrte Ordnung vnd verfassung, als</foreign> ex defectu iurisdictionis, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnbündig.</foreign></p>
<p TEIform="p">Quapropter ex hac <reg orig="observantiâ" TEIform="reg">observantia</reg>, non, IMperatoribus iure competiisse ac competere concurrentem hanc iurisdictionem (id quod, per superius adducta, falsum esse patet) sed, Imperatores de facto eam sibi usurpasse, astruimus.</p>
<p TEIform="p">Ac, si vel maxime concedamus, Principes, hac in re, Imperatori praebuisse consensum suum: Hos tamen ipsos Principes, per inscitiam, socordiam, ac negligentiam, instinctu pseudo-Politicorum suorum Consiliariorum, plura, quam par erat, concessisse Imperatoribus, et Libertatem suam, ac semet prodidisse, nemo non videt, qui in Iure publico Imperii nostri, <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> hospes non est.</p>
<p TEIform="p">Incidimus enim, proh dolor! in ista tempora, quibus, ut prudentissimi Historici verbis utamur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Cominaeus lib. 3. comment.</hi></note> Principes, quod ipsi usum literarum non habeant, suis familiaribus et necessariis omnem actionem committunt; ac deinde, <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> probabili <reg orig="adductâ" TEIform="reg">adducta</reg> ratione, cur ita loquantur, totos sese dedunt voluptatibus. Habent autem sibi plerique familiares aliquot Iurisperitos, et quosdam, qui longiori veste discernuntur ab aliis. Et <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> quidem, cum sunt Viri boni; sed <reg orig="periculosè" TEIform="reg">periculose</reg> admodum, et magno cum detrimento, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> sunt vitiosi. Cuiuscumque rei sermo inciderit, ilico Legem aliquam aut Historiam afferunt, plerumque et <reg orig="saepenumerò" TEIform="reg">saepenumero</reg> praeter rem, dum ad suum sensum et affectum omnia detorquent; idque <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> crebrius faciunt, et <reg orig="audaciùs" TEIform="reg">audacius</reg>, quum Princeps ipse nullam habet rerum cognitionem; Qui, si vel ingenio valeret, vel, librorum lectione,
<pb id="s187" n="171" TEIform="pb"/>
quaesitam haberet aliquam prudentiam, non <reg orig="temerè" TEIform="reg">temere</reg> circumveniri posset, nec sic ludificationibus aliorum esset expositus.</p>
<p TEIform="p">Hactenus ille, de sui saeculi Principibus: Quae ad nostros, <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> meliore iure, applicare liceat.</p>
<p TEIform="p">Sed <reg orig="nihilominùs" TEIform="reg">nihilominus</reg>, de antiquissimis istis Rescriptis, textubus, ac praeiudiciis, quae in contrarium adducuntur, si, exercitii <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, velitari cum adversariis paulisper lubet, adhuc scutum reperiemus, quo aciem corum excipiamus.</p>
<p TEIform="p">Nam I. cessante <reg orig="Camerâ" TEIform="reg">Camera</reg>, licet a Maximiliano I. partes in Aulam evocatas, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> Iudicia ibidem exercita, largiamur; nulla tamen ibi fuit Imperatoris cum <reg orig="Camerâ" TEIform="reg">Camera</reg> in Iurisdictione concurrentia: Quippe, cum Camerae cessantis, et in rerum <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> non exsistentis, nulla esset, aut esse posset Iurisdictio; nec itaque Iurisdictionis concurrentia.</p>
<p TEIform="p">Sed Maximiliani intentio fuit eo tempore, <reg orig="impeditâ" TEIform="reg">impedita</reg> et cessante <reg orig="Camerâ" TEIform="reg">Camera</reg>, Iurisdictionis supremae exercitium ad se iterum revocare: Quod tamen, contradicentibus Ordinibus, effectum dare non potuit. Adeoque exempla ista infringunt <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg>, quam confirmant, Imperatoris iurisdictionem, eiusque, cum <reg orig="Camerâ" TEIform="reg">Camera</reg>, concurrentiam.</p>
<p TEIform="p">In quod Uniti Principes quoque animadverterunt, ac Rudolpho Caesari obiecerunt, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In literis, in puncto gravaminum de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Schwäbischen Hall.</foreign> <hi TEIform="hi">Anno 1609. In propositione Christiani Principis Anhaltini Pragae Anno eod. 2. Iul. <reg orig="factâ" TEIform="reg">facta</reg></hi>.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß, als damals, vor hundert vnd weiniger Johren, am Keyserlichen Hofe, gerichtliche</foreign> proces <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd rechtfertigungen eingeführet werden wollen, sich Chur: Fürsten, vnd Stände, dessen der Zeit beschweret, vnd die, damals regierende Kenser, auff der Keyserlichen Mayt. vnd des Heiligen Reichs Cammer Gericht, vnd dessen Ordnung, deren sich Ihre Mayt. vnd die Stände verglichen, vnd verpslichter, erinnerlich gewiesen.</foreign></p>
<p TEIform="p">II. Rescriptum eiusdem Maximiliani, de Anno 1505. in. <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> Capituli Trevirensis, contra Comitem de <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Viernburg, ad</foreign>
<pb id="s188" n="172" TEIform="pb"/>
verbum ita sonat <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">quod refert ex Antonio Bonbellona de Godentiis Paurmeist. lib. 2. de. iurisd. c. 6, n.</hi> 122.</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wir geben euch zu vernehmen, daß Wir Probst, Dechant, vnd Capittel des Thumbstiffts zu Trier geberen haben, die rechtfertigung, damit sie den Edlen, Vnsern, vnd des Reichs lieben Getrewen, Philips, Grafen zu Viernburg zu Rom fürgenommen, abzuftellen, vnd sich gebürliches Rechtens, vor Vnserm oder Vnser, vnd des Seiligen Reichs Cammer Richtern, als seinem ordentlichem Gericht, begnügen zu lassen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Ubi advertendum est, particulam istam disiunctivam, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder,</foreign> non, ut communiter, alternative, seu <reg orig="disiunctivè" TEIform="reg">disiunctive</reg> poni, inter diversa eundem effectum habentia, sed corrective, <reg orig="subauditâ" TEIform="reg">subaudita</reg> <reg orig="voculâ" TEIform="reg">vocula</reg>, <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vielmehr,</foreign> explicandam videri: Ut sensus sit. Causam istam coram nostro, aut potius, nostro et Imperii Iudice tractandam.</p>
<p TEIform="p">Idque sequentibus Rescripti verbis firmatur, ubi unius <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> Iudicii, in singulari numero, mentio fit: Nam si duplex tribunal innuere, aut denotare his verbis Imperator voluisset, non dixisset, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">an seinem ordentlichen Gerichte,</foreign> sed in plurali numero, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">an setnen ordentlichen Gerichten sich begnügen lassen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Ad textum è Recessibus Imperii,<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">de Anno 1512. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zum dritten nachdem.</foreign></note> respondere possumus, quod de <reg orig="amicâ" TEIform="reg">amica</reg> <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> transactione loquatur, et quod multae causae ad Imperatoris Curiam delatae sint à Partibus, non ut Imperator iudicialiter de illis cognosceret, sed ut ipsius auctoritate inter Partes (qui sumptus, in Processum iudiciarium faciendos, formidabant) facilius <reg orig="amicè" TEIform="reg">amice</reg> transigeretur.</p>
<p TEIform="p">Ita enim habet textus, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Nachdem täglich der Parteyen händel, vnd sachen, aus dem Reich, an Vnsern Keyserlichen Hoff wachsen, die man zur zeit mit freund schafften, vnd gutem willen, in der erst, woll ableinen vnd richten, auch ausser halb des Cammer Gerichts, so die Parteyen etwan selbst, des verzugs vnd kostens halben schewen, vertragen möchte</foreign> etc. De iudiciali vero cognitione verbum nullum exstat.</p>
<pb id="s189" n="173" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Ex eo <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg>, quod amica de lite transactio in <reg orig="Aulâ" TEIform="reg">Aula</reg> Imperatoris, etiam extra Cameram, fieri posse, dicitur, àcontrario sensu colligimus: Si transactio illa non procedat, causam ad Cameram, tamquam ordinarium Iudicium, discutiendam, remitti debere.</p>
<p TEIform="p">Argumentum enim, à contrario sensu, fortissimum est; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. l. pr. de offic. eius, cui mand. est iurisd.</hi>.</note> et, de quo à contrario sensu constat, de eo <reg orig="apertissimè" TEIform="reg">apertissime</reg> constare videtur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 57. in fine de manum. testam</hi>.</note> Idque eo praesertim casu, quo dispositio in casu directo superflua, vel nullius efficaciae est; tunc enim à contrario sensu ratiocinari <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> licet, quamvis correctio iuris inde resultet, ut Legistae tradunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Hieron. de Cavalles in comm. opin. 2. concl. 336. n. 5. Carolus Molin. in consuet. Paris. tit. 1. §. 2. gl. 2. n.</hi> 4.</note></p>
<p TEIform="p">Ut hic quoque verba ista, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">auch ausserhalb des Cammer Gerichts,</foreign> <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> superflua sint, nisi ita explicentur: Quod <reg orig="tantummodò" TEIform="reg">tantummodo</reg> <reg orig="amicâ" TEIform="reg">amica</reg> transactione, non vero <reg orig="legitimâ" TEIform="reg">legitima</reg> iuris <reg orig="viâ" TEIform="reg">via</reg>, in <reg orig="Aulâ" TEIform="reg">Aula</reg> Caesaris, extra Cameram, privatorum lites decidi possint.</p>
<p TEIform="p">Id ipsum in fine quoque paragraphi innuitur istis verbis, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß keine Partey dadurch, wieder ihren willen in gefährliche handlung, von ihren Rechten gedrungen, oder daran verhindert, oder auffgehalten werden solle.</foreign></p>
<p TEIform="p">Quae clausula supervacanea videretur, si non <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> transigendi, sed et litigandi <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg>, causae à Partibus in Aulam Imperatoris essent delatae; et Commissarii Caesaris (ut <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> assolent) deficiente amicae transactionis medio, illas ad Consilium aulicum, per sententiam iudiciariam decidendas, remittere potuissent.</p>
<p TEIform="p">Non tamen inficiamur, ut in alium quemvis, ita etiam in Imperatorem eiusve Consiliarios, partes <corr sic="ligitantes" resp="editor" TEIform="corr">litigantes</corr>, <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> sponte, compromittere, aut, per iurisdictionis prorogationem, eidem se subicere posse: eoque casu, ex <reg orig="voluntariâ" TEIform="reg">voluntaria</reg> et <reg orig="propriâ" TEIform="reg">propria</reg> conventione, Imperatorem legitimum habere Iudicem.</p>
<pb id="s190" n="174" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">In quos duos casus, amicae compositionis, aut spontaneae subiectionis et hic Recessus, et alia antiquiora exempla, si quae <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> occurrunt, in quibus, tempore isto, Imperator, solus per se, litem decidit, referenda sunt.</p>
<p TEIform="p">Ultimus textus, e transactione Passaviensi, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">§. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">demnach soll die.</foreign></note> primo intuitu, maius negotium nobis facessere videtur: Is enim <reg orig="expressè" TEIform="reg">expresse</reg> disponit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß der Keyserlichen Mayr. Soff Räthe, so des Seiligen Reichs vnd der Stände, gemeine, oder sonderbare sachen, berathschlagen, vnd erledigen, also stattlich mit Teutschen Rärhen besetzt, auch die teutsche sachen, durch die Teutsche gehandelt werden sollen, daß darob männiglich ein billiges genügen tragen, vnd haben werde.</foreign></p>
<p TEIform="p">Et hoc, è transactione Passaviensi, liquidum esse testimonium, quod Caesari eiusve iudicio aulico Iurisdictio cum <reg orig="Camerâ" TEIform="reg">Camera</reg> communis sit, scribit Hortlederus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">tomo 2. de Bello German. lib. 5. e. 14. n 6.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Sed <reg orig="probè" TEIform="reg">probe</reg> notandum est, quod, in hoc textu, publica privatis coniungantur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gemeine oder sonderbare sachen,</foreign> et pari passu ambulent; Quodque in uno illorum, id etiam in altero dispositum est.</p>
<p TEIform="p">Si itaque, ex his verbis, omnium privatarum causarum decisionem Senatui Aulico assignamus; necessum est, ut etiam omnimodam publicarum rerum dispositionem, eodem modo, illi tribuamus: Id quod absolutam inducit Monarchiam, et omnes Imperii Leges, Comitiorum imprimis iura, avitamque Libertatem, uno ictu subvertit.</p>
<p TEIform="p">Cum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> leges civiliter intelligendae, ac ita interpretandae sint, quo absurditas evitetur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 13 §. 2. de Excus. tut. l. sin. C. de autor. tutor.</hi></note> et utcumque generaliter ac <reg orig="indefinitè" TEIform="reg">indefinite</reg> loquantur, restrictionem nihilominus recipiant, ex habilitate subiectae materiae; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l 1. §. 1. de muner. et honor.</hi>.</note> nec generalis locutio, ob medium inhabile, operetur, nisi in quantum potest: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Everhard. in <reg orig="topicâ" TEIform="reg">topica</reg> legali loco à generalitate</hi>.</note>
<pb id="s191" n="175" TEIform="pb"/>
Sensus istius textus è transactione Passaviensi, <reg orig="nostrà" TEIform="reg">nostra</reg> opinione, hic iest. Quod natione Germani esse debeant isti Aulici Imperatoris Consiliarii, qui Imperii ac Ordinum, publica sive privata negotia, expediant et tractent: Non quidem omnia (nam de eo, licet generaliter et indefinite loquatur textus, nihil expresse cavetur) sed ista, scilicet, quae ex aliorum Legum tenore, et <reg orig="antiquâ" TEIform="reg">antiqua</reg> Imperii <reg orig="observantià" TEIform="reg">observantia</reg>, IMperatoris cognitioni ac arbitrio relicta sunt.</p>
<p TEIform="p">Atque haec de vetustioribus istis praeiudiciis ac textubus, quos pro <reg orig="contrariâ" TEIform="reg">contraria</reg> <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> alii inducunt, exercitii <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, paucis dicta sunto. Quamvis, si acriter quis institerit, concurrentiam illam Iurisdictionis, ab Austriacis Imperatoribus, praesertim Regimento sublato, et Consilio aulico magis, magisque cristas erigente, sensim, contra Imperii iura introductam esse, inficias ire, nec velimus, nec possimus.</p>
<p TEIform="p">Hucusque, de universali ac <reg orig="supremâ" TEIform="reg">suprema</reg>, in Imperio nostro, iurisdictione, quantum res requirere videtur, egimus: Circa quam materiam, vulgus Legistarum, inani Imperatorii nominis splendore decepti, in alia omnia a nobis eunt. Nos vero; nequiquam eos morati, falsam Caesari Maiestatis larvam detrahere, ac Imperio, Ordinibusque suum sibi ius, iurisdictionem, auctoritatem, ac Maiestatem asserere, operae pretium esse duximus.</p>
</div3>
</div2>
</div1></body></text>








</TEI.2>