<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Dissertatio De Ratione Status In Imperio nostro Romano-Germanico : In qua, Tum, qualisnam revera in eo Status sit; tum, quae Ratio Status observanda quidem, sed magno cum Patriae Libertatis detrimento, neglecta hucusque fuerit; tum denique quibusnam mediis antiquus Status restaurari ac firmari possit, dilucide explicatur.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Chemnitz" TEIform="author">Chemnitz, Bogislaus Philipp von</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Chemnitz, Bogislaus Philipp von</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/chemnitz1" type="href" id="chemnitz1" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitz1</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitzratio.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitzratio.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitz1/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">[S.l.; Stettin?], 1640.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 January 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>

<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><front>


<pb id="s001" TEIform="pb"/>
<titlePage TEIform="titlePage"><titlePart type="main" TEIform="titlePart">
DISSERTATIO
<hi TEIform="hi">De</hi>
RATIONE
STATUS
<hi TEIform="hi">In</hi> Imperio nostro
Romano-Germanico.
<hi TEIform="hi">In qua</hi>,
Tum, qualisnam revera in eo Status sit;
tum, quae Ratio Status observanda quidem, sed magno
cum Patriae Libertatis detrimento, neglecta hucusque fuerit;
tum denique quibusnam mediis antiquus Status
restaurari ac firmari possit, dilucide
explicatur:
<hi TEIform="hi">Auctore</hi>
HIPPOLITHO à LAPIDE.
<hi TEIform="hi">Anno M DC XL</hi>
</titlePart></titlePage>
<pb id="s003" TEIform="pb"/>
<div type="preface" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Benevolo et cordato LECTORI SALUTEM.</hi></head>
<p TEIform="p">FUnestam et cadaverosam hodiernae Germaniae nostrae faciem contemplanti mihi, causas, quid ita à semet <reg orig="degenerârit" TEIform="reg">degenerarit</reg>, et pristinae Libertati ac Dignitati <reg orig="penitùs" TEIform="reg">penitus</reg> decoxerit, indagare, haud semel in mentem venit, benevole et cordate Lectore.</p>
<p TEIform="p">Et quidem praeter immobilem Fatorum vim ac seriem, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg>, ut homines, sic et Imperia, nascuntur, adolescunt, crescunt, decrescunt, consenescunt, moriuntur, variae ac multiplices, eaeque gravissimae causae primo statim obtutu sese obtulere: Interque illas una haud è postremis; Legum, <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg>, varietas, ac multitudo, Leguleiorumque seu Legistarum, eorum scilicet, qui Legibus et Iuri privato operam dant, nimia in Republ. auctoritas.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> in re, si in <reg orig="quâquam" TEIform="reg">quaquam</reg> <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg>, Germania nostra adeo sibi dissimilis facta est, ut, si praeteritarum historiarum speculum inspiciat, semet ipsam <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> gentium agnitura sit.</p>
<p TEIform="p">Nam olim quidem apud Germanos plus valebant boni mores, quam alibi bonae Leges, auctore Tacito: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">de moribus German.</hi></note> Et, ne <reg orig="longiùs" TEIform="reg">longius</reg> in antiquitatem abeamus, adhuc Imperatorum tempore, usque ad Lotharium, Institutionum, Digestorum, Codicis, Novellarum, Iuris quoque Doctorum, Advocatorum, Procuratorum, Notariorum, et similium, quos togatos vultures,
<pb id="s004" TEIform="pb"/>
vilissima capita, forensia pecora Apuleius <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">de aureo asino.</hi></note> indigitat, ignota erant nomina.</p>
<p TEIform="p">Hinc, ut in <reg orig="incorruptâ" TEIform="reg">incorrupta</reg> Republ. paucae Leges; nulli Legistae. Rara inter privatos ligitia: In publicis Fides integra, ingens Libertatis apud omnes amor, et generosum eius tuendae studium.</p>
<p TEIform="p">Postquam <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Iustinianaeum Ius in Germaniam invectum, Iurisque Interpretibus ac Legistis aditus patefactus est, mox, non privati tantum fori et Iudiciorum subsellia, sed arcanos quoque, consiliorum publicorum recessus ingenti quasi diluvio illi ipsi inundaverunt, nec flagitiis, sed Legibus et Legistis laborare coepimus.</p>
<p TEIform="p">Hinc, ut in <reg orig="corruptissimâ" TEIform="reg">corruptissima</reg> Republ. plurimae Leges; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Tacit. lib. 4. annal.</hi></note> plurimi Legistae. Hinc inter privatos innumerata ligitia: In publicis sublesta Fides, et deiecti, dispositique ubivis ad servitutem Imperatorum subeundam animi.</p>
<p TEIform="p">Quod ad privatarum litium multitudinem attinet, res ipsa sese satis ostendit, nec in meridiano sole mutuaticio ullo lumine usus est.</p>
<p TEIform="p">Saeculum tantum nostrum paulisper intuere, quo noxae integritas, contumeliae pudor, ludibrio sides, litigio est omnis contractus et actus; ut Iustus Lipsius alicubi <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">cent. V. epist. 8.</hi></note> scribit.</p>
<p TEIform="p">Rei publ. administrationem si spectemus, pravum istum in <reg orig="Germaniâ" TEIform="reg">Germania</reg> morem invaluisse vidimus, ut, si quis evolvendis Iuris antiqui tricis et nugalibus Iustiniani quinquennium in Academiis vixdum impenderit, et Doctorellus, <reg orig="rubrâ" TEIform="reg">rubra</reg> <reg orig="tyarâ" TEIform="reg">tiara</reg> redimitus, redierit in patriam, <reg orig="illicò" TEIform="reg">illico</reg>, contra L. Syllae monitum, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Sabellic. rapsod. histor. enneade 6. lib. 3.</hi></note> dignus hucusque habitus sit, Rei publ. admoveri gubernaculis, qui remum numquam tetigit, aut undabundum mare ne per somnium quidem vidit; et ingenti praefici corbitae, qui celocem numquam rexit.</p>
<pb id="s005" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Quod si antiquae rei Romanae, aut universalis historiae Scriptorem per transennam <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> inspexerit, et insuper Electorum numerum, officia, aliaque curialia, quibus Aurea Bulla ad nauseam usque referta est, enarrare sciverit; Iam idem Iuris publici peritissimus, ex asse, omnibusque numeris absolutus Iureconsultus, et vel toti Imperio gubernando par fuerit habitus.</p>
<p TEIform="p">Multi quoque, tamquam longo rerum usu et <reg orig="experientiâ" TEIform="reg">experientia</reg> instructi, consiliis publicis admoti sunt, qui, si <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> attenderes, aut causidicinam aliquamdiu exercuerant, et meras rabularias artes, fori <corr sic="stratagemata" resp="editor" TEIform="corr">strategemata</corr>, venalemque perfidiam spirabant, aut, ad summum, tribunalibus, et iuri inter litigantes dicundo seu affuerant, seu praefuerant.</p>
<p TEIform="p">Ita à foro in Aulam, et intimiora consiliorum publicorum penetralia, sub splendido Iuris publici privatique Sacerdotum ac Consultorum nomine, insinuavit et irrepsit Legistarum turba: Tantamque Ius Civile, et Leges Iustinianeae obtinuerunt auctoritatem, ut, nisi, qui illis <reg orig="apprimè" TEIform="reg">apprime</reg> instructus fuerit, ad Rem publ. gubernandam idoneus existimatus nemo.</p>
<p TEIform="p">Hi, scilicet, veri Atlantes fuerunt, qui caelum istud politicum <reg orig="iuridicâ" TEIform="reg">iuridica</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> <reg orig="scientiâ" TEIform="reg">scientia</reg> vulgari omnium opinione, sustentare posse, hucusque crediti sunt.</p>
<p TEIform="p">Hinc evenit, ut actionum suarum formulas, instrumentorum clausulas, exceptionum, replicarum, duplicarum, triplicarum, quadruplicarum, et alia, è Iure privato deprompta, cavilla, Protestationes, Appellationes, cautelas, seu sutelas <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> et imposturas suas è foro in Rem publ. inferrent.</p>
<p TEIform="p">Hinc factum, ut <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> de Statu Imperii, et <reg orig="verâ" TEIform="reg">vera</reg> Status Ratione dubitatio exorta fuit, illi, Legum quidem antiquiorum, et Iuris Civilis <reg orig="scientiâ" TEIform="reg">scientia</reg> satis imbuti, Iuris <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> publici, Historiarum, (imprimis patriarum) noviorum quoque Imperii Constitutionum <reg orig="novitiâ" TEIform="reg">novitia</reg> leviter <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> tincti, non tam ex iisdem Imperii Constitutionibus, Germanorum
<pb id="s006" TEIform="pb"/>
historiis, et <reg orig="notoriâ" TEIform="reg">notoria</reg> <reg orig="observantiâ" TEIform="reg">observantia</reg>, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> veterum Legum placitis, et Legistarum, Bartoli, Baldi, similiumque, qui maximam partem peregrini, ac Status nostri imperitissimi fuerunt, commentariis litem deciderint, ad Imperatoris molendinum omnia traxerint; ea, quae de Imperio ac Imperatore Romano antiquo scripta inveniebant, ad modernum Imperii Statum <reg orig="promiscuè" TEIform="reg">promiscue</reg> <reg orig="applicârint" TEIform="reg">applicaverint</reg>, atque ita, ex veterum Legum, quae sub Statu monarchico lata sunt, praescripto, <reg orig="secundùm" TEIform="reg">secundum</reg> Imperatorem vindicias in plerisque dixerint contra Patriae Libertatem.</p>
<p TEIform="p">Hinc iura omnia, de Principe loquentia, ad Imperatorem nostrum cum Durando Speculatore <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">tit. de appellat. §. Videndum restat. in princ. lib. 2.</hi></note> <reg orig="accommodârunt" TEIform="reg">accommodarunt</reg>: Eiusdem potestatem cum Baldo, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">consil. 327. <reg orig="pridiè" TEIform="reg">pridie</reg> enim. Vers. 7. sed Imperator lib. 1.</hi></note> iure antiquae Legis Regiae metientes. Quam Legem Regiam nec sublatam <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> esse, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> nec tolli potuisse, suaviter <reg orig="somniârunt" TEIform="reg">somniarunt</reg>. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">ex Aretino et Iulio Claro Reinkingk. lib. 1. de regim. cl. 2. c. 2. n. 55.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Hinc monarchicum Imperii Statum, Imperatorisque Maiestatem, Legibus solutam potestatem, et plura talia, quae ex veterum Legum monumentis hauserunt, tamquam aras focosque, in consiliis, dictis, ac scriptis suis, plerique hucusque <reg orig="propugnârunt" TEIform="reg">propugnarunt</reg>, et propugnant.</p>
<p TEIform="p">Plerique, inquam: Nec omnibus <reg orig="promiscuè" TEIform="reg">promiscue</reg> hanc maculam aspergere, animus est. Sunt enim inter Iureconsultos et Iuris Doctores quoque, sed <reg orig="oppidò" TEIform="reg">oppido</reg> pauci, quibus</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">de meliore luto finxit praecordia Titan;</l>
</lg>
<p TEIform="p">quique, <reg orig="necessariâ" TEIform="reg">necessaria</reg> iuris publici supellectile instructi, vulgarium Leguleiorum errorem nobiscum agnoscunt, et <reg orig="cordicitùs" TEIform="reg">cordicitus</reg> deplorant: Sed illis tamen, qui <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> plures sunt, consilia publica plerorumque locorum moderantibus, Patria nostra, à sublimi Libertatis fastigio sensim defluens, tam
<pb id="s007" TEIform="pb"/>
procul nunc abest à servitute, quam procul à Libertate Maierum nostrorum tempore abfuit.</p>
<p TEIform="p">Optandum itaque foret, Legem Imperii, quae, Friderici III. tempore, de excludendis, tam à privatis Iudiciis, quam publicis consiliis, Legistis, sub incude fuit, exsecutioni fuisse mandatam: Cuius verba memorabilia haec sunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Imperatoris Friderici reformatio de Anno 1441. apud Goldast.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in Reichs Satzungen</foreign> <hi TEIform="hi">p. 164. ut refert Limnaeus lib. 1. de iure publico c. 10.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß alle</foreign> <hi TEIform="hi">Doctores</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Der Rechten, im Heiligen Römischen Reich Teutscher</foreign> Nation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">am Cammer Gericht, bey keinen Rechten, vnd in keines Fürsten, oder andern Räthen mehr gelitten, sondern gantz abgethan werden sollen: Weil ihnen das Recht mehr, dann den Leyen, verschlossen ist, vnd kan ihrer keiner einen Schlüssel darzu finden, biß beyde theil arm werden, oder gar verdorben seynd. Sie seynd Stieff Väter, vnd nicht die rechten Erben der Rechten, dann sie nehmen ihnen den Grund der Warheit, vnd bringen durch ihren vnordentlichen Geitz das Recht zu einem solchen Vnglauben, daß kein from sein Vertrawen darin mehr setzen kan.</foreign></p>
<p TEIform="p">Nam sine Causidicis et Legistis eiusmodi, satis felices olim fuere, futuraeque sunt Urbes ac Res publicae, ut Columella olim scripsit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 1. de re <reg orig="rusticâ" TEIform="reg">rustica</reg>.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nos <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, postquam verum ac genuinum Imperii nostri Statum, Statusque Rationem, accuratiori mentis indagine pervestigare, lubido incessit, cum videremus istos Politico-Legistas in eo maximum, Patriaeque perniciosisimum errare errorem, quod Iuri Civili, et Legibus antiquis, Legumve Doctoribus primas ubique, et nimium auctoritatis tribuunt; <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> <reg orig="diversâ" TEIform="reg">diversa</reg> ab aliis <reg orig="viâ" TEIform="reg">via</reg> rem aggressi sumus.</p>
<p TEIform="p">Basin siquidem, et fundamentum operis nostri, non è Legibus antiquis ac Legistis, sed Recessibus imprimis, ut vocant, seu recentioribus Imperii Constitutionibus; Germanicae
<pb id="s008" TEIform="pb"/>
historiae Scriptoribus, tum variis, superiori ac nostro saeculo, confectis polemicis, alteriusve generis, scriptis, literis item ab Imperatoribus Imperiique Statibus hinc inde missis; aliisve similibus documentis, exstruximus.</p>
<p TEIform="p">De quorum omnium fide, quo <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> dubites, ipsissima semper verba adduximus: Unde, quia pleraque Germanico idiomate scripta sunt, tot ubivis occurrunt Germanicae periodi; <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> integrae <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> pagellae, integra folia.</p>
<p TEIform="p">Recessus quidem, ac Constitutiones Imperii, limpidissimi Iuris publici fontes sunt: Quorum dum copia nobis est, non curamus veterum Legum faeces, aut impuras Legistarum lacunas.</p>
<p TEIform="p">Inter Historicos, non proletarios, sed classicos assiduosque Scriptores reperies, qui, ipsi plerique origine Germani, rerum Germanarum memorias per Commentaria sua ad posteros <reg orig="propagârunt" TEIform="reg">propagarunt</reg>.</p>
<p TEIform="p">Polemica denique et alia scripta, documentave, literae quoque hinc inde missae, partim separatim variis in locis edita, partim ab Hortledero et Lundorpio (qui Hortlederum, sed <reg orig="parùm" TEIform="reg">parum</reg> <reg orig="dextrè" TEIform="reg">dextre</reg>, aemulatus videtur) in certa volumina colecta conspiciuntur.</p>
<p TEIform="p">Multa quoque, nec in scholis decantata, nec in commentariis protrita, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> necdum adhuc ullo modo publici iuris facta, intra privatos nostros delitescunt parietes: In quibus tamen citandis, <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> nos fide versatos, DEUM et conscientiam facimus testes, ut, si opus sit, integra eorundem exemplaria, sive copias, ut vocant, exhibere non vereamur, et dubitandi Lectori omnem eximere scrupulum <reg orig="illicò" TEIform="reg">illico</reg> possimus.</p>
<p TEIform="p">Inter haec reperies particularia non pauca, quae saeculo nostro acciderunt, et dicta, scripta, seu facta sunt, quaeque inducere, propositum nostrum efflagitavit.</p>
<p TEIform="p">Ubi hoc unicum te monemus, benevole et cordate Lector, quod nullius, sive Bohemus, sive Palatinus, sive
<pb id="s009" TEIform="pb"/>
Austriacus, sive Unionista, sive Ligista, et quisquis tandem sit, acta ac attentata, seu dicta et scripta probemus, aut nostra faciamus, nisi quatenus proposito nostro inserviunt, et <reg orig="quatenùs" TEIform="reg">quatenus</reg> ea applicamus.</p>
<p TEIform="p">Ius Civile, et Leges antiquas quod attinet, si quis presso illis pede insistere, et Statum Imperii exinde formare vellet, nos eas, stante veterum Imperatorum <reg orig="monarchiâ" TEIform="reg">monarchia</reg> scriptas, tamquam carmina Romanae servitutis, Republ. <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> pellendas, cum Stanislao Orickovio <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In funebri oratione Sigismundi Regis Poloniae, quem refert Warem. ab</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Erenberg</foreign> <hi TEIform="hi">parte 1. de foeder. cap. 1. n. 126.</hi></note> censeremus.</p>
<p TEIform="p">Nec enim ulla Lex in Rem publ. perniciosior excogitari queat, quam quae tempora, iam olim elapsa, respicit: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Machiav. lib. 3. bist. Flarent.</hi></note> Ius autem istud civile, sub veteri Imperii Statu scriptum et compilatum est, à quo Status Imperii praesens toto caelo distat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Paurmeist. de iurisdict. in epist. dedicat.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Unde emergit, istos, Iurisprudentiae deditos, non <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> <reg orig="incassùm" TEIform="reg">incassum</reg> laborare, dum principia iuris Romani, hoc est, antiquum Statum, ad eum, qui nunc est, redigere nituntur; <reg orig="verùm" TEIform="reg">verum</reg> etiam oleum et operam perdere, qui ex Bartoli similiumve traditionibus hodiernum Statum metiuntur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Andreas Knichen de sublimi territorii iure in <reg orig="epistolâ" TEIform="reg">epistola</reg> dedic.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nec enim, ut <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> monuit, quisquis monuit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Auctor Donaverdicae informationis p. 121.</hi></note> Imperii nostra forma ex Iure civili, eiusve Interpretibus, sed ex novioribus Imperii Constitutionibus, Capitulatione <reg orig="Caesareâ" TEIform="reg">Caesarea</reg>, mutuis compactatis, et <reg orig="antiquâ" TEIform="reg">antiqua</reg> <reg orig="observantiâ" TEIform="reg">observantia</reg> diiudicanda est.</p>
<p TEIform="p">Istae quoque, è Iuris privatis regulis ac rivulis haustae, ratiunculae et argumentatiunculae, cum grano salis accipiendae sunt: <reg orig="Eò" TEIform="reg">Eo</reg>, quod immensos Iuris publici agros, Regnorumque latifundia, privatarum Legum <reg orig="decempedâ" TEIform="reg">decempeda</reg> metiri non liceat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Limnaeus lib. 1. de iure publ. cap. 11.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nam, uti diversa est indoles causae publicae à <reg orig="privatâ" TEIform="reg">privata</reg>,
<pb id="s010" TEIform="pb"/>
ita <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> alia requiritur procedendi forma: Neque illa, sicut haec, forensibus terminis, sed <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> ex penetralibus Rei publ. desumptis rationibus, <reg orig="internâque" TEIform="reg">internaque</reg> eius <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg> circumscribitur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Thomsonius de causis motae Bohemia.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Non tamen Leges civiles, Legumve rationes, à laboribus nostris <reg orig="penitùs" TEIform="reg">penitus</reg> exclusimus, aut proscripsimus: Quin <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> fatemur, multa in iis, iuri naturae consentanea, reperiri, quae formando, firmandoque Statui nostro, Statusque Rationi adminiculentur.</p>
<p TEIform="p">His <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> ita utimur, ut ne dominentur instituto nostro, sed ancillentur, ac serviant.</p>
<p TEIform="p">Nec enim formare ex Legibus antiquis hodiernum Statum et Rationem Status, sed illis, ex moderno Iure publico formatis, applicare Leges antiquas oportet.</p>
<p TEIform="p">Denique evanido Legistarum, et Iuris Interpretum fumo mentem nostram obnubilari, passi haud sumus. Quicquid enim Bartolus, Baldus, et huius farinae, dicant, scribant, somnient; quicquid ex Iure Romano, et antiquis Legibus, ad Imperii nostri Statum obtorto collo trahant, perinde nobis est: Distinguimus tempora, et conciliatur scriptura.</p>
<p TEIform="p">Quin <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg>, ut Diogenes, Populo theatro exeunte, ipse <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> nitebatur: Ita nos Legistarum vulgo, et communi opinioni in plerisque sumus contrarii.</p>
<p TEIform="p">Videbis itaque, contra aliorum Iuris publici Auctorum morem, non <reg orig="admodùm" TEIform="reg">admodum</reg> <reg orig="numerò" TEIform="reg">numero</reg>, et <reg orig="potissimùm" TEIform="reg">potissimum</reg>, ubi referenda eorum opinio fuit, aut illi in quibusdam articulis <reg orig="insignitè" TEIform="reg">insignite</reg> pro nobis faciunt, Legistas à nobis allegatos.</p>
<p TEIform="p">Nec ipsa quidem Auctorum volumina eapropter revolvere, aut scrutari, condignum operae pretium existimavimus; (nam Legistam ex professo agere instituti nostri non est) Sed pleraque ex aliis Iuris publici Scriptoribus, qui huiusmodi auctoritates confertim constipant, ut Paurmeistero, Reinkingio, et similibus (ipsorummet scilicet fide) deprompsimus.</p>
<pb id="s011" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Auguramur equidem, nos sententiae nostrae approbatores In <reg orig="Germaniâ" TEIform="reg">Germania</reg> aut paucos reperturum, aut nullos: Quin <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> ingens contradicentium ac maledicentium agmen iam <reg orig="eminùs" TEIform="reg">eminus</reg> mente prospicimus.</p>
<p TEIform="p">Sed nequiquam nos terruerint ista convitiorum terricula; quae, velut generosi equi latratus canum, alto supercilio despicimus: Nec falsi quicquam scienter admiscuisse per calumniam, nec veri volenter omisisse per adulationem, satis nobis conscii.</p>
<p TEIform="p">Convitientur itaque, calumnientur, debacchentur pro lubitu: Nos bonae conscientiae scutum illorum intemperiei opponemus, donec viperae istae (ut antiquorum Germanorum in causidicos dicterium <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Florum lib. 4. histor. ca. ult.</hi></note> huc applicemus) per semet tandem sibilare desinant.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Tuúm" TEIform="reg">Tuum</reg> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, benevole et cordate Lector, iudicium, non <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> non subterfugimus, sed etiam expetimus, ac <reg orig="ultrò" TEIform="reg">ultro</reg> provocamus; nullo tamen sinistro praeiudicio occupatum.</p>
<p TEIform="p">Lege <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg>, iudica, cense, et, si <reg orig="humanitùs" TEIform="reg">humanitus</reg> forsan alicubi erratum fuerit, corrige: <hi TEIform="hi">Nec</hi> enim <hi TEIform="hi">pigebit unquam, sicubi haesitamus, quaerere; nec pudebit, sicubi erramus, discere.</hi></p>
</div>
<gap desc="toc" TEIform="gap"/>
</front><body><div1><p/></div1></body></text>














</TEI.2>