<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Dissertatio De Ratione Status In Imperio nostro Romano-Germanico : In qua, Tum, qualisnam revera in eo Status sit; tum, quae Ratio Status observanda quidem, sed magno cum Patriae Libertatis detrimento, neglecta hucusque fuerit; tum denique quibusnam mediis antiquus Status restaurari ac firmari possit, dilucide explicatur.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Chemnitz" TEIform="author">Chemnitz, Bogislaus Philipp von</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Chemnitz, Bogislaus Philipp von</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/chemnitz1" type="href" id="chemnitz1" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitz1</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitzratio.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitzratio.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">chemnitz1/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">[S.l.; Stettin?], 1640.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 January 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>












<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book">
<div2 id="ChDS.09.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT IIX. De mediis et artificiis, per quae Imperatores Iura Maiestatis sensim ad se traxerunt.</head>
<div3 id="ChDS.09.01.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio I.</head>
<p TEIform="p">QUid autem pluribus in hisce commorariopus est? Est dictis satis <reg orig="liquidò" TEIform="reg">liquido</reg> apparet, quam <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> parum absit, quin Austriaca Domus omnem Imperii Maiestatem, omniaque Maiestatis Iura, <reg orig="socordiâ" TEIform="reg">socordia</reg> nostrorum Principum et Ordinum, ad se traxerit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperatores potestarem sensim, per occultas artes, ad se traxerunt</note> Nec id tamen <reg orig="directò" TEIform="reg">directo</reg>, et violento modo, seu uno impetu accidit; quod absque insigni Imperii commotione ac convulsione, forsanque <reg orig="propriâ" TEIform="reg">propria</reg> Domus austriacae <reg orig="ruinâ" TEIform="reg">ruina</reg>, fieri non potuisset: Sed <reg orig="lentè" TEIform="reg">lente</reg>, paulatim, tractu temporis, et per cuniculos, seu obliquas quasdam artes; ita ut à securis, et vino, veneri,
<pb id="s386" n="114" TEIform="pb"/>
venationique deditis Proceribus nostris, isthaec mutatio animadverti haud <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> potuerit. Quibus accesserunt blanda, ac byssina <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> honoris verba, quibus eosdem Proceres ad inertiam per se proclives, Austriaci Caesares in soporem <reg orig="collocârunt" TEIform="reg">collocarunt</reg>.</p>
<p TEIform="p">Et hic imprimis notare, operae pretium est, quasdam artes, quibus illi potestatem suam paulatim auctum, Ordinum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> auctoritatem diminutum iverunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">I. Mutando precarium in debitum.</note> Quaedam enim, ad Maiestatem totius Imperii pertinentia, ab Ordinibus, persvasis, et consentientibus, semel, iterumque, velut <reg orig="precariò" TEIform="reg">precario</reg> <reg orig="impetrârunt" TEIform="reg">impetrarunt</reg>, quae <reg orig="posteà" TEIform="reg">postea</reg>, suo quasi iure, <reg orig="usurpârunt" TEIform="reg">usurparunt</reg>.</p>
<p TEIform="p">Cuius rei exemplum habemus in constitutione Ducis bellici; quam, ex <reg orig="liberâ" TEIform="reg">libera</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> volunte, Imperatoris arbitrio, aliquoties, Ordines Imperii permiserunt: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1541. §</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd dieweil vns.</foreign> <hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1542. §</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">als nun aber.</foreign> <hi TEIform="hi">Recessus Imperg de Anno 1556. §</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nach dem ferner.</foreign> <hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1567. §</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in gleicher gestalt auch.</foreign> <hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1594. §</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd wiewohl wir gern,</foreign> <hi TEIform="hi">Recessus imperii de Anno 1598. §</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd demnach vns et § so haben sie jedoch.</foreign> <hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1603. §</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd demnach vns.</foreign> <hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1613. §</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd demnach vns.</foreign></note> Sed hinc Ferdinandus noster, <reg orig="postmodùm" TEIform="reg">postmodum</reg>, potestatem illam, quasi ius Imperatori debitum, impudenter sibi asserendi, occasionem arripuit.</p>
<p TEIform="p">Et quia Caesar ipse, eiusque liberi, hoc officium, ab Ordinibus impetrasse, leguntur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1557. §</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">alsdann ferner eines.</foreign></note> fetdinandus, quasi iure suo usus, filium suum, Ordinibus <reg orig="nullatenùs" TEIform="reg">nullatenus</reg> consultis, generalem Exercituum Ducem, per totam Germaniam declaravit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Quod facile fit, et <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> fieri asselet</note> <reg orig="Adeò" TEIform="reg">Adeo</reg> vel leviculis eiusmodi concessionibus, cohaerent <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> maxima rerum pondera: Facileque à gratuito petvenitur ad debitum, à precario ad necessarium.</p>
<p TEIform="p">Et hoc quidem medio tributa quoque, à gratuiti legibus in necessitatem, <reg orig="persaepè" TEIform="reg">persaepe</reg> <reg orig="degenerârunt" TEIform="reg">degenerarunt</reg>: Quaeque initio Principibus dono data, ut <reg orig="honestiùs" TEIform="reg">honestius</reg> beatiusque familiam tuerentur, necessaria, temporum decursu, evaserunt.</p>
<p TEIform="p">Ita aurum coronatium veteres <reg orig="Romanimoderatè" TEIform="reg">Romanimoderate</reg>, nec, nisi <reg orig="partâ" TEIform="reg">parta</reg> de hostibus <reg orig="victoriâ" TEIform="reg">victoria</reg>, gratificandi animo accipiebant:
<pb id="s387" n="115" TEIform="pb"/>
Posteri, tametsi oblationes appellarent, quasi ordinarium tributum exegerunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. libve ult. de Republ. cap. 2.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ita id, quod Hispani servitium appellant, olim ipsorummet Populorum voluntate, ut Regum suorum inopiam sublevarent, coeptum, in debitum subsidium <reg orig="posteà" TEIform="reg">postea</reg> est redactum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Guicciard. lib. 16. histor.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Similia dona, <reg orig="antiquitùs" TEIform="reg">antiquitus</reg> Regi Francorum <reg orig="spontè" TEIform="reg">sponte</reg> oblata, <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg>, quasi tributa necessaria extorquentur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. d. loco.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Prudenter itaque Polonici Episcopi egerunt, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg>, cum suscepturus bellum contra Lithvanos Ludovicus, subsidia ad tam pium bellum contra barbaros peteret, nihil à se impetrari, passi sunt. Verebantur enim, ne munifica ac voluntaria ipsorum contributio in morem, et mox inde in legem abiret. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Stanislaus Sarnicius lib. 7. annal. Polon.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Austriaci quoque subsidia, in bellum Hungaricum, et exstructionem fortalitiorum, finiumque custodiam, <reg orig="merè" TEIform="reg">mere</reg> gratuita, sed semel, iterumque, praestita, <reg orig="posteà" TEIform="reg">postea</reg>, <reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> rem debitam, in omnibus Comitiis flagitare non destiterunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Austriacis quoque in privatis ditionibus usitatum est</note> Et, ut, etiam in privatis corum ditionibus, hoc artificio uti, haud insolens iis esse videatur, notare lubet, Civium Viennensium hac de re querelas, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in supplicatione ad Leopoldum Archi-Ducem apud Lundorp. tomo 1. actor. publ. lib. 4. c. 27. p. 462.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wir haben,</foreign> inquiunt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">leider mit schaden erfahren, dass alles das jenige, was von vnsern Vorfahrens oder Vns, auch in der höchsten noth vnd mangel, aus pur lauterer gutthätigkeit, dem Lands-Fürsten vnd Vaterlande zu gutem, erzeigt worden, hernach in</foreign> consequentiam <foreign lang="GE" TEIform="foreign">habe wollen gezogen, vnd ein recht daraus gemacht werden, etc.</foreign></p>
</div3>
<div3 id="ChDS.09.01.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio II.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">II. Ratihabitionem Ordinum, post negotium <reg orig="demùm" TEIform="reg">demum</reg> consummatum, impetrando</note> II. UBi, in Imperii, et Ordinum praeiudicium, quid moliti sunt Imperatores, illis inconsultis, et non rcquisitis, quicquid in animo habebant, statim, sine <reg orig="morâ" TEIform="reg">mora</reg>, exsecutioni dederung; <reg orig="postmodùm" TEIform="reg">postmodum</reg> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, re <reg orig="perfectá" TEIform="reg">perfecta</reg>, retihabitionem
<pb id="s388" n="116" TEIform="pb"/>
demum Ordinum impetrare <reg orig="laborârunt" TEIform="reg">laborarunt</reg>: Rati, id quod res est, <reg orig="citiùs" TEIform="reg">citius</reg> se, re iam ad exitum <reg orig="perductâ" TEIform="reg">perducta</reg>, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg>, re adhuc <reg orig="integrâ" TEIform="reg">integra</reg>, consensum eorum impetraturos.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Difficiliùs" TEIform="reg">Difficilius</reg> enim est, actum consummatum rescindere, quam nondum coeptum impedire: Multaque negotium contrahendum impediunt, quae contractum non dirimunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">c. quemadmodum de iureiur.</hi></note> Ut, <reg orig="econtrà" TEIform="reg">econtra</reg>, <reg orig="meliùs" TEIform="reg">melius</reg> est, intacta iura servari, quam post vulneratam causam remedium quaerere: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. ult. in quibus caus. in integr. restit. necess. non est.</hi></note> Et <reg orig="meliùs" TEIform="reg">melius</reg>, in tempore occurrere, quam post exitum vindicare. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 1. C. quando lic. unic. sine Iud. se vind.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ita Ferdinandus noster, cum, inconsulto Principum, et imprimis Electorum Senatu, Fridericum Palatinum proscripsisset, Bavarumque de hoc Electoratu investivisct, Electorum tandem, Saxonis ac Brandenburgici, ratihabitionem, seu consensum, ex postfacto, intercedente Moguntino, et aliis, emendicavit, <reg orig="certâque" TEIform="reg">certaque</reg> sub conditione impetravit.</p>
<p TEIform="p">Ita idem Pacta sua Pragensia, per ratihabitionem Ordinum legitimare, iisque vim Constitutionis publicae, hoc medio attribuere voluit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wann der Friedenschlus, von den andern, Geistlichem, vnd Weltlichen, Chur-, Fürsten, vnd Ständen, oder doch dem mehrentheil beliebet, vnd bekráffriget, soll er vmb des</foreign> boni publici <foreign lang="GE" TEIform="foreign">willen, als eine gemeine Reichsbewilligung, gelten.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Pragischer Friedenschlus § vnd wenn nun dieser.</foreign></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ratihabitio in iure publico mandato non aequivalet</note> Licet autem eiusmodi ratihabitio, <reg orig="secundùm" TEIform="reg">secundum</reg> iuris privati regulas, retrotrahatur, et mandato aequiparetur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">per vulgata.</hi></note> In publicis tamen negotiis, quae magis ardus sunt, et secundum iuris privati brocardica amussitari renuunt, per requisitionem et consensum, re <reg orig="demùm" TEIform="reg">demum</reg> <reg orig="perfectâ" TEIform="reg">perfecta</reg> accedentem, summae rerum, et Rei publ. securitati, non satis videtur consuli.</p>
<p TEIform="p">Nam, ut taceamus, quod <reg orig="antè" TEIform="reg">ante</reg> monuimus, consensum eiusmodi, non simpliciter liberum, sed ad negotium, iam consummatum, <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg> ex parte, esse astrictum; cum, ad vitanda magna incommoda, quae multa intercedunt, negotium,
<pb id="s389" n="117" TEIform="pb"/>
iam ad exitum perductum, quam <reg orig="rarissimè" TEIform="reg">rarissime</reg> rescindatur, aut retractetur: Insuper illi, qui potentiam aliquam in Republ. affectant, ratihabitionis, quam <reg orig="initiò" TEIform="reg">initio</reg> adhibere <reg orig="consuêrunt" TEIform="reg">consuerunt</reg>, tandem <reg orig="consultò" TEIform="reg">consulto</reg> oblivisci, eamque, velut <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> necessariam, negligere solent; et tractu temporis, accedente actuum <reg orig="frequentiâ" TEIform="reg">frequentia</reg>, ius aliquod, seu titulum iuris, in Rei publ. praeiudicium, sibi fingunt, ac formant.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Eius rei exemplum</note> Quod ipsum ut alio exemplo illustremus, Imperatores antiquos, ius suum, quos in creatione Romanorum Pontificum olim, sine <reg orig="controversiâ" TEIform="reg">controversia</reg> habuerunt, non <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> de <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> dubium reddidisse, et mox totaliter amisisse, dicere ausimus, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg>, quod <reg orig="patientiâ" TEIform="reg">patientia</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>, Populo, Cleroque Romano, vel semel <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg>, licentiae fenestram aperuerunt, ac requisitione, ex postfacto secutae, acquiescentes, electum Romae, sine auctoritate <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>, Pontificem, ex intervallo confirmarunt.</p>
<p TEIform="p">Nam, Anno 817. mortuo Stephano, Paschalis electus est: Qui, quod, <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> Imperatoris auctoritate, Pontifex creatus esset, statim Legatos ad Ludowicum misit, ut eius rei culpam in Clerum, et Populum reicerent, et quod ab his coactus esset, Pontificatum suscipere. <reg orig="Acceptâ" TEIform="reg">Accepta</reg> hac satisfactione, Ludowicus ratam electionem istam habuit; dissensum tamen suum testatus, respondit Populo et Clero: Maiorum instituta et pacta servanda esse; caverent, ne deinceps Maiestatem laederent. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Nauclerus volum. 3. chronogr. gener. 28. Hieron. Mutius libro 10. German. Chron.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Videbatur sibi <reg orig="pulchrê" TEIform="reg">pulchre</reg> hoc modo prospexisse Ludowicus: Sed fructus eius reihaud <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> post sese exseruit. Ex eo enim Populus et Clerus, Romanus, potestatem eligendi Pontificis, excluso Imperatore, <reg orig="denuò" TEIform="reg">denuo</reg> sibi arrogarunt: Et plusculum, quam initio ausi, Imperatoris auctoritatem, non de <reg orig="essentiâ" TEIform="reg">essentia</reg> esse electionis, sed confirmationem istam, dicis tantum <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> adhiberi, sique Populus ac Clerus quem elegerit, ad eius confirmationem Imperatorem <reg orig="praecisè" TEIform="reg">praecise</reg> obligari, contra Imperii iura, induxerunt.</p>
<pb id="s390" n="118" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Nam Adri anus II. <reg orig="iterùm" TEIform="reg">iterum</reg>, non <reg orig="habitâ" TEIform="reg">habita</reg> Imperatoris ratione, Pontifex creatus est; Quam obrem Legati Imperatoris indignati sunt, quod nusquam, ut par erat, interesse potuissent. Quibus hac ratione satisfactum est, quod dicerent: Multitudinis voluntatem in tanto tumultu, moderari non potuisse; Eos tamen <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> facturos, si Virum optimum, à Clero et Populo electum, Pontificem salutarent, ut Naucleri verba sunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. volum. 3. gener. 19.</hi></note> Vel, ut Sigonius auctor est: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 5. de Regno Italiae.</hi></note> Idfactum, non regiae auctoritatis contemptu, sed ne exspectatio regiorum in legendo Pontifice Legatorum, novum ius, velut probato exemplo, Regi <reg orig="Imposterùm" TEIform="reg">Imposterum</reg> compararet.</p>
<p TEIform="p">Hinc tandem factum est, quod auctoritas Imperatoris <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> in contemptum, et confirmatio ista, tamquam supervacua, minimeque necessaria, in desuetudinem venerit. Donec Adrianus III. ad Senatum, Populumque Romanum retulit: Ne in creando Pontifice Imperatoris auctoritas exspectaretur; utque libera essent, et Cleri, et Populi suffragia, <reg orig="secundùm" TEIform="reg">secundum</reg> Nauclerum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. volum. 3. gener. 30.</hi></note> Sive, ut Sigonius scribit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 6. de Regno lmliae.</hi></note> ut Pontifex designatus consecrari, sine <reg orig="praesentiâ" TEIform="reg">praesentia</reg> Regis, aut Legatorum eius posset.</p>
<p TEIform="p">Ita Imperatores isto iure suo, hac quidem vice, <reg orig="planissimè" TEIform="reg">planissime</reg> exciderunt.</p>
<p TEIform="p">Quod si praedictus Ludowicus, requisitione, ex postfacto <reg orig="secutâ" TEIform="reg">secuta</reg>, non contentus, Populi Clerique Romani temeritatem et praesumptionem in primis incunabulis suffocasset, ac <reg orig="istâ" TEIform="reg">ista</reg>, quae, praeterito Imperatore, nec debito modo, facta erat, <reg orig="rescissâ" TEIform="reg">rescissa</reg>, aliam, legitimo modo, <reg orig="suâque" TEIform="reg">suaque</reg> auctoritate <reg orig="interpositâ" TEIform="reg">interposita</reg>, celebrari iussisset Pontificis electionem, Clero, Populove Romano, aut <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Principiis huiusmodi obstam. dum</note> similia, aut maiora audendi, non fuisset patefactus aditus; Imperatoribusque ipsum secutis, ius suum sibi sartum, tectumque conservatum foret.</p>
<p TEIform="p">Ex quo discant, non Germani <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> nostri, sed omnes, quorum in <reg orig="quâque" TEIform="reg">quaque</reg> Republ. interest, quod numquam, ubi coepit,
<pb id="s391" n="119" TEIform="pb"/>
desinat improbitas: Est enim, quod Pythagoras dicebat, insinita; Ideoque in <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> eius parte connivendum: Quia gliscit semper, et neglecta serpit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Daniel Heinsius orat. 20. de eivili sapientia.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Quapropter insignis quidem Gallicus Scriptor, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Petrus Matthaeus in <reg orig="historiâ" TEIform="reg">historia</reg> Heinrici IV. lib. 2. narrat. 3. n. 5.</hi></note> cum crocodilo exigua eiusmodi initia comparat; qui ex ovo, anserini ovi magnitudine, prognatus, in septendecim, vel octodecim cubitorum magnitudinem excrescit, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg>, ex multum opinione, eousque, <reg orig="dùm" TEIform="reg">dum</reg> vivit, crescere non desinit.</p>
<p TEIform="p">Nascenti itaque malo occurrant, si qui occurrere velint, et rerum novandarum materiam in <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> <reg orig="herbâ" TEIform="reg">herba</reg> succidant; rerumque novatores <reg orig="validò" TEIform="reg">valido</reg>, in ipso principio, non verbis tantum, sed re <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg>, ac factis retundant, inque ordinem redigant.</p>
<p TEIform="p">Alioqui, si vel transversum digitum illis semel concesserint, palmae latitudinem isti sibi sument, et moxgradatim plus, plusque, imo totum tandem vindicabunt: Quantoque magis adolescere malum sinent, tanto maiore cum incommodo medicinam adhibebunt.</p>
<p TEIform="p">Obstemus <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> principiis: ne <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> scintilla tenuis in flammam transeat destructivam, et morbus quidam, fistulare in cipiens, non abscissus perveniat in medullas. <reg orig="Saepè" TEIform="reg">Saepe</reg> enim vix ferus ignis exstingvitur, et morbo Chronico salubris <reg orig="serò" TEIform="reg">sero</reg> parabitur medicina; Scripsit Fridericus II. Imperator <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> depositione <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>, contra Papam et Cardinales. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Goldast. tomo 3. constit. Imper. p. 372.</hi></note></p>
</div3>
<div3 id="ChDS.09.01.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio III.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">III. Protestationem facto contrariam, vel admittendo, vel addendo</note> III. IMperatores, cum <reg orig="licentiùs" TEIform="reg">licentius</reg>, quam par erat, in Ordinum iura grassarentur, non <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> protestationem, facto suo contrariam, ab Ordinibus interpositam, admiserunt, ac <reg orig="tolerârunt" TEIform="reg">tolerarunt</reg>, sed et ipsimet clausulam hanc, nihil per ea, quae gesserant, Ordinum iuri derogatum iri, actis inseruerunt, aut inseri passi sunt.</p>
<pb id="s392" n="120" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Sic Anno 1548. in gratiam Caroli V. cuius, tunc temporis, quod in armis esset, maxima erat auctoritas, à iure Ordinum antiquo quodam <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> recessum, quae Paurmeisteri <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 2. de iurisd. cap. 5. n. 20. edit. priori.</hi></note> hac de re verba sunt, et ab Ordinibus admissum est, ut Carolussolus, sub praetextu maturandae iustitiae, Assessores Camerae constituere posset. Subnectitur tamen magnifica in speciem protestatio, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1548 §</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">doch meinen vnd wollen.</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dass diese heimbstellung ihnen, Churfürsten, Fürsten, vnd gemeinen Ständen, auch ihren nach kommen vnd Erben, an ihrem herkommen, Frey heiten, vnd Gerechtigkeiten kein nachtheil, verhinderung, oder abbruch gebehren solle.</foreign></p>
<p TEIform="p">Licet autem Caroli hoc factum, et adiuncta protestatio, <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> ratione excusari possint, quod omne, quicquid factum est, Ordinibus consultis, eorumque consensu praevio, factum esse dicatur: Quo casu (si <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg>, re <reg orig="adhucintegrâ" TEIform="reg">adhucintegra</reg>, quis consultus, de iure suo <reg orig="spontè" TEIform="reg">sponte</reg> semel aliquantulum concedat) protestationes aliquid operari videntur; ut, <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg>, <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> vice, in simili casu, ius suum salvum sibi reservasse, is, qui protestatus est, censeatur. Defuncti tamen Ferdmandi <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> maior adhuc fuit impudentia, qui, consensu Ordinum non exspectato, <reg orig="solâ" TEIform="reg">sola</reg> hac protestatione, violentas suas, et iniustas actiones, inconsultis Ordinibus susceptas, palliare voluit.</p>
<p TEIform="p">Ita spolium istud, quo Fridericum Palatinum, absque Electorum consensu, Electoratu deturbavit, illique Bavarum substituit, Ferdinandus hic excusare annisus est, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">es sey ihm niemahls in Sinn kommen, daß er hiemit dem Hochlöblichen Ehurfürstlichen</foreign> Collegio, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder der Keyserlichen</foreign> Capitulation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">einiges</foreign> praeiudicium <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zufügen wolte, sey auch des gnädigen vnd freundlichen erbietens, es dahin zurichten, damit der angezogenen Churfürsten</foreign> praeeminentz, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dißfals, in einem vnd andern nichts verfänglichs entstehe, oder zugezogen werde.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In <reg orig="replicâ" TEIform="reg">replica</reg>, in Conventu Raeticbenensi Anno 1623. de dato 6. Febr.</hi></note> Et mox <reg orig="iterùm" TEIform="reg">iterum</reg>,
<pb id="s393" n="121" TEIform="pb"/>
<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In <reg orig="ultimâ" TEIform="reg">ultima</reg> declar atione ad Electorum et Principum ulteriorem deliberationem in d. Conventu de dato 23. Febr. apud Lundorp. tomo 1. act. Publ. libro 6. c. 157. p. 1081.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gleich wie seine</foreign> intention, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wille, vnd meynung niemahls gewesen, hiemit, weder der Chur fürstlichen</foreign> praeemi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nentz, noch seiner Königlichen</foreign> Capitulation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Güldnen Bullen, oder andern Reichs</foreign> constitutionibus, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">im geringsten etwas zu</foreign> derogi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, oder dawieder zu handler, als sey er nicht gemeynet, jemands hiedurch sein recht zubenehmen, vnd abzuschneiden.</foreign></p>
<p TEIform="p"><reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> declaratione Ecclesiastici Electores, iuri Imperii, ac dignitati Electorali satisfactum rati, acquieverunt. Ita enim Moguntinus in suffragio suo <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in d. Conventu die 11. Februarii apud Lundorp. tomo 2. actor. publ. lib. 6. iract. 34. p. 1165.</hi></note> iudicavit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">weil Keyserliche Majestät sich erkläret, daß sie nicht gemeinet gewesen, dem hochlöblichen</foreign> Collegio, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder der Keyserlichen</foreign> Capitulation <foreign lang="GE" TEIform="foreign">(in dem sie mit den Churfürsten, berürter Achtserklärung halber, nicht</foreign> communici <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret, noch deren raths gepflogen hette) einiges</foreign> praeiudicium <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zuzuziehen, werde sich dahero nicht thun lassen, dieselbe hierunter förters zusatagiren, vnd zubehelligen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Pariter Coloniensis quoque sensit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in voto suo. d. Conventu die 13. Februarii apud Lundorp. d. loco. p. 1168.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wann gleich der</foreign> modus procedendi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">so</foreign> punctualiter <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nicht gehalten werden können: Weiln dennoch Ihre Majestät sich erbieten, daß des Churfürst lichen</foreign> Collegii praeemi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nentz</foreign> conservi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret, so würde solches so hoch nicht zu ochten seyn, daß wegen des</foreign> modi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">anitzo zu</foreign> retracti <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, was sonsten in</foreign> <reg orig="iustitiâ" TEIform="reg">iustitia</reg> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wohl</foreign> fundi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret, vnd den Reichs-</foreign>constitutio<foreign lang="GE" TEIform="foreign">nen wohl gemäs ist.</foreign></p>
<p TEIform="p">Unde <reg orig="posteà" TEIform="reg">postea</reg> ille idem Moguntinus, quo, in corrumpendo Saxone, mediatore Ferdinandus usus est, hoc eundem argumento, ad approbandam Palatini proscriptionem, et Electoratus translationem, inducere laboravit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In literic de dato 7. Octobris Anno 1623. cuius verbae reseruntur, in Manifeste Electoris Palatini p. 41.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">damit allen besorgenden</foreign> praeiudiciis (<foreign lang="GE" TEIform="foreign">da je hierunter einiges</foreign> versi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren thete) vorgedamet
<pb id="s394" n="122" TEIform="pb"/>
werde, wolte er verhoffen, es solte Ihr Keyserlichen Mayt. wie auch, da nötig, Chur-Beyern nicht zu wieder sein, eine</foreign> recognition <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von sich zugeben, daß diese vorgegangene</foreign> translation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">andern Chur-vnd Fürstlichen Häusern, an ihren habenden rechten, wie auch der</foreign> disposition <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der güldenen</foreign> Bulla <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnschädlich seyn etc. solte; Dadurch würden eines iglichen</foreign> iura, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">insonderheit auch die Churfürstliche</foreign> praeemi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nentz</foreign> salvi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret.</foreign></p>
<p TEIform="p">Et Saxo tandem Bevarum, sub hac <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> conditione, pro Electore agnovit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wann von Ihr Keyserlichen Mayt. vnd Hertzog in Beyern, ein schein ausgeantwortet würde, daß, was, wegen des Pfaltz Grafen Acht, vnd</foreign> translation <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Chur vorgangen, dem Churfürstlichen</foreign> Collegio, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dessen</foreign> praeemi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nentz, vnd Hoheit,</foreign> disposition <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der güldnen</foreign> Bulla, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Keyserlichen</foreign> Capitulation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd andern Chur-vnd Fürstlichen Heusern, an ihren habenden rechten, etlangten belehnungen, vnd gesambter Hand vn nachtheilig, vnthätlich, vnd gegen dieselbe, zu einigem</foreign> praeiuditz <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nicht angezogen werden solle.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In literic ad Moguntinum de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Dresden</foreign> <hi TEIform="hi">1. Martii Anno 1624.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Eandemque protestationem, sed adhuc in ampliori <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg>, consensui suo adiunxit Elector Brandenburgicus, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In Resolutione Legato Caesareo, Carole Hannibalica <reg orig="Donâ" TEIform="reg">Dona</reg>, <reg orig="datâ" TEIform="reg">data</reg> in monte Regio 12. 22. Maii Anno 1627. cuius verba veferuntur in manifesto Electoris Palatini p. 70.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">hat sich darbey dessen nochmahl bedungen, daß er von dem jenigen, so er hiebevor bey gehaltenen Chur- vnd Fürstlichen</foreign> Convent <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zu Regenspurg, vnd sonsten, wegen geschehener Achtserklärung, wieder den Pfaltz-Grafen, vnd darauff erfolgten</foreign> translation <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Chur, seinem gewissen nach,</foreign> votir <foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, vnd anbringen, vnd offtmahls erinnern vnd bezeugen lassen, nicht zu weichen vermöge. Wollen auch, durch diese erklär ung, am allerwenigsten, des Churfürstlichen</foreign> Collegii praeemi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">nentz, vnd der</foreign> disposition <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der güldnen</foreign> Bullae, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Keyserlichen</foreign> Capitulation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und andern herkommen des Reichs, hiedurch etwas begeben, oder andern Chur-und Fürstlichen Heusern, an ihren habenden rechten, erlangten
<pb id="s395" n="123" TEIform="pb"/>
belehnungen, vnd gesambter Hand, einig</foreign> praeiuditz, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder gefährliche nachfolg, vnd</foreign> consequentz <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zugezogen, oder eingewilliget haben.</foreign></p>
<p TEIform="p">Ex quibus omnibus constat, quantam vim ac efficaciam, verbalibus eiusmodi protestationibus tribuant, Germaniae nostrae Principes.</p>
<p TEIform="p">Idem Ferdinandus Imperator, Pragensia quoque sua Pacta, contra Imperii Libertatem, Ordinumque iura, inter ipsum, et solum Saxonem inita, hoc mantello convelavit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">weil ausser eines gemeinen Reichs, oder zum wenigsten</foreign> Deputation <foreign lang="GE" TEIform="foreign">tags, dergleichen, das gantze Reich betreffende hohe schlüsse nicht zumachen, ist sich demnach verwart worden, vnd klärlich bedingt, daß der, dißmahl, aus onumbgänglicher notturfft gebrauchte,</foreign> modus, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dem Heiligen Römischen Reiche, vnd dessen sämbt-oder sonderlichen Gliedern, sonsten zu ewtgen Tagen, keine</foreign> praeiudicirliche consequ <foreign lang="GE" TEIform="foreign">entz, oder beschwerlichen eingang bringen, oder von jemand, vor ein Erempel, angezogen werden solle,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Pragischer Friedenschlus</foreign> <hi TEIform="hi">§ sin.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Sed si protestatio ista, et huic similes, insidiosam Ferdinandi, cum solo Saxone contractam, Pacem, aliasque, Ordinum iuribus ac privilegiis contrarias, Austriacorum molitiones, excusare susficientes sunt: Quis non videt, <reg orig="iterùm" TEIform="reg">iterum</reg>, <reg orig="iterùmque" TEIform="reg">iterumque</reg>, ac quoties collibitum fuerit, iura Imperii et Ordinum eos involare, ac subvertere posse? <reg orig="Modò" TEIform="reg">Modo</reg> semper verbalem, et inanem eiusmodi protestationem, iura Imperii salva fore, subnectant.</p>
<p TEIform="p">Elusoria <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg>, hoc modo, Ordinum evadet auctoritas: Quam, verbis quidem, et per protestationem, salvam illis relinquet; re <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg>, quoties voluerit, infringet Imperator.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Protestationes, in iure publico, nullius momenti sunt</note> Quamquam igitur in foro, seu ptivatis litigiis, protestationes non <reg orig="parùm" TEIform="reg">parum</reg> operentur: In publicis tamen, et Rationem Status concernentibus negotiis, Legistarum hae cautelae, seu cavilla, nihili, et nullius momentisunt; praesertim, si, re iam <reg orig="consummatâ" TEIform="reg">consummata</reg>, ac ad exitum <reg orig="perductâ" TEIform="reg">perducta</reg>, ex intervallo interponantur. Et quicquid nos dicamus, aut protestemur, illi, qui
<pb id="s396" n="124" TEIform="pb"/>
rerum potentes sunt, cum Cosmo, magno Hetruriae Duce, sussicecere sibi credent, ut possint facere. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Scip. Ammir. lib. 1. disert. in Tac. disc. 1.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ut autem exorbitans illud, quod <reg orig="superiùs" TEIform="reg">superius</reg> adduximus, Ferdinandi factum, in prascribendo Palatino, et Electoratu transferendo, huc applicemus: Quid obstiterit, <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg> <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> Imperator, <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg>, vel cras, Saxonem aut Brandenburgicum, aut ipsum Bavarum, si Maiores eum suosaemulari contigerit, Electoratu deturbare possit? <reg orig="Modò" TEIform="reg">Modo</reg> verbis asserat ac protestetur, se nihil facere, aut facturum esse in Imperii praeiudicium.</p>
<p TEIform="p">Et, utcumque reliqui Electores contradicant, verbisque contra protestentur, is, quem Imperator voluerit, excluso altero, <reg orig="nihilominùs" TEIform="reg">nihilominus</reg>, re <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg>, erit ac manebit Elector: Quippe Bavarus eodem modo Elector factus est, et, non obstante hac protestatione, Elector mansit.</p>
<p TEIform="p">Nec <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg>, aut Saxo, aut alius quispiam plus in Electoratu suo iuris habet, quam Palatinus praeterito tempore habuit.</p>
<p TEIform="p">Tolerando itaque huiusmodi iniurias, provocabimus novas: Et Palatini proscriptio seu exclusio, utut <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> recens sit, inveterascet <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg>; quodque <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> exemplis tuemur, inter exempla erit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Tiberius apud Tac. lib. 11, annal.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Sed hae sunt perversae Legistarum nostrorum, in Aulis Principum dominantium, subtilitates; quibu, inter alia, Libertatem Patriae isti <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> feriati pessumdederunt, et Austriacis <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> non prodiderunt.</p>
<p TEIform="p">Similes stultae isti hyenae, quae, <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> is venator, qui, eius vinciendae <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, in cavernam introrepit, illam non adesse, subinde clamitet, selatere, nescirique, ex eius sermone, putans, manet immota, donec sibi crus funt vinciatur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Busbequius spict. 1. Legat, Turcicae.</hi></note> Nam et hi, etiamsi, re <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg>, duro servitutis vinculo se innodari, ab Imperatore, sentiant, <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> bona illis verba affatim det, sed mera verba, facto contraria, acquiescunt, et rebus suis, communique Libertati <reg orig="pulchrè" TEIform="reg">pulchre</reg> consulisse, videntur.</p>
<pb id="s397" n="125" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Vel ipse Electore Saxonix teste</note> <reg orig="Certè" TEIform="reg">Certe</reg> ipsemet Elector Saxoniae, cum <reg orig="aliquantò" TEIform="reg">aliquanto</reg> sanioris adhuc mentis esset, eiusmodi protestationes inutiles iudicavit: Ut, cum de <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> protestatione, quae ob coniunctionem Electorum, et Principum, protocollo inserta est, scripsit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In literis ad Moguntinum de dato 23. Febr. Anno 1623. apud Lundorp. tomo 1. act. publ. lib 6. c. 101. p. 1085.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die</foreign> coniunction <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Chur-vnd Fursten sey wieder seine erinnerung vorgangen, dergleichen Exempel nicht verhanden, wann des Churfürsiliche</foreign> Collegium, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wie bey diesem</foreign> Convent, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ergäntzt gewesen, und lasse sich nicht woll, durch die allbereit gethane, vnd</foreign> ad protocollum genommene, protestation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in deme es doch eine einführung machet,</foreign> salvi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren.</foreign></p>
<p TEIform="p">Idemque Saxo de <reg orig="clausulâ" TEIform="reg">clausula</reg> <reg orig="istâ" TEIform="reg">ista</reg>, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> Imperator Palatini proscriptionem ac Electoratus transactionem coloraverat, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß es dem Churfürstl.</foreign> Collegio <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ohne</foreign> praeiudicat <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sein soll,</foreign> iudicavit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in d. literis ad Moguncinum de dato 23. Febr. Anno 1623. apud Lundorp. d. loco.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß die</foreign> protestationes, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd deschehene erklärungen geringen</foreign> effects <foreign lang="GE" TEIform="foreign">seyn, wann das</foreign> factum contrarium.</p>
</div3>
<div3 id="ChDS.09.01.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio IV.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">IV. Necessitatem, vel bonum publicum praetexendo Cui occasionem Ordines ipsi dederunt</note> IV. Et <reg orig="ultimò" TEIform="reg">ultimo</reg> tandem necessitas ac bonum publicum ubivis obtentui et velum illud sunt, quo crimina sua, in Imperium ac in Ordines commissa, occultare Imperatores hucusque consueverung.</p>
<p TEIform="p">Et <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg>, ut <reg orig="ingenuè" TEIform="reg">ingenue</reg> fatcamur, quod res est, ipsimet Ordines, non satis cauti, aut providi, malo huic ansam dederunt.</p>
<p TEIform="p">Stante enim adhuc in vigore suo Regimento (quod totum Imperium repraesentabat) cum, Anno 1524. in translatione eiusdem <reg orig="Noribergâ" TEIform="reg">Noriberga</reg> Eslingam, exercitum eius, ad festum usque Pentecostes suspensum, ac Assessores eousque essent demissi, Ordines Imperii permiserunt, ut, emergente interim necessitate, soli Praesidi, seu Imperatoris Vicario, res Imperii expedire liceret, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß wann die sachen gros eyl erfordern würdem/ oder doch also geringschätzig und nottürfftig sein, daß sie erforderung und ankunfftd Fürstem nicht erwarten möchten, solle und möge der Stadthalter alsdann für
<pb id="s398" n="126" TEIform="pb"/>
sich selbst, als ob die Regiments-Personen gar beyeinander weren, zum geschicklichsten vnd besten, vermög der Regiments-Ordnung, vnd des Abschieds darin handlen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Recessus Imperii de Anno 1524. §</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">doch ob sich zwischen.</foreign></note></p>
<p TEIform="p">Idque primo intuitu, forsan exigui momenti visum, nec ab Ordinibus Imperii animadversum est: Quin <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg>, ère Imperii id esse, <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> <reg orig="iudicârunt" TEIform="reg">iudicarunt</reg>.</p>
<p TEIform="p">Sed non exiguum pro Imperatore praeiudicium fuit, confessionem hanc extorsisse ab Ordinibus: Posse Imperatoris Vicarium, in casu necessitatis, absque Ordinum, seu eorum, qui Ordines repraesentant, consensu, in rebus, Imperium concernentibus, disponere ac decernere, perinde ac si ipsimet, more consueto, praesentes adessent.</p>
<p TEIform="p">Si enim Vicario hoc permissum: <reg orig="Quantò" TEIform="reg">Quanto</reg> magis ipsi imperatori licebit? Et, si stante adhuc, sed suspenso, ad breve tempus, Regimento (quod tamen <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> convocari potuit) hoc licitum visum est: <reg orig="Quantò" TEIform="reg">Quanto</reg> magis <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg>, sublato <reg orig="penitùs" TEIform="reg">penitus</reg> Regimento, cum Ordines <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <reg orig="difficillimè" TEIform="reg">difficillime</reg> congregari, ac Comitia haberi queant, idem licitum habebitur?</p>
<p TEIform="p">Per quam periculosam consequentiam, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ingens, potestatem omnem ad se trahendi, Libertatemque Patriae, ac Ordinum auctoritatem invadendi, opprimendive, fenestra, inexplebili Austriacorum dominandi libidini aperta sit, nemo non videt.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Sttenuè" TEIform="reg">Sttenue</reg> autem, prae aliis, hoc praetextu defunctus Ferdinandus usus est.</p>
<p TEIform="p">Cum enim illi obiceretur, quod solus ad Friderici Palatini proscriptionem processisset, mox reposuit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In <reg orig="replicâ" TEIform="reg">replica</reg>, in Conventu Ratisbonensi Anno 1622, de dato 6. Febr.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß zu einem Churfürstlichen</foreign> Convent, deliberation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd ausschlag, wegen aller Oerter entstandener, oder doch besorgter Gefahr, entweders gar nicht, oder doch beschwerlich, oder erst nach langer Zeit, welche der</foreign> proscribirte <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Pfaltzgraff, zu
<pb id="s399" n="127" TEIform="pb"/>
sterckung seiner</foreign> rebellion, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zu Ihrer Keyserlichen Majestät höchster Gefahr vnd nachtheil gewunnen hette, zugelangen gewesen, vnd es,</foreign> in hoc exorbitanti casu, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wegen anstellung einer Persönlichen Zusammenkunfft, an Ihrer Keyserlichen Majestät guten Willen nicht gemangelt.</foreign></p>
<p TEIform="p">Quam excusationem Elector Coloniensis, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In vote suo d. Conventu de dato 11. et 13. Februarii apud Lundorp. tomo 2. actor. publ. lib. 6. tract. 24. p. 1160. et 1168.</hi></note> odio Palatini, seu amore potius fraterni commodi, eumque secuti alii Pontificii, non admiserunt modo, sed <reg orig="approbârunt" TEIform="reg">approbarunt</reg>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß darüber, als in einer wichtigen Sache, mit dem Churfürstlichen</foreign> Collegio <foreign lang="GE" TEIform="foreign">keine vorgehende</foreign> communication <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gepflogen, da sey gnugsam kündig, daß Ihre Majestät der Churfürsten</foreign> Conventum <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gern vorlengst gesehen, auch darzu Zeit vnd Mahlplatz zum andern mahl bestimmet, vnd ausgeschrieben, derselbe aber, aus ihres gegenthetls verursachen, und von denselben angestellten allgemeiner empörung verhindert.</foreign></p>
<p TEIform="p">Cum Ferdinando <reg orig="iterùm" TEIform="reg">iterum</reg> vitio verteretur, quod, Electoribus inconsultis, arma hinc inde, in Imperio, et extra Imperium, circumferret, <reg orig="illicò" TEIform="reg">illico</reg> respondit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In <reg orig="replicâ" TEIform="reg">replica</reg>, in Conventu Ratisbonensi Anno 1630 de dato 20. Iul.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ihr Keyserliche Majestät wolte nicht vnterlassen haben, mit den Hochlöblichen Herrn Churfürsten nothwendige</foreign> communication <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zupflegen, vnd sich deroselben hochvernünfftigen Raths, in gnädigem vnd freundlichen vertrawen, jedesmahl zubedienen, da deroselben, vnd des Heiligen Reichs Feinde, vnd dero wiederwertige, listige Anschläge, an einem, oder andern Ort, nicht allemahl, also geschwind vnd vnversehens herfürbrechen, vnd deren Macht vnd Stärcke, auch durch vnterschiedliche geheimbde, vnd öffentliche, Bündnussen, vnd</foreign> adhaeren <foreign lang="GE" TEIform="foreign">tien, fast täglich zugenommen, daß sie sich, in solcher eyl vnd gefahr, dero gutachtens,</foreign> in tempore, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nicht erholen können, zumahl Ihr Keyserlichen Maiestät nicht unbekand gewest, daß sich die Hochlöbliche Herrn Churfürsten, in derogleichen Sachen, nicht
<pb id="s400" n="128" TEIform="pb"/>
pflegen absonderlich einzulassen, noch ihre meynung vnd gutachten, ohne der andern vor wissen,</foreign> ad partem <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zueröffnen, etc.</foreign></p>
<p TEIform="p">Cumque iidem Electores, Ferdinando, militarium exactionum acerbitatem exprobrarent, sine <reg orig="morâ" TEIform="reg">mora</reg> regessit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi"><reg orig="dictâ" TEIform="reg">dicta</reg> <reg orig="Replicâ" TEIform="reg">Replica</reg>.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß bey diesen leidigen innerlichen Kriegen, vnd hochgefährlichen zerrüttungen, die Reichs-</foreign>constitutiones <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in allem, dero behuff nach, nicht so genaw allerseits gehalten werden können, die einige Wurtzel dessen sey, die vnvermeidliche nothwendigkeit, sich den Feinden zuwieder setzen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Haec enim necessitas vera Panacea est à parte Imperatoris, quae omnibus vulneribus, morbis ac incommodis remedium affert, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die Kriegsbeschwerungen seynd der Zeit vnd leufften, auch</foreign> inevitabili necessitati, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">bey so eylends vorbrechenden, des Heiligen Reichs, Feinde, friedbrüchigen einfällen, da man zu solchen ordentlichen mitteln nicht gelangen können oder mögen, vornemblich zuzuschreiben.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Resolutie Caesaris, Legatis Electoris Saxonia datae Ktennae Anno 1630 26. Maii.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Nec alium, nisi hunc necessitatis, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der vnumbgänglichen notturfft,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Pragischer Friedenschlus</foreign> <hi TEIform="hi">§ finali</hi></note> colorem habet, quem Placitis suis Pragensibus Ferdinandus, cum socio Saxone obtendat.</p>
<p TEIform="p">Sed necessitas haec perpetuum, potentiae enormioris, est patrocinium; nec alio, quam indigentiae communis, titulo, populationes militares exercentur: Violentia, quicquid coegit, defendit; et, praetextu necessitatis, ex illicitis et turpibus, licita facit, ac honesta. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Iustus Asterium in deplorat, Pacis Germap.</hi></note></p>
<p TEIform="p">A Mutiano, tempore belli civilis, locupletissimus quisque in praedam correpti: Quae, gravia atque intoleranda, sed necessitate armorum excusata, etiam in pace mansere. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Tacit. lib. 2. histor.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Eandem aleam Patria nostra subit: Periculum enim est, negravia et intoleranda ista onera, quibus sub Ferdinandi tyrannide pressa, ingemuit, necessitate armorum hucusque excusata, etiam, armis cessantibus, in pace maneant.</p>
<pb id="s401" n="129" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Tributa enim, quae subditis difficillimo belli tempore imperantur, confecto bello <reg orig="saepiùs" TEIform="reg">saepius</reg> continuari solent: Estique illud, inter arcana veterum Tyrannorum, nimis, contritum, belli occasiones conquirere, ut tributis subditos, etiam confecto bello, semper urgeant. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. Republ. c. 2.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Magna quidem necessitatis privilegia sunt, <reg orig="utpotè" TEIform="reg">utpote</reg>, cui omnia privilegia cedunt; nec necessitas ullam habet legem, sed ipsa sibi facit legem. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">c. remissionem v. sed notandum 1. qu. 1.</hi></note> Ubi tamen aliquid permittitur ob causam necessitatis, requiritur, ut disponenti sit, in eum modum, permissa potestas: Hoc est, ut eius arbitrio subiaceat, iudicare, utrum talis necessitas incumbat, necne, quae ab ordinariis Legibus recedere iubeat.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperator, recessitatis praetextu, Leges, praesertim fumdamentales, tolere nequit</note> Id <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> in Imperatoris arbitrium conferri non debet; nec ulla ab condem necessitas, quantacumque sit, obtendi potest, ut sub hoc praetextu Leges Imperii, praesertim fundamentales, subvertere illi liberum sit.</p>
<p TEIform="p">Unde Elector Brandenburgicus Ratisbonae <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> sensit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In voto suo, in Conventu Ratubonensi Anno 1623. 11. Febr. apud Lundorp. tomo 2. Act. publ. l. 6. tract. 24. p. 1163.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in was grosser gefahr das Heilige Reich gestanden, vnd noch, were für Augen, aber doch hette man, vmb derselben willen, von dem</foreign> Lege fundamentali Imperii <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der</foreign> Capitulation <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nicht abweichen sollen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Et Saxoniae Elector, sub idem tempus, ad Moguntinurn scripsit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Dresden</foreign> <hi TEIform="hi">23. Febr. Anno 1623. apud Lundorp. tomo 1, act. publ. lib. 6. c. 161. p. 1085.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">es wolle sich mit der</foreign> necessitet <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nicht entschuldigen lassen, in deme die</foreign> Capitulationes stricti iuris, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">keine</foreign> exceptiones admitti <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, die</foreign> limitationes <foreign lang="GE" TEIform="foreign">aber, vnd</foreign> interpretationes <foreign lang="GE" TEIform="foreign">derselben, bey dem sämbtlichen Churfürstlichen</foreign> Collegio <foreign lang="GE" TEIform="foreign">beruhen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Cumque Comes de <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Arnholt,</foreign> contra Leges Imperii, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> contra speciales Caesaris assecurationes, sub necessitatis obtentu, in Saxoniae inferioris Circulo nidulari vellet, Ordines eiusdem
??? <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Peim de potestate Principu c. 32. quaest. 4. n. 30.</hi></note>
<pb id="s402" n="130" TEIform="pb"/>
Circuli illi responderunt, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Braunschweig</foreign> <hi TEIform="hi">4. Mart. Anno 1624. exstat in <reg orig="Apelogiâ" TEIform="reg">Apelogia</reg> Ducum Megapol inter documenta n. 90.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sie können sich nicht überieden lassen, daß die vorgewandte</foreign> necessitet, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">auff der benachbarten Fürsten und Stände Land vnd Leute, vnd so weit zu</foreign> extendi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, daß dieselben darumb schuldig sein solten, durch einlagerung oder verpflegung, von Haab vnd Gütern sich vertreiben zu lassen. Fürsten vnd Stände haben des Heiligen Reichs Landfeieden, vnd</foreign> Exsecuti <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ons-Ordnung der sich, insonderheit aber der Keyserlichen Mayt. Keyserliche starcke</foreign> special <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zusage, vnd versicherung in handen, vnd halten dafür, es bestehe der Keyserliche</foreign> respect <foreign lang="GE" TEIform="foreign">auch in deme, daß solchem vnverbrüchlich gelebet, vnd sie durch keine herfürgesuchte</foreign> distinction, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vmbgestossen vnd genichtiget werde: Sonsten dürffte es endlich dahin ausschlagen, daß vnter dergleichen fürwandt, zu erst habenden</foreign> occasionen, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Fürsten vnd Herrn ihrer Land vnd Leute entsetzt zu werden, täglich gewarten müsten.</foreign></p>
<p TEIform="p">Idemque adhuc <reg orig="expressiùs" TEIform="reg">expressius</reg>, et <reg orig="directò" TEIform="reg">directo</reg> in faciem ac barbam, Ferdinando ab Electoribus, <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> Bavaro, Anno 1630. ingestum est, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">es ist zu Regenspurg von den sämbtlichen Churfürsten ansehnlich ausgeführet, vnd von Chur-Beyern, in dessen fonderbaren</foreign> voto <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gesetzt worden, daß die Reichs-</foreign>constitutiones, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">durch keine noth vnd gefahr, siesey auch so gros, als sie immer wolle, nicht zu rück gestellt, vnd überschritten werden sollen: Sie seynd</foreign> <hi TEIform="hi"><reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> immotae</hi>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd die</foreign> norm <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd richtschnur, darnach Chur-, Fürsten, vnd Stände des Reichs</foreign> regi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret werden sollen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Evangelici Ordines in litsrie de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Leipzig 18.</foreign> <hi TEIform="hi">Mart. Anno 1631.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Has enim Imperii constitutiones praecise et unguem ad servari ratio suadet, si ipsum Imperii statum, ac communem Libertatem sartam, tectam manere velimus.</p>
<p TEIform="p">Alioqui, sub necessitatis praetextu (qualis subinde novus fingi, et obtendi potest) poterit ab unico Imperatore pro lubitu id expediri, quod toti Imperio expediendum incumbit: Poterit
<pb id="s403" n="131" TEIform="pb"/>
ab unico Imperatore, hoc praetextu, Res publica, pro lubitu administrari; Libertas, iura Imperii, ac Ordinum privilegia negligi; potestas omnis ad Imperatorem solum trahi; denique, ut summatim dicam, electitium Imperium in hereditarium Regnum, aristocratica Rei publ. forma, in monarchicum verti dominatum.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Quomodò" TEIform="reg">Quomodo</reg> Augustus quoque eodem respectu, tituloque, Romae rerum potitus, à Tacito <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 1. annal.</hi></note> scribitur, quod, omnem potestatem ad unum conferri, pacis interfuerit; nec discordantis Patriae aliud repertum sit remedium, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> si ab uno regeretur.</p>
<p TEIform="p">Unde circa eiusdem tempora Pomponius notat, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 2. § 11. de erig. iuris.</hi></note> per partes, seu succedaneas mutationes evenisse, <hi TEIform="hi">ut necesse esset, Rei publ. per unum consuli.</hi></p>
</div3>
<div3 id="ChDS.09.01.05" n="5" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Sectio V.</head>
<p TEIform="p">EX his, quae in medium adduximus, <reg orig="perspicuè" TEIform="reg">perspicue</reg>, ut opinamur, intelligi potest, <reg orig="quantoperè" TEIform="reg">quantopere</reg> è <reg orig="Familiâ" TEIform="reg">Familia</reg> <reg orig="austriacâ" TEIform="reg">austriaca</reg> prognati Imperatores, Ordinum auctoritati, proximo elapso saeculo, derogaverint, sibique solis pleraque omnia, quae totius Imperii erant, variis coloribus conquisitis, arrogaverint.</p>
<p TEIform="p">In quo Ordines, <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Electores, si Patres Patriae, quod audiunt, agere, et communi Libertati, debito modo, patrocinari voluissent, ne in minimis quidem rebus Imperatori, vel latum unguem, sub quocumque tandem praetextu, credere, sed iura ac privilegia sua <reg orig="praecisè" TEIform="reg">praecise</reg> et <reg orig="praefractè" TEIform="reg">praefracte</reg> tueri debuissent.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Mutationes Rerump. à minimis initium capiunt</note> Nam in <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg> hac Status <reg orig="materiâ" TEIform="reg">materia</reg>, ex levibus causis magnarum <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> rerum motus oriuntur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Tacit, lib. 4. annal.</hi></note> Si non corrigantur ea, quae quidem <reg orig="poenâ" TEIform="reg">poena</reg> digna nondum sunt, neglecta tamen et insuper habita, multorum magnorum malorum causam praebent. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Dion. lib. 25.</hi></note> Eaque mutationis istius, quae in Republ. non violento modo, sed longo tractu, et sensim fit, natura est; ut à minimis incipiat,
<pb id="s404" n="132" TEIform="pb"/>
et tandem, ubi per ea aditum sibi fecit, maiora audeat, ac ad maxima progrediatur.</p>
<p TEIform="p">Hinc, ut in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> <reg orig="privatâ" TEIform="reg">privata</reg>, sic et <reg orig="Republicâ" TEIform="reg">Republica</reg>, desidia et socordia quottidiana, non in singulis statim, ut quicquam est neglectum, sed in <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg> rerum <reg orig="demùm" TEIform="reg">demum</reg> apparet: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Demcsib. 4. Philipp.</hi></note> Vixque, praesertim initio, animadvertimus, mutari Rem publicam; donec, mutatam esse, <reg orig="serò" TEIform="reg">sero</reg> plerumque, ac magno nostro cum malo deprehendamus.</p>
<p TEIform="p">Et <reg orig="quemadmodùm" TEIform="reg">quemadmodum</reg> hectica febris, ubi <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg> aliquem init, facilis est curatu, sed cognitu difficilis; progressu <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> temporis, non percepta, nec curata, facilis est, ut cognoscatur, at, ut quis eam sanet, perdifficilis: Sic in rebus Imperii, si in posterum, quam <reg orig="longissimè" TEIform="reg">longissime</reg>, prospiciantur (quod non, nisi prudenti Viro, conceditur) quae in eo suboriuntur, incommoda, illis expedita patebit curatio; <reg orig="verùm" TEIform="reg">verum</reg> ea, non deprehensa, si crescere permittantur, quo omnibus perspecta pateant, nullus <reg orig="amplùs" TEIform="reg">amplus</reg> est illis medendi locus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Machiavellus c. 3. de Principe.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Fuerat itaque Ordinibus quam <reg orig="frequentissimè" TEIform="reg">frequentissime</reg>, in Comitiis, conveniendum, ac semper ad principia sua redigenda Res publica: Actiones omnes ac singulae Imperatorum ad calculum revocandae, atque, etiam in minutisimis quibusque, ad normam Legum fundamentalium Imperii, et observantiae antiquae, amussitandae.</p>
<p TEIform="p">Qui, si ultra limites sibi praescriptos, et contra Imperii iura, Ordinumque privilegia, quid molitus, aut tentasse, deprehensus fuisset, Ordinum fuerat officium, eundem in ordinem redigere, et providere, ne quid Res publ. aut communis Libertas detimenti caperet.</p>
<p TEIform="p">Ea enim est natura Rerum publicarum, ut, nisi <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> emendentur, sensim in peius ruant, <reg orig="donecplanè" TEIform="reg">donecplane</reg> enerventur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Res publ. semper ad priocipia sua revocanda</note> Emendandarum autem Rerum publ. optima est ratio, si ad principia sua revocentur: Ita <reg orig="nimirùm" TEIform="reg">nimirum</reg>, ut primi illi mores, et antiquae Leges ac consuetudines rursus introducantur, atque revocentur in usum.</p>
<pb id="s405" n="133" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Alioquin perinde, accidit, ut de corpore humano loquuntur Medici, in quo singulis diebus aggregatur aliquid, quod curatione indiget, et nisi tollatur, tandem morbos letales parit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Macbiavellus lib. 3. disput. de Republ. cap. 1.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Eodem namque modo Res publicae <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> <reg orig="ultrò" TEIform="reg">ultro</reg> aliquid attrahunt, sive ex progressu temporis, sive <reg orig="incuriâ" TEIform="reg">incuria</reg> atque <reg orig="negligentiâ" TEIform="reg">negligentia</reg> eorum, qui Rem publ. administrant: Quod si serpat <reg orig="ulteriùs" TEIform="reg">ulterius</reg>, neque abscindatur, statum Rerum publ. pessumdat, et in aliam formam mutat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Clapmar. lib. 2. cap. 10.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Et hoc quidem <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> magis procedit, si mutatio illa eam inducat Rei publ. faciem, quae olim fuit: Unaquaeque enim res <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> redit ad naturam suam, et statum primaevum, facilisque datur ad pristinam rei naturam regressus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Imperii nostri starus mutarus sub Austriacis</note> Quemadmodum nostrum etiam Imperium, quod, <reg orig="potentiâ" TEIform="reg">potentia</reg> Procerum, et beneficio electionis, ex <reg orig="Monarchiâ" TEIform="reg">Monarchia</reg> in Aristocratiam versum, cuiusque status, ante Caroli V. tempora, sine dubio talis erat, ut Imperatori vix tenuissima Libertatis umbra competeret; postquam ille administrationi admotus est, successu temporis, sub eodem, et eius succesoribus, e Domo <reg orig="Austriacâ" TEIform="reg">Austriaca</reg> oriundis, potentiae suae semper studiosis, <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> degeneravit, ut <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> Imperio, eiusque membris vix tenuissima Libertatis umbra relicta sit, et, in moderno Imperio vix vestigia aliqua illius reperire liceat Imperii.</p>
<p TEIform="p">Nam</p>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">- Postquam unius facta est pro lege voluntas</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Caesaris, hoc, nostrum hoc, occidit Imperium:</l>
</lg>
<p TEIform="p">Ut nonnemo, iam Maximiliani I. tempore, non <reg orig="inconcinnè" TEIform="reg">inconcinne</reg> versificatus est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Naucler. vel. 3. chronogr. gener. 50.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Idque, Electorum ac Principum <reg orig="negligentiâ" TEIform="reg">negligentia</reg></note> Id <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> omne, Ordinum Imperii, cumprimis Electorum, qui columnae proceres, sacrum aedificium, circumspecta prudentiae, sollerti pietate sustentantes, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Aurea Bulla tit. 3.</hi></note> audite volunt, et aliorum quoque Principum, quorum maior, quam reliquorum Ordinum in Imperio
<pb id="s406" n="134" TEIform="pb"/>
auctoritas est, fatali, aut <reg orig="fatuâ" TEIform="reg">fatua</reg> <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg>, et <reg orig="supinâ" TEIform="reg">supina</reg> <reg orig="negligentiâ" TEIform="reg">negligentia</reg> factum esse, <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> conquerimur; quibus sanguinis adhuc Germani gutta, et antiquae Libertatis, dignitatisve quaedam superat memoria.</p>
<p TEIform="p">Sed quid ab iis aliud exspectaveris? Quorum plerique Vitellio haud dispares, utignava animalia, si cibum suggeras, iacent, torpentque; et, praeterita, instantia, futura, pari oblivione dimittunt: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Tac. l. 3. hist.</hi></note> Qui, dediti ventri atque somno, indocti, incultique, vitam, sicut peregrinantes, transcunt; quibus corpus voluptati, anima oneri est: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Salust. in bello Catalin.</hi></note> Qui, ut nostri saeculi non incelebris Auctor eos inculpat, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Warem. ab</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Erenb</foreign>, <hi TEIform="hi">parte 1. de foeder. c. 1. n. 70.</hi></note> vino, venationibus, et aliis voluptatibus obruti, et impediti, bonam mentem, in extremo constituti periculo, ab aliis mendicare coguntur.</p>
<p TEIform="p">Talem nobis Principem, elegantissimis pariter, et salsissimis verbis, describit Daniel Eremita. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in descript. Itineris German. Anno 1609.</hi></note> Nihil in illo, inquiens, quo Principem agnoscas: Immanis bellua, voce, auribus, omni corporis gestu destituta, nutu <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg>, et corcrepitis digitorum articulis loquitur. Nc inter familiares quidem, nisi obscaena quaedam, et per convitium, iactat. In vultu eius nihil placidum: Rubor, et maculae, è vino contractae, oris lineamenta confugerant. Vasta corporis forma: Proceri et immensi artus, sed inconditi. Vestis nullo cultu, sed detrita, et sordibus obsita. Atque, ut in breve omnia contraham, <reg orig="nominetenùs" TEIform="reg">nominetenus</reg> Princeps est. Obriguisse illi membra videbantur, postquam assedit: <reg orig="Adeò" TEIform="reg">Adeo</reg>, ut nec vo illius ulla, nec actio excepta. Nec tunc quidem, cum nos honore mensae dignaretur, aliud, quam subinde surgebat in pedes; eo ipso, hausurum vini poculum, pro salute Principis alicuius, significans: Nec praeter <reg orig="proximè" TEIform="reg">proxime</reg> assidentem, quempiam, vel <reg orig="tralatitiâ" TEIform="reg">tralatitia</reg> propinatione, dignum iudicabat. <reg orig="Saepè" TEIform="reg">Saepe</reg> circumfusos mensae ministros <reg orig="extremâ" TEIform="reg">extrema</reg> parte potionis aspergebat. Ludionibus insulsis, surrisque mimariis, quos <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> epulis adhibebat, <reg orig="excussâ" TEIform="reg">excussa</reg> <reg orig="aliquandò" TEIform="reg">aliquando</reg> <reg orig="palmâ" TEIform="reg">palma</reg>,
<pb id="s407" n="135" TEIform="pb"/>
osverberabat: Et <reg orig="consumptâ" TEIform="reg">consumpta</reg> <reg orig="frigidissimâ" TEIform="reg">frigidissima</reg> urbanitate, redibat ad pocula sua: Ad quorum haustus, omnium tubarum sistrotumque acuta murmura personabant. Ipse silens, aequum dari sibi, per interpretem postulabat: Nec traditas pateras ullo sermone, aut vultus composito decore comitabatur. Uno verbo absolvam; Saxo ille <reg orig="verè" TEIform="reg">vere</reg> saxeus.</p>
<p TEIform="p">Et iterum. Noli magnitudinem eius Ducis <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg>, quam epulandi, bibendique virtute metiri: Alibi parum erit, quod in illo mereris. In hoc supra omnes est; amphoras binas vini in diem siccare, velut ex legesolitus. Renatus mihi in illo Maximianus Imperator videbatur; quem Capitolinam amphoram siccasse, Historiae loquuntur. Ipse, non secus, ac Romanus ille Patritius, Syriae Rector, vino se et epulis sepelit, et, quasi toties sibi <reg orig="parentârit" TEIform="reg">parentarit</reg>, in cubiculum à <reg orig="coenâ" TEIform="reg">coena</reg>, ad symphoniam, et barbaros tubarum concentus, effertur.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="ChDS.09.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT IX. De <reg orig="quintâ" TEIform="reg">quinta</reg> STATUS RATIONE, quae est; quod Ordinum Imperii, vita, fama, ac fortunae, Imperatoris solius arbitrio subiacere non debeant.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">In Principatu Principi soli in singulos Optimates nulla debet esse potestas</note> <reg orig="QUintò" TEIform="reg">QUinto</reg>, in omni <reg orig="Aristocratiâ" TEIform="reg">Aristocratia</reg>, in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> unus summus Princeps est, Ratio et incolumitas Status id <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> postulat, ut Optimatum, qui participes regiminis <reg orig="unà" TEIform="reg">una</reg> cum Principe sunt, non dignitas <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg>, et respectus, sarta, tecta conserventur, sed vita quoque, fama, ac fortunae, in salvo, et <reg orig="plenâ" TEIform="reg">plena</reg> securitate sint, nec solius Principis subiaceant arbitrio: Neve in singulos illorum liceat, quod universos non licet.</p>
<p TEIform="p">Alioqui Princeps, si tyrannidem meditetur, nobiliora, et conatibus suis magis obstantia, membra, carptim, et <reg orig="successivè" TEIform="reg">successive</reg> detruncabit: Dumque singuli eius lubidini expositi sunt, universi tandem peribunt; aut <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg>, potioribus sublatis, reliqui subiugabuntur.</p>
<pb id="s408" n="136" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Sic etiam in <reg orig="Democratiâ" TEIform="reg">Democratia</reg>, quae <reg orig="monarchicè" TEIform="reg">monarchice</reg>, vel <reg orig="atistocraticè" TEIform="reg">atistocratice</reg> administratur, maximum Status firmamentum est, quod Magistratui, iniussu Populi, in quemvis de plebe animadvertere non licet.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Quomodò" TEIform="reg">Quomodo</reg>, apud Romanos, P. Valerius, Publicola ob id dictus, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Liv. lib. 2. histor.</hi></note> Legem primus tulit, ut ab Consulibus provocatio, esset, neve possent in caput Civis Romani animadvertere, iniussu Populi: Solumque relictum est illis, ut <reg orig="coërcere" TEIform="reg">coercere</reg> possent, et in vincula publica duci iuberent. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">l. 2. § 16. de orig. iuris.</hi></note> Quod summum erat, ac praecipuum ius, Romanis Civibus tributum, ne à Magistratibus capite, aut exilio extra provocationem, punirentur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 1. de Republ. c. 6.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Eandemque Legem, quasi <reg orig="admodùm" TEIform="reg">admodum</reg> salutarem, atque, ald Libertatem conservandam, necessariam, Hieronymus Savonarola, Florentiae, in populari Statu, rogavit: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Guicciard, lib. 3. histor.</hi></note> Nec <reg orig="immeritò" TEIform="reg">immerito</reg>, huiusmodi criminum iudicia praecipuum appellantur, conservandis Imperiis, instrumentum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ab eodem lib. 4. hist.</hi></note></p>
<p TEIform="p">In <reg orig="Poloniâ" TEIform="reg">Polonia</reg>, ubi vis Regimenti totius penes Nobilitatem exsistit, <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg>, ut <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> monuimus, provisum est, ne Regi, de Nobilium Capite, ac <reg orig="famâ" TEIform="reg">fama</reg>, nisi in Comitiis, cum Senatu Regni, iudicare liceat.</p>
<p TEIform="p">Danorum quoque Optimates ac Patritii, ineunte Friderico Rege principatum, id quod factum Anno 1559. non <reg orig="priûs" TEIform="reg">prius</reg> illum initiari, aut à Pontificibus inaugurari, permiserunt, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> iurasset, se nullum ex Nobilitate capitis damnaturum, aut proscripturum, sed iudicium Senatui relicturum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 1. de Republ. c. 8.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Idque olim in Imperio nostro observatum.</note> In nostro itidem Imperio, <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg> eminentiorum eius membrorum, qui sunt Principes, auctoritas illibata maneret, et illi <reg orig="plenâ" TEIform="reg">plena</reg> gauderent securitate, quam <reg orig="prudentissimè" TEIform="reg">prudentissime</reg> introductum est, ne hi Principes, in ullo <reg orig="paenè" TEIform="reg">paene</reg>, Imperatori soli
<pb id="s409" n="137" TEIform="pb"/>
essent obnoxii; sed ubicumque de Feudo aliquo regali, aut <reg orig="famâ" TEIform="reg">fama</reg>, ac <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> Principis ageretur, ad Principes, <reg orig="unà" TEIform="reg">una</reg> cum Imperatore, eius rei pertineret notio.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Maximè" TEIform="reg">Maxime</reg> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> cautio fuit, ne Imperator solus ad proscriptionem Principis procedere, et ita forsan, unum alterumve, qui intentioni ipsius erant impedimento, pro arbitrio suo, è medio tollere posset.</p>
<p TEIform="p">Nam haec duo praecipua fuerunt aristocratici status stabilimenta, quae Principum potentiam Imperatori formidabilem, minimeque obnoxiam reddiderunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">In <reg orig="Monarchiâ" TEIform="reg">Monarchia</reg> Monarcha summam habet in omnes potestatem, nec patitur potentes Cives</note> Vide <reg orig="versâ" TEIform="reg">versa</reg> Monarchiae contraria <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> est natura, quae non <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> potestatem vitae, necisque, in omnes sibi vindicat, sed et eminentiora ista papaverum capita, si quae sint, libenter, aut vi demetit, aut per occultos cuniculos subruit: Nihilque Principi, ac <reg orig="potissimùm" TEIform="reg">potissimum</reg> Tyranno tam metuitur, quam familiarum illustrium opes ac potentia; quae ipsius potentiae <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> obstaculo est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. libro 5. de Republ. cap. 2.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ita Agathocles, figulo Patre natus, et per militarem disciplinam ad eum gradum evectus, ut Syracusarum Praetor crearetur, tyrannidem meditans, ac id, quod omnium consensu ipsi fuerat concessum, retinere, ut nemini devinctus, statuens, Populum, Senatumque Syracusanum die <reg orig="quâdam" TEIform="reg">quadam</reg> <reg orig="coëgit" TEIform="reg">coegit</reg>; tamquam aliqua, quae è Republ. essent, deliberaturus. Deinde, ad nutum constitutum, iussit à suis militibus omnes Senatores, omnes è Populo ditiores, ad unum interfici: Quibus trucidatis, Principatum illius Civitatis occupavit, ac, sine <reg orig="ullâ" TEIform="reg">ulla</reg> civili <reg orig="controversiâ" TEIform="reg">controversia</reg>, illum retinuit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Machiavellus cap. 8. de Principe.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ita Sextus Tarquinius, ex consilio Patris, facto, non verbis loquentis, Gabiorum quoque potitus est: Nam Primores Civitatis, criminando alios apud Populum, alios <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> ipsius <reg orig="invidiâ" TEIform="reg">invidia</reg> oportunos, interemit. Multi ab eo <reg orig="palàm" TEIform="reg">palam</reg>,
<pb id="s410" n="138" TEIform="pb"/>
quidam, in quibus <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> speciosa criminatio erat futura, clam interfecti sunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Liv. lib. 1. histor.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Ita Heinricus IV. Imperator, cum omnes Saxones servituti subicere cogitaret, et hoc tam <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg>, ut speraverat, perficere non posset; accepto consilio, prius Principes, proposuit, honoribus et dignitatibus suis despoliare, et sic reliquos Provinciae Populos suo dominio subiugare. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Marianus Scotus in ebronogr. lib. 3. aetate 6.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Sed ut antiqua, et tyrannica haec omittamus, recentius est Regum Galliarum exemplum: Hi enim Principes, qui olim et plures et satis potentes in <reg orig="Galliâ" TEIform="reg">Gallia</reg> erant, in angustos terminos redegerunt.</p>
<p TEIform="p">Ita Ludowicus XI. cum illi, Regni fui initio, Galliae Proceres, qui boni publici specie, privatis de causis, atque odiis in eum <reg orig="coniurârant" TEIform="reg">coniurarant</reg>, infesti fuissent, semper potentiorum depressione, securitatem, magnitudinemque suam confirmari, duxit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Guicciard. libro 4. histor.</hi></note> Existimavit enim hic Rex, rem Gallicam ad monarchiam esse revocandam; tot Regulos perniciem afferre Regno: Solitusque fuit dicere; neminem regnare posse in Galliis, quamdiu tot Reguli in illis imperitarent. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Meior. lib. 17. annal. Flandr.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Simile iudicium, de Francisco I. Rege, Moguntinus Elector, in electione Caroli V. tulit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Sleidan. lib. 1. histor.</hi></note> Animi, <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg>, magnitudinem eapropter illi tribui; sed ad Monarchiam illam spectare: Nobis <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Aristocratiam esse retinendam.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Austriaci Imperatores Monarchiae vestigia secuti sunt</note> Horum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> institutum, per conniventiam, et ignaviam nostrorum Principum, Austriaca Domus, examussim, imitari incepit; et non Principum <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> auctoritatem pedibus conculcavit, sed et vitam, famam, ac Regalia eorundem, lubidini suae, liberaeque dispositioni subiecit.</p>
<pb id="s411" n="139" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Nam Ius illud Principum, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">das Fürstenrecht,</foreign> <reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> figmentum aliquod, exploserunt, et omnes Principum causas, etiamsi integros Ducatus concernerent, ut <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> ostensum est, ad aulicum suum iudicium pertraxerunt.</p>
<p TEIform="p">Banno quoque, quoties ipsis libitum, et è re <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> visum fuit, inconsultis, et Electoribus, et aliis Ordinibus, in Principes usi sunt: Cuius exempla <reg orig="suprâ" TEIform="reg">supra</reg> adduximus, et in recenti adhuc sunt <reg orig="memoriâ" TEIform="reg">memoria</reg>.</p>
<p TEIform="p">Feuda <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Regalia, et veteribus Dominis adimere, et suis Clientibus, creaturisve conferre, nulla ipsis religio fuit.</p>
<p TEIform="p">Nec opus est, ut in praeteritum saeculum, et anterioris belli civilis architectonem, Carolum V. retrospiciamus; cui, non abs re, à Mauritio, Saxoniae Electore, obiectum fuit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Hortled. vol. 2. de bello German. lib. 5. c. 4. n. 2.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß er damit vmbgienge, wie er aus Vrsachen, die er liederlich fünde, vollends einen Fürsten nach dem andern hinziehen, vnd seine so lang ge</foreign>practicirte Monarchy <foreign lang="GE" TEIform="foreign">(die dann nichts ansehnlichs neben sich leiden kan) einmatzl zu begehrtem ende führen möchte:</foreign> Ferdinandus defunctus, in Domus Palatinae, Ducum Megapolensium, et aliarum aliquammultarum nobilissimarum Familiarum suppressione, recens, sed memorabile praebet exemplum.</p>
<p TEIform="p">Translatio enim Electoratus, ac Palatinarum ditionum, quasi in <reg orig="absolutâ" TEIform="reg">absoluta</reg> Caesaris potestate esset sita, Ratisbonae, per modum nudae intimationis, non consultationis, Electoribus fuit proposita.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> re, Saxo et Brandenburgicus, Electores, non <reg orig="parùm" TEIform="reg">parum</reg> se gravatos senserunt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß bey dem</foreign> Convent, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Herrn Churfür sten rath nicht erfordert, sondern denselben bloß</foreign> intimi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret, vnd</foreign> significi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret werden wolle, was vorgangen, welches vor diesem nicht beschehen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In Votit suis, in Conventu Ratisbonensi Anno 16723. 11. Febr. apud Lundorp. tomo 2. act. publ. lib. 6. tmct. 24. p. 1162. et 1164.</hi></note></p>
<pb id="s412" n="140" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Et Saltzburgensis quoque Archi-Episcopus idem <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> animadvertit, sed, consueto Ecclesiasticorum Principum modo, ad servitutem dispositus, Caesaris violento conatui <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> cessit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">weil die Keyserliche Majestät solche</foreign> translation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nur</foreign> per modum intimationis, vel significationis, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nicht</foreign> consilii <foreign lang="GE" TEIform="foreign">eingeführet, vnd weiln dabey,</foreign> re <reg orig="consummatâ" TEIform="reg">consummata</reg>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd zwar</foreign> de plenitudine potestatis, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gehandelt wird, also sehen Ihre Hochfürstliche Gnaden nicht, warumb sie sich in ein vnndtig</foreign> disputat <foreign lang="GE" TEIform="foreign">einzulassen.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in Voto suo, d. conventu 13. Febr. apud Lundorp d. loco p. 1174.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Alterum recentius exemplum exstat in Ducatu Megapolensi, quem Ferdinandus, antiquis possessoribus ereptum, Duci Fridlandiae, eiusque heredibus, masculis, ac agnatis, in Feudum contulit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">für sich, seinen ehelichen Mannlichen Leibs-Erben, vnd dero Manliche Leibs-Erben, als auch alle dero Vettern, vnd</foreign> Agna<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten, des gantzen Geschlechts, deren von Wallenstein, nebenst vollkommener Macht, vnter ersibesagten seinen Lehens Erben, vnd</foreign> Agna<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten, wie dieselbe ihm</foreign> succed<foreign lang="GE" TEIform="foreign">iren sollen, eine</foreign> disposition <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd ordnung auffzurichten.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">ex tenore investiturae de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wien</foreign> <hi TEIform="hi">16. Iun. Anno 1629. exstat in. apolog. Ducum Megapol. inter documenta n. 4.</hi></note></p>
<p TEIform="p">In quo processu <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> maior iniustitia elucet, quod Duces antiqui, nec citati, nec auditi sunt: <reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg>, quod post multas supplicationes, et variorum Principum intercessiones, salvus illis, ad comparendum et purgandum sese, conductus, denegatus fuit.</p>
<p TEIform="p">Id quod, ex Electoralis Collegii intercessione, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">de dato 13. Iun. Anno eod. exstat in d. apolog. inter documentan. 39.</hi></note> imprimis notum est, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">das die Hertzoge sich, so woll auff das Herkommen im Heiligen Reich, vnd die heilsamen Reichs</foreign>-constitutiones, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">als auch die, von Ihr Keyserlichen Majestät ihnen ertheilte</foreign> assecurationes <foreign lang="GE" TEIform="foreign">beruffen, und anders nicht gesucht und gebeten, als daß bey Keyserlicher Maiestät, ihnen ein zutritt,
<pb id="s413" n="141" TEIform="pb"/>
ihre</foreign> defension <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd notturfft einzubringen, verstattet, vnd sie angehört, nicht dergestalt mit</foreign> exsecutif proc<foreign lang="GE" TEIform="foreign">essen, an Land vnd Leuten über eilet, vnd vernacht heiliget werden mögen, darumb sie (die Churfürsten) keinen vmbgang nehmen können, Ihre Keyserl. Mayr zubitten, mehr gedachte</foreign> supplici<foreign lang="GE" TEIform="foreign">rende Hertzogen, in solchem ihrem anliegen, nicht allein begerter massen zuhören, vnd ihre</foreign> defension <foreign lang="GE" TEIform="foreign">auff vnd anzunehmen, sondern sich auch darauff also zuerklären, wie es, disfals, obangezogenes, des Heiligen Reichs Herkommen, vnd die Reichsverfassungen mit sich bringen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Denique, transactione Pragensi, quanta in Procerum ordine ruptura facta sit, ex specificatione exceptorum ab <reg orig="amnistiâ" TEIform="reg">amnistia</reg>, in propatulo est.</p>
<p TEIform="p">Si <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> in <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> quapiam, hac <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> in re, magna Principibus Germaniae cautio fuisset adhibenda, ne ad poenam, de Principibus, etiam <reg orig="apertè" TEIform="reg">aperte</reg> noxiis, pro arbitrio suo summendam Imperatoribus fenestram aperirent, et periculosum facerent aditum.</p>
<p TEIform="p">Nam, <reg orig="utùt" TEIform="reg">utut</reg> hic bonum publicum, seu Imperii obtendant Austriaci, attamen, ut Iulius Caesar prudenter, et quidem <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> in terminis, infert, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Salust, in bello Catilin.</hi></note> omnia mala exempla ex bonis initiis orta sunt: Sed, ubi Imperium ad ignavos aut <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> bonos pervenit, novum illud exemplum, ab dignis ad indignos transfertur. Lacedae monii, devictis Atheniensibus, triginta Viros imposuere, qui Rem publ. tractarent. Hi <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg> coepere pessimum quemque, et omnibus invisum, indemnatum necare: Ea Populus laetari, et <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg>, dicere, fieri. Post, ubi paulatim licentia crevit, <reg orig="iuxtà" TEIform="reg">iuxta</reg>, bonos et malos <reg orig="lubidinosè" TEIform="reg">lubidinose</reg> interficere, ceteros metu terrere. Ita Civitas, servitute oppressa, stultae laetitiae graves poenas dedit. Apud Romanos, victor Sulla, cum Damasippum, et alios huiusmodi, qui malo Rei publ. creverant, iugulari iussit; quis non factum eius laudabat? Homines scelestos, et factiosos, quiseditionibus Rem publ. exagitaverant, <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> necatos, aiebant; sed ea res magnae initium cladis fuit. Namque, uti quisque domum, aut villam, <reg orig="postremò" TEIform="reg">postremo</reg>, aut vas, aut vestimentum aliquod
<pb id="s414" n="142" TEIform="pb"/>
concupiverat, dabat operam, ut is in proscriptorum numero esset. Ita illi, quibus Damasippi mors laetitiae fuerat, <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> post ipsi trahebantur; neque <reg orig="priùs" TEIform="reg">prius</reg> finis iugulandi fuit, quam Sulla omnes suos divitiis implevit.</p>
<p TEIform="p">Haec suo tempore Caesar: Quae ad nostra tempora <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> applicari possunt. Posito enim, non concesso, quod poena hucusque intra noxam steterit: Attamen, si merae Imperatorum voluntati rem committamus, <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> à noxiis illi ad innoxios facient transitum.</p>
<p TEIform="p">Decem Viri Romanorum, posituri Imperium, monebant ac orabant Patres, ut ipsis ab <reg orig="invidiâ" TEIform="reg">invidia</reg> caveretur; nec, suo sanguine, ad supplicia Patrum, Plebem assvefacerent. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Liv. lib. 3. hist.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Arcanum hoc erat Optimatum contra Plebem, cui (utut extrema illi essent meriti) aures praebuisse, ac morem gessisse oportuerat.</p>
<p TEIform="p">Sed et potest esse arcanum Optimatum contra Tyrannum: Ne is, per unius, alteriusve Principis supplicium, aut poenam, absque Ordinum consensu inflictam, ad Principes, pro suo arbitratu plectendos, assvefiat.</p>
<p TEIform="p">Si enim in uno id concesserimus, in pluribus idem tentabit: Ac cuivis Principum accidere poterit, quod cuiquam accidit.</p>
<p TEIform="p">Imprimis ista iniuria, Palatino facta, reliquis Proceribus paria mmatur: Et exclusio primi Principum, Ordinum inferiorum ruinam secum trahit. Si enim victores Austriaci tam <reg orig="propudiosè" TEIform="reg">propudiose</reg> caput Electorum tractare non erubescunt; quid de ceteris membris Imperii futurum speramus, quae, nec <reg orig="potentiâ" TEIform="reg">potentia</reg>, nec dignatione, nec <reg orig="amicitiâ" TEIform="reg">amicitia</reg> Externorum illi sunt conferenda? <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Iustus Asterius in deplorat. Pacis. German.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Proinde videant ipsi, memores rerum humanarum, ne <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> postilentis huius exempli contagium, sumpto à Palatino exordio, ceteros etiam quandoque Regni Principes inficiat: Et ita nunc infelicibus eventis Palatini moderentur, ita calicem hunc fellis et absynthii misceant et propinent Palatino, ut sibi quoque <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> post eundem meminerint esse bibendum. Quae Saxonum,
<pb id="s415" n="143" TEIform="pb"/>
cum Heinricus IV. Imperator in eorum excidium rueret, verba, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Lampertum Schaffnaburg. de rebus German.</hi></note> leviter inflexa, examussim huc congruunt.</p>
<p TEIform="p">Et hoc quoque Electori Saxoni, ac Brandenburgico, <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> in memoriam revocavit Palatinus, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in literis ad eosdem de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Gravenhage</foreign> <hi TEIform="hi">12. Ian. Anno 1623 apud Lundorp. tomo 1. act. publ. l. 6. c. 165 p. 1091.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">er habe zu ihnen, vnd andern Evangelischen Chur-, Fürsten, vnd Ständen, das hohe vnfehlbare vertrawen, sie werden ein solch vnaussprechlich</foreign> praeiudicium, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dessen immerwehrender nachtheil nicht mehr zu</foreign> repariten, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">woll behertzigen, sich selbsten, vnd ihren Nachkommen, dergleichen Joch, vnvermerckt, vnd vngeandet, nicht über den Hals ziehen lassen, vielmehr sich treweyferig bemühen, damit die Reichsverfassung, vnd geschworne</foreign> Capitulation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in dergleichen, vnd andern fällen</foreign> observirt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ernewert, vnd vmb der künfftigen</foreign> occurren<foreign lang="GE" TEIform="foreign">tien willen, mit mehrerm nachdruck bestercket werden mögen. Dann sie ja hochvernünfftig zuerachtem, da dieser eingang an itzm, gleichwoll, ohne Ruhm zumelden, an einem vornehmen Weltlichen Chur Fürsten, vnd dessen löbliche Vorfahren, dem Reich teutscher</foreign> Nation, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von so viel hundert jahren hero, treffliche nützliche dienste geleistet habem, dergestalt vnerhört gemacht, vnd mit gewalt oder in andere, nit herkommende wege, durchgedrungen werden solte, daß kein Evangelischer Chur-vnd Fürst seyn würde, der seines Stands, seiner Hoheit, vnd</foreign> privilegi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en mehr gesichert, vnd deme nicht ebenmässig, mit dergleichen</foreign> proce<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ssen, vnterm schein der</foreign> Iusti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">tien, vnversehens der garaus gemacht werden könte.</foreign></p>
<p TEIform="p">Initio quoque apud eosdem Electores haec res in considerationem venit; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In literis ad Caesarem de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Annenberg</foreign> <hi TEIform="hi">12. Mart. Anno 1623. apud Lundorp. tomo 1. act. publ. l. 6. c. 164. p. 1089.</hi></note> <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> in proposito suo constanter ac firmiter perseverassent, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ihnen liege desto mehr ob, hierinnen ein sorgfeltiges Aug vnd obacht zuhaben, dieweil sie, als die Weltlichen Churfürsten, deren</foreign> dignitet, iure hereditario, ad posteros transferirt <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wird, am meisten</foreign> interess<foreign lang="GE" TEIform="foreign">iret: Und würden sie allen Chur-
<pb id="s416" n="144" TEIform="pb"/>
vnd Fürstlichen Heusern ein solches</foreign> praeiudicium <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zuziehen, welches vnwiederbringlich, vnd gegen den Chur- vnd Fürstlichen Heusern vnverantwortlich.</foreign></p>
<p TEIform="p">Et quis tandem, pro Libertate ac salute Patriae, si Imperator eam oppugnet, si Leges fundamentales subverrat, si iuratae suae Capitulationi contraveniat, vel hiscere ausit? <reg orig="Quandò" TEIform="reg">Quando</reg> Imperatori, absque consensu Ordinum Imperii, sub hoc solo praetextu, quod ipse laesam Maiestatem, aut Pacem publicam violatam, asserit, vibrare Bannum in quemvis Imperii Principem, licet: Cuius Maiores, iam tum, magni nominis, et eximiae auctoritatis Principes, in Imperio <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> fuerunt; cum Austriaci isti, qui <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> Archi-Ducatus, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">eines hohen Ertz-Hauses,</foreign> titulo, <reg orig="tantoperè" TEIform="reg">tantopere</reg> sese inflant, ac iactitant, <reg orig="tanquàm" TEIform="reg">tanquam</reg> non <reg orig="multùm" TEIform="reg">multum</reg> nobilis stirps, ut Antoninus Episcopus Florentinus eam vocant, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">parte 3. historiali tit. 20. c. 2. §. 6.</hi></note> in obscuro adhuc nigrae silvae angulo delitescerent.</p>
</div2>
<div2 id="ChDS.09.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT X. et ultimum. De <reg orig="sextâ" TEIform="reg">sexta</reg> STATUS RATIONE, quae est; ne militia et loca munita solius Imperatoris potestati committantur.</head>
<p TEIform="p"><reg orig="SExtò" TEIform="reg">SExto</reg> Proceribus Imperii nostri <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg> <reg orig="curâ" TEIform="reg">cura</reg> providendum fuit, ne solius Imperatoris arbitrio, rei bellicae cura, et administratio, militiaeque robur committeretur, neve Exercitus Imperii ad illum principaliter haberent respectum.</p>
<p TEIform="p">Nam in Republ. illa pars potentissima est, in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> robur belli consistit, et quae est in possessione armorum: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Aristot. lib. 2. Polit. c. 5.</hi></note> Adeoque, qui arma non habent, <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> fiunt servi eorum, qui habent. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Idem lib. 2. Polit. c. 8.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Unde, sub antiquis Imperatoribus, tantiid olim Romae, nec <reg orig="iniuriâ" TEIform="reg">iniuria</reg> aestimabatur, ut caveretur; ne ad Exercitum vel scriberet alius, praeter unum Principem. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Clapmar. lib. 3. c. 5.</hi></note></p>
<pb id="s417" n="145" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><reg orig="Porrò" TEIform="reg">Porro</reg>, cum in Imperio nostro, quod in varia territoria scinditur, quilibet <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> Procerum et Ordinum, in <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> ditione, munita quaedam loca, et castra possideat; nil magis vitandum fuit, quam ne Imperatores in his nidularentur, ac ita velut frenum ipsis inicerent.</p>
<p TEIform="p">Quis enim neget, actum, hoc modo, et conclamatum esse, de <reg orig="potentiâ" TEIform="reg">potentia</reg> ac auctoritate Procerum, Imperiique Libertate, cuius frenum arces à Crantzio dicuntur; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">lib. 12. Vandal. c. 10.</hi></note> cum isti, huiusmodi pedicis impediti, contra Imperatorem, quidvis tentantem, ne mutire quidem ausint?</p>
<p TEIform="p">Equus <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg>, qui frenum patitur, necessum est, ut et ephippium, et iugum, et calcaria, et quidlibet patiatur.</p>
<p TEIform="p">Iulius Caesar, cum potissimum Romanarum legionum florem, per integrum decennium obtinuisset, post subactas Gallias, cum iisdem copiis, quas longo usu iam quasi ceperat, ac suas fecerat, quorumque Imperium Senatus ipsi extorquere, nequiquam nitebatur, Patriam ipsammet suam, otio ac voluptatibus diffluentem, felici exitu aggressus est.</p>
<p TEIform="p">Manlius, Capitolii, quod, velut arx quaedam munita, Urbi imminebat, inhabitator, occasionem ex eo arripuit, ut Patriam, et communem Libertatem, quam in Capitolio <reg orig="anteà" TEIform="reg">antea</reg> fortiter <reg orig="conservârat" TEIform="reg">conservarat</reg>, deinde per Capitolium <reg orig="proditoriè" TEIform="reg">proditorie</reg> <reg orig="paenè" TEIform="reg">paene</reg> pessum daret.</p>
<p TEIform="p">Dyonisius, <reg orig="Achradinâ" TEIform="reg">Achradina</reg> Syracusarum arce per fraudem <reg orig="occupatâ" TEIform="reg">occupata</reg>, Urbem eam Populumque in servitutem redegit.</p>
<p TEIform="p">Pisistratus, cum satellitium ei à Civibus constitutum esset, arce <reg orig="occupatâ" TEIform="reg">occupata</reg>, Athenarum tyrannidem similiter sibi vindicavit.</p>
<p TEIform="p">Id enim omnibus constare oportet, eum, qui Rei publ. arces et Exercitus habet, Rei publ. dominatum habere. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Bodin. lib. 4. de Republ. c. 1.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Maxime itaque opere provisum est à Maioribus nostris, ne armorum vis, ac militiae robur, à solo Imperatore dependeret: Neve Caesarum potentia, hac ratione, tanta evaderet, ut reliqui eis parere cogerentur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Guicciard, lib. 7. histor.</hi></note></p>
<pb id="s418" n="146" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Hinc licet Imperatori nomen istud, quod Caput Imperii, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">das Ober-Haupt,</foreign> tam in militaribus, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> civilibus sit, tribuatur; ius tamen creandi supremum belli Ducem, Imperium sibi reservavit: Nc Imperator illum constitueret, qui, <reg orig="secundùm" TEIform="reg">secundum</reg> ipsius solius nutum, omnia ageret, adeoque <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg>, contra communem Libertatem, eius iussu aliquid moliretur.</p>
<p TEIform="p">Et, plerumque, supremus hinc belli Dux, insignis Imperii Princeps fuit, nec ab Imperatore, sed ab Imperio, ac Regimento (cum id in suo adhuc vigore esset) dependere solitus, eiusque mandatis obtemperare iussus est: Quod, ut <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> <reg orig="impensiùs" TEIform="reg">impensius</reg> observaret, certr Consiliarii bellici, quorum consilio omnia, etiam repentina, ageret, illi adiuncti sunt; ut <reg orig="superiùs" TEIform="reg">superius</reg> explicavimus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ferdinandus absolutum militiae arbitrium sibi arrogavit.</note> Defunctus <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Ferdinandus, in praesentibus turbis, absolutum, belli, armorumque arbitrium sibi soli vindicavit: Et se, Exercituum omnium Caput esse, reliquos <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Duces à se crearia, ac dependere, asseveravit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Er selbst sey der Keyserliochen</foreign> Armada <foreign lang="GE" TEIform="foreign">höchstes Ober-Haubt vnd</foreign> capo, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd werde ausser zweiffel, von jedwedern darvor gehalten, vnd erkennet, sey auch der andern höchsten Kriegs Officirer woll wächtig, folche anordnung zu thun, daß sich mit fug niemands möge zubeschweren haben.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In <reg orig="replicâ" TEIform="reg">replica</reg>, in Conventu Ratubenensi Anno 1630. de dato 20. Iul.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Adeoque, non Wallensteinium <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg>, supremum Exercitus Ducem, in Imperio, cum <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg>, quidlibet pro lubitu suo audendi, et quadrata rotundis mutandi, potestate constituit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">mit einem solchen vngemessenen</foreign> absolu<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten gewalt, daß er alles, nach eignem willen vnd gefallen, darinnen anstellen,</foreign> dirigi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, vnd handlen mögen:</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Electorum duplica, in d. Conventu Ratisbonensi Anno 1030. de dato 20. Iul.</hi></note> Sed, et, in transactione Pragensi, pro arbitrio suo, summi Exercituum Ducis constituendi potestatem, indubitanter sibi asseruit. Hac <reg orig="quippè" TEIform="reg">quippe</reg> <reg orig="expressè" TEIform="reg">expresse</reg> cautem est, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Pragischer Friedenschlus § zu dessen allen.</foreign></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß alles Volck vnter des Königs in Hungarn vnd Böhmen</foreign> general commendo, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd wem es der Keyser, negst demselben, gantz, vnd zum theil, zu</foreign> dirigi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, allber eit verer awet hette, oder noch vertrawen würde, sein vnd bleiben solle.</foreign></p>
<pb id="s419" n="147" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Licet <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> quarta Exercitus pars, Saxonis fidei commissa sit, attamen is etiam Imperatoris mandato, sine tergiversatione, stare iubetur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wann einem</foreign> corpori, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von der Keyserlichen Mayl. als dem Ober-Haupt, wegen des Reichs, eine</foreign> execution <foreign lang="GE" TEIform="foreign">auffgetragen, soll dasselbe vnweigerlich</foreign> pari<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, vnd von dem andern ihme, darinnen, kein einhalt, oder eingriff geschehen:</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Neben</foreign><hi TEIform="hi">retes</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wegen der</foreign> <hi TEIform="hi">coniunction</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zwischen Keyser vnd Chur-Sachsen.</foreign> <hi TEIform="hi">§</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wann einem</foreign> <hi TEIform="hi">corpori.</hi></note></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Nomine tamen Ordinibus relicto</note> Exercitus itaque hic, quem communibus Imperii impensis, Imperator et Saxo alere, in Pragensibus suis Pactis decreverunt, re <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> à solo Imperatore dependet: Vocari tamen meruit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Römischen Keyserlichen Mayt. vnd des Heiligen Römischen Reichs Kriegs-Heer;</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Pragischer Friedenschlus</foreign><hi TEIform="hi">d §</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zu dessen allen würcklichen.</foreign></note> dicis, scilicet, <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, et nomine magis, quam re.</p>
<p TEIform="p">Ubi Auctor Collationis Pirnensium et Pragensium Pactorum <reg orig="argutè" TEIform="reg">argute</reg> notat; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">n. 339.</hi></note> utrasque tabulas, non iisdem verbis, sed <reg orig="diversimodè" TEIform="reg">diversimode</reg> esse conceptas.</p>
<p TEIform="p">In Pirnensibus enim scribitur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß es soll genandt vnd gehalten werden, der Römischen Keyserlichen Majestät vnd des Heiligen Römischen Reichs Kriegs Heer:</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">§</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vnd nachdem zu dessen.</foreign></note> Quod verbum, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gehalten werden,</foreign> <reg orig="aliquatenùs" TEIform="reg">aliquatenus</reg> adhuc rem ipsam inferre videtur.</p>
<p TEIform="p">Sed hoc <reg orig="posteà" TEIform="reg">postea</reg> deletum, eidemque in Pragensibus substitutum fuit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß es soll heissen vnd genennet werden:</foreign> Quae duo synonyma, nil, nisi merum et nudum nomen denotant.</p>
<p TEIform="p">Notamus autem hic <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> inane Libertatis simulacrum, quod, loco rei ipsius, ad veterum Imperatorum exemplum, Ordinibus et Imperio reliquit Ferdinandus Imperator: Nam, et veterum Imperatorum tempore, quamvis illi Populo Romano <reg orig="monarchicè" TEIform="reg">monarchice</reg> et <reg orig="absolutè" TEIform="reg">absolute</reg> dominarentur, militiaque ipsorum nutu administraretur, Exercitus Populi, non Principis appellati sunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Clapmar. lib. 7. c. 9.</hi></note> Quasi verborum diversitas rerum naturam immutare posset. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Guicciard. lib. 8 histor.</hi></note></p>
<pb id="s420" n="148" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><reg orig="Quorsùm" TEIform="reg">Quorsum</reg> iam Exercitus hic in Imperio tendat, <reg orig="exactè" TEIform="reg">exacte</reg> iudicavit, extraneus quidam, magni nominis, Princeps: Qui, cum tabulas Pactorum Pragensium, usque ad hunc articulum, pervolvisset, quicquid, praeter hunc articulum, in istis Pactis continebatur, supervacuum esse dixit. Solo enim hoc tam ingenti Exercitu, reliqua omnia, <reg orig="secundùm" TEIform="reg">secundum</reg> placitum et voluntatem Imperatoris, <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> actum iri, et transactum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Auctor d. collationis Pirnensium et Pragensium Pactorum n. 234.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Qui etenim rerum potiuntur, imbecillioribus interpretanturius, ac definiunt: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Demosth. in orat. de Rhodior. libert.</hi></note> Frustraque iura, et immunitates suas allegabunt Imperii Ordines, coram Imperatore, per Exercitum suum, rerum potente. Namque audient insolentissimum istud Pompeii <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">apud Plutarch.</hi></note> ad Mamertinos, simili excusatione usos: Non cessabitis nobis, gladio accinctis, Leges et Privilegia praedicare?</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ferdinandus quoque loca munita potestati suae subiecit, aut subicere voluit</note> Ne <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ulla resistendi, aut imperata abnuendi facultas, ullave, ad id idonea, media relinquerentur Ordinibus Imperii: Austgriaci ad eum semper scopum consilia sua direxerunt, ut loca Imperii munitiora, et oportuniores Urbes, aut castellis quibusdam, tamquam compedibus, vincirent, aut, validis praesidiis occupata, tenerent.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> in re, ut taceamus, quod iam olim Carolo V. crimini datum est; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">à Mauritio apud Sleidan. lib. 24. histor. et Hortled. tomo 2. de bello German. l. 5. c. 13. n. 15.</hi></note> cum, <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg>, gloriatum dixisse, fore, ut subacta Germania patrimonio Caesaris coniungatur, et in primariis Urbibus exaedificentur arces atque propugnacula: Ferdinandi nostri propositum ex ipsius rebus gestis, tamquam suo se indicio sorex, <reg orig="dudùm" TEIform="reg">dudum</reg> prodidit.</p>
<p TEIform="p">Ita enim Civitati Argentoratensi, Aschaffenburgi, à Caesaris Commissariis <reg orig="sanctè" TEIform="reg">sancte</reg> fuit promissum, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">In transactione ibid. Anno 1621. 14, 24. Mart. <reg orig="initâ" TEIform="reg">inita</reg>.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß sie (die Stadt Strasburg) mit einiger</foreign> gvarnison, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder auch umb verstattun, durchzugs durch die Stadt, wieder der selben willen nicht belangt, oder beladen werden, sondern vielmehr, auff ihr begehren, und da sie
<pb id="s421" n="148" TEIform="pb"/>
sich, zu ihrer selbst handhabung vnd</foreign> defension, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">(welche ihr, wieder allen vmziemblichen gewalt, in allweg vnbenommen sey) nicht gnugsam befinden würde, sich all.es Keyserlichen, würcklichen, möglichen, vnd vnausbleiblichen gebürlichen schutz, schirm, trosi, rath, hülffe, vnd rettung, zuerfrewen haben solle.</foreign></p>
<p TEIform="p">Quae transactio, à solis Argentoratensibus inita, omnibus Imperialibus Civitatibus prospexit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ihr Keyserliche Mayt. hat in ihrer, wegen der Stadt Strasburg beschehener Keyserlichen erklärung, nicht auff dieselbige Stadt allein, sondern, zugleich auch, auff alle andere, der</foreign> Union <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zugethane, Ehrbare frey-vnd Reichs Städte gesehen, vnd ist itztberürten Reichs Städten frey vnd bevor gestanden, inner sechs Wochen in diese handlung mit einzutreten</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">d. Tmnsactione Aschaffenburgi <reg orig="initâ" TEIform="reg">inita</reg>.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Idque proprio sigillo ac manu Imperator <reg orig="confirmârat" TEIform="reg">confirmarat</reg>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">hat am</foreign> 23. Ian. eiusdem anni, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dero Keyserliche versicherungs Schreiben, bey eignem</foreign> curier, proprio motu, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">an- vnd ausgehen, vnd darinnen, mit geehrten hohen Keyserlichen Wortem, vnter dero Keyserlichem handzeichen, vnd auffgedrucktem Siegel,</foreign> assecuri<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren lassen, daß sie, sambt allen ihren, etwa in</foreign> Unione <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gewesenen, mit Städten, mit einiger</foreign> gvarnison, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder auch nur vmb verstattung durchzugs durch die Stadt, nicht solten bedrängt, noch beladen werden.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Responsum Civitatis Argentoratensis ad Caesarem de dato 9. Ian. Anno 1622.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Hoc <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> non attento, <reg orig="quomodò" TEIform="reg">quomodo</reg> cum minorum gentium, et illis, quae <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> occupari poterant, Civitatibus, actum sit, ex gravaminibus, quae tres principaliores Civitates <foreign lang="GE" TEIform="foreign">(die drey ausschreibende Reichs Städte)</foreign> ad Imperatorem ac Electorale Collegium, Anno 1623. detulerunt, liquet.</p>
<p TEIform="p">Colorem tamen, et praetextum aliquem habuit, haec quarundam Civitatum occupatio, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">es hette die einlägerung, an theils örtern, für nemlblich darumb nicht woll vmbgangen werden können, weil solches der offnen Feinde, erklärten Aechter vnd</foreign> Rebel<foreign lang="GE" TEIform="foreign">len, sters fürgegangene vnd beharrende anschläge, vnd</foreign> practi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">cken,
<pb id="s422" n="150" TEIform="pb"/>
damit zuforderst, Ihre Keyserliche Mayt. vnd alle obgenandte getrewe Chur-, Fürsten, vnd Stände, wie auch sie, die Städte selbsten, vnd allerseits Lands Leutle vnd Vnterthanen, in eusserstes verderben, vnd vntergang gesetzet werden können, wie Land-Welt-kündig, verursachet, etc.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Commissie Casarea Electori Moguntine, et Ludovvico Landgmvio Hasfia data, gravamina Imperialium Civitatum concernens, de dato</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Regenspurg</foreign> <hi TEIform="hi">9. Mart. Anno 1623.</hi></note></p>
<p TEIform="p">In eo <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> absurdus <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> et ridiculus fuit Ferdinandus noster, quod ab Argentoratensibus, contra Pacta Aschaffenburgi inita, et proprias sincerationes, unis iisdemque literis flagitavit: Ut et Caesareanum militem, in Urbem, tuendae eius <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg>, reciperent; et ipsi, <reg orig="adversùs" TEIform="reg">adversus</reg> Mansfeldium, in <reg orig="Alsatiâ" TEIform="reg">Alsatia</reg> id temporis grassantem, egressi, foris pugnarent, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß sie sich in beste bereitschafft stellen, mit Ihrer Keyserlichen Mayt. Kriegs</foreign> armaden <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vergleichen, vnd also den von Mansfeld, mit zusammen gesetzten kräfften, aller mögligkeit nach, entgegen ziehen, so dann, vnd fürs ander, in die Stadt nothwendigebesatzung, gegen diesem Keyserlichen anerbieten, annehmen solten, daß dieselbe von dannen alsobald nach geendertem bessern Stande wieder abgeführt, vnd weggethan werden wolte.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Ut ipsi testantur in d. responso ad Caesarem de dato 9. Ian. Anno 1622.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Si enim à milite et armis imparati fuerunt Argentoratenses, Imperator quidem, ut militem suum reciperent, sub hoc praetextu postulare potuit; Ast illi, qui domi suae tutari non poterant, <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> <reg orig="foràs" TEIform="reg">foras</reg> exire, et pugnare cum hoste potuerunt: Quod si eos satis à milite et armis instructos existimavit Imperator, milite cer`te eius, ad tuendam Urbem, opus haud fuit.</p>
<p TEIform="p">Illud <reg orig="verô" TEIform="reg">vero</reg> insolens, inauditum, ac impudens foret, Dominum iubere exire domo <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>, ut alius ingrediatur; et
<pb id="s423" n="151" TEIform="pb"/>
Cives, extra Urbem, ducere in hostes, Extraneis <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> committere nudatae Urbis moenia.</p>
<p TEIform="p">Quapropter Argentoratenses Imperatori, <reg orig="ractè" TEIform="reg">racte</reg> rescripserunt, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">in d. Responso.</hi></note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es sey viel leichter vnd</foreign> practicir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">licher, daß sie die Stadt selbst, in ihrer</foreign> patrioti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">schen getreween verwahrung halten, vnd die Mansfeldische Armeer vnangegriffen lassen, dann daß sie, sambt ihren Bürgern, geworbenen, vnd noch werbenden Knechten, derselben kriegs Macht hinaus entgegen ziehen, hingegen aber eine besatzung frembdes Volcks eingenommen werden, vnd in der Stadt liegen bleiben solte.</foreign></p>
<p TEIform="p">Ferdinandus autem, hac spe occupandae Urbis lapsus, <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> <reg orig="viâ" TEIform="reg">via</reg>, <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg>, facti, rem aggressus est; ad eumque modum, circumpositis praesidiis, illos conclusit, ut vix illius Urbe egredi, aut <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> intrare posset, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ist ein paß nach dem andern, in der Stadt Strasburg nachbarschafft, dermassen eingenommen, daß sie von allen enden</foreign> inclavi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret,</foreign> blocqui<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret, vmbringet, vnd gleichsam belägert seyn, so gar, da ´fast kein einiger Weg, zu Wasser oder Lande mehr offen gewesen, durch welche einer der ihrigen sicher reisen können, etc.</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">Literae</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der drey ausschreibenden Reichs-Stände</foreign> <hi TEIform="hi">ad Electorem Saxoniae de dato 2. Maii Anno 1612.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Quod, quo fine, et eo tempore, et <reg orig="novè" TEIform="reg">nove</reg> adhuc, antequam Illustrissimus, nunc beatissimae memoriae, Dux Saxoniae, Bernhardus, avitarum iniuriarum vindex acerrimus, invicta antehac Rheni claustra perrumperet, ac occuparet, factum sit, altiori haud opus est indagine.</p>
<p TEIform="p">Nos autem Argentoratensium hoc exemplum <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> <reg orig="lubentiùs" TEIform="reg">lubentius</reg> et <reg orig="prolixiùs" TEIform="reg">prolixius</reg> induximus, ut, <reg orig="quandò" TEIform="reg">quando</reg> nupera eorum consilia cum <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> antiquioribus conferre lubet, Argentoratenses, ne quidem, quod simplices piscatores solent,
<pb id="s424" n="152" TEIform="pb"/>
ictos sapere, sed eandem erroris viam semper repedare, fraudulentisque Austriacorum sincerationibus nimis fidenter insistere, ex eo patenfiat.</p>
<p TEIform="p">Tandem, in transactione Pragensi, omnia, in quinque superioribus Circulis, munita loca, suis praesidiis firmandi potestatem, sibi <reg orig="expressè" TEIform="reg">expresse</reg> reservavit Ferdinandus: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">§</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wann auch im Chur Reinischen</foreign> <hi TEIform="hi">et § sequ.</hi></note> Donec Pax ista Pragensis ad plenarium finem deducatur.</p>
<p TEIform="p">Pax, <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg>, cui comes adhaeret ruina lamentabilis, aut servitus morte tristior, et quovis supplicio magis detestanda, Populis ac Principibus, ad decus et Libertatem natis: Quo encomio propudiosam hanc Pacis transactionem cohonestavit Magnae Britanniae Rex. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi TEIform="hi">per Legatum suum in propositione ad Magnum Regni Sueciae Cancellarium Stralsundae ???. Ian. Anno 1616. <reg orig="habitâ" TEIform="reg">habita</reg>.</hi></note></p>
<p TEIform="p">Et hoc encomio, tam insigni, scilicet! parti secundae nostri Discursus colophonem imponimus.</p>
<pb id="s425" TEIform="pb"/>
</div2>
</div1></body></text>



</TEI.2>