<?xml version='1.0' encoding='ISO-8859-1'?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM 'http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd'>
<TEI.2>
<teiHeader type='text' status='new'>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>De Arcanis Rerumpublicarum Libri sex / illustrati a Ioan. Corvino IC. Accessit Chr. Besoldi De eadem materia discursus. Nec non Arnoldi Clapmarii et aliorum Conclusiones de iure publico. Editio nova [...] correctior.</title>
<title type='short'>Clapmar, Arnold [et al.]: De arcanis rerumpublicarum. - Leiden, 1644.</title>
<title type='sub'>Machine-readable text</title>
<author n='Clapmar'>Clapmar, Arnold</author>
<author n='Besold'>Besold, Christoph</author>
<author n='Rosellus'>Rosellus, Franciscus</author>
<author n='Ruprecht'>Ruprecht, Wolfgang Heinrich</author>
<editor role='editor'>Clapmar, Arnold</editor></titleStmt>
<editionStmt>
<edition>XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt>
<name>Ruediger Niehl</name>
<resp>markup</resp>
</respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Camena</publisher>
<address>
<addrLine>
<anchor n='http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/clapmar1' type='href' id='clapmar1'/>
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt>
<note type='href' place='unspecified' anchored='yes'>http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note>
<note type='pathname' place='unspecified' anchored='yes'>clapmar1</note>
<note type='filename' place='unspecified' anchored='yes'>Clapmar_de_arcanis_idx.html</note>
<note type='titleimage' place='unspecified' anchored='yes'>s001.html</note>
<note type='srcfile' place='unspecified' anchored='yes'>Clapmar_de_arcanis_idx.xml</note>
<note type='imgpath' place='unspecified' anchored='yes'>clapmar1/jpg</note>
<note type='imgtype' place='unspecified' anchored='yes'>html</note>
</notesStmt>
 <sourceDesc>
<bibl>Leiden: Jacobus Marcus, 1644.</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc>
 <editorialDecl>
<p>Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype='TEI.2'>
<p>not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<change>
<date>09/2007</date>
<respStmt>
<name>Reinhard Gruhl</name>
<resp>markup</resp>
</respStmt>
<item>typed text (conspectus operis only) - structural tagging completed - no semantic tagging - MORPHEUS spell check performed - no orthographical standardization</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<front>
<pb id='s001'/>
<titlePage><titlePart>
ARN. CLAPMARIVS <lb/>
De <lb/>
ARCANIS <lb/>
RERVM PVBLICARVM <lb/>
Illustratus <lb/>
A IOAN. CORVINO IC. <lb/>
Accessit <lb/>
CHR. BESOLDI <lb/>
De eadem materia <lb/>
Discursus. <lb/>
LVGDVNI BATAVORVM <lb/>
Ex Officina IACOBI MARCI. Anno 1644.
</titlePart></titlePage>
<pb id='s002'/>
<gap desc='blank space' resp='sampling'/>
<pb id='s003'/>
<titlePage><titlePart>
ARN. CLAPMARII <lb/>
DE <lb/>
ARCANIS <lb/>
RERVMPVBLICARVM <lb/>
Libri sex, Illustrati <lb/>
A IOAN. CORVINO IC. <lb/>
Accessit <lb/>
CHR. BESOLDI <lb/>
De eadem materia discursus. <lb/>
Nec Non <lb/>
ARNOLDI CLAPMARII <lb/>
Et aliorum conclusiones de <lb/>
IVRE PVBLICO. <lb/>
Editio nova priore in multis locis correctior. <lb/>
<gap desc='illustration' resp='sampling'/> <lb/>
Lugduni Batavorum <lb/>
<unclear reason='print blotted resp. line deleted'>Ex Officina THEOD. PALVDANI</unclear> <lb/>
Apud IACOBVM MARCI. <lb/>
CIC ICC. XLIV.
</titlePart></titlePage>
<gap desc='praeliminaria' resp='sampling'/>
</front>
<body>
<div1 id='ClAL.01' n='1' type='content'>
<pb id='s009'/>
<head>INDEX. LIBRORVM ET CAPITVM secundum summaria singulis Capitibus praefixa.</head>
<p>LIBER PRIMVS <hi rend='italic'>DE IVRE IMPERII.</hi></p>
<p>CAP. I. OCcultae atque abstrusae artes Reip. constituendae atque conservandae. Rationes et Leges quid apud plebem possint. Simulacra Deorum.</p>
<p>CAP. II. Variarum scientiarum atque artium arcana sive <gap desc='Greek word(s)'/>. Belli commenta. <gap desc='Greek word(s)'/>. Doli Medicorum. <gap desc='Greek word(s)'/>. Fictiones Iuris. Arcana parietum. Dialecticorum <gap desc='Greek word(s)'/>. Peccare in Rep. cum beneficio.</p>
<p>CAP. III. Arcanum, arcere, arcivum. <gap desc='Greek word(s)'/>. Arcana sacra. <gap desc='Greek word(s)'/>. Arcani milites Arcanorum praefecti. Arcana Principum quomodo obsignari solita. Arcanum Ciceronis, <gap desc='Greek word(s)'/>. Cella Imperatorum.</p>
<p>CAP. IV. <gap desc='Greek word(s)'/>. artes. delinimenta. blandimenta. tela Patrum. imperii arcana. arcana dominationis. arcana domus. arcana inania. jura regni <hi rend='italic'><foreign lang='GE'>Furstliche Reservaten vnd Hochheit.</foreign>
</hi></p>
<p>CAP. V. Definitio Arcanorum: finis eorundem
<pb id='s010'/>
boni publici significatio. <gap desc='Greek word(s)'/>. Egregium publicum, ejus dignitas. Simulationis in magnis negotiis usus, et necessitas.</p>
<p>CAP. VI. Quomodo haec intelligatur simulatio. duplex prudentia. <gap desc='Greek word(s)'/>. promontoria flectere. Simulatio Tiberii <gap desc='Greek word(s)'/>. Verborum involucra, oratio intorta. Artes politicae.</p>
<p>CAP. VII. Temporum homines. Media via in negotiis publicis. Simulatio turpis. Simulatio aperta. nimis pressa. Simulandi difficultas. <gap desc='Greek word(s)'/>. Dissimulatio suspecta, incomposita.</p>
<p>CAP. VIII. Arcanorum <gap desc='Greek word(s)'/>. Arcanorum variae genera. Et totius operis partitio sive distributio. Humanarum rerum lapsus et incertitudo.</p>
<p>CAP. IX. Arcanorum fundamenta atque <gap desc='Greek word(s)'/> et quot modis differant arcana imperii a jure imperii. <gap desc='Greek word(s)'/>. arces, sive propugnacula Majestatis, atque imperii.</p>
<p>CAP. X. Iura imperii. Iura Majestatis. Sacra regni. Iura regni. Summa rerum <gap desc='Greek word(s)'/>. Iura sublimia. <hi rend='italic'><foreign lang='GE'><sic>Furstliche</sic> Landobrigkeit.</foreign>
</hi> Regalia. Imperium. Principatus. Regnum. Potestates. <gap desc='Greek word(s)'/>. Dignitas. Culmen dignitatum, Autoritas. Autoritates Senatus, consilium, arbitrium, autoritas Caesaris.</p>
<pb id='s011'/>
<p>CAP. XI. Definitio Iuris Imperii. Quibus in rebus consistat Ius Imperii. Et quot sint species sive capita Iuris Imperii.</p>
<p>CAP. XII. Legibus solutum esse. Principatus Romanus solutus legibus scriptis. Quomodo dicitur lex vinci. alios certis legibus soluere. Augustarum potentia in Principatu Romano. Provocatio immortalis Dei ad populum.</p>
<p>CAP. XIII. Leges dare non accipere. legibus imperare. Legibus fraudem facere nemini licet. Novi Iuris repertor Tiberius. Invictum legibus esse.</p>
<p>CAP. XIV. Iura comitiorum, magistratus creare, candidatos commendare: creationem ratihabere. Deorum secundorum curae. Cadilesqueri Turcarum.</p>
<p>CAP. XV. Ius rerum sacrarum, supplicationes publicae: Penes quos in Repub. Rom. fuerit jus sacrum. Summus Imperator Summus Pontifex <gap desc='Greek word(s)'/>. Quare Christus inter Deos non relatus. Pontificum jus. eorumdem profunda ambitio.</p>
<p>CAP. XVI. Monetas cudere, monetas sua imagine signare, signatam monetam vultu Principie conflare, relligio Romanorum circa monetas.</p>
<p>CAP. XVII. Ius vitae et necis. pugio, gladius. condemnatos absolvere. jura ordinis reddere. commeatum concedere. consilium magnum.
<pb id='s012'/>
Venetorum. poenam differre. sententiam in acta relatam mutare. secunda deliberatio Principis. Iudex <gap desc='Greek word(s)'/>.</p>
<p>CAP. XVIII. Legatos mittere ac recipere. Subditi non habent jus legationis. oratores publicae caussae. Inter dissentientes cives jus legationis obtinet.</p>
<p>CAP. XIX. Extrema provocatio. summus causae judex. claudere jura manu.</p>
<p>CAP. XX. Bella decernere. pacem facere Pacta Caudina. Numantina. Majestas est, arma capere injussu Principis. Iura Triumphi.</p>
<p>CAP. XXI. Iura vectigalium, sive teloniorum. Imperiales et provinciales collectae. <hi rend='italic'><foreign lang='GE'>Reichsteuvver. Land vnd Tranck-steuvver</foreign>
.</hi> Iura Nundinarum. Regalia ut differant a jure imperii. Ius postarum. Ius dandi civitatem. Muniendi.</p>
<p>CAP. XXII. Imperium militare non est juris Imperii. Iura militaria Ducis Romanorum. ducum libera belli administratio. Pro tempore consulere. <hi rend='italic'><foreign lang='GE'>volligen Gevvalt haben.</foreign>
</hi> Hodiernus belligerandi mos ex directoriis, Militia Turcica</p>
<pb id='s013'/>
<p>LIBER SECVNDVS, DE ARCANIS IMPERII SIVE SOPHISMATIBVS.</p>
<p>CAP TRiplex civilis prudentia. triplex Reipubl. status. Ex eo nascuntur totidem arcanorum Reipubl. species. Quare Aristoteles arcana regia alto silentio praeterierit. Arcanorum praecipui autores.</p>
<p>CAP. II. Arcana Aristotelica optimatum sive patriciorum adversus plebem. Plebis significatio. plebs mavult decipi quam cogi.</p>
<p>CAP. III. Vt a comitiis absit plebs impune; Patricii vero si emaneant ut puniantur: Plebi ad honores via minime occludenda est. Occulta ratio propter quam Tarquinius et Antonius indictis Comitiis ipsi emanserint. Campi Dominus.</p>
<p>CAP. IV. Vt plebi liceat renunciare Magistratui, Patricio vero non liceat. Sophisma Romanorum adversus Ap. Claudium: Magistratus summum Imperium non est, ac tamen de eo magna sunt in Republ. certamina.</p>
<p>CAP. V. Immunitas plebis a Iurisdictione. Plebs tantum sui rationem haberi cupit.</p>
<pb id='s014'/>
<p>CAP. VI. Vt plebi liceat arma non habere, Ius armorum: crimen sumptorum armorum. armorum positio. Armamentarium Romanorum, Venetorum Arsenale.</p>
<p>CAP. VII. Vt plebi liceat ab armorum exercitio abstinere, et <gap desc='Greek word(s)'/>, atque cum distinctione. an expediat cives armis exerceri. Artes Patriciorum et Principum. Equitatus Romanus et Turcicus. Ludificatio M. Rutilii et Germanici in componenda seditione.</p>
<p>CAP. VIII. Aliquot alia arcana sophismata. Intercessio Tribunitia pro Patriciis. Hybernaculorum aedificatio. agrorum divisio. Coloniarum deductio, etc. sedes servitutis.</p>
<p>CAP. IX. Religione infatuare plebem, publice testari et cavere plebide in juriis. Magistratus fingere damnosos, non omnia nimis Aristocratice agere. <gap desc='Greek word(s)'/> agere.</p>
<p>CAP. X. Alia consilia Aristocratica adversus plebem. Educatio Iuventutis varianda pro forma Reip. Leges Aristocraticae. Leges Romanae. Quinquennalis Reip. redintegratio apud Florentinos. publica munificentia.</p>
<p>CAP. XI. Arcana Aristocratica contra regnum. Virum nimis excelsi animi in bellum ablegare, sed cito revocare. Offerre urbanos honores et non nisi praesenti. Ne quis diu magnum magistratum gerat, imo ne bis gerat, eaque omnia simulatione, minuendae molestiae.
<pb id='s015'/>
nimis elatum non praecipitare, sed sine re ut a se ipso ruat.</p>
<p>CAP. XII. Factiones alere, sed cavere ne erumpant, vel arte dirimere. <gap desc='Greek word(s)'/>: Ne duo ex una familia uno tempore in Senatu sint. Ne magna Imperia in una familia continuentur.</p>
<p>CAP. XIII. Arcana plebis sophismata contra Optimates. Et quomodo ingenia Democratica discernenda sint a Patriciis et Regiis. Lex Licinia. Lex repetundarum. Liberae accusationes. Ne plebs penuria laboret.</p>
<p>CAP. XIV. Arcana Democratica contra regnum. jurare neminem passurum regnare, bona regia diripere, destruere domum ejus, qui regnum affectat, regum imagines abolere, memoriam damnare. Statuas frangere. Innominabiles. Imperia non prorogare, cavere intestina bella, <gap desc='Greek word(s)'/> Rerumpubl.</p>
<p>CAP. XV. Arcana regia, sive arcana Imperii contra plebem, <gap desc='Greek word(s)'/> ac titulum excogitare occupati imperii, colorem quaerere. Lex regia, sive lex Imperii. Lex Valeria. Donatio Constantini. Solymanni praetextus ad occupandam Romam. Veneti quomodo sint domini maris.</p>
<p>CAP. XVI. <gap desc='Greek word(s)'/> sive tergiversatio in accipiendo Imperio, <gap desc='Greek word(s)'/> semper deliberat. Ingerens se suspectus fit. Blaesi inepta recusatio.</p>
<pb id='s016'/>
<p>CAP. XVII. Otium plebi auferre: discernere contumaces ab obsequiosis. <gap desc='Greek word(s)'/>. Contumaces. Elati supra modum hominis privati feroces, plusquam civilia agitantes. Recalcitrantes Majestati. Modesti. obsequiosi. Obsequio grassantes, <gap desc='Greek word(s)'/>. Placentini. Courtisans. <hi rend='italic'>Hofleute.</hi> Et notatur ingeniorum diversitas in magnis civitatibus.</p>
<p>CAP. XVIII. Arcana regia contra Patricios, ne quis sententiam dicat super comitiis. Ne comitia Magistratuum in quinquennium habeantur: Vt consul quinquennio post in provinciam eat. Ne quis proprio sumptu ludos edat. Vt praefecti praetorio sint Viri togati. Viri Principales.</p>
<p>CAP. XIX. Quare Tiberius magistratus et Iurisdictiones Praesidum continuaverit: Duo hominum genera in regno. Quibus potissimum in regno magistratus demandandi sint. Fideles, <hi rend='italic'><foreign lang='GE'>Liebe Getreuvven, gut Keyserisch.</foreign>
</hi></p>
<p>CAP. XX. Extra Romam creari posse Principem. Peregrinum creari posse Pontificem. Roma sedes Imperii aeterna. Pignus Imperii auspicato condita. Terrarum domina. Fortunae sedes. Electio in imperio. Electoris Palatini dignitas. interregnum in imperio</p>
<p>CAP. XXI. Vt certus sit successor, et haeres imperii, consortes imperii, adminicula Augusti. Munimenta imperii. Subsidia Aulae, subsidia dominationis. Pacta gentilitia de mutua successione.
<pb id='s017'/>
<gap desc='Greek word(s)'/>. <hi rend='italic'>Erbverbruderung.</hi> Omnis mutatio Principum periculosa.</p>
<p>CAP. XXII. Iura imperii absque aliorum arbitrio tractare. Ne principatus in partes secetur. <gap desc='Greek word(s)'/>. Et bonorum consiliorum usus atque <corr sic='cecessitas' resp='transcriber'>necessitas</corr>.</p>
<p>CAP. XXIII. Census Senatorum juvare, nimias divitias, nimiamque inopiam in viro magno notare: noves et peregrinos non nimis attollere. Moderata gubernatio.</p>
<p>LIBER TERTIVS DE ARCANIS DOMINATIONIS.</p>
<p>CAP. I. ARcana Dominationis qualia sint: quomodo differant tum ab arcanis imperii, tum a iure imperii. Quotuplicia sint haec Dominationis arcana.</p>
<p>CAP. II. Dominatio, <hi rend='italic'><foreign lang='GE'>Herschafft</foreign>
.</hi> Legitima ac justa Tyrannis. Tyrannica dominatio. Libertas. Modus libertatis. Diffluens licentia. Dominationis vocabula. Dominantia nomina. imperator, rex, dominus, Caesar, <gap desc='Greek word(s)'/>. Regalis census. Instrumenta regni.</p>
<p>CAP. III. Arcana regiae Dominationis, ne Senatoribus
<pb id='s018'/>
aut equitibus illustribus liceat intrare AEgyptum. <corr sic='AEgytus' resp='transcriber'>AEgyptus</corr> claustrum terrae ac maris. Aegyptiorum artificia ac manupretia formidolosa Principibus Romanis.</p>
<p>CAP. IV. Ne liceat Senatori pro arbitrio peregrinari, vel extra Romam ire, et ad exercitum. Libera legatio. Ne milites domos senatorias adeant: Ne legatus Pontificis in Germaniam veniat. Ne quis Romam proficiscatur: Ne quis cursiones publicas instituat.</p>
<p>CAP. V. Ne quis ad Senatum vel exercitum scribat praeter Principem: Ne quis Principis manum imitetur: Ne acta publica evulgentur. Neve penes alium sint quam Principem. Ne quis habeat nobiles ab Epistolis, libellis, aut rationibus. Nomina summae curae et meditamenti. Acta, gesta, <gap desc='Greek word(s)'/>, registra publica, secretae cartae.</p>
<p>CAP. VI. Ne quis Praetorianorum aut exercitus studia largitionibus ambiat. Ne cuiquam praeter Principem alloqui liceat Praetorianos milites, ne quis praemia militibus det excepto Principe, multo minus stipendia augeat. Praetoriae cohortes, Ianitschari:</p>
<p>CAP. VII. Ne quis sponte civitatem muniat. Ius muniendi. Lex Romuli. Transilitio murorum. Murorum destructio. Et in transitu quaedam de usu propugnaculorum.</p>
<p>CAP. XXI. Ne quis arcem exstruat, vel nimis splendide aedificet: Ne quis tribunal militare exstruat
<pb id='s019'/>
vel ascendat: ne quis in clypeo sedeat. Signum dare praetoriae cohorti. Annulus aureus, fortuna aurea.</p>
<p>CAP. IX. Ne Consules pecunias spargant. Ne quis regia vela suspendat. Principales vestes. Purpura. Inscriptio purpurea. Insignia imperii: <gap desc='Greek word(s)'/>. Excubiae, arma, comitatus militum. Diadema. Sella crux.</p>
<p>CAP. X. Ne mentio fiat haeredis duobus ad Imperium contendentibus. et vivo principe. Principes Iuventutis. Augusti. Caesares. Reguli. Reges Rom. Delphinus. Infans. <gap desc='Greek word(s)'/> Galbae, Corrhois, aliorumque in nuncupando haerede.</p>
<p>CAP. XI. Ne quis summam rei gestae ad se trahat militiae auspicia et gloriam propriam esse summi Principis. Falsi triumphi.</p>
<p>CAP. XII. Majestas in principe: Ne quis effigiem alterius magis colat quam Principis. Vt pro Principe solo vota fiant. Ne quis privata sacra habeat, aut novos Deos: Ne quis quenpiam de salute Principis consulat, neve rogatus respondeat.</p>
<p>CAP. XIII. Ne quis Magicam attem faciat. Mathematici, Chaldaei. Ne quis nisi apud Regem vaticinia edat. Ne quis cum exule conversetur. Conventus et conciliabula in Principatu.</p>
<pb id='s020'/>
<p>CAP. XIV. Praesidiis se munire. armatum, loricatum esse. Nimia securitas Caesaris <gap desc='Greek word(s)'/> in dimittendis Praetorianis militibus. Regalis corporis custodiae,</p>
<p>CAP. XV. Non omittere sedem Imperii, id est caput rerum: et discutiuntur rationes propter quas Tiberius, Antoninus, Iustinianus, Carolus rex Galliae, Ammurates ab urbe non discesserint. Imperatoriae Majestatis est praecise agere. Gallorum imprudentia in deferendo Mediolano.</p>
<p>CAP. XVI. Imperium intra terminos coercere. Metus pro consilio et prudentia. Limites imperii Romani sub Augusto. Difficultas retinendi imperii in remotis regionibus. Reipublicae diu aegrae necessaria quies. Occulta caussa conjurationis Catilinariae.</p>
<p>CAP. XVII. Ne quis impune Principem, etiam hostem interficiat. Vt acta priorum Principum conferventur etiam Tyrannorum. Ne facile Princeps supplicio afficiatur.</p>
<p>CAP. XXII. Arcana Dominationis Aristocraticae: Nimiae largitiones. Nimiae affinitates. Ne quis munitam domum habeat. Ne Patricius in arce, aut Capitolio habitet. Ne penes alios quam Patricios auspicia sint. Ne quis impune Senatorem pulset, aut injuria afficiat. Ne Patricius facile supplicio afficiatur,</p>
<p>CAP. XIX. Dictatoris creatio et potestas. Vt Patricii soli cum gladiis sint, Ciceronis Cos. Romani
<pb id='s021'/>
lorica. Lictores, Fasces.</p>
<p>CAP. XX. Ne Senatores, Consules, vel Patricii urbem deserant, aut urbe cedant. Ne pax alicunde quam Roma petatur.</p>
<p>CAP. XXI. Ne patricii cum plebeis matrimonia ineant. Ne familiae deficiant, et ut novae sublegentur.</p>
<p>CAP. XXII. Ne alterius quam Vernaculae linguae usus sit. Crimen alieni sermonis. Linguae Germanicae dignitas. Daemagogi. Tribuni plebis.</p>
<p>CAP. XXIII. Arcana Dominationis Democraticae. Ne quis civem Romanum vinctum teneat. Lex Portia. Quiritatio civis Romani. Vt Tribuni sint sacrosancti. Ne extra urbem abnoctent. Vt nunquam eorum potestas cesset. Tribunicia potestas. Ne Patricii nimis multos lictores habeant.</p>
<p>CAP. XXIV. Alia quaedam famae et existimationis obtinendae, et communia consilia. Romanorum stupenda magnanimitas. externa corporis majestas. Magnus animus in rebus adversis.</p>
<p>CAP. XXV. Omnium firmissima Dominationis munimenta Pietas et cultus divinus. Clementia. Nullae injuriae. mitis gubernatio. Fati vis in interitu Principum et Rerumpublicarum.</p>
<pb id='s022'/>
<p>LIBER QVARTVS, DE IVRE DOMINATIONIS.</p>
<p>CAP. I. DIversitas Iuris publici et privati. In illo magis dominatur vis et salus populi, quam aequitas. Ius humanum. Ius belli. belli commercia. Militaris Iurisdictionis summa lex pecunia. Quomodo juri dominationis reliqua cedant Iura.</p>
<p>CAP. II. Ius Dominationis quotupliciter appelletur. Vis potestatis. Vis regni. Vis imperii. Vis principis. <gap desc='Greek word(s)'/>. <hi rend='italic'><foreign lang='IT'>Ragion di stato,</foreign>
</hi> Exceptiones regiae. Iura exorbitantia, Dispensationes Iuris hujus definitio. Boni publici cura apud Deum et homines. Magnorum Heroum dicta.</p>
<p>CAP. III. Qua in re differant Iura dominationis ab arcanis dominationis. Disjunctio honestatis et utilitatis. Inter Ius Dominationis et Ius imperii quid intersit. Ius in manu positum. <gap desc='Greek word(s)'/>. Manu gubernare manu agere. Manu obtendere. <gap desc='Greek word(s)'/>.</p>
<p>CAP. IV. Quare tantopere haec Iura Dominationis vapulent, et an merito? Iniquitas bono publico rependitur. Et ponuntur limites, sive possessiones hujus Iuris, Religio et fides. item quotuplicia sint haec Iura.</p>
<pb id='s023'/>
<p>CAP. V. Iura Dominationis regiae quae et qualia sint. Aperitio et jus Asylorum.</p>
<p>CAP. VI. Statuae imperatorum. Arae, AEdes sacrae. Ecclesia. Iura civitatis et ordinis victis hostibus dare. Asylorum abusus.</p>
<p>CAP. VII. Raptus Sabinarum Virginum. Vis necessitatis. Repulsa. Castrensis jurisdictio fori expers. Reip. <gap desc='Greek word(s)'/>.</p>
<p>CAP. VIII. Fratris filiam in uxorem ducere: Imperator fons ac caput juris civilis. Matrimonium cum fratris filia juri civili non repugnat. Princeps profanus.</p>
<p>CAP. IX. Ne foemina ex augusta domo, pro arbitrio nubat. Matrimoniorum cura in Principibus. Via per matrimonia ad imperium.</p>
<p>CAP. X. Praevenire iis qui nocere possunt. Bella populi Romani. Diversitas rerum privatarum et publicarum.</p>
<p>CAP. XI. <gap desc='Greek word(s)'/>. Falsa legatio. Exilium Tiberii. Ottonis. Hadriani pontif. Ludovici XI. Miris modis frangere nimis potentes, aemulos adjungere, pecunia exuere.</p>
<p>CAP. XII. An Sejanus, Caecina, Parmenio, aliique juste interfecti sint. In quo casu ordo judiciarius non observetur. Et an quis possit non accusatus damnari?</p>
<p>CAP. XIII. Exasperatio criminum, et acris animadversio.
<pb id='s024'/>
Quomodo crudelitati locus sit in Rep. Punire conjurationis conscios. Punire voluntatem conjurandi.</p>
<p>CAP. XIV. Imperialis abolitio. Vindicta noxia. Ne in omnia delicta, et in singulos autores inquiratur. Locus poenitentiae.</p>
<p>CAP. XV. De conjuratorum filiis et propinquis poenas sumere, ne ad parentum exempla succrescant. Obsides punire. Extrema consilia. In nomina damnatorum saevire.</p>
<p>CAP. XVI. Civibus res adimere caussa Reip. Haec jura non tam ex plenitudine potestatis, quam ex communi utilitate metienda esse. Res populi hosti addicere: Census agere. Vectigalia indicere. Census, sive <hi rend='italic'><foreign lang='GE'>Losungen</foreign>
</hi> anima Rerumpubl.</p>
<p>CAP. XVII. Iura dominationis Aristocraticae. Ne quis ex Patriciis regis, vel Principis filiam ducat. Ejicere cives nimis potentes. Vt interfecto domino omnes servi puniantur. Decimatio militum.</p>
<p>CAP. XVIII. Proscriptorum liberos a jure Ordinis prohibere. Et perfunctorie ostenditur differentia inter haec jura Aristocratica et jura Regia.</p>
<p>CAP. XIX. Lupanaria admittere. Foeneratoribus atque usurariis locum dare: Tyranno interfecto de crimine demum cognoscere.</p>
<p>CAP. XX. Iura Dominationis Democraticae. Parricidium
<pb id='s025'/>
Timoleontis; Cujusvis parricidii detestatio.</p>
<p>CAP. XXI. Quomodo Iura haec inserviant religioni. Haec jura dominationis cedunt divino Iuri. Praetextus religionis. <gap desc='Greek word(s)'/>. Varietas religionum.</p>
<p>CAP. XXII. Similia exempla cum ex Sacris, tum ex Iure civili desumpta. Sacrilegium Frederici Barbarossae Modus non legitimus, non ordinarius. Quomodo Princeps confirmet ea quae non jure facta sunt.</p>
<p>LIBER QVINTVS. <hi rend='italic'>De flagitiis Dominationis. Et de arcanis domus.</hi></p>
<p>CAP. I. QVid sint dominationis flagitia, quomodo appellentur. Consilia Machiavellistica. Vis Dominationis. Ius concinnatis mendaciis adumbratum. Callidae et malitiosae Iuris interpretationes. Sanguinaria Iustitia. Voluntas cruenta. <hi rend='italic'><foreign lang='IT'>la catti va ragione di stato.</foreign>
 <foreign lang='GE'>Gefahrliche Rechten.</foreign>
</hi> Domus Augusta. <hi rend='italic'><foreign lang='GE'>Hausz Oesterreich.</foreign>
</hi> Secreta noctium.</p>
<p>CAP. II. Arcana domus: quomodo differant a flagitiis dominationis. Dominationis Magistri. Plebis magistri. Particeps secretorum. Arcanorum Arbiter. Imperii aemulos e medio tollere. conjunctam domum, sive aulam cum Republ. habere.</p>
<pb id='s026'/>
<p>CAP. III. Flagitia dominationis regiae. Incestus. Nuptiae illegitimae. Adulteria perpetrare regni causa. Divortia, dispensationes Pontificum. Regio more agere sine legum metu. regia verba.</p>
<p>CAP. IV. Atheismus. In fidei negotiis velificari: Sacra diripere: et per satyram, An Romani pro tempore religionem interpretati sint. Superstitio praestat Atheismo.</p>
<p>CAP. V. Tarquiniana patrum decussio. Scelestum consilium Alexandri Pontif. Fratricidia Turcarum.</p>
<p>CAP. VI. Privatas injurias vi Magistratus ulcisci. Discrimen personae publicae et privatae. Lex Valer. de Sylla. Lex regia de Imp. Vespasiani.</p>
<p>CAP. VII. Percussores et Sicarios immittere. hostem extra castra et exercitum interficere, arma veneno inficere, in foeminas saevire. Ars Romana. caedes Marcell. Cos. Romani. Crimen Assassinatus.</p>
<p>CAP. VIII. Fidem frangere. foedera violare. fundamentum Reip. Rom: fides. Pejuratiunculae parasiticae. Invitum cogere, ut quod non credit, credat tamen.</p>
<p>CAP. IX. Specie colloquii imponere. Iura hospitii violare. Mors Annibalis. Commii, et Pompeii Columnae <gap desc='Greek word(s)'/>.</p>
<p>CAP. X. Supplicia Eusebii, Herdinii, Dolabellae,
<pb id='s027'/>
Vespini, aliorumque. Dominationis provisores. Imperiorum Artifices. Notorium Elogium.</p>
<p>CAP. XI. Sine causa bellum inferre. Ius in armis ponere, belli causas ementiri, alios inter se committere. Et non nihil iniquitatis Romanis aspergitur in occupanda Cypro. <gap desc='Greek word(s)'/>.</p>
<p>CAP. XII. Vectigalia tollere, res imperii alienare. Vectigalia a Carolo IV. oppignorata. El <gap desc='Greek word(s)'/>, an revocari possint. AErarium militare Augusti. Centesima rerum venalium.</p>
<p>CAP. XIII. Immensae donationes, sive potius profusiones principales. Et an a successoribus retractari possint. Donationes a Parisiensi curia abolitae.</p>
<p>CAP. XIV. Vectigalia illicita exprimere, pro umbra, pro aere, pro vita. Commentarii, sive rationaria principum, jura et artes senatoriae. Pompejus scientissimus juris publici.</p>
<p>CAP. XV. <gap desc='Greek word(s)'/>. Auricularii. Delatores.</p>
<p>CAP. XVI. Abusus legis Majestatis. leges exercere. Inquisitio pontificia: sacra et coelestia arma. Virga autoritatis Apostolicae. Affectus humanos tollere.</p>
<p>CAP. XVII. Aliquot alia flagitiorum regiorum exempla. Ius gratiae dare. Pontificis accusatio apud universale Consilium.</p>
<pb id='s028'/>
<p>CAP. XVIII. Flagitia dominationis Aristocraticae. Consulum, Dictatorum, Decemvirorum, Triumvirorum regia Imperia. Regem esse et regio Imperio esse, differunt. Aspera dominatio. Mors Siccij. Proscriptiones Syllae.</p>
<p>CAP. XIX. Flagitia Dominationis popularis. Libertas vitiosa. Fraus Manlij, rem inter alios controversam sibi adjudicare: Atque obiter discutitur, an recte Caesarem Brutus interfecerit.</p>
<p>CAP. XX. Ostenditur ratio divisionum et differentiarum in hac materia. Arcana mixtarum Rerumpublicarum. imperium Germanorum mixtum.</p>
<p>LIBER SEXTVS. <hi rend='italic'>De simulacris Imperii, sive de arcanis inanibus.</hi></p>
<p>CAP. I. QVid sint simulacra Imperii, sive Arcana inania. Quomodo differant ab arcanis, et a jure Imperii, item ab arcanis Dominationis. Libertatis umbra, Inania jubendi jura. Imperium sine re. Imago sive rei blandimenta. Vis ac vera potentia, <gap desc='Greek word(s)'/>. In Republ. quomodo simulatio locum habeat.</p>
<p>CAP. II. Aliarum rerum simulacra. <gap desc='Greek word(s)'/>. infrunitus. Speciosae inscriptiones librorum, tumores Poetici. Inania
<pb id='s029'/>
famae, inania <corr sic='hororis' resp='transcriber'>horroris</corr>. <gap desc='Greek word(s)'/> Belli simulacra. Tutanus,</p>
<p>CAP. III. Quotuplicia sint imperiorum simulacra: Simulacra Imperii regii. Magni tituli. Sacerdos Turcicus. Regia sepultura.</p>
<p>CAP. IV. Tiridatis, regis Parthorum, inanis et fumosa ambitio, ferrum non tradere, provinciales amplecti, in honore consulari esse. Victis nomen, linguam, habitum et vestes relinquere. Superba nomina, toruli foeminarum.</p>
<p>CAP. V. Simulacra Aristocratici Imperii: non omnia momento immutare. Eadem vocabula Magistratus relinquere, paulatim <gap desc='Greek word(s)'/> insurgere. Cuncta per Consules incipere. speciem pristinae Reip. relinquere.</p>
<p>CAP. VI. Non usurpare novos aut fastuosos titulos. Princeps Senatus civitatis, Plebis Princeps Tribunatus: a Regis, Domini, et Iovis titulo abstinere. Servum servorum se appellare, fratrem se profiteri civium. Superstitio et curiositas circa titulos.</p>
<p>CAP. VII. Senatum Principem facere comitiorum. habeat potestatem creandi minores magistratus. et gerendi. Quaestura Romanorum. Pontifices horum arcanorum Magistri.</p>
<p>CAP. VIII. Altercationes Senatui praebere. De omnibus rebus ad P. C. referre, quaedam ad Senatum rejicere, ut coercitionem luxus, provinciarum
<pb id='s030'/>
postulata; in speciem etiam ea quae majora sunt, offerre.</p>
<p>CAP. IX. Decennalia Imperii. Senatui tradere regendas provincias imbelles. Exercitum appellare non suum, sed populi Romani. Senatum appellare caput Imperii. P. conscriptos in oratione praeponere Caesari. Senatui assurgere, via cedere, Senatum appellare dominos suos. Senatui jus vectigalium ad tempus demandare.</p>
<p>CAP. X. Simulacra imperii Democratici. Varias, Voluptates, ut ludos et spectacula, praebere plebi. Congiaria militibus et plebi dare, plebem laudare. gratias agere. Hominum, rerum, ac temporum ratio iu publicis negotiis.</p>
<p>CAP. XI. <gap desc='Greek word(s)'/> et libertas dicendi, scribendique. Turcarum reverentia erga Principem. Plebs natura loquax, et verbis se ulciscitur, rumusculi et pasquilli frustra prohibentur.</p>
<p>CAP. XII. Ad leviora delicta connivere: quomodo nimiis remediis delicta accendantur, paucorum supplicio contentum esse.</p>
<p>CAP. XIII. Multa alia plebi concedere, vel indigna. Annonae curam habere. portoriis liberare plebem. multa alia indulgere, quae postea revocari possunt. Comitiorum Germanorum summa, pecunia.</p>
<p>CAP. XIV. Aliquot alia simulacra. Provinciam solito more intrare, ferias pro more dare, laudes suas audire, Summissi fasces, adulari, salutare, invitare plebem.</p>
<pb id='s031'/>
<p>CAP. XV. Horum simulacrorum vis ac dignitas in Rep. Alia quaedam simulacra Aristotelica. Democratica et Aristocratica. Plebeios consiliarios facere. Promulgare aliorum decreta, reos absolvere, non nullas leges facere. Non cives, cives appellare. <gap desc='Greek word(s)'/> ICor.</p>
<p>CAP. XVI. Arcana quaedam militaria. Iura militaria Iura spoliorum. Flagitia militiae. Signa dare e tribunali alloqui milites, signa militantia Aquilas corripere. Simulacra militaria, milites commilito nes appellare, vict ores gentium. Ab hisce arcanis quomodo differat ars militaris.</p>
<p>CAP. XVII Arcana quaedam communis vitae, blanditiae. Oblata casu flectere ad consilium, aliud agendo. Videri non <corr sic='ittelligere' resp='transcriber'>intelligere</corr>. <gap desc='Greek word(s)'/> Inimicitiae clandestinae maxime noxiae et implacabiles.</p>
<p>CAP. XVIII. Arcanorum difficultas, et circa has artes pericula, si deprehendantur. Quomodo haec arcana adumbranda, ut colorem habeant. Et respondetur ad duo objecta.</p>
<p>CAP. XIX. Quaedam recondita de Imperio Germanico. Mutuus Ordinum metus. Membrorum aequalitas et <gap desc='Greek word(s)'/>. Caput Imperii. Praerogativa regis Bohemiae. Supremum imperii judicium.</p>
<p>CAP. XX. Quaedam de Imperio Turcico, aliisque Rebusp. Constantinopolis sedes Imperii,
<pb id='s032'/>
preces publicae. Alcoranum. Resp. Veneta. De rebus decretis ad populum referre.</p>
<p>CAP. XXI. Vsus et dignitas Arcanorum. Arcanorum Artifices. Cautelae ICtor. quid valeant in arduis negotiis. Ratio interpretandi Ius publicum. Distinctio officiorum in Republica.</p>
<gap desc='body text' resp='sampling'/>
 </div1>
</body>
</text>
</TEI.2>