<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd">
<TEI.2 TEIform="TEI.2">
 <teiHeader type="text" status="new" TEIform="teiHeader">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title>Princeps, Consiliarius, Palatinus, sive Aulicus, et Nobilis. Ed. postrema, aucta varie aut innovata.</title>
<title type="short">Colli, Hippolyt von: Princeps, Consiliarius, Palatinus sive Aulicus, &amp; Nobilis. - Hanau, 1598-1599.</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Colli">Colli (a Collibus), Hippolyt von (Hippolytus a)</author>
<editor role="editor" TEIform="editor">Colli, Hippolyt von</editor>
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/colli1" type="href" id="colli1" TEIform="anchor"/>
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note>
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">colli1</note>
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Colli_princeps_index.html</note>
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note>
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Colli_princeps_index.xml</note>
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">colli1/jpg</note>
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note>
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Hanau: Guilielmus Antonius, 1598-1599.</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">06/2007</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Reinhard Gruhl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging completed - no semantic tagging - spell check performed - no orthographical standardization</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<front>
<pb id="s001"/>
<titlePage><titlePart>
HIPPOLYTI <lb/>
A COLLIBVS <lb/>
PRINCEPS, <lb/>
CONSILIARIVS, <lb/>
PALATINVS, <lb/>
siue <lb/>
AVLICVS, <lb/>
et <lb/>
NOBILIS. <lb/>
Editio postrema, aucta varie aut innouata. <lb/>
Cum rerum et verborum INDICE copiosissimo. <lb/>
HANOVIAE, apud Guilielmum Antonium. <lb/>
M D XCVIII.
</titlePart></titlePage>
<pb id="s002"/>
<gap desc="body text" resp="sampling"/>
</front>
<body>
<div1 id="CoPH.02" n="2" type="index">
<pb id="s393"/>
<head>IN HIPPOLYTI A COLLIBVS PRINCIPEM, CONSILIARIVM, PALATINVM ET NOBILEM, INDEX RERVM et verborum <abbr expan="copiosissimus">copiosiss.</abbr></head>
<p>ACademiae respublicas summopere ornant et augent <xref n="s175">167</xref>, <xref n="s176">168</xref>, <xref n="s177">169</xref></p>
<p>Achaia vniuersa saeuissimo terrae motu concussa <xref n="s204">196</xref></p>
<p>Acies <abbr expan="Imperatoriam">Imperat.</abbr> non armis, sed iustis caussis stat <xref n="s069">61</xref>, <xref n="s070">62</xref> <note resp="transcriber">in the print: 62 and 63</note></p>
<p>Aciei descriptio Francis olim vsitatae, sumta ex Agathia <xref n="s090">82</xref></p>
<p>Achilles Phoenici a patre traditus, vt illum verborum oratorem, et rerum actorem efficeret <xref n="s046">38</xref></p>
<p>Adfectatio, stulti animi indicium <xref n="s351">343</xref></p>
<p>Adriani familiaritas <xref n="s151">143</xref>. eius liberalitas <xref n="s181">173</xref></p>
<p>Adoptione Imperium acquiritur et augetur <xref n="s196">188</xref></p>
<p>Adulatio vitiorum est altrix <xref n="s059">51</xref>, <xref n="s350">342</xref>. indicium animi angusti <xref n="s350">342</xref>. principibus summo detrimcnto est, ib.</p>
<p>Adulationis exemplum graphice depictum <xref n="s269">261</xref></p>
<p>Adulationi foedum crimen seruitutis inest <xref n="s269">261</xref></p>
<p>Aduocati munus laudabile <xref n="s382">374</xref>. tamquam in dignitate constituti, torqueri non debent <xref n="s383">375</xref></p>
<p>Aegyptus olim hominum numero omnes orbis gentes superauit <xref n="s180">172</xref>. quot vrbes habuerit quondam, ib.</p>
<p>Aegypti rex mille auri pondo, viginti mille argenti Romanis dono dedit <xref n="s142">134</xref></p>
<pb id="s394"/>
<p>Aegyptii ad duo annorum millia regnarunt <xref n="s013">5</xref>. fame coacti in perpetuam seruitutem Pharaoni se addixêre <xref n="s016">8</xref></p>
<p>Aegyptiorum dynastia <xref n="s013">5</xref></p>
<p>Aerarium quo pacto conficitur et conseruatur <xref n="s187">179</xref>, <xref n="s188">180</xref>, <xref n="s189">181</xref>. eius modi duo, ib.</p>
<p>Aeschines legatus ad Philippum <xref n="s158">150</xref>. eius oratio, qua Timarchum de impudicitia arguit <xref n="s259">251</xref></p>
<p>Aesymnetas magistratus qualis <xref n="s014">6</xref></p>
<p>Aetas consistendi <xref n="s201">193</xref></p>
<p>Aetas media quae sit <xref n="s232">224</xref></p>
<p>Africani Oratoris ad Neronem elegans admonitio <xref n="s141">133</xref>. eiusdem de Romanis vox <xref n="s142">134</xref></p>
<p>Agamemnon decem Nestores aut Vlysses consiliarios potius, quam totidem Aiaces aut Achilles bellatores optauit <xref n="s022">14</xref></p>
<p>Agathocles <xref n="s103">95</xref>. bellum in Africam mouit, ib.</p>
<p>Agricolis perpetua libertas a Pertinace <abbr expan="Imperatore">Imp.</abbr> cur concessa <xref n="s170">162</xref></p>
<p>ex Agricolis populus optimus <xref n="s170">162</xref></p>
<p>Agriculturae encomium <xref n="s168">160</xref>. studium maximum apud Romanos <xref n="s168">160</xref>, <xref n="s169">161</xref></p>
<p>Agrorum culturae veteres octo dies impendebant; nonum vrbanis et nundinis <xref n="s169">161</xref></p>
<p>Ahenarii <xref n="s171">163</xref>. sub fabrili arte continentur, ib.</p>
<p>Alcibiades, intemperantiâ, ignominiae sempiternae maculis est adspersus <xref n="s147">139</xref></p>
<p>Alexander Seuerus, disciplinâ militari collapsâ, nomen et imperium Romanum amissum iri dixit <xref n="s084">76</xref>. eiusdem seueritas in hac seruandâ, ibid. nihil sine doctiss. et prudentissimorum virorum consilio sanciuit <xref n="s057">49</xref>. eiusdem oratio ad milites tumultuantes <xref n="s152">144</xref>. ad tribunum militum oratio <xref n="s094">86</xref>. eum quem ad honores, prouinciarum, vel iusticiae gubernacula prouehere cuperet, eius nomen programmate publico peruulgauit <xref n="s030">22</xref>. militum suorum rationes, numerum et dignitates cum solus esset recensebat <xref n="s099">91</xref>. nullos gladii honores passus est vendi  <xref n="s137">129</xref> consiliariis suis spacium ad deliberandum dedit <xref n="s294">286</xref></p>
<p>Alexander VI. <abbr expan="Pontifex Romanus">P. R.</abbr> et filius Caesar fraudulenti et perfidi, sua ipsorum fraude perierunt <xref n="s063">55</xref>, <xref n="s064">56</xref></p>
<p>Alexander Magnus saepe pedes ante suorum agmina incessit <xref n="s075">67</xref>. vigesimo aetatis anno orbem disciplinarum summo studio confecit <xref n="s047">39</xref>. inter arma Homerum, et alios Aristotelis libros lectitare solitus, ibid. ob nimiam familiaritatem garrulus, et vinolentus a suis vocatus <xref n="s161">153</xref>. miser et exul tandem veneno interiit <xref n="s129">121</xref></p>
<p>Alexandri <abbr expan="Magni">M.</abbr> nomen luxuriâ amicis quoque infestum factum <xref n="s147">139</xref>. eius elegans dictum de vectigalibus nimiis <xref n="s189">181</xref></p>
<p>Alexandrum intemperantia bibendi perdidit <xref n="s363">355</xref></p>
<pb id="s395"/>
<p>Alphenus, sutrinae tabernae alumnus, iurisprudentiae cognitione meruit, vt consul Romae crearetur <xref n="s373">365</xref></p>
<p>Alphonsus Arragonum rex admonitus vt vestibus splendidioribus vteretur, Malo, respondit, <abbr expan="moribus">morib.</abbr> et auctoritate meos excellere, quam diademate et purpura <xref n="s156">148</xref>. quomodo Neapolitanum regnum acceperit <xref n="s274">266</xref>. sapientes e Gallia et Hispania conuocabat <xref n="s176">168</xref>. eius liberalitas erga hospites <xref n="s161">153</xref></p>
<p>Alphonsus Estensis <xref n="s186">178</xref>. eius dictum elegans ib.</p>
<p>Amara dulcibus plaerunque salubriora <xref n="s153">145</xref></p>
<p>Ambitio animum necat <xref n="s359">351</xref></p>
<p>D. Ambrosii elegans gnome de <abbr expan="mercatoribus">mercatorib.</abbr> et mercatura <xref n="s173">165</xref></p>
<p>Amici praesidia regni <xref n="s056">48</xref></p>
<p>Amor amorem gignit <xref n="s348">340</xref></p>
<p>Amoris signa quae <xref n="s350">342</xref></p>
<p>Amphiarai laus <xref n="s336">328</xref></p>
<p>Andegaui faciles <xref n="s053">45</xref></p>
<p>Animus magnus spernit sceptrum <xref n="s214">206</xref></p>
<p>Animus contemtor et superbia commune nobilitatis malum <xref n="s288">280</xref></p>
<p>Animus generosus <xref n="s338">330</xref></p>
<p>Animi mores, corporis temperamentum sequuntur <xref n="s146">138</xref></p>
<p>Animo per libidines corrupto nihil honestum inest <xref n="s149">141</xref></p>
<p>Animorum motus, pro regionis ratione, celeriores sunt, vel moderatiores <xref n="s051">43</xref></p>
<p>Animalia vilia potissimum insidiantur <xref n="s063">55</xref></p>
<p>Annibal sine callido quodam consilio nunquam praelium commisit <xref n="s122">114</xref></p>
<p>Antigonus Macedonum rex regali munificentia et ingenti epularum apparatu Gallos ad coenam inuitat <xref n="s120">112</xref>. quid responderit cum filium Alcionaeum in acie cecidisse audiuerit, <xref n="s144">136</xref>. eius dictum memorabile <xref n="s025">17</xref></p>
<p>Antoninus <abbr expan="Imperator">Imperat.</abbr> theatricos et saltatores, mimos scenieosque artifices ad imperii dignitates prouexit <xref n="s136">128</xref>. salaria multis ociosis detraxit <xref n="s190">182</xref></p>
<p>Antoninus Philosophus semper cum optimatibus res bellicas et ciuiles contulit antequam quid faceret <xref n="s057">49</xref></p>
<p>Annonae penuriam morbi sequuntur <xref n="s075">67</xref></p>
<p>Antiochus Epiphanes ob nimiam popularitatem insani meruit nomen <xref n="s152">144</xref>. in balneis <abbr expan="popularibus">popularib.</abbr> lauabatur <xref n="s161">153</xref></p>
<p>Antistius Labeo <xref n="s263">255</xref></p>
<p>Aphorismus <abbr expan="cruentissimus">cruentiss.</abbr> in <abbr expan="legibus">legib.</abbr> <abbr expan="Decemuiralibus">Xuiralib.</abbr> de iudice corrupto <xref n="s031">23</xref></p>
<p>Appius Claudius <xref n="s134">126</xref>. eius elegans dictum, ib. nimia popularitate de gradu deturbatus <xref n="s152">144</xref></p>
<p>Apophthegma Lamachi, Non licet in bello bis delinquere <xref n="s121">113</xref></p>
<p>Apuleiana seditio <xref n="s136">128</xref></p>
<p>Arati ad regem Philippum verba <xref n="s012">4</xref></p>
<p>Architectura inter artes liberales numeranda <xref n="s173">165</xref>. quid sit? ibidem. eius vsus <xref n="s174">166</xref>, <xref n="s175">167</xref></p>
<pb id="s396"/>
<p>Architecturae decoro non obseruato, tota vrbs et imperium deformatur <xref n="s174">166</xref></p>
<p>Architectus virgis caesus quod P. Crasso minorem malum miserit, secus ac iussus fuit <xref n="s342">334</xref></p>
<p>Architectus nemo sine exercitatione <xref n="s174">166</xref></p>
<p>Archidami verba ad Philippum regem <xref n="s288">280</xref></p>
<p>Arcilla, propugnaculum <xref n="s164">156</xref></p>
<p>Areopagitae caussas, non nisi noctu in tenebris cognouerunt <xref n="s030">22</xref> Aristidis oratio <xref n="s257">249</xref></p>
<p>Aristocratia <xref n="s010">2</xref></p>
<p>in Aristocratia facile ciuilia bella excitari solent <xref n="s139">131</xref></p>
<p>Arithmetica consiliario necessaria <xref n="s236">228</xref></p>
<p>Aristoteles iuniores et senes e numero germanorum ciuium remouet <xref n="s232">224</xref>. Alexandri ingenium cognitum habuit <xref n="s349">341</xref></p>
<p>Armorum ciuilium ex Tacito elegans descriptio <xref n="s140">132</xref></p>
<p>sine Armis gentium quies haberi non potest <xref n="s073">65</xref></p>
<p>Aromata <xref n="s170">162</xref></p>
<p>Aruerni, fortes <xref n="s053">45</xref></p>
<p>Ars fabrilis <xref n="s171">163</xref></p>
<p>Artem experientia fecit <xref n="s042">34</xref>. militarem non annorum numerus, sed continua exercitatio docet <xref n="s085">77</xref></p>
<p>Artes honore nutriuntur <xref n="s047">39</xref></p>
<p>Artes nonnullae nullo modo ab aulico tractandae <xref n="s323">315</xref></p>
<p>Artium mechanicarum diuisio <xref n="s168">160</xref></p>
<p>Artibus libertas rebuspubl. adempta <xref n="s018">10</xref></p>
<p>Arx munitissima, beneuolentia subditorum <xref n="s162">154</xref></p>
<p>Assentatoribus nullum dare, et bonis innocentibusque honorem impertire, maxima Regiae potestatis ormenta <xref n="s059">51</xref></p>
<p>Asyli ius <xref n="s178">170</xref></p>
<p>Athenae <abbr expan="ciuilibus">ciuilib.</abbr> contentionibus funditus excisae <xref n="s133">125</xref>. felices armis, sed feliciores litteris <xref n="s176">168</xref></p>
<p>Atheniensium dominatus Democraticus <xref n="s010">2</xref>. lex de remuneratione militum, qui pro patria pugnando cecidissent <xref n="s100">92</xref></p>
<p>Attici acutiores putati, quod Athenis tenue caelum esset <xref n="s051">43</xref></p>
<p>Attalus rex testamento Asiam <abbr expan="populus Romanus">pop. Roman.</abbr> legauit <xref n="s194">186</xref>. coronam auream CCXLVI pondo in Capitolio ponendam curauit, ib.</p>
<p>Auaritiae elegans descriptio ex Sallustio <xref n="s285">277</xref></p>
<p>Auctio quid sit <xref n="s198">190</xref></p>
<p>Audacia crescit saepissime ex desperatione clausis <xref n="s104">96</xref>. insulsa in exitium ducit <xref n="s145">137</xref>. in ortu vindicanda <xref n="s144">136</xref></p>
<p>Audax rationis semitam non sequitur <xref n="s144">136</xref>. saepe inconsideratae animositatis poenas luit ibid.</p>
<p>Augustalis dignitas per octingentos annos apud Germanos permansit <xref n="s013">5</xref></p>
<p>Augustus Herodi Iudaeorum regi aliquot vrbes attribuit <xref n="s017">9</xref>.
<pb id="s397"/>
inter comedendum et radendum, lectioni operam dare solitus <xref n="s047">39</xref>. militem donis, populum annonâ pellexit <xref n="s034">26</xref>. numquam genti cuiquam bellum intulit, nisi iustis de caussis <xref n="s068">60</xref>. priuilegiis Romanorum nihil detrahere voluit <xref n="s025">17</xref>. <abbr expan="populi Romani">pop. Rom.</abbr> gratiam inaudita magnificentia, ludis, venationibus, etc. aucupatus, populo libertatem eripuit <xref n="s018">10</xref>. promtus eloquentia <xref n="s046">38</xref>. veste domestica vsus <xref n="s156">148</xref>. Augusti, animam iam agentis, exclamatio <xref n="s208">200</xref></p>
<p>Aulae felicitas non in exterioribus consistit <xref n="s308">300</xref>. in Aulis non semper venti secundi spirant <xref n="s352">344</xref></p>
<p>Aulicus quibus artibus debeat esse instructus <xref n="s316">308</xref>. primo moribus quam optimis imbuendus, ib et <xref n="s318">310</xref>, <xref n="s319">311</xref>. grauem personam vix sustinere potest, sine historiarum cognitione <xref n="s319">311</xref>. in <abbr expan="historiae">histor.</abbr> lectione delectum adhibere debet <xref n="s323">315</xref>. eloquentia quae aulico necessaria <xref n="s324">316</xref>. pressa potius, quam vaga Rhetorica delectabitur, ib. quas nam artes tractare debeat <xref n="s325">317</xref>. sit equitandi peritus <xref n="s327">319</xref>, <xref n="s328">320</xref>. pedestria exercitia colat <xref n="s328">320</xref>. notitiam canum auiumque habeat, <xref n="s029">21</xref>, <xref n="s330">322</xref>. quomodo alendi instituendique falcones, ibid. eius incessus sit grauis, non tamen adfectatus <xref n="s332">324</xref>. aulicus in sermone decorum obseruabit, ib. item in vestitu <xref n="s333">325</xref>. eius vestitus sit conditioni et regioni, in qua versatur, accommodatus <xref n="s334">326</xref>. talis sit, qualis Principi vel aliis videri vult <xref n="s334">326</xref>. non simulandi arte vtatur, ib. adsiduitate et diligentia praecipue opus habet <xref n="s337">329</xref>. diligentiâ efficiet vt Princeps saepe suo ministerio vtatur <xref n="s339">331</xref>. <abbr expan="aulicus">aul.</abbr> diligens quis vocandus, ib. principis ad quem mittitur, condicionem scire tenetur <xref n="s340">332</xref>. Principis sui verba seruet ib. contra mandata principis agere non debet <xref n="s341">333</xref>. principis arcana nemini reuelare debet <xref n="s345">337</xref>. de priore domino interrogatus, eius non minus honorificam mentionem faciat, quam si ei adhuc obstrictus viueret <xref n="s347">339</xref>. operam dabit vt intelligat princeps se ab illo amari <xref n="s348">340</xref>. adulationem et adfectationem vitabit <xref n="s350">342</xref>. item ea per quae in aequalium offensionem facile incurrere potest <xref n="s352">344</xref>. largissimus eorum beneficiorum esse debet, quae ipsi nihil impendii adferunt <xref n="s355">347</xref> adulatores fugere debet, ib. variis casibus saepe agitatur <xref n="s358">350</xref>. ideo debet esse tolerantiss ib. et forti animo <xref n="s359">351</xref>. a iactantia se cauere debet <xref n="s360">352</xref>. sit temperans, ib.</p>
<p>Aulici detestandi qui crispatum cincinnis gerunt capillitium meretricum instar <xref n="s333">325</xref>. cur non plerique a Principe diligantur <xref n="s337">329</xref> Aulicum minus adfectata diligentia commendabiliorem reddit <xref n="s344">336</xref></p>
<p>Aulicorum nonnullorum iniuriae
<pb id="s398"/>
praecipites, beneficia lenta sunt <xref n="s360">352</xref></p>
<p>Auri vis et potentia <xref n="s071">63</xref></p>
<p>Austriaca familia Galliam Belgicam, Hispaniam, Lusitaniam, etc. dotis nomine accepit <xref n="s195">187</xref></p>
<p>BAbylon deleta <xref n="s204">196</xref></p>
<p>Balduinus, Gothofredi Bullionii frater ducentis sexaginta equitibus, Caliphae exercitum, in quo erant equitum nouem millia, peditum viginti, fudit <xref n="s084">76</xref></p>
<p>Barnabas Vicecomes <xref n="s159">151</xref>. eius lex de non occidendis apris, ibid. multa millia canum sumtu incolarum alenda curauit, ib.</p>
<p>Barbari, initio omnes dicti praeter Graecos <xref n="s191">183</xref></p>
<p>Bellum omne facile sumitur, verum acerrime deponitur <xref n="s067">59</xref></p>
<p>Bellum <xref n="s068">60</xref>. internum et externum, ibid iustum, et pium ibidem.</p>
<p>Bellum nullum suscipitur nisi pro fide et subditorum salute <xref n="s070">62</xref></p>
<p>Bellum suscipitur vel defensionis, vel offensionis caussâ <xref n="s066">58</xref></p>
<p>ad Belli apparatum necessaria omnis generis arma <xref n="s074">66</xref></p>
<p>Belli caussa iusta omnibus inculcanda <xref n="s070">62</xref></p>
<p>Belli ciuilis caussae variae <xref n="s132">124</xref>, 123, <xref n="s134">126</xref></p>
<p>Belli denunciatio hodie requitur <xref n="s066">58</xref></p>
<p>ex Belli fortuna, hominum voluntates facile mutantur <xref n="s102">94</xref></p>
<p>Belli indicendi olim apud Romanos ritus solennis <xref n="s093">85</xref>. mala <xref n="s067">59</xref></p>
<p>Belli imperatori tempus obseruandum <xref n="s111">103</xref></p>
<p>Bello vigente et virtus et literae et edicta et mercimonia et cultus agrorum iacent <xref n="s067">59</xref></p>
<p>in Bello seruandus ordo <xref n="s091">83</xref></p>
<p>in Bello opere insperato nihil potentius <xref n="s112">104</xref></p>
<p>in Bello bis delinquere non licet <xref n="s121">113</xref></p>
<p>Bella ciuilia in Monarchia minus, quam vel in Democratia vel Aristocratia excitari solent: eiusque ratio <xref n="s139">131</xref>, <xref n="s140">132</xref>. quam exitiosa, ibid.</p>
<p>Bellorum euentus incertus <xref n="s130">122</xref></p>
<p>Bellicae rei scientia dimicandi nutrit audaciam <xref n="s088">80</xref></p>
<p>Bellandum astu <xref n="s123">115</xref></p>
<p>Beneficia male locata, male facta sunt <xref n="s036">28</xref></p>
<p>Beneficia eo vsque laeta sunt, dum videntur exsolui posse <xref n="s311">303</xref></p>
<p>Beneficiis aliquando principatus propagati sunt <xref n="s194">186</xref></p>
<p>Beneuolentiae remuneratione nihil iucundius <xref n="s348">340</xref></p>
<p>Benignitas morum et dexteritas in altioris dignitatis gradu, omnium animos facile sibi reddit obnoxios <xref n="s151">143</xref></p>
<p>Bonum ciuile <xref n="s009">1</xref></p>
<p>Brachmanae Indiam nobilissimam reddiderunt <xref n="s176">168</xref></p>
<p>Breuiloquentia prudens summopere Principem decet <xref n="s155">147</xref></p>
<pb id="s399"/>
<p>Britanni duri <xref n="s053">45</xref></p>
<p>Bulla <abbr expan="imperatoris">imper.</abbr> Caroli IV, quae de electione agit <xref n="s254">246</xref></p>
<p>Burgundi feroces <xref n="s053">45</xref></p>
<p>C. Iulius Caesar rerum gestarum gloria sexcentos vicit Imperatoves, a foeda libidine victus <xref n="s147">139</xref>. omnia consilia hostium, locos, et astus nouerat <xref n="s107">99</xref>. aduersus Pharnacem Mithridatis <abbr expan="Filium">F.</abbr> pugnaturus, in colle aciem instruit <xref n="s109">101</xref>. Q. Pedium et Corn. Balbum consiliarios habuit <xref n="s222">214</xref>. eius erga victos clementia <xref n="s127">119</xref></p>
<p>C. Domitius <xref n="s107">99</xref>. quinquaginta millia trucidauit, ib.</p>
<p>C. Gracchi oratio ad populum <xref n="s361">353</xref></p>
<p>Q. Caelius Metellus Syracusas caesis hostibus inuasit <xref n="s112">104</xref></p>
<p>Caelo sereno nubecula parua apparens, procellosum ventum dabit <xref n="s125">117</xref></p>
<p>Caepio consul contra Cymbros temere pugnans, LXXX. millia amisit <xref n="s144">136</xref></p>
<p>Callisthenes ad regem Alexandrum missus, quibus monitis ab Aristotele fuerit instructus <xref n="s346">338</xref></p>
<p>Cambyses rex, nimium vino deditus ab amico Praexaspide monetur vt parcius bibat <xref n="s148">140</xref>. et quid post eam admonitionem acciderit <xref n="s149">141</xref></p>
<p>Cambysis et Cyri colloquium <xref n="s125">117</xref>, <xref n="s126">118</xref></p>
<p>Camilli constantia <xref n="s142">134</xref>.</p>
<p>Caput viride, promontorium <xref n="s184">176</xref></p>
<p>Caractaci elegans oratio <xref n="s143">135</xref></p>
<p>Carolus V. vestitu simplici et consueto delectatus <xref n="s156">148</xref></p>
<p>Carolus Borbonius <xref n="s112">104</xref>. vrbem Romam vi capit et diripit, ibid.</p>
<p>Carolus Magnus Lutetiae Academiam instituit <xref n="s176">168</xref>. qua occasione imperium in se et posteros suos transtulerit <xref n="s273">265</xref>. eius post debellatos Saxones Longobardosque, ad milites oratio <xref n="s100">92</xref></p>
<p>Carolus Burgundus princeps potentiss. <xref n="s195">187</xref></p>
<p>Carolus Andegauensis <xref n="s274">266</xref></p>
<p>Cato nullum verbum vmquam emisit, quod emissum doleret <xref n="s280">272</xref></p>
<p>Cato Censorius <xref n="s081">73</xref>. eius dictum elegans <xref n="s150">142</xref></p>
<p>Catonis maioris ad milites et commilitones exhortatio <xref n="s106">98</xref></p>
<p>Carthago armis a Romanis in seruitutem redacta <xref n="s016">8</xref></p>
<p>Carthaginenses loci naturâ fraudulenti <xref n="s051">43</xref></p>
<p>apud Casilinum rapa prope moenia sata, vt hosti desperationem deditionis facerent <xref n="s123">115</xref></p>
<p>in Castrorum loco deligendo quae notanda <xref n="s119">111</xref></p>
<pb id="s400"/>
<p>Catualda <xref n="s131">123</xref>. scripsit Tiberio non vt profugus, aut supplex, sed ex memoria prioris fortunae, ib.</p>
<p>Chabriae dictum elegans <xref n="s079">71</xref></p>
<p>Charitas et beneficentia bonorum omnium radix <xref n="s285">277</xref></p>
<p>Celeritas in exsequendo, maxime necessaria Principi <xref n="s116">108</xref></p>
<p>Childericus Merouei <abbr expan="Filius">F.</abbr> Francorum rex, ob attentatam illustrium feminarum pudicitiam, in exilium missus <xref n="s135">127</xref></p>
<p>Chirurgorum officium vile <xref n="s383">375</xref></p>
<p>Citadellae, propugnacula <xref n="s163">155</xref></p>
<p>Ciuilium armorum ex Tacito elegans descriptio <xref n="s140">132</xref></p>
<p>Ciuitas illa felix, quae pacis tempore bella futura timet <xref n="s072">64</xref></p>
<p>Ciuitatis status optimus sub rege iusto est <xref n="s015">7</xref>. robur non in mutis lapidibus, sed in ciuium virtute <xref n="s162">154</xref>. Ciuitatis iure integrae prouinciae donatae sunt <xref n="s191">183</xref></p>
<p>Ciuitates quousque felices fuerint <xref n="s227">219</xref></p>
<p>Clades Leuctrica <xref n="s103">95</xref></p>
<p>Clades quae domi accipiuntur, exitiales <xref n="s103">95</xref></p>
<p>Claudius, ne miles ocium exerceret, inter Mosam et Rhenum trium et viginti millium spacio fossam produxit <xref n="s086">78</xref></p>
<p>Clausula <abbr expan="legibus">legib.</abbr> adiici solita apud Romanos <xref n="s304">296</xref></p>
<p>Clearchus Solensis <xref n="s179">171</xref></p>
<p>Clementia Caesarem Deum fecit, et Augustum conseruauit <xref n="s032">24</xref>. Imperatorum dos prima <xref n="s033">25</xref>. Regum propria est ibid.</p>
<p>Cleomedontis elegans dictum, In consiliis mediam viam non mediam, sed nullum esse <xref n="s279">271</xref></p>
<p>Cleomenes <xref n="s162">154</xref>. <corr sic="opidum" resp="transcriber">oppidum</corr> munitissimum, muliebres latebras appellauit, ibid.</p>
<p>Cleopatra <xref n="s148">140</xref>. eius luxus, ib.</p>
<p>Clientela inter Principes <xref n="s193">185</xref></p>
<p>in Clientelam se dantes, caueant ne amittant libertatem, ibid. <xref n="s194">186</xref></p>
<p>Cn. Pompeius procliui impetu militum, Mithridatem superauit <xref n="s109">101</xref>. piratis deuictis loca deserta atrribuit <xref n="s130">122</xref>. Cn. Pompei exercitus <xref n="s088">80</xref></p>
<p>Cocceius Nerua puellas puerosque natis parentibus egestuosis sumtu publico per Italiam ali iussit <xref n="s181">173</xref></p>
<p>Coelibum apud Spartanos poena <xref n="s178">170</xref>, <xref n="s179">171</xref></p>
<p>Coloniae Romanorum <xref n="s166">158</xref>. earum deducendarum caussae, ibid. et <xref n="s182">174</xref>, <xref n="s183">175</xref>. in Italia a Romanis amplius LIII. deductae <xref n="s184">176</xref>. extra Italiam multo plures, ibidem. non nimis remotae ab Imperio fuerunt <xref n="s185">177</xref>. Coloniae quid sint Romanis <xref n="s166">158</xref>. vnde dictae, ib.</p>
<p>in Colonias non optimates, sed infimae plebis homines a Romanis missi <xref n="s185">177</xref></p>
<p>de Commeatu ab initio belli prospiciendum <xref n="s074">66</xref></p>
<p>Connubiorum vtilitas <xref n="s178">170</xref></p>
<p>Consilium a silendo cur veteribus dictum <xref n="s279">271</xref></p>
<pb id="s401"/>
<p>Consilium praecox in bello vitandum <xref n="s107">99</xref></p>
<p>Consilium Ludouici Sfortiae <xref n="s292">284</xref></p>
<p>Consilium praestat mutarein melius, quam in male ceptis pergere <xref n="s283">275</xref></p>
<p>Consilium decemuirorum apud Venetos <xref n="s300">292</xref></p>
<p>Consilium priuatum apud Gallos quale <xref n="s300">292</xref></p>
<p>Consilii definitio <xref n="s225">217</xref>. quomodo hîc sumatur, ib. Consilii mutatio non est inconstantia <xref n="s284">276</xref></p>
<p>Consilio et auctoritate res magnae geruntur <xref n="s222">214</xref></p>
<p>in Consilio quoliber tria requiruntur <xref n="s225">217</xref>, <xref n="s226">218</xref></p>
<p>Consilia optima, in futurum profutura, rectissime petuntur ex praeteritarum rerum exemplis <xref n="s045">37</xref>. Consilia noua rebus nouis accommodanda <xref n="s111">103</xref> rebus aptanda <xref n="s228">220</xref>. pauidis in incerto <xref n="s282">274</xref></p>
<p>Consilia septem apud Hispanos; et quae <xref n="s300">292</xref></p>
<p>Consiliorum publicorum enunciatores, iurisconsulti vt transfugas viuos exuri, et furcis suspendi debere statuerunt <xref n="s280">272</xref></p>
<p>in Consiliis et negociis publicis veritas numquam reticenda <xref n="s262">254</xref></p>
<p>in Consiliis media via non est via, sed nulla <xref n="s279">271</xref></p>
<p>Consiliis nulla res tam inimica quam celeritas <xref n="s293">285</xref></p>
<p>Consiliarius quis dicatur <xref n="s226">218</xref>. <abbr expan="quibus">quib.</abbr> instructus esse debeat, ibid. bonus imperii boni instrumentum <xref n="s223">215</xref>. pacis decus vocatus, ib. praestanti ingenio debet esse <xref n="s227">219</xref>. ingenio praeditus quando dignoscitur <xref n="s228">220</xref>. dialectico acumine vti debet ne Sophistae nomen mereatur <xref n="s229">221</xref>. qui XXX. annos nondum attigit, celebres adire debet academias <xref n="s233">225</xref>. prudentia Theologica munitus esse debet, ibid. religioni ex animo addictus esse debet <xref n="s234">226</xref>. Philosophiae cognitione carere non potest <xref n="s235">227</xref>. inprimis vero mathematices <xref n="s236">228</xref>. et Arithmeticae, ibid. et Geometriae ibid. Iurisprudentia instructus <xref n="s240">232</xref>. historiae cognitio ei necessaria, ibid. in historiis rerum caussas, consilia, acta et euenta obseruabit <xref n="s244">236</xref>. historias nostri temporis scire debet; praecipue familiae Principis cui inseruit <xref n="s246">238</xref>. varias lustrasse prouincias, ibid. debet esse eloquens <xref n="s248">240</xref>. repetere ea quae in medium allata sunt non debet <xref n="s251">243</xref>. memoriam a iuuentute exercere debet <xref n="s252">244</xref>. eorum populorum cognitionem habere debet quibus Princeps suus imperat <xref n="s253">245</xref>. omnes affectus deponat <xref n="s258">250</xref>. ab ira, odio, misericordia; amicitia, vacuus esse debet, ibid. sit vir bonus, iustus et integer, cuius vita censura sit ad quam ceteri dirigantur <xref n="s259">251</xref>. non sit obtrectator, inuidus <xref n="s260">252</xref>. nullas inimicitias gerat, ibid. et
<pb id="s402"/>
veritas debet esse amica <xref n="s261">253</xref>. si odium metuat, non est dignus nomine consiliarii, ibid. cum fortuna sui principis non loquatur <xref n="s267">259</xref>. omnia <abbr expan="?">attentissimis</abbr> <abbr expan="auribus">aurib.</abbr> debet excipere <xref n="s269">261</xref>, <xref n="s270">262</xref>. <abbr expan="diligentissimus">diligentiss.</abbr> erit in meditando, legendo, disserendo, ibid. omnia nosse debet quae ad principatum in quo est, spectare videntur <xref n="s271">263</xref>. Principem suum et aulam cognoscet ex omni parte, ibid. quae prouinciae, ciuitates, opida, etc. ditioni Principis sui subiecta sint, ibid. ei necessarium est nosse remp. <xref n="s272">264</xref>. in captandis <abbr expan="occasionibus">occasionib.</abbr> debet esse diligens <xref n="s274">266</xref>. an Consiliarius tam diligens esse debeat, vt etiam non requisitus, Principi vbi res postulat, consilium subministrare teneatur, ibid. Consiliarius si priorem sententiam non probet, an tacendo et capite annuendo muneri suo satisfaciat <xref n="s278">270</xref>, etc. concreditas sibi res Principis nullo modo debet diuulgare <xref n="s279">271</xref>. animo magno et forti esse debet, ne in consilio dando vel reticendo Principis aut aliorum pertimescat offensionem <xref n="s281">273</xref>. quando sententiam mutare debeat <xref n="s283">275</xref>. publicae vtilitatis caussa consilium mutare debet <xref n="s284">276</xref>. auaritiam fugere et beneficentiae studere debet <xref n="s285">277</xref>. aditu alloquioque sit facilis <xref n="s287">279</xref>. ciues pariter et exteros summâ beneuolentiâ audiat <xref n="s287">279</xref>. facilis in salutando et compellando, ibid. Dei gloriam et reip. Principisque sui vtilitatem sibi proponet <xref n="s301">293</xref></p>
<p>Consiliarii secretiores quot esse debeant <xref n="s060">52</xref></p>
<p>Consiliarii pars Principis <xref n="s216">208</xref></p>
<p>Consiliarii praesidia partim insita vel acquisita <xref n="s227">219</xref>. eiusdem ornamentum forma corporis dignitati congruens, oris decus et elegantia <xref n="s230">222</xref>. eius aetas <xref n="s231">223</xref>. sententiam suam fermonum tenebris inuoluere non debent <xref n="s252">244</xref>. eius officium quale sit et in quo consistat <xref n="s256">248</xref>, <xref n="s257">249</xref>.</p>
<p>Consiliarii prodigi vitandi <xref n="s286">278</xref>. eius finis <xref n="s301">293</xref>, <xref n="s302">294</xref></p>
<p>Consiliario duo extrema fugienda sunt <xref n="s268">260</xref>, <xref n="s269">261</xref></p>
<p>Consiliariorum auarorum descriptio ex Sallustio <xref n="s285">277</xref></p>
<p>Consiliariis iis nil peius qui veritatem Principibus reticent <xref n="s261">253</xref>. <abbr expan="quibus">quib.</abbr> vtendum <xref n="s286">278</xref></p>
<p>Consistorium principis circa quibus potissimum debeat versari <xref n="s298">290</xref></p>
<p>Constantini ad Iulianum patruelem oratio <xref n="s077">69</xref></p>
<p>Constantinopolis cum reliqua Graecia, Turcarum insolentiae manus praebuit religandas <xref n="s016">8</xref>. tertio quoque anno, morbo contagioso deserta <xref n="s181">173</xref>. eius caussa, ibidem.</p>
<p>Continentiâ et abstinentiâ
<pb id="s403"/>
multitudinis beneuolentia conseruatur <xref n="s150">142</xref></p>
<p>Copiae auxiliares ne sint maiores domesticis <xref n="s118">110</xref></p>
<p>Corporis cura cui magna, ei virtutis magna incuria <xref n="s150">142</xref></p>
<p>Corpori qui nimium studet, negligit animum <xref n="s333">325</xref></p>
<p>Corpora pro regionis ratione, vegetiora sunt, vel infirmiora <xref n="s050">42</xref>, <xref n="s051">43</xref></p>
<p>in Coruos cadere satius, quam in assentatores <xref n="s060">52</xref></p>
<p>Cunctatio prudens seruare satis apta <xref n="s144">136</xref></p>
<p>Cosmus Medices <xref n="s160">152</xref>. in priuatis suis domesticis rebus minimo contentus <xref n="s161">153</xref>. in hospites claros et aduenas liberalis, ibid.</p>
<p>Cremona propugnaculum aduersus Gallos trans Padum <xref n="s164">156</xref></p>
<p>Corfu, insula <xref n="s164">156</xref></p>
<p>Cultrarii <xref n="s171">163</xref></p>
<p>Cultus mollis et histrionicus Principi vitandus <xref n="s156">148</xref></p>
<p>Curia elinguis <xref n="s262">254</xref></p>
<p>Cyaneae cautes <xref n="s102">94</xref></p>
<p>Cyrus Pytarcho familiari suo septem vrbes largitus <xref n="s017">9</xref>. inprimis gloriatur de agris consitis suo labore et industriâ <xref n="s169">161</xref></p>
<p>Cyri ad Cambysem elegans responsio <xref n="s126">118</xref>.</p>
<p>DALMATIA et Croatia a tempore Ladislai Vngaris parêre coeperunt <xref n="s194">186</xref></p>
<p>in Dania voluntate omnium ordinum Reges eliguntur <xref n="s015">7</xref></p>
<p>Darîus Xerxis pater laudatus <xref n="s189">181</xref>. et cur ib.</p>
<p>Datames <xref n="s123">115</xref>, <xref n="s124">116</xref></p>
<p>Decemuirorum consilium apud Venetos <xref n="s300">292</xref></p>
<p>Deus vbi non dominatur, sed mortalis quispiam, nulla ibi malorum, laborumque est quies <xref n="s040">32</xref></p>
<p>Deus humano generi duas potissimum dotes elargitus; rationem, et rationis facultatem <xref n="s248">240</xref></p>
<p>Dei reuerentia sublata omnia temere confunduntur <xref n="s042">34</xref></p>
<p>Delatores genus hominum publico exitio repertum <xref n="s058">50</xref>, <xref n="s295">287</xref></p>
<p>Demarata malae mulieris exemplar <xref n="s243">235</xref></p>
<p>Demetrius Phalereus <xref n="s046">38</xref></p>
<p>Demetrii celeritas in bello Boeotis faciendo <xref n="s075">67</xref></p>
<p>Democratia <xref n="s009">1</xref></p>
<p>in Democratia facile ciuilia bella excitari solent <xref n="s139">131</xref></p>
<p>Demosthenis memorabilis responsio de Philippo rege <xref n="s158">150</xref>. eius in vrbem Athenarum exclamatio <xref n="s133">125</xref></p>
<p>Dercyllidas dux <abbr expan="fortissimus">fortiss.</abbr> <xref n="s179">171</xref></p>
<p>Diaulus, ludi species apud Graecos <xref n="s327">319</xref></p>
<p>Dictator difficilimis quibusque temporibus Romae creatus <xref n="s014">6</xref></p>
<p>Dignitates <xref n="s099">91</xref></p>
<pb id="s404"/>
<p>Diligentia nimia homines odiosos reddit <xref n="s344">336</xref>. ea omnes reliquae virtutes continentur <xref n="s337">329</xref></p>
<p>ad Disciplinam militarem instituendam requisita <xref n="s085">77</xref>, <xref n="s086">78</xref></p>
<p>Dionysii tyranni dictum <xref n="s062">54</xref></p>
<p>Disciplina regia olim in benedicendi et recte agendi studio constitit <xref n="s046">38</xref>. Disciplina militaris Rempublic. continet <xref n="s085">77</xref></p>
<p>Disciplina vetus regum silentium vitae periculo sanxerat <xref n="s345">337</xref></p>
<p>Disciplinam non potest seruare ieiunus exercitus <xref n="s074">66</xref></p>
<p>Disciplinarum ciuilium diuisio <xref n="s102">94</xref></p>
<p>Diuitiae ornamentum nobilitatis sunt, non caussa <xref n="s379">371</xref></p>
<p>Dolichus, ludi species apud Graecos <xref n="s327">319</xref></p>
<p>Domitianus <xref n="s022">14</xref>. plurima opera incendio absumta restituit suo sub titulo <xref n="s304">296</xref></p>
<p>Ducis optimi officium proprium est consilia et naturam hostis intelligere <xref n="s119">111</xref></p>
<p>Ducis boni est virtute sine dolo hostem vincere <xref n="s126">118</xref></p>
<p>Duces cauti cunctatoresque laudati <xref n="s103">95</xref>. boni non aperto Marte, sed ex occulto semper praelia attentant <xref n="s121">113</xref></p>
<p>Ducibus magnis vt multa non sunt aggredienda, ita semel aggressis non dimittenda <xref n="s102">94</xref></p>
<p>Dynastia Aegyptiorum qualis <xref n="s013">5</xref></p>
<p>Dynastia cum Larthe et sine Larthe apud Aegyptios <xref n="s013">5</xref>.</p>
<p>EBora et Elice abruptis locorum hiatibus, deuoratae <xref n="s204">196</xref></p>
<p>Ebrietas malitiae mater, virtutis inimica <xref n="s148">140</xref>. neruorum torporem inducit <xref n="s147">139</xref>. eius elegans descriptio ex Seneca <xref n="s362">354</xref></p>
<p>Echinus in spinis ingreditur <xref n="s351">343</xref></p>
<p>Educatio et disciplina mores faciunt <xref n="s316">308</xref></p>
<p>Educatio ex ferocioribus et crudelioribus humaniores et contra reddit <xref n="s052">44</xref>. plurimum prodest ad Imperii fines proferendos <xref n="s180">172</xref></p>
<p>Educationis mollis ex Quintiliano exemplum <xref n="s317">309</xref></p>
<p>Elementa quae dicantur <xref n="s235">227</xref>, <xref n="s364">356</xref></p>
<p>ex Elementis animalia plantae, lapides et metalla coalescunt <xref n="s365">357</xref></p>
<p>Eloquentiae gloria cum iuris prudentia communis <xref n="s373">365</xref>. vis summa <xref n="s045">37</xref></p>
<p>Eloquentiâ multi ad magnas dignitates sibi viam aperuêrunt <xref n="s372">364</xref></p>
<p>Epaminondas moriens quaesiuit, an clypeus saluus esset, quatuor tantum millibus stipatus, exercitum viginti quatuor millium collata acie vicit <xref n="s083">75</xref>. senex iam palaestrae operam dedit <xref n="s328">320</xref>. eius prudens consilium <xref n="s124">116</xref></p>
<p>Epimenidis oratio ad Athenienses
<pb id="s405"/>
201</p>
<p>Epulae cruditatem afferunt <xref n="s146">138</xref></p>
<p>Epicurus reges hortari solitus est, vt viros peritos conuiuiis adhiberent <xref n="s044">36</xref></p>
<p>Equitandi ratio elegans apud Italos <xref n="s327">319</xref></p>
<p>Equites grauis armaturae in acie vbi collocandi <xref n="s091">83</xref>, <xref n="s092">84</xref></p>
<p>Etruriae dynastia <xref n="s013">5</xref></p>
<p>Eumenes proditorem suspendi curat <xref n="s131">123</xref>. mortuorum cremari iubet cadauera, ibid.</p>
<p>Euenta, non facta vulgo notantur <xref n="s344">336</xref></p>
<p>Execrationes <abbr expan="quibus">quib.</abbr> caput perfidi ciuis deuouebatur <xref n="s257">249</xref></p>
<p>Exercitus ab exercitio dictus <xref n="s085">77</xref></p>
<p>Exercitus Cn. Pompei qualis fuerit <xref n="s088">80</xref>. fame laborantis incommoda <xref n="s075">67</xref></p>
<p>in Exercitu otio nihil peius <xref n="s086">78</xref></p>
<p>Exercitium in milite plurimum potest <xref n="s087">79</xref></p>
<p>Exercitiorum species apud veteres <xref n="s326">318</xref></p>
<p>Experientia prudentiae mater <xref n="s042">34</xref>. temporis filia ibidem.</p>
<p>FAbrica quid sit <xref n="s174">166</xref></p>
<p>Facere nemo metuit quod se bene didicisse confidit <xref n="s088">80</xref></p>
<p>Facetiarum acerbarum apud praepotentes in longum memoria est <xref n="s269">261</xref></p>
<p>Facinus ingens tentans, lentus est <xref n="s107">99</xref></p>
<p>Factio et respectus rerum priuatarum officiunt publicis negotiis <xref n="s286">278</xref></p>
<p>Factiones exitiosae <xref n="s137">129</xref></p>
<p>Falcones mediani qui <xref n="s330">322</xref></p>
<p>Fames magna Romae <xref n="s205">197</xref>. Athenis, ibid.</p>
<p>Familiaritas nimia parit contemptum <xref n="s161">153</xref></p>
<p>Fatuitatis certiss. signum nunquam silere <xref n="s347">339</xref></p>
<p>Febris hectica ab initio facilis curatu, sed cognitu difficilis <xref n="s053">45</xref></p>
<p>Felix nemo esse potest, nisi cui animi moderatio adsit <xref n="s129">121</xref></p>
<p>Felicitas nimia parit furores ciuiles <xref n="s136">128</xref></p>
<p>Ferdinando <abbr expan="Imperatori">Imp.</abbr> eiusque posteris insulae et contingentes prouinciae omnes repertae, donatae ab Alexandro VI. <abbr expan="Pontifice">Pontif.</abbr> Romano <xref n="s017">9</xref></p>
<p>Fidem violans oppugnat omnium commune praesidium <xref n="s063">55</xref>.</p>
<p>Fidei stabilitate et constantia nihil magis regium <xref n="s063">55</xref></p>
<p>Fide sublata iustitia tollitur cum humana societate <xref n="s063">55</xref>. omnes regium et principum virtutes obscuriores fiunt <xref n="s064">56</xref></p>
<p>tam Firmum nihil, cui periculum non sit ab inualido <xref n="s315">307</xref></p>
<p>Fisci caussa numquam mala, nisi sub principe bono <xref n="s188">180</xref>, <xref n="s189">181</xref>. vide et Vectigal.</p>
<pb id="s406"/>
<p>Flandri industrii <xref n="s053">45</xref></p>
<p>Flandrenses panni <xref n="s171">163</xref></p>
<p>Foedera imperium firmant <xref n="s167">159</xref></p>
<p>Foederum apud Liuium genera tria <xref n="s192">184</xref></p>
<p>Foederatorum genera duo, <xref n="s192">184</xref>, 185, <xref n="s194">186</xref></p>
<p>Foenerari, est hominem occidere iuxta Catonem <xref n="s029">21</xref></p>
<p>Foenore nulla pestis, in ciuitate lethalior, ib.</p>
<p>Foenerator grauior quam fur a Romanis punitus ibid.</p>
<p>Formae contemtus tres sunt <xref n="s352">344</xref>, <xref n="s353">345</xref></p>
<p>Fortis <xref n="s133">125</xref></p>
<p>Fortitudo non in aduersis solum, sed et in secundis apparet <xref n="s141">133</xref>, <xref n="s142">134</xref>. in neruum ne erumpat, cauendum <xref n="s283">275</xref>. eius proprium <xref n="s140">132</xref>. laus <xref n="s142">134</xref></p>
<p>Fortuna ea metuenda quae rebus laetis tandem immisceat calamitatem <xref n="s128">120</xref></p>
<p>Franciscus Galliae rex etsi captiuus, mores tamen regios semper retinuit <xref n="s131">123</xref></p>
<p>Franci religiosi <xref n="s053">45</xref></p>
<p>Franci annos mille et fere trecentos regnarunt <xref n="s013">5</xref></p>
<p>Fraudulentissimi plerunque fraude ipsa in insidiis deducantur <xref n="s064">56</xref></p>
<p>Frumentum et necessarium commeatum qui non praeparat, vincitur sine ferro <xref n="s074">66</xref></p>
<p>Fugere quis dicatur <xref n="s278">270</xref></p>
<p>Funambulus <xref n="s146">138</xref></p>
<p>Furius Ceriolanus <xref n="s232">224</xref></p>
<p>Futura quae sunt, plerunque sunt paria et similia iis quae facta sunt <xref n="s044">36</xref>, <xref n="s045">37</xref></p>
<p>GALBA cur vituperatus <xref n="s030">22</xref>, <xref n="s031">23</xref></p>
<p>Galliae reges nascuntur, sed non eliguntur <xref n="s015">7</xref></p>
<p>Galli milites strenui et auidi pugnae <xref n="s081">73</xref></p>
<p>Gallorum equitatus <xref n="s081">73</xref></p>
<p>Geometriae cognitio historico necessaria <xref n="s323">315</xref></p>
<p>Germaniae opida nonnulla celebria facta, ob academias ibi institutas <xref n="s177">169</xref></p>
<p>apud Germanos augustalis dignitas per octingentos annos permansit <xref n="s013">5</xref></p>
<p>Gloria non paranda scelere <xref n="s126">118</xref></p>
<p>Gothi annos mille et trecentos regnarunt <xref n="s013">5</xref></p>
<p>Gracchana seditio <xref n="s136">128</xref></p>
<p>praeter Graecos, omnes quondam Barbari dicti <xref n="s191">183</xref></p>
<p>Gratia regum lubrica <xref n="s312">304</xref></p>
<p>Gubernatores nauium non ex Saturno, Venere, Marte aut Mercurio, tempestates praeuident, sed de nube <xref n="s207">199</xref></p>
<p>Gymnastice et Musica ciuitatibus necessariae <xref n="s326">318</xref></p>
<p>Gymnasia, vide Academia</p>
<p>Gymnosophistae Aethiopiam
<pb id="s407"/>
felicem reddiderunt <xref n="s176">168</xref></p>
<p>HALMA, ludi genus Graecos <xref n="s327">319</xref></p>
<p>Heluetii bellandi cupidi <xref n="s074">66</xref>. propter foedus formidabiles <xref n="s167">159</xref>. praeclare imperium suum tuentur <xref n="s201">193</xref></p>
<p>Heluidius Priscus <xref n="s239">231</xref>. eius laus, ibid.</p>
<p>Henricus IV. Galliae et Nauarrae Rex, Princeps bellicosissimus <xref n="s076">68</xref></p>
<p>Hermeas summae auctoritatis apud regem Antiochum vir, interemtus <xref n="s313">305</xref>. et cur <xref n="s314">306</xref>.</p>
<p>Hiarchas Indiam <abbr expan="nobilissimam">nobiliss.</abbr> reddidit <xref n="s176">168</xref></p>
<p>Hippocrates cur <gap desc="Greek word(s)"/> ab Aristophane dictus <xref n="s383">375</xref></p>
<p>Hiero falcones <xref n="s330">322</xref></p>
<p>Hispani colonias in insulas Hispanicas duxerunt <xref n="s184">176</xref>.</p>
<p>Hispani inediae et laborum tolerantes <xref n="s082">74</xref></p>
<p>Hispani septem consilia totidem curiis seiuncta, et regis praetorio comprehensa habent <xref n="s299">291</xref>.</p>
<p>I, est quastorium, ibid.</p>
<p>II, militare, ibid.</p>
<p>III, annonarium, <xref n="s300">292</xref></p>
<p>IV, iurisprudentum, ibid.</p>
<p>V, criminale, ibid.</p>
<p>VI, Censorium, ibid.</p>
<p>VII, summum, ibid.</p>
<p>Historia ciuilis vitae speculum <xref n="s319">311</xref>, <xref n="s320">312</xref></p>
<p>Historia sine Geometriae cognitione intelligi non potest <xref n="s323">315</xref></p>
<p>Historici Graeci qui excellunt <xref n="s323">315</xref>. apud Italos excellentes qui, ibid. qui apud Gallos, Germanos, ibid.</p>
<p>ad Historicam lectionem Claudiani exhortatio <xref n="s323">315</xref></p>
<p>Holandiae et Zelandiae insulae inexpugnabiles <xref n="s164">156</xref></p>
<p>Homo nouus, famam virtutis egregiae consecutus, praeferendus est nobili ignauo <xref n="s386">378</xref>, <xref n="s387">379</xref></p>
<p>Hominum voluntates ex belli fortuna facile mutantur <xref n="s103">95</xref></p>
<p>Honestas a religione auelli non potest <xref n="s235">227</xref></p>
<p>Honorum mercatura omnium sordidiss. <xref n="s199">191</xref></p>
<p>Honores odisse vera vita <xref n="s215">207</xref></p>
<p>Hostis, si fieri possit, extra Imperii fines anteuertendus <xref n="s103">95</xref></p>
<p>Hostis prudentia occulta et commentis potius, quam periculosis congressibus opprimendus <xref n="s122">114</xref></p>
<p>Hostem ingenio et ratione, quam ferro vincere, tutius est et praeclarius <xref n="s121">113</xref>, <xref n="s122">114</xref></p>
<p>Hostes dormiente, corpora curantes, conuiuantesve aggrediendi <xref n="s112">104</xref></p>
<p>apud Hostes etiam magnam habet reuerentiae partem, cadentium virtus <xref n="s128">120</xref>, <xref n="s129">121</xref></p>
<p>Hostes victi, fines excedere petentes, in dubio permittendi <xref n="s104">96</xref></p>
<pb id="s408"/>
<p>ab Hostium legatis cauendum <xref n="s119">111</xref></p>
<p>Humanitas quid <xref n="s150">142</xref>. est condimentum humanae conuersationis <xref n="s287">279</xref></p>
<p>Humilia non delectant hominem excelsi ingenii <xref n="s228">220</xref></p>
<p>IAnus, genere et ingenio rusticus, non fit nobilis, feudo nobili empto <xref n="s374">366</xref></p>
<p>Ignis, elementorum veluti princeps, summo in loco est collocatus <xref n="s365">357</xref></p>
<p>Ignobilis dicitur, cuius nomen caeteris est obscurum <xref n="s367">359</xref></p>
<p>Imagines familiarum <xref n="s311">303</xref></p>
<p>Imperare bene nihil difficilius <xref n="s213">205</xref></p>
<p>Imperandi conditio <xref n="s162">154</xref></p>
<p>Imperator <abbr expan="interpellantibus">interpellantib.</abbr> faciles debet praebere aditus <xref n="s022">14</xref>. eius virtutes quae <xref n="s078">70</xref>. eius munus quale sit <xref n="s077">69</xref>, <xref n="s078">70</xref></p>
<p>Imperatori quatuor necessaria <xref n="s077">69</xref></p>
<p>Imperium affinitare propagatur <xref n="s195">187</xref>. quod fortius <xref n="s013">5</xref>. firmissimum quod <xref n="s020">12</xref>. adoptione propagatur <xref n="s196">188</xref>. Imperium proferendi, aliena attrahendo, modi varii <xref n="s167">159</xref>, 160, <xref n="s190">182</xref>, <xref n="s191">183</xref></p>
<p>ad Imperium stabiliendum an propugnacula conducant et arces bene munitae <xref n="s162">154</xref>, <xref n="s163">155</xref>. nihil aliud quam cura salutis alienae <xref n="s010">2</xref></p>
<p>Imperii vox quam lata pateat <xref n="s009">1</xref>. formae ibid.</p>
<p>Imperii boni instrumentum, bonus consiliarius <xref n="s223">215</xref></p>
<p>Imperii declinantis sub Aureliano signum <xref n="s199">191</xref>, <xref n="s200">192</xref>. eius fundamentum est honesta fama, subditorum beneuolentia et Principis auctoritas <xref n="s062">54</xref></p>
<p>Imperii fines vt proferantur, interest hominibus replere et populare ciuitates <xref n="s189">181</xref>, <xref n="s191">183</xref></p>
<p>Imperii regii malus minister est pudor <xref n="s268">260</xref></p>
<p>Imperio vix dignus videtur, qui nimis voluptatibus deditus est <xref n="s134">126</xref></p>
<p>Imperia duobus mediis propagantur <xref n="s167">159</xref>, <xref n="s168">160</xref>. his artibus retinentur quibus ab initio parta sunt <xref n="s052">44</xref>. ea tueri et conseruare, non minor virtus, quam ea acquirere <xref n="s014">6</xref></p>
<p>Imperiorum conseruatio in hostium propulsione, et perpetua obedientia subditorum consistit <xref n="s011">3</xref>, <xref n="s012">4</xref>. interitus, aliaeque conuersiones, an praeuideri possint <xref n="s201">193</xref>, 194, <xref n="s206">198</xref></p>
<p>Infames olim habiti, ordinem deserentes, vel abiicientes clypeum <xref n="s090">82</xref>, <xref n="s091">83</xref></p>
<p>Ingenia subtilia et ignea, nouandis quam gerendis <abbr expan="rebus">reb.</abbr> aptiora <xref n="s229">221</xref>. eximia benignitate humanitateque Principum virorum excitantur et aluntur <xref n="s216">208</xref></p>
<p>Insignia gentilitia <xref n="s371">363</xref></p>
<p>Insubria, Longobardia vocata <xref n="s167">159</xref></p>
<p>Inuidia virtuti comes <xref n="s312">304</xref></p>
<pb id="s409"/>
<p>Ioannes Vngariae Rex Turcarum accepto patrocinio, regnum in seruitutem tradidit <xref n="s193">185</xref></p>
<p>Iphicratis indeligendis militibus industria <xref n="s080">72</xref></p>
<p>Iudex vere semper et incorrupte <abbr expan="legibus">legib.</abbr> iudicet <xref n="s031">23</xref></p>
<p>Iudices quales constituendi <xref n="s031">23</xref>. puras manus Deo, Imperatori et legi praestare debent <xref n="s031">23</xref></p>
<p>Iuliani temperantia <xref n="s049">41</xref>, <xref n="s050">42</xref></p>
<p>Iulius Caesar in medio bellorum furore non abhorruit a studio literarum <xref n="s047">39</xref>. vide C. Iul. Caes.</p>
<p>Iuramentum militum Atheniensium <xref n="s096">88</xref></p>
<p>Iurisconsulto turpe ius ignorare <xref n="s226">218</xref></p>
<p>Iurisprudentes amplissima semper dignitate culti <xref n="s373">365</xref></p>
<p>Iustitia in regno idem, quod clauus in naui <xref n="s028">20</xref></p>
<p>Iustitia regia duas partes habet <xref n="s022">14</xref>. eius proprium <xref n="s026">18</xref>, <xref n="s028">20</xref></p>
<p>ex Iustitia regia potestas orta <xref n="s372">364</xref> ex eiusdem admiratione filii Iouis multi habiti, ibid.</p>
<p>Iuuentus, lubrica moribus aetas <xref n="s231">223</xref></p>
<p>LAcedaemone eos, qui vxores non haberent, a <abbr expan="mulieribus">mulierib.</abbr> per quoddam festum circa aram tractos, alapis caedi solere <xref n="s179">171</xref></p>
<p>Lacedaemonii principatum Graeciae, duce Epaminonda, amiserunt <xref n="s103">95</xref>. maiori poena afficiebant eos, qui clypeum, quam qui gladium amisissent <xref n="s019">11</xref></p>
<p>Lacydes Cyrenaeus <xref n="s215">207</xref>. a rege Attalo accersitus, venire renuit, ibid.</p>
<p>Ladislaus rex Pannoniae montem vicinum noctu farinâ conspersit <xref n="s123">115</xref></p>
<p>Lamachi apophthegma, Non licet in bello bis delinquere <xref n="s121">113</xref></p>
<p>Lanificium <xref n="s168">160</xref></p>
<p>Larthes, linguâ Etrusca summus magistratus <xref n="s013">5</xref></p>
<p>Laurentius Medices Petri <abbr expan="Filius">F.</abbr> reip. Florentinae princeps in consulendis amicis aliquandovariauit <xref n="s294">286</xref>. Pisis Academiam instituit <xref n="s177">169</xref></p>
<p>Lectio historica principi vtilis et necessaria <xref n="s081">73</xref>. vide et Historia.</p>
<p>Legati hostium saepe exploratoris munere funguntur <xref n="s119">111</xref>, <xref n="s120">112</xref></p>
<p>Leo <abbr expan="Pontifex">Pontif.</abbr> Romanus III. <xref n="s274">266</xref> inter Leonem IX. <abbr expan="Pontificem Romanum">P. R.</abbr> et Henricum III. <abbr expan="Imperatorem">Imp.</abbr> insignis principatuum nonnullorum permutatio facta <xref n="s017">9</xref></p>
<p>M. Lepidus Proconsul improbae pertinaciae in Hispania poenas luit <xref n="s068">60</xref></p>
<p>in Lesbo, Austro flante, homines aegrotant <xref n="s181">173</xref>. Coro, tussiunt, ib.</p>
<p>Leuctrica clades <xref n="s103">95</xref></p>
<p>Lex, qua reges non modo occidere prohibentur, sed etiam supplicia spectare <xref n="s027">19</xref></p>
<p>Lex Iulia de maritandis <abbr expan="ordinibus">ordinib.</abbr> lata ab Augusto Caesare <xref n="s179">171</xref></p>
<p>Lex, quae militem a L. anno non cogit, senatorem a LX. non citat <xref n="s232">224</xref></p>
<pb id="s410"/>
<p>Lex Aegyptiorum iubebat abscindi linguam, qui reipu. arcana detexisset <xref n="s279">271</xref></p>
<p>Leges fundamenta sunt Reipu. <xref n="s054">46</xref></p>
<p>Leges tutelares <xref n="s178">170</xref></p>
<p>Legum mutationes pernitiosae, ibidem.</p>
<p>Legibus clausula adiici solita, Si quid sacri sanctique est, quod ius non sit, rogari, eius hac lege nihil rogatur <xref n="s304">296</xref></p>
<p>Liberi virtutem parentum imitentur <xref n="s012">4</xref></p>
<p>Liberalitatem quae virtutes <corr sic="conitentur" resp="transcriber">comitantur</corr> <xref n="s287">279</xref>. eâ qui vtuntur beneuolentiam sibi conciliant <xref n="s033">25</xref> in Liberalitate curandum, ne quid nimis <xref n="s035">27</xref></p>
<p>Libidines pedum, manuum, articulorum omnium deprauationes inducunt <xref n="s147">139</xref></p>
<p>Limogea solum sterile habet <xref n="s044">36</xref></p>
<p>apud Locrenses populo aliquid mutandum persuadere volens, laqueum collo insertum gestabat <xref n="s054">46</xref>, <xref n="s055">47</xref></p>
<p>Locrenses male custoditae arcis poenas dederunt <xref n="s165">157</xref></p>
<p>Locus castra ponendi, pugnandive, ipsi principi despiciendus <xref n="s108">100</xref>. Vide Castra.</p>
<p>Loca ventosa ferociores et mobiliores reddunt homines <xref n="s051">43</xref></p>
<p>Lotharingi milites <xref n="s053">45</xref></p>
<p>L. Aelius Seianus summa gratia fuit apud Tiberium <xref n="s213">205</xref> capite plectitur, ib. cur <xref n="s314">306</xref></p>
<p>L. Lucullus Româ profectus rei militaris addiscendae gratia <xref n="s322">314</xref></p>
<p>L. Paulus Aemilius cum Perseo dimicaturus, moratur tantisper dum Sol in occasum vergeret <xref n="s110">102</xref></p>
<p>L. Sylla <xref n="s137">129</xref>. quib modis seditionem militum compresserit ibid.</p>
<p>Ludi octo apud Graecos <abbr expan="quibus">quib.</abbr> iuuentus exercebatur <xref n="s327">319</xref></p>
<p>Ludouici Sfortiae consilium <xref n="s292">284</xref></p>
<p>Ludouicus XI Francorum rex <abbr expan="vilioribus">viliorib.</abbr> vestibus cur vsus <xref n="s157">149</xref>. cum litteris et mandatis Oliuarium, regium tonsorem, ad Caroli filiam Gandauum mittit <xref n="s160">152</xref></p>
<p>Luxus ciuium Principi mouendus et moderandus <xref n="s136">128</xref>, <xref n="s137">129</xref></p>
<p>Luxuries et auaritia maxime homines ad maleficium impellunt <xref n="s361">353</xref></p>
<p>Lysimachus rex Philippidem Atheniensem Comicum amauit <xref n="s267">259</xref></p>
<p>MAgnitudo pop. Rom. aduersis prope rebus admirabilior, quam secundis fuit <xref n="s142">134</xref></p>
<p>Magnitudinis animi proprium <xref n="s140">132</xref></p>
<p>Magistratus vocati Aesymnetas apud Graecos <xref n="s014">6</xref></p>
<p>Mahometes Amurathi <abbr expan="Filius">F.</abbr> septem millia virorum, qui accipitres curabant regios, milites esse iussit <xref n="s159">151</xref>, <xref n="s160">152</xref></p>
<p>Mahometes Visir primus trium principum Othomanorum <xref n="s343">335</xref>. nunquam principe inscio quicquid statuere voluit, ib.</p>
<pb id="s411"/>
<p>Maiestas plus valet quam leges, edicta, magistratuum iussa <xref n="s038">30</xref></p>
<p>Malum nascens facile opprimitur <xref n="s136">128</xref>, <xref n="s137">129</xref>. inueteratum fit robustius, ib.</p>
<p>Malorum omnium radix cupi ditas habendi <xref n="s285">277</xref></p>
<p>Mammaea mater Alexandri Magni <xref n="s152">144</xref></p>
<p>Manlius Torquatus <xref n="s341">333</xref>. eius seueritas in disciplina militari seruanda <xref n="s091">83</xref></p>
<p>Mantinensis clades <xref n="s103">95</xref></p>
<p>M. Antonium ebrietas perdidit <xref n="s148">140</xref></p>
<p>M Aurelii <abbr expan="imperatoris">imper.</abbr> dictum elegans <xref n="s196">188</xref></p>
<p>M. Coriolani grauis aduersus plebem sententia <xref n="s265">257</xref>. ei dies a populo dicitur, ib. idem condemnatus <xref n="s266">258</xref></p>
<p>M. Crassus quinque maximis virtutibus fuit ornatus <xref n="s286">278</xref>. eas omnes auaritiae sordes obscurarunt, ib.</p>
<p>M. Licinii Crassi ad militem facetum dictum <xref n="s118">110</xref></p>
<p>M. Marcellus <xref n="s102">94</xref>. eius ad Q Fabium dictum elegans ib.</p>
<p>Maroboduus <xref n="s130">122</xref></p>
<p>M. Cato inopi plebi frumenti congiarium dari iubet <xref n="s137">129</xref>. cum Censor esset, quib modis voluit luxum amoueri <xref n="s138">130</xref>. eius ingenium <xref n="s230">222</xref></p>
<p>M. Porcii Catonis laus <xref n="s256">248</xref></p>
<p>Mars communis <xref n="s130">122</xref></p>
<p>Massinissa Numidiam incultam et desertam, omnium fructuum abundantissimam reddidit <xref n="s170">162</xref></p>
<p>Massiliensium dominatus Aristocraticus <xref n="s010">2</xref></p>
<p>Maximinus imperator <xref n="s148">140</xref>. de eius intemperantia Nicephori Calixti dictum elegans, ibid.</p>
<p>Mazaga, propugnaculum <xref n="s164">156</xref></p>
<p>Media aetas, quae <xref n="s232">224</xref></p>
<p>Medicina in lure, non vno in loco, seruilis ars esse videtur <xref n="s383">375</xref></p>
<p>Medici olim serui fuerunt <xref n="s383">375</xref> nobilitatem non amittunt <xref n="s384">376</xref></p>
<p>Medimnus tritici mille drachmis Athenis vaenit <xref n="s205">197</xref></p>
<p>Mediomatricum propugnaculum a rege Henrico II. occupatum <xref n="s166">158</xref></p>
<p>Melia, propugnaculum <xref n="s164">156</xref></p>
<p>Melitensis insula <xref n="s164">156</xref></p>
<p>Memmea vxor Alexandri Magni, ei nimiam ciuilitatem obiicit <xref n="s152">144</xref>. Alexandri responsio ib.</p>
<p>Memoria eloquentiae thesaurus <xref n="s252">244</xref></p>
<p>Mendacium nullum senescit <xref n="s335">327</xref>. eius poena <xref n="s155">147</xref></p>
<p>Mendacis natura <xref n="s154">146</xref></p>
<p>Menelaus pauca, sed plane argutissima loquutus <xref n="s155">147</xref></p>
<p>Mercatura Solonis tempore in precio fuit <xref n="s172">164</xref>. an et quae deceat Principem <xref n="s197">189</xref>, <xref n="s198">190</xref> nisi ampla sit, et per alios exerceatur, derogat nobilitati <xref n="s374">366</xref>, <xref n="s375">367</xref></p>
<p>Mercator vrbibus prodest <xref n="s198">190</xref></p>
<pb id="s412"/>
<p>Mercatores <abbr expan="quibus">quib.</abbr> modis alliciendi. <xref n="s173">165</xref></p>
<p>Mercatorum vtilitas <xref n="s172">164</xref>, <xref n="s173">165</xref></p>
<p>Metellus Numidicus patria pulsus in Asiam secessit <xref n="s142">134</xref>. eodem animo fuit exul, et patriae restitutus <xref n="s143">135</xref></p>
<p>Metellus Antiochi regis legatus, tria foederum genera ponit <xref n="s192">184</xref> in exilium ire maluit, quam <abbr expan="Tribunus plebis">Trib. pleb.</abbr>  in leges peccare <xref n="s282">274</xref>. eius elegans ad militem responsio <xref n="s118">110</xref></p>
<p>Metenses citadellis, siue propugnaculis, in officio continentur <xref n="s163">155</xref></p>
<p>Miles optimus habitus, qui optime didicerat parere <xref n="s094">86</xref>, <xref n="s095">87</xref>. pinguis <xref n="s081">73</xref></p>
<p>Miles non subitus, sed vetus et expers eligendus <xref n="s083">75</xref></p>
<p>Militis ad Neronem verba notanda <xref n="s135">127</xref></p>
<p>Militi minori in praeda plus licet, quam duci <xref n="s095">87</xref></p>
<p>Milites auxiliarii <xref n="s117">109</xref></p>
<p>Milites arma, membra esse ducunt <xref n="s086">78</xref>. ex agris potius, quam ex <abbr expan="vrbibus">vrbib.</abbr> eligendi: eiusque caussa <xref n="s082">74</xref>. maiores et minores <xref n="s075">67</xref>. qua aetate eligendi <xref n="s082">74</xref>, <xref n="s083">75</xref>. <abbr expan="Imperatorem">Imper.</abbr> potius, quam hostem metuere debent <xref n="s094">86</xref></p>
<p>Militum genera tria <xref n="s078">70</xref>. delectus <xref n="s079">71</xref></p>
<p>Militum Romanorum olim notio <xref n="s080">72</xref>, <xref n="s081">73</xref></p>
<p>Militum minorum diuisio ibid.</p>
<p>Militum poenae leniores et grauiores <xref n="s096">88</xref>, <xref n="s088">80</xref></p>
<p>Minerua cur e vertice Iouis nata <xref n="s039">31</xref></p>
<p>Mithridates venationi maxime intentus <xref n="s159">151</xref></p>
<p>Minio regis Antiochi consiliarius intimus <xref n="s247">239</xref></p>
<p>Ministrorum partes sunt, obsequium, assiduitas, taciturnitas, labor indefessus <xref n="s216">208</xref></p>
<p>Misericordia et veritas custodiunt regem <xref n="s154">146</xref></p>
<p>Mithridates captus <xref n="s129">121</xref></p>
<p>Monarchia <xref n="s009">1</xref></p>
<p>in Monarchia minus, quam in Democratia et Aristocratia ciuilia bella excitari solent <xref n="s139">131</xref></p>
<p>Monopolia prohibita <xref n="s172">164</xref>, <xref n="s173">165</xref></p>
<p>Morbi ab angustia aedificiorum, immunditia et <abbr expan="sordibus">sordib.</abbr> profecti <xref n="s181">173</xref></p>
<p>Mores agrestes non apti sunt hominum conuersationi <xref n="s331">323</xref></p>
<p>Morum concinnitas aulico necessaria <xref n="s331">323</xref></p>
<p>Morositas inimicitiae similis <xref n="s351">343</xref></p>
<p>Morus arborum omnium nouissima germinat <xref n="s273">265</xref>. parit inter primas, ibid.</p>
<p>Mortalitas non satis cauta inter tot fortunae obsequia <xref n="s313">305</xref></p>
<p>Multitudinis temeritas rempubl. Romanam euertit <xref n="s133">125</xref></p>
<p>Mulieres honore maritorum eriguntur, et genere nobilitantur <xref n="s378">370</xref></p>
<p>Munditiae muliebres viro fugiendae <xref n="s333">325</xref></p>
<pb id="s413"/>
<p>Municipes vnde dicti <xref n="s190">182</xref></p>
<p>Mutationes subitae, periculosae <xref n="s054">46</xref></p>
<p>Musica et gymnasticae ciuitatibus necessariae a Platone iudicatae <xref n="s326">318</xref></p>
<p>Musicae odium an sit immanitatis argumentum <xref n="s324">316</xref></p>
<p>Mutiani elegans ad Vespasianum oratio <xref n="s292">284</xref></p>
<p>NArbonenses fideles <xref n="s053">45</xref></p>
<p>Nauticae vsus et necessitas <xref n="s170">162</xref></p>
<p>Nebulae e montibus descendentes serenitatem promittunt <xref n="s125">117</xref></p>
<p>Necessitas moderamen non diligit <xref n="s074">66</xref>. vis inuicta <xref n="s104">96</xref></p>
<p>Necessitate dira nihil fortius, ibi.</p>
<p>Negligentia principis contemtum prae se fert <xref n="s338">330</xref></p>
<p>Neruae beneficentia <xref n="s035">27</xref></p>
<p>Niniues excidium praedictum <xref n="s209">201</xref></p>
<p>Nobilitas <xref n="s368">360</xref>. a <abbr expan="parentibus">parentib.</abbr> in filios velut ex traduce transit <xref n="s377">369</xref>. ad parentes et superiores non transit <xref n="s377">369</xref>. nec ad transuersales, ibi. in magnis animis excitat generosam aemulationem <xref n="s376">368</xref>. per infamiam, et vitae turpitudinem amittitur <xref n="s380">372</xref>. non per paupertatem, ibid. ad Nobilitatis fastigium multi peruenerunt magnificentia, et liberalitate <xref n="s372">364</xref>. item eloquentia, ibid. Nobilitatis vis magna <xref n="s375">367</xref></p>
<p>Nobilitatem amittunt, vilibus et mechanicis <abbr expan="artibus">artib.</abbr> vtentes <xref n="s382">374</xref></p>
<p>Nobilitatem amittendi modi <xref n="s377">369</xref>, 370, <xref n="s379">371</xref></p>
<p>ad Nobilitatem via <xref n="s370">362</xref></p>
<p>Nobilitatus propter egregias aliquas virtutes, non est vere nobilis <xref n="s388">380</xref></p>
<p>Nobilis dicitur quasi noscibilis <xref n="s367">359</xref>. quis dicatur ibid. ignobili nubens, ipsa ignobilis fit <xref n="s378">370</xref>. excipitur regina, ib.</p>
<p>Nobilis per exercitium vilium artium nobilitatem amittens, an praeiudicet liberis? distinguitur <xref n="s380">372</xref></p>
<p>Nobiles a muneribus et oneribus quibusdam publicis exempti <xref n="s387">379</xref> gloriam maiorum virtute quaesitam, omni pectore conseruantes, anteponendi <abbr expan="hominibus">hominib.</abbr> nouis <xref n="s379">371</xref>.</p>
<p>Nobiles nati, maiorum praeclaris vestigiis insistant <xref n="s379">371</xref></p>
<p>ex Nobilium albo delendi <xref n="s380">372</xref></p>
<p>Nobilium priuilegia <xref n="s386">378</xref>, <xref n="s387">379</xref></p>
<p>Nobilium filii caeterique descendentes, sunt nobiles <xref n="s377">369</xref>. adoptiui non item, ibid. neque nothi et spurii, ibid.</p>
<p>de <abbr expan="Nobilibus">Nobilib.</abbr> iudicium <xref n="s375">367</xref></p>
<p>Nobiliores loca nobiliora in <abbr expan="rebus">reb.</abbr> <abbr expan="omnibus">omnib.</abbr> tenent <xref n="s364">356</xref></p>
<p>Nodum in scirpo quaerere, Prouer. <xref n="s261">253</xref></p>
<p>Norimberga solum sterile habet <xref n="s044">36</xref></p>
<p>Normanni vafri <xref n="s053">45</xref></p>
<p>OBsequio quanto quis promtior, honoribus et opibus extolletur <xref n="s338">330</xref></p>
<p>Odium qui nimium timet, regnare nescit. <xref n="s262">254</xref></p>
<pb id="s414"/>
<p>Officia venalia, cum non dantur hominibus, sed diuitiis <xref n="s199">191</xref></p>
<p>Oliuarius, Ludouici XI Galliarum regis, tonsor, cum litteris et mandatis ad Caroli filiam Gandauum mittitur <xref n="s160">152</xref></p>
<p>Opes ac diuitiae afflixere rempub. Romanam <xref n="s136">128</xref></p>
<p>Oppidorum bene munitorum vsus <xref n="s163">155</xref></p>
<p>Optimum id, quod maxime vnum est <xref n="s014">6</xref></p>
<p>Oranum, propugnaculum in Turcarum ditione <xref n="s164">156</xref></p>
<p>Orationem publicam habituro, quid agendum <xref n="s155">147</xref></p>
<p>Orbes caelestes <xref n="s364">356</xref></p>
<p>Ordo in dirigendis copiis in quibus consistat <xref n="s089">81</xref>. quomodo hoc tempore instruatur <xref n="s091">83</xref></p>
<p>Ordinis sui desertor capite plecti solitus <xref n="s091">83</xref></p>
<p>Ordinem in bello seruare, maximi est momenti, ibid.</p>
<p>Os bene institutum, pulcra harmonia auribus <xref n="s347">339</xref></p>
<p>PAlatini impudentes tineae soricesque Palati vocati <xref n="s311">303</xref>. saepe Principum ingratitudinem accusant <xref n="s310">302</xref>. Plura vide in Aulico.</p>
<p>Pastoris boni est tondere pecus non deglubere <xref n="s024">16</xref></p>
<p>Patria nobilis municipes suos non nobilitat <xref n="s373">365</xref>, <xref n="s374">366</xref>. non nihil gloriae et honoris ciuibus affert, ibid.</p>
<p>Patri desipienti sicut nec vis inferenda; sic nec desipienti Principi vel patriae <xref n="s139">131</xref></p>
<p>Pauli Aemilii apud hostes oratio <xref n="s128">120</xref>, <xref n="s129">121</xref></p>
<p>Pauidis consilia in incerto <xref n="s282">274</xref></p>
<p>Pax bello paratur <xref n="s065">57</xref></p>
<p>Pecunia neruus belli <xref n="s070">62</xref>, <xref n="s073">65</xref>. sine peculio fragilis <xref n="s186">178</xref>. eius vsus et vis, ibid.</p>
<p>Peculium quid <xref n="s186">178</xref></p>
<p>Pedites in acie vbi collocandi <xref n="s091">83</xref></p>
<p>Pegnon de Velles, propugnaculum <xref n="s164">156</xref></p>
<p>Pergameni regis hereditas <xref n="s136">128</xref></p>
<p>Periclis egregia sententia <xref n="s121">113</xref></p>
<p>Periculis non temere se suosve obiicere, est prudentis <xref n="s054">46</xref></p>
<p>Periurus maioris est impietatis, quam atheus <xref n="s063">55</xref></p>
<p>Persae a Romanis in seruitutem redacti <xref n="s016">8</xref>. primas Monarchiae dederunt <xref n="s012">4</xref>. arcana regum mira celant fide <xref n="s345">337</xref></p>
<p>Pestis ingens in Europa <xref n="s205">197</xref></p>
<p>Pertinax <abbr expan="Imperator">Imper.</abbr> quicquid inculti soli vacabat, <abbr expan="occupantibus">occupantib.</abbr> adiudicauit <xref n="s169">161</xref>. eisque decem annorum immunitatem concessit <xref n="s170">162</xref></p>
<p>Petrus Nauarrensis <xref n="s180">172</xref>. Bugitanos omnes cum rege fugauit, ibid.</p>
<p>Pharsaliae proelium omnia Caesari in praedam dedit <xref n="s103">95</xref></p>
<p>Philippus Macedo magis de astu Imperatorio et successu, quam de viribus copiarum, et auxiliorum solitus gloriari: eiusque ratio <xref n="s122">114</xref>, <xref n="s123">115</xref>. singulo mane per puerum
<pb id="s415"/>
se admoneri voluit, Philippe, homo es <xref n="s130">122</xref>. eius acies <xref n="s103">95</xref></p>
<p>Philippo regi, ocium audiendi sibi non suppetere praetexenti, respondetur: Ergo ne Rex sis <xref n="s027">19</xref></p>
<p>Philippides Comicus a Lysimacho rege beneuolentia cur complexus <xref n="s267">259</xref>. eius ad Lysimachum regem responsio <xref n="s344">336</xref></p>
<p>Philocrates <xref n="s158">150</xref></p>
<p>Philosophia vitae dux, virtutis indagatrix, vitiorum expultrix <xref n="s238">230</xref></p>
<p>Picardi alacres <xref n="s053">45</xref></p>
<p>Pictura inter artes liberales numeranda <xref n="s173">165</xref>, <xref n="s174">166</xref></p>
<p>Pisis academia a Laurentio Medices, Petri <abbr expan="Filio">F.</abbr> instituta <xref n="s177">169</xref></p>
<p>Plato libros Mosis vidisse creditur <xref n="s040">32</xref>. quando beatas respubl. dixerit <xref n="s237">229</xref>. grauissimus honestatis praeceptor <xref n="s318">310</xref></p>
<p>Plautianus summae gratiae fuit apud Seuerum <xref n="s313">305</xref>. eius cadauer in viam contum eliose proiectum, ib. et cur <xref n="s314">306</xref></p>
<p>Pancratium, ludi genus apud Graecos <xref n="s327">319</xref></p>
<p>in Polonia Reges eliguntur ordinum omnium voluntate <xref n="s015">7</xref></p>
<p>Polybius inter historicos praecipuus <xref n="s035">27</xref></p>
<p>Pompeius Magnus, Possidonii domum intraturus, fasces lictorios ianuae submisit <xref n="s037">29</xref>. vacationem militiae populo applaudente petit <xref n="s101">93</xref>. parem non potest fere <xref n="s203">195</xref>. a Gentio rege captus, cum senatus consilia prodere noluisset, ardenti lucernae digitum cremandum praebuit <xref n="s281">273</xref></p>
<p>Populus optimus ex agricolis <xref n="s170">162</xref></p>
<p>Portoria quid sint <xref n="s272">264</xref></p>
<p>Possidentibus omnia ille deest, qui verum dicat <xref n="s262">254</xref></p>
<p>Potentia <abbr expan="duabus">duab.</abbr> rebus conseruatur: pecunia et militibus <xref n="s070">62</xref></p>
<p>Praecognitionem aliae theoricae, aliae practicae <xref n="s206">198</xref></p>
<p>Praedia <xref n="s099">91</xref></p>
<p>Praemium, maximum incitamentum <xref n="s100">92</xref></p>
<p>Praemiorum militarium varia genera <xref n="s098">90</xref>, <xref n="s099">91</xref></p>
<p>Praexaspes Cambysem regem admonet vt parcius bibat <xref n="s148">140</xref>. et quid post eam admonitionem acciderit <xref n="s149">141</xref></p>
<p>Princeps habeat libellum quo opes publicae, quantum ciuium, sociorumque continentur <xref n="s295">287</xref>, etc. prospicere debet vt omnia iusto precio veneant <xref n="s173">165</xref>. ex <abbr expan="senatoribus">senatorib.</abbr> nascitur <xref n="s224">216</xref>. quibus vti debeat <xref n="s224">216</xref>. <abbr expan="delatoribus">delatorib.</abbr> non facilem debet praebere aurem <xref n="s295">287</xref>. quos consiliarios eligere debeat <xref n="s296">288</xref>. in regni administratione nil temere immutabit <xref n="s297">289</xref>. <abbr expan="quibus">quib.</abbr> fidere debeat <xref n="s268">260</xref> quid in se obseruare debeat <xref n="s025">17</xref>. sententiam liberam libenter audiat <xref n="s266">258</xref>. non solum debet esse <gap desc="Greek word(s)"/>, sed etiam <gap desc="Greek word(s)"/></p>
<p>Princeps abstineat, quantum potest, a <abbr expan="sermonibus">sermonib.</abbr> hyperbolicis <xref n="s154">146</xref> bellis iniustis non solum homines a
<pb id="s416"/>
se alienat, sed et grauem Dei incurrit offensam <xref n="s067">59</xref>. bonus fit, si bonis amicis vtatur <xref n="s043">35</xref>. bonae mentis indicium summum ostendit, adiungens sibi viros celebres virtute et fama, ibid. caueat, ne ab hoste decipiatur simulata fuga aliave ratione <xref n="s119">111</xref>. ne miles ante faciem habeat puluerem, ventum, solem <xref n="s109">101</xref>, <xref n="s110">102</xref> circa res magnas semper versans, auctoritatem conteruabit <xref n="s157">149</xref>. consilia sua occultet <xref n="s118">110</xref>. curet, vt, quae dicit, facitve, excellenter dicta factaque videantur <xref n="s160">152</xref>. det operam, ne auxiliariis militibus vti cogatur: eiusque ratio <xref n="s117">109</xref>. vt prudentia occulta potius, quam periculosis <abbr expan="congressibus">congressib.</abbr> opprimat hostem <xref n="s122">114</xref>. dupliciter liberalitatem exerceat <xref n="s033">25</xref>. habeat propugnacula in Imperio, eiusque finibus, et extra Imperii sui fines <xref n="s164">156</xref>. in bello gerendo solertem nauis gubernatorem imitetur <xref n="s070">62</xref>. in honoribus fauoribusque distribuendis, merita cuiuslibet potius, quam caeteros gradus respiciat <xref n="s026">18</xref>. in iure reddendo, in dubiis ad lenitatem inclinet <xref n="s032">24</xref>. in vestibus leuitatem vitet <xref n="s156">148</xref> itinerum peritos eligat <xref n="s109">101</xref>. iustitiam seruet in subditos <xref n="s028">20</xref>. magnus vt Imperii fastigio, ita rerum cognitione, caeteris praestet <xref n="s048">40</xref> magnis viris sua peragenda committat <xref n="s160">152</xref>. malis tempestiue occurrat, nec parua negligat principia <xref n="s053">45</xref>. nec appetat bellum, nec lacessitus facile pacem petat <xref n="s102">94</xref>. nimium est audax, qui, vt amet vnum, se reliquis <abbr expan="omnibus">omnib.</abbr> inuisum facit <xref n="s050">42</xref>. nudis etiam verbis promissa praestet <xref n="s051">43</xref>. omnia sua non vni tantum consiliario <unclear reason="print blotted">committat</unclear> <xref n="s050">42</xref>. optimus ciues suos faciendo docet <xref n="s024">16</xref>. qui vult amari, languida regnet manu <xref n="s032">24</xref>. reipublicae anima <xref n="s024">16</xref>. sibi caueat ab adulatoribus <xref n="s058">50</xref>. sit Ethicorum, Politicorum, Physicorum, et Mathematicorum non ignarus <xref n="s043">35</xref>. sit popularis, familiaris, affabilis, facilis, nihilominus seuerus, vbi opus est <xref n="s150">142</xref>. studeat veritati, nec vlla vtilitatis causa vnquam mentiatur <xref n="s154">146</xref>. studia literarum, et litteratos fouendo et promouendo, plurimum beneuolentiae et gloriae sibi conciliat <xref n="s037">29</xref>, <xref n="s038">30</xref>. tempori cedat <xref n="s053">45</xref>. totius orbis rex, Dei exprimit imaginem <xref n="s011">3</xref>. toti exercitui praesit, si potest <xref n="s076">68</xref>. victor caueat, ne crudelis sit, aut immanis <xref n="s127">119</xref> victus fortiter incertum belli euentum ferat <xref n="s130">122</xref>. victos in officio et fide retineat; ne nouas res attentent, ibid. a <abbr expan="quibus">quib.</abbr> cauere sibi debeat <xref n="s058">50</xref>. in exercitu veluti numen quoddam <xref n="s076">68</xref>. si tyrannidem exerceat, facile domesticum bellum excitabit <xref n="s134">126</xref>. ita se gerat, ne illi
<pb id="s417"/>
aut facilitas auctoritatem, aut seueritas amorem deminuat <xref n="s153">145</xref></p>
<p>Principis est subditos suo exemplo ad gratitudinem erga Deum hortari <xref n="s041">33</xref>. eiusdem potestas iustitiae <abbr expan="ponderibus">ponderib.</abbr> semper exigenda <xref n="s023">15</xref></p>
<p>Principis personam in republ. tueri magnum quid <xref n="s023">15</xref>. eius vita censura est populi ad quam diriguntur <xref n="s024">16</xref></p>
<p>Principis est omnibus faciles aditus ad se praebere <xref n="s021">13</xref>. omnes leniter et patienter audire. ibi. infimorum querelis et desideriis aurem praebere, ibid.</p>
<p>Principis auctoritas omnis in opinione prudentiae et fortitudinis est constituta <xref n="s038">30</xref></p>
<p>Principis beneficentia in malis publicis potissimum elucet <xref n="s033">25</xref></p>
<p>in Principis benignitate perfugium est afflictis, ibid.</p>
<p>Principis Consiliarii fidi sint, rerum hominumque periti <xref n="s057">49</xref></p>
<p>Principis est, subditorum naturam, et mores recte intelligere <xref n="s049">41</xref>. populi rebus consulere <xref n="s038">30</xref></p>
<p>Principis fastigio ornamentum dignissimum <xref n="s011">3</xref></p>
<p>Principis imago plurimum valet ad confirmandos in vtramque partem mutandos suorum mores <xref n="s047">39</xref></p>
<p>Principis ministri, iusticiam exercentes, sint Iurisperiti, viri boni, seueri et incorrupti <xref n="s029">21</xref></p>
<p>Principis praesentia, exercitus fugam saepe repressit <xref n="s076">68</xref></p>
<p>Principis labores grauissimi egent adminiculis <xref n="s221">213</xref>. eiusdem partes erga Consiliarios quae sint <xref n="s216">208</xref> salus cuius desperata <xref n="s265">257</xref></p>
<p>Principi beneuolentia, iustitia, et beneficentiâ concilianda <xref n="s021">13</xref>. maiestas, prudentiâ et fortitudine, ibi. bono nihil eloquentia efficacius, ad subditorum animos impellendos <xref n="s045">37</xref>, <xref n="s046">38</xref>. historias callenti nihil noui inauditum contingere potest <xref n="s045">37</xref>. Principi motus animi temperandi <xref n="s145">137</xref>. Principi pietas, fides, et integritas sancte colenda <xref n="s062">54</xref></p>
<p>Principi status suus, multorum amore et fidelitate communiendus <xref n="s019">11</xref>, <xref n="s020">12</xref></p>
<p>Principi desipienti non vis inferenda <xref n="s139">131</xref></p>
<p>Principi natura vulgi noscenda <xref n="s050">42</xref></p>
<p>Principi victori quid seruandum <xref n="s128">120</xref>, 121, <xref n="s130">122</xref>. quae obseruanda et vitanda <xref n="s134">126</xref>. cultus mollis et histrionicus vitandus <xref n="s156">148</xref>. ei magnificentia conuenit <xref n="s358">350</xref></p>
<p>Principem labium mentiens non decet <xref n="s154">146</xref></p>
<p>Principem summe decet grauitas <xref n="s161">153</xref></p>
<p>Principem suum colere summa obseruantia et reuerentia, et nullo metu ab officio discedere, non sunt contraria <xref n="s283">275</xref>. supra Principem non scandendum <xref n="s288">280</xref></p>
<p>in Principe argumentum nullum maius, quam viris sapientibus
<pb id="s418"/>
vti <xref n="s222">214</xref></p>
<p>in Principe potentissima dos, liberalitas et clementia <xref n="s032">24</xref>, <xref n="s033">25</xref>. qualis qualis cognitio litteraria requiritur <xref n="s047">39</xref></p>
<p>Principes Dei ministri <xref n="s010">2</xref>. duo obseruare debent <xref n="s021">13</xref></p>
<p>Principes instar turrium sunt <xref n="s023">15</xref> quales, tales ciues, Prouer. <xref n="s024">16</xref>. magnos magna decent <xref n="s160">152</xref>. Principes qui Consiliariis stipati fuerut <xref n="s032">24</xref></p>
<p>Principum errata minimu quaeque notantur <xref n="s023">15</xref>. eorum familiares variis non raro fortunae <abbr expan="casibus">casib.</abbr> expositi <xref n="s215">207</xref>. in Principum senatu quae deliberari debeant <xref n="s037">29</xref>, <xref n="s298">290</xref>. eorum gratia quibus exitium attulerit <xref n="s313">305</xref></p>
<p>Principum arcana cognosce e periculosiss. res <xref n="s345">337</xref></p>
<p>a Principibus egregiis duo exspectantur <xref n="s021">13</xref></p>
<p>Principatus <xref n="s010">2</xref>, 3, <xref n="s012">4</xref>. eius forma optima, <xref n="s014">6</xref>. constantissima, ibid. antiquissima <xref n="s011">3</xref></p>
<p>Principatus nouus singulari dexteritate et prudentia administrandus <xref n="s052">44</xref></p>
<p>Principatus multi, dissidiis inter Optimates et populum ortis, euersi <xref n="s024">16</xref>, <xref n="s025">17</xref></p>
<p>Principatus acquirendi ratio et modus <xref n="s015">7</xref></p>
<p>Principatus nouus quando nascatur <xref n="s017">9</xref></p>
<p>Principatus pignori acquisiti <xref n="s197">189</xref></p>
<p>in Principatu prudentiae regiae non minima pars, tempore pacis annonae affluentiam praeuidere <xref n="s052">44</xref></p>
<p>Principatuum duo venena, contemtus et odium <xref n="s020">12</xref></p>
<p>in Principatibus haereditariis Princeps maiorum vestigiis insistat <xref n="s052">44</xref></p>
<p>Prisci Heluidii ad Vespasianum responsio <xref n="s263">255</xref></p>
<p>Priuilegia militaria <xref n="s100">92</xref>, <xref n="s101">93</xref></p>
<p>Probi beneficentia <xref n="s035">27</xref></p>
<p>Procuratoris officium vilissimum <xref n="s382">374</xref></p>
<p>Promissa turpia non seruanda <xref n="s065">57</xref></p>
<p>Prophetia <xref n="s209">201</xref></p>
<p>Propugnacula praestantissima, natura loci munita <xref n="s164">156</xref>. extra Imperii quoque fines habenda <xref n="s164">156</xref></p>
<p>in Propugnaculis praesidia militaria constituenda <xref n="s165">157</xref></p>
<p>Prouerbium, A capite piscem primo computrescere <xref n="s024">16</xref></p>
<p><abbr expan="Prouerbium">Prouerb.</abbr> Factis magis, quam loquacitate valere <xref n="s155">147</xref></p>
<p>P. Crassus Minucianus <xref n="s341">333</xref>. architectum virgis caedi curiusserit <xref n="s342">334</xref></p>
<p>P. Valerii oratio breuis <xref n="s249">241</xref></p>
<p>Pulcritudo externa diuinae imaginem refert <xref n="s230">222</xref>. in dignitate, non in venustate eam Cicero ponit, ibid.</p>
<p>Pulcritudo corporis apta mouet oculos <xref n="s331">323</xref></p>
<p>Pupilli preces Dominus non despicit <xref n="s026">18</xref></p>
<pb id="s419"/>
<p>Prudentia quid <xref n="s038">30</xref>, <xref n="s039">31</xref>, <xref n="s319">311</xref></p>
<p>Prudentia duplex <xref n="s039">31</xref></p>
<p>Prudentia a virtute separari non potest <xref n="s063">55</xref>, <xref n="s064">56</xref></p>
<p>Prudentia bellica cernitur ante bellum, in bello et post bellum, <xref n="s070">62</xref></p>
<p>Prudentia prophana <xref n="s042">34</xref>. Principi consequenda, ib Theologica Rerumpubl. firmissimum eit fundamentum <xref n="s040">32</xref></p>
<p>Prudentia togata sine bellica vix subsistere potest, et defendi <xref n="s065">57</xref></p>
<p>a Prudentia omnes fraudes remouendae <xref n="s064">56</xref></p>
<p>Ptolomaeus Philadelphus <xref n="s046">38</xref></p>
<p>Ptolomaeus Aegypti rex Catonis consilium aspernatur <xref n="s290">282</xref></p>
<p>Pyrrhus in deuincendis regnis inuictus, deuictis et acquisitis celeriter caruit <xref n="s018">10</xref>. magnam Graeciam occupauit <xref n="s165">157</xref>. Athenas veniens, <abbr expan="humanissime">humaniss.</abbr> excipitur, ibi. in arcem Palladis deducitur, ibid. eius ad Principes ciuitatis admonitio, ibid.</p>
<p>Pyrrhi regis ad Lacedaemonios faceta responsio <xref n="s119">111</xref>. eiusdem dictum egregium de Imperii gloria certantis <xref n="s128">120</xref></p>
<p>Pytarchus familiaris Cyri <xref n="s017">9</xref></p>
<p><abbr expan="Quaestio">Qu.</abbr> An consiliarius tam diligens esse debeat, vt etiam non requisitus, Principi, vbires postulat, consilium subministrare teneatur <xref n="s274">266</xref>. ad eam <abbr expan="quaestionem">quaest.</abbr> duplex <abbr expan="responsio">resp.</abbr> <xref n="s276">268</xref>.</p>
<p><abbr expan="Quaestio">Qu.</abbr> Si consiliarius in consistorio consilium aliquod tractatum iri sciat cui salua conscientia assentiri nequit, an, si eo die domi se contineat, officium suum minus diligenter fecisse dici possit <xref n="s276">268</xref>. <abbr expan="Quaestio">Qu.</abbr> An Musicae odium sit immanitatis argumentum <xref n="s324">316</xref>, <xref n="s325">317</xref></p>
<p><abbr expan="Quaestio">Qu.</abbr> An eo saltem casu fines mandati praeteriri possint, si id ex re Principis fore existimemus <xref n="s340">332</xref>. eius dubitatio <xref n="s341">333</xref></p>
<p>Quercu tempora velabantur ei, qui ciuem ab hoste vindicabat <xref n="s098">90</xref></p>
<p>Q. Caecilius Metellus desperata victoria Syracusas caesis vigiliis indit <xref n="s112">104</xref></p>
<p>Q. Fabius Max. a <abbr expan="Consulibus">Consulib.</abbr> grauiter obiurgatus, quod secretacuriae enarrasset <xref n="s280">272</xref>. eius admirabilis pietas in patriam <xref n="s257">249</xref>, <xref n="s258">250</xref></p>
<p>Q. Hortensius plus studii in corporis decoro motu, quam in ipsa eloquentia impendit <xref n="s332">324</xref></p>
<p>RAtiocinatio quid sit <xref n="s174">166</xref></p>
<p>Religionis studium verissimam continet virtutum omnium disciplinam <xref n="s041">33</xref>. Religionis vinculo sublatovita hominum stultitia, scelere, immanitate complebitur <xref n="s042">34</xref>. eius vinculo in officio continemur <xref n="s234">226</xref></p>
<p>Res mortales fluxae <xref n="s127">119</xref></p>
<p>Reivnius plures possunt esse fines <xref n="s302">294</xref></p>
<p>Resp. nulla ex <abbr expan="duobus">duob.</abbr> pluribusve <abbr expan="generibus">generib.</abbr> conflatur <xref n="s013">5</xref>, <xref n="s014">6</xref>. Reipu. procuratio ad vtilitatem commissorum gerenda <xref n="s010">2</xref>. Reipu. bene constitutae fines non gladiis, sed iustitiâ terminantur <xref n="s021">13</xref>.
<pb id="s420"/>
Reipu. formam temperatam Cicero optimam iudicat <xref n="s013">5</xref></p>
<p>Reip. fundamentum consistit in iuris aequabilitate, et integritate iudiciorum <xref n="s021">13</xref></p>
<p>Reip. vniuersus status non facicile fortunae varietati exponendus <xref n="s103">95</xref></p>
<p>Reip. qui praesunt duo Platonis praecepta tenere debent <xref n="s302">294</xref></p>
<p>in Repub. est ratio eadem, quae in febri hectica <xref n="s053">45</xref></p>
<p>e Republ. esse, formula vnde nata <xref n="s302">294</xref></p>
<p>Respublicae, non secus ac homines, suam habent infantiam, pueritiam, etc. <xref n="s029">21</xref></p>
<p>Rerumpubl. variae mutationes <xref n="s201">193</xref></p>
<p>Rerumpub. formae rectae <xref n="s010">2</xref>. mala interna <xref n="s152">144</xref>. externa ab <abbr expan="hostibus">hostib.</abbr> proueniunt, vel vi maiore <xref n="s203">195</xref>, <xref n="s204">196</xref> euersiones exquibus coniicere liceat <xref n="s207">199</xref>, <xref n="s208">200</xref></p>
<p>Rex fidelitate suorum et fauore, fortius aut tutius nihil habet <xref n="s020">12</xref>, <xref n="s021">13</xref>. sub Rege iusto optimus ciuitatis status <xref n="s015">7</xref></p>
<p>Regis optimi effigies in Hierone <xref n="s243">235</xref></p>
<p>Regis thronus clementiâ roboratur <xref n="s154">146</xref></p>
<p>Regiae fortunae sublimitas <xref n="s023">15</xref></p>
<p>Regni praesidia non sunt exercitus neque thesauri, verum amici <xref n="s056">48</xref></p>
<p>Regna quousque prosperum statum habuere <xref n="s223">215</xref></p>
<p>Regnorum transmutationes quae sint <xref n="s027">19</xref></p>
<p>Regibus temperanda humanitas erga ciues, vt interim regiam tueantur autoritatem <xref n="s152">144</xref></p>
<p>Regalia <xref n="s099">91</xref></p>
<p>Rhodiorum dominatus Aristocraticus <xref n="s010">2</xref></p>
<p>Richardus Angliae rex captus, misere interit <xref n="s203">195</xref></p>
<p>Roma, caput mundi, <corr sic="Gotthorum" resp="transcriber">Gothorum</corr> iugo seruiliter sesubmisit <xref n="s016">8</xref></p>
<p>Roma suis <abbr expan="viribus">virib.</abbr> concidit <xref n="s203">195</xref></p>
<p>Roma cur tam diu floruerit <xref n="s223">215</xref></p>
<p>Romana respub. euersa propter temeritatem multitudinis <xref n="s133">125</xref></p>
<p>Romanum imperium plusauctum parcendo victis, quam vincendo <xref n="s126">118</xref>. post Pertinacem, quasi in foro propositum venale <xref n="s017">9</xref></p>
<p>Romani populi magnanimitas <xref n="s142">134</xref></p>
<p>Romanae agriculturae studiosi <xref n="s169">161</xref></p>
<p>Romanorum mos in militiae vacatione petenda <xref n="s088">80</xref></p>
<p>Rotae natura <xref n="s155">147</xref></p>
<p>Rusticus emens feudum nobile, non fit nobilis <xref n="s374">366</xref></p>
<p>SAbini ad Vitellium exhortatio <xref n="s103">95</xref></p>
<p>Salubritas vrbium <xref n="s181">173</xref></p>
<p>Salustii laus <xref n="s246">238</xref></p>
<p>Sardanapalus <xref n="s149">141</xref></p>
<p>Sarmatae cupidine praedae graues, caeduntur <xref n="s095">87</xref></p>
<p>Saturnini elegans dictum <xref n="s214">206</xref></p>
<p>Sceptrum spernit magnus animus <xref n="s214">206</xref></p>
<pb id="s421"/>
<p>Scipio Censor <xref n="s018">10</xref>. elato animo Hispanorum legatos alloquutus <xref n="s154">146</xref>. eius indoles a Silio Italico depicta <xref n="s087">79</xref>. ad Massinissam oratio <xref n="s145">137</xref>, <xref n="s146">138</xref></p>
<p>Scoti annos mille et septingentos regnarunt <xref n="s013">5</xref>. Anglorum patrocinium receperunt <xref n="s194">186</xref></p>
<p>Scutum reliquisse, Germanis praecipuum flagitium <xref n="s019">11</xref>. Scutum magis quam gladium contra tyrannos sumendum <xref n="s139">131</xref></p>
<p>Securitas Principi vitanda <xref n="s112">104</xref>, <xref n="s113">105</xref></p>
<p>Seditio <xref n="s112">104</xref>. quomodo coercenda <xref n="s113">105</xref></p>
<p><abbr expan="Senatus Consultum.">SCtum.</abbr> de Tarquiniis ex vrbe eiiciendis <xref n="s134">126</xref>, <xref n="s135">127</xref></p>
<p>in Senatu principum de quibus deliberandum <xref n="s297">289</xref>, <xref n="s298">290</xref></p>
<p>Senatoris boni semper in Senatum venire <xref n="s277">269</xref></p>
<p>Senatori qui nec aderit, aut caussa, aut culpa esto <xref n="s277">269</xref></p>
<p>Senatorum odia in reip. detrimentum cedunt <xref n="s296">288</xref>. auarorum descriptio ex Sallustio <xref n="s285">277</xref>. Vide plura in Consiliario.</p>
<p>Senectus portentosa cur Nestori attributa <xref n="s326">318</xref></p>
<p>Senectus timida, suspiciosa <xref n="s231">223</xref></p>
<p>Sententiarum rogandarum apud veteres ordo non fuit perpetuus <xref n="s296">288</xref></p>
<p>Sericum Hispanicum <xref n="s170">162</xref></p>
<p>Sermo mentis character <xref n="s332">324</xref></p>
<p>Q. Sertorius, mutata veste in Cimbrorum castra penetrauit <xref n="s108">100</xref>. neque laetitiae neque timori vmquam paruit, in vtraque fortuna eodem habitu semper constitit <xref n="s143">135</xref></p>
<p>Setta, propugnaculum <xref n="s164">156</xref></p>
<p>Sparta ciuilibus contentionibus funditus excisa <xref n="s133">125</xref></p>
<p>Sperchii pons <xref n="s124">116</xref></p>
<p>Spes addita suscitatiras <xref n="s069">61</xref></p>
<p>Seueritas subditis plaerumque vtilior nimiâ humanitate <xref n="s153">145</xref></p>
<p>Sexagenarios de vente deiici, vnde natum Prouerbium <xref n="s232">224</xref></p>
<p>Silentium inter pocula seruare, senibus difficile <xref n="s346">338</xref></p>
<p>Silentii laus <xref n="s346">338</xref></p>
<p>Simulatum nullum diuturnum <xref n="s063">55</xref></p>
<p>Socordiae atque ignauiae qui se tradit, ne quicquam Deos implorat <xref n="s339">331</xref></p>
<p>Socratis gnome ad Alcibiadem superbientem <xref n="s288">280</xref>, <xref n="s289">281</xref></p>
<p>ex Sole, prognostica aeris, tempestatis <xref n="s125">117</xref></p>
<p>Solimanus curnonaususVenetos aggredi <xref n="s167">159</xref></p>
<p>Status Consiliarii <xref n="s057">49</xref></p>
<p>Status ciuitatis optimus sub rege iusto est <xref n="s015">7</xref></p>
<p>Status reipublicae tolerabilior est, vbi Princeps malus, et consiliarii boni sunt, quam vbi bonus princeps et mali consiliarii <xref n="s057">49</xref></p>
<p>Stratagemata in bellis iuste exerceri possunt <xref n="s125">117</xref>, <xref n="s126">118</xref></p>
<p>ad Stratagemata multum confert, varias circumstantias intelligere et captare posse <xref n="s124">116</xref>, <xref n="s125">117</xref>. ad
<pb id="s422"/>
Stratagemata multum confert qualitas regionis, situs, fluminum, vallium, Solis, ventorum, temporis <xref n="s124">116</xref></p>
<p>Subditi insuetis nimiisque extorsionibus non grauandi <xref n="s024">16</xref>.</p>
<p>Principi prudenti obediunt, illiusque praescripta diligenter exsequuntur <xref n="s040">32</xref></p>
<p>Subditorum animi ad omnem disciplinam bona educatione conformantur <xref n="s180">172</xref></p>
<p>Subditorum beneuolentia arx munitissima <xref n="s162">154</xref></p>
<p>Subditis priuilegia conseruanda <xref n="s025">17</xref></p>
<p>a Subditis vis et fraus omnis arcenda <xref n="s026">18</xref>, <xref n="s027">19</xref></p>
<p>Superbia odium hominum conciliat, et caelestis Numinis odium grauissimum accendit <xref n="s162">154</xref>. in <abbr expan="Principibus">Principib.</abbr> <abbr expan="odiosissima">odiosiss.</abbr> sed in priuatis fastidienda et molestissima <xref n="s289">281</xref>. cur morbus sacer ab Heraclito dicta <xref n="s359">351</xref>. Superbia et contemtor animus commune nobilitatis malum <xref n="s288">280</xref></p>
<p>Superbos Deus prosternit; humiles amat <xref n="s289">281</xref></p>
<p>Studia hominum, iusticiâ et liberalitate conciliantur <xref n="s021">13</xref></p>
<p>Studiorum fructus maximus, ex tempore dicendi facultatem nactum esse <xref n="s249">241</xref></p>
<p>Sylla dictator intempestiuis conuiuiis intestinum morbum contraxit <xref n="s147">139</xref></p>
<p>TAciturnitas rerum administrandarum vinculum optimum <xref n="s281">273</xref></p>
<p>Tacere multis discitur vitae malis <xref n="s047">39</xref></p>
<p>Tacfarinatis copiae <xref n="s153">145</xref></p>
<p>Tacitus consiliarii manibus terendus <xref n="s246">238</xref></p>
<p>Talis esto, qualis videri vis <xref n="s063">55</xref></p>
<p>Tanger, propugnaculum <xref n="s164">156</xref></p>
<p>Tarentina arx negligentius custodita, occupatur <xref n="s166">158</xref></p>
<p>Temerarius saepe animositatis inconsideratae poenas luit <xref n="s143">135</xref></p>
<p>Temeritate armatâ nihil funestius, ibid.</p>
<p>Temperantia, totius honestatis et elegantiae decus et ornamentum <xref n="s145">137</xref>. eius descriptio <xref n="s360">352</xref></p>
<p>Tempus pugnae belli Imperatori obseruandum <xref n="s111">103</xref></p>
<p>Tempori cedere, semper habitum est sapientis <xref n="s053">45</xref></p>
<p>Tempora quercu velata <xref n="s098">90</xref></p>
<p>Terrae diligentissimo cultu continentur omnes naturae opes, quibus communis omnium vita sustentatur <xref n="s169">161</xref></p>
<p>Thala, praesidium militum dictum <xref n="s153">145</xref></p>
<p>Thebanorum lex de mercatoribus <xref n="s385">377</xref></p>
<p>Thebaeorum dominatus Aristocraticus <xref n="s009">1</xref></p>
<p>Themistocles, victo Xerxe, prohibuit destruere pontes <xref n="s098">90</xref>. in consilio capiendo acerrimus <xref n="s254">246</xref></p>
<pb id="s423"/>
<p>Theodoricus Gothorum rex <xref n="s186">178</xref></p>
<p>Theodosius <abbr expan="Imperator">Imp.</abbr> magistratus vt praefecturas prouinciarum quibusuis accedentibus venales exponebat <xref n="s199">191</xref>, <xref n="s200">192</xref>. eius religionis studium <xref n="s041">33</xref></p>
<p>Theodosia Colonia Capha dicta <xref n="s184">176</xref></p>
<p>Theophili <abbr expan="imperatoris">imperat.</abbr> dictum elegans ad Augustam vxorem <xref n="s198">190</xref>, <xref n="s199">191</xref></p>
<p>Theophrastus Chius vir iactator et lasciuus, canos infecit <xref n="s335">327</xref>. ad eum Archidami elegans et faceta responsio, ib.</p>
<p>Theopompus Lacedaemoniorum rex <xref n="s093">85</xref>. eius memorabile dictum, ib.</p>
<p>Thomas Morus Vtopicae Reip. auctor <xref n="s293">285</xref>. eius elegans consilium, ib.</p>
<p>Thorismondus Theodorici Westgothorum regis F. <xref n="s291">283</xref></p>
<p>Tiberius mirifice auersatus est adulationem <xref n="s058">50</xref>. noctem, continuumque triduum epulando potandoque consumsit <xref n="s036">28</xref>. res suas spectatissimo cuique mandabat <xref n="s160">152</xref>. eius dictum in adulatores <xref n="s264">256</xref></p>
<p>Titus, amor et deliciae generis humani cognominatus <xref n="s033">25</xref></p>
<p>Titi Vespasiani <abbr expan="Filii">F.</abbr> dictum memorabile <xref n="s151">143</xref></p>
<p>sub Tito multa tristia et fortuita acciderunt <xref n="s034">26</xref></p>
<p>Traiani laus <xref n="s023">15</xref>, <xref n="s262">254</xref>. beneficentia <xref n="s032">24</xref>. dictum memorabile <xref n="s025">17</xref>, 143, <xref n="s152">144</xref>. elegans dictum de fisco <xref n="s188">180</xref></p>
<p>Tribuni turbulenti <xref n="s133">125</xref></p>
<p>Tripolis a Turcis expugnata <xref n="s204">196</xref></p>
<p>Toleti decem hominum millia viuunt lanae et serici opificiis <xref n="s171">163</xref></p>
<p>Tonitrua matutina ventum significant <xref n="s125">117</xref></p>
<p>Totilae elegans dictum de rebus secundis <xref n="s141">133</xref></p>
<p>Turcae in seruando ordine disciplinaque militari, cunctas nationes hodie antecellunt <xref n="s093">85</xref>. Turcarum <abbr expan="Imperator">Imper.</abbr> <abbr expan="quibus">quib.</abbr> modis suum imperium auxerit <xref n="s193">185</xref></p>
<p>Tutela ad vtilitatem commissorum gerenda <xref n="s010">2</xref></p>
<p>Tyranni digni sunt qui Principatu exuantur: verum id ius non est subditis. <xref n="s139">131</xref>. contra Tyrannos scutum magis quam gladium sumendum <xref n="s139">131</xref></p>
<p>VAleriani Imp. ad Aurelianum oratio <xref n="s098">90</xref>, <xref n="s099">91</xref></p>
<p>Vannius Sueuorum rex, odio accolarum regno pellitur <xref n="s135">127</xref></p>
<p>Vascones bellicosi <xref n="s053">45</xref></p>
<p>Vasto Fuxaeus <xref n="s106">98</xref></p>
<p>Vectigal <xref n="s272">264</xref>. hoc pulcherrimum iustiss. que quod rebus ad corrum pendos hominum mores imponitur <xref n="s138">130</xref>, <xref n="s139">131</xref></p>
<p>Venatio quatenus Principi concessa <xref n="s158">150</xref></p>
<p>Venatoria ars <xref n="s170">162</xref></p>
<p>Venetarum nauium vis <xref n="s170">162</xref></p>
<p>Veneti quatuor consilia habent, praeter senatum et coetum
<pb id="s424"/>
optimatium <xref n="s300">292</xref></p>
<p>Veritas et misericordia <unclear reason="print faded">custodunt</unclear> regem <xref n="s154">146</xref></p>
<p>Veritatem quisquis metu ali cuius potestatis occultat, iram Dei in se prouocat <xref n="s283">275</xref></p>
<p>Verrucae in facie foediores, quam in reliquis corporis partibus conspiciuntur <xref n="s023">15</xref>, <xref n="s024">16</xref></p>
<p>Veseui montis conflagratio in Campania <xref n="s034">26</xref></p>
<p>Vespasianus <abbr expan="Imperator">Imp.</abbr> architectos praestantes coemit <xref n="s175">167</xref>. Colossi refectorem insigni congiario donauit, ib. Iudaeâ subactâ omnem Iudaeorum agrum vendi iussit <xref n="s017">9</xref>. eius familiaritas <xref n="s151">143</xref>. veste et habitu neglecto in publicum saepe processis <xref n="s156">148</xref></p>
<p>in Victoria non gloriandum, in aduersis non tristandum <xref n="s131">123</xref></p>
<p>Victis parcere, heroicum <xref n="s128">120</xref></p>
<p>Vinum, non alia res M. Antonium perdidit <xref n="s147">139</xref>, <xref n="s148">140</xref></p>
<p>Vir nobilis vxorem ignobilem nobilitat <xref n="s378">370</xref></p>
<p>Vir fortis non est, cui non crescit animus in ipsa difficultate <xref n="s283">275</xref></p>
<p>Virtutis et probitatis vis <xref n="s357">349</xref></p>
<p>Virtutes et mores ad persuadendum faciunt <xref n="s260">252</xref></p>
<p>in Virtute spem positam habere, vt pulcherrimum, ita tutissimum <xref n="s106">98</xref></p>
<p>Vita vera, odisse honores <xref n="s215">207</xref></p>
<p>Vlpianus iurisprudentiae cognitione celebris, tutor Alexandri <abbr expan="Imperatoris">Imp.</abbr> est factus <xref n="s373">365</xref></p>
<p>Vngaris quando Dalmatia et Croatia parêre eoeperunt <xref n="s194">186</xref></p>
<p>Vnitas non est numerus, sed numeri principium <xref n="s388">380</xref></p>
<p>Vniuersales, qui nam sint <xref n="s354">346</xref></p>
<p>Voluptas plures quam crudelitas perdidit: eiusque ratio <xref n="s134">126</xref></p>
<p>Voluptates Principibus communes <xref n="s146">138</xref></p>
<p>Vrbes non munitae subditis illecebrae sunt faciendi quod libuerit <xref n="s163">155</xref></p>
<p>Vsus plus prodest quam vires <xref n="s085">77</xref></p>
<p>Vtile nihil quod non honestum <xref n="s062">54</xref></p>
<p>Vulgus duro imperio habitum, se vlciscitur <xref n="s136">128</xref>. eius natura et conditio <xref n="s132">124</xref></p>
<p>Vxor sequitur mariti conditionem <xref n="s378">370</xref></p>
<p>XAntippus Punici belli fortunam sola loci opportunitate conuertit <xref n="s108">100</xref></p>
<p>Xenophon Attica musa dictus <xref n="s158">150</xref></p>
<p>Xerxes Babylonios victos genio indulgere iussit, ne denuo defectionem molirentur <xref n="s130">122</xref></p>
<p>ZElodomirus Dalmatarum rex <xref n="s194">186</xref></p>
<p>Zenonis elegans ad regios legatos responsio <xref n="s346">338</xref></p>
<p>Zenophanes nihil in homine mali nasci posse dixit, qui temperantiam amplexus fuerit <xref n="s361">353</xref>.</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>