<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Propolitica Sive Brevis Introductio In Civilem Philosophiam. Adjecta sunt ejusdem ut et J. Hopperi nonnulla de Varia et Vera Iurisprudentia.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Conring" TEIform="author">Conring, Hermann</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Conring, Hermann</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/conring1" type="href" id="conring1" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">conring1</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">conringpropolitica.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">conringpropolitica.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">conring1/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Helmestadii: Typis et Sumptibus Henningi Mulleri, 1663.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 January 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>





<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book">
<pb id="s066" n="50" TEIform="pb"/>
<div2 id="CoPH.02.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VII. <hi TEIform="hi">Civilium rerum certam peritiam aliquam posse accipi, idque demonstrativis ratiocinationibus; etsi illae non sint demonstrationes primi ordinis atque omnium exactissimae.</hi></head>
<p TEIform="p">CIvilium rerum exactam cognitionem, etsi illa innitatur usui et experientiae, tamen non usu sed mentis ratiocinatione comparari, fecimus perspicuum. Nunc porro est videndum, quam illa certa sit aut lubrica, eaque num demonstratione admittat, et si admittit quales illae sint, cum demonstrationum omnium non aeque exacta sit ratio.</p>
<p TEIform="p">Ac demonstrationibus quidem nullum hic locum esse, passim recepta sententia est. Enimvero plerosque argumenti Politici scriptores, oratoriis videre est rationibus omnia probare. Philosophi quoque <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> ipsi demonstrationes omnes ut artibus, ita et huic methodo circa res agendas occupatae, abiudicant.</p>
<p TEIform="p">Neque id videntur facere abs ratione. Civiles nimirum res fluxae sunt atque instabiles, utpote quae ab humano arbitrio <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> à fortuna dependeant. Rerum autem incertarum nulla certa datur scientia: <reg orig="eòque" TEIform="reg">eoque</reg> nec demonstratio; quippe quae est syllogismus <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tpisthmoniko\s2</foreign>, et cum ex necessariis praemissis constat, tum circa sola ea, quae non aliter atque aliter sese habent, aut habere sese possunt, occupatur. Econtrario illa est vita omnis humana, ut iam olim non dubitaverit ipsemet Theophrastus, longo rerum usu edoctus, probare illud:</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">*tuxh=| ta\ qnhtw=n pra/gmata ouk e)ubouli/a|</foreign></l>
</lg>
<p TEIform="p">Unde expressum illud Latinum proverbium: <hi TEIform="hi">Vitam regit fortuna non sapientia.</hi> Ut quod ille in Fabula de amore id <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> de republica pronuntiaveris: <hi TEIform="hi">quae res neque</hi>
<pb id="s067" n="51" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">consilium neque modum habet ullum, eam consilio regere non potes. In republica haec omnia insunt vitia, iniuriae, suspiciones, inimicitiae, induciae, bellum, pax rursus. Incerta haec si tu postules ratione certa facere, nihilo plus agas, quam si des operam, ut cum ratione insanias.</hi></p>
<p TEIform="p">Quamvis autem haec speciose dicantur aganturque magnis auctoribus, <reg orig="multùm" TEIform="reg">multum</reg> tamen absunt à vero. Nec enim probari debet illa quae passim à plerisque instituitur civilis doctrinae rudis et oratoria tractatio. Sane ad vulgus quidem Rethorica illa per sunt utilia, imo necessaria: (nec enim aliis argumentis quam illis in vulgo receptis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tpixeirh/maoi</foreign> pertraxeris populum aut alium aliquem indoctiorem in sententiam tuam, aut illi quod reip. expedit persuaseris) attamen cum Rhetorica argumenta laborent plerumque in certitudine, et veritati raro sint omni ex parte consentanea, ac proin nihil certae veritatis doceant; Oratoriae etiam nihil sit prius quam persuadere, quibuscumque tandem id fiat modis; <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> vero rerum civilium omnino detur-certa aliqua cognitio; non profecto illi rite funguntur officio doctorum, qui doctrinam omnem Politicam Oratoriis declamationibus expedire annituntur.</p>
<p TEIform="p">Philosophos nostri temporis <reg orig="quàmmultos" TEIform="reg">quammultos</reg> Politicae doctrinae vim demonstrationum detrahere, non est mirum, cum iidem ita disserant de demonstratione omni, quasi illa pene nusquam habeat locum, ineptos interim parologismos loco demonstrationum ostentantes. Enimvero et in Mathem aticis disciplinis, et in Physicis, et in Metaphysicis, eorundem quammulti negant hodie demonstrationes reperiri. Quod cum ab omni veterum Philosophia alienissimum, ac manifesto sit indicio, eos minus recte
<pb id="s068" n="52" TEIform="pb"/>
Analxticam doctrinam callere, non est proinde quod eorum auctoritate terreamur. Et vero Aristotelem aliter sensisse olim, vel inde apparet: quod opus suum Politicum volucrit <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)xroamatiko\n</foreign> censeri, libri autem <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)kroamatikoi\</foreign> fuerint <foreign lang="GR" TEIform="foreign">u)podeiktikoi\</foreign>, ut alibi ostendimus. Recentiores qui rectam sententiam tenuerunthic laudare, nihil attinet.</p>
<p TEIform="p">Levia porro sunt, quibus vulgo adducuntur nonnulli, sinistre adeo de Civili doctrina arbitrari. Res civiles enim ita fluxas esse et lubricas, quasi omni careant certitudine, non est <reg orig="profectò" TEIform="reg">profecto</reg> veritati consentaneum. Habent sese illae non aliter atque res naturales, et illae circa quas occupantur Artes: quae scilicet etiam ipsae obnoxiae sunt mutationibus et vicissitudinibus, et tamen perpetuam certamque habent veritatem. Scilicet singulae res inquantum tales fluxae quidem sunt, ac proin nihil de iis sciri potest quod <reg orig="perpetuò" TEIform="reg">perpetuo</reg> sit verum; at eaedem in communi, et quatenus generum specierumque naturam habent, stabiles sunt atque aeternae. Nec enim etsi ex arbitrio gerantur res humanae, omni illae ex parte meri arbitrii nostri sunt. Namque et illa ex arbitrio gesta habent effectus certos, nec amplius in arbitrio nostro collocatos. Perinde ac humani quidem est arbitrii cor gladio transfodere nec ne, mors tamen <reg orig="necessariò" TEIform="reg">necessario</reg> consequitur si id feceris. Itasane et dissidium excitatur in rep. sponte quidem nostra; necessario autem multa hinc mala nascuntur, quae non aeque amplius nostrae sunt potestatis; quorum proin necessaria et perpetua dari scientia potest.</p>
<p TEIform="p">Ita praeterea fortuita esse rerump. negotia, quasi non sapientiam, non rationem, non consilium admittant, usu profecto quottidiano confutatur. Longe sane alia ille persuadet, propeque facit credere illud:</p>
<pb id="s069" n="53" TEIform="pb"/>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Nullum Numen abest si sit prudentia: sed nos</hi></l>
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Te facimus Fortuna deam caeloque locamus.</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p">Theophrastus sane videtur tantum notare voluisse dicto suo imprudentiam plerorumque hominum: <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> sit, ut non tam ratione quam forte fortuna id quod sibi commodum est assequantur. Fortassis etiam respexit ad ea, quae in <reg orig="republicâ" TEIform="reg">republica</reg> singulari fato fiunt. Qualia soepenumero contingere, neminem potest latere, qui <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> accuratius in res civiles intuetur. Perperam <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> illa Theophrastus fortunae tribuit, cum divinae essent providentiae ascribenda. Et tametsi illa regere non sit <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> virium humanarum, tamen prudentia etiam hic vim suam aliquam retinet: cum ut precibus flectas Numen eiusque iram depreceris, tum ut mala caelitus immissa modereris nonnihil, perinde ut tempestatem prudens nauta. Qua de re <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> commodior dicendi locus est.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Tantùm" TEIform="reg">Tantum</reg> abest igitur, ut istis quidem argumentis evinci possit, Civilium rerum certam nullam scientiam atque demonstrationem dari: ut invertere illa liceat, et ex iis contrarium liquido ostendere. Etenim quaecumque pertinent ad rerump. constitutionem, salutem, et corruptionem, illa non habere sese possunt diversimode, tamquam sint fortuita; adeoque omni tempore et loco vera et certa sunt. Nec <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> hodie Regna, Aristocratiae, Democratiae, aliaeque rerum publicarum species, aut aliis vitiis corrumpuntur, aut aliis remediis conservantur, quam vel factum est olim, vel inposterum futurum est. Illa <reg orig="porrò" TEIform="reg">porro</reg> à nobis cognosci possunt non <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> quemadmodum fiant, sed et quamobrem. Imo tum demum, vulgi etiam consensu, Prudentes credimur, quando rerum quae aguntur autagendae sunt causas intime
<pb id="s070" n="54" TEIform="pb"/>
cognoscimus. Atqui omnis certa cognitio rerum stabilium, Scientiae utique dignitatem habet. Scire enim dicimur quotiescumque aliquid intelligimus secluso errandi metu, multo magis quando simul causas habemus perspectas.</p>
<p TEIform="p">Talis <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> certa cognitio, cum aut inductione ex singularibus, aut demonstratione duntaxat comparetur, inductione vero omnis Civilium rerum <reg orig="peritiâ" TEIform="reg">peritia</reg> accipi nequeat, (ceu iam supra probavimus) vel hinc manifestum est, Politicam scientiam demonstrationibus esse acquisitam.</p>
<p TEIform="p">Constat <reg orig="porrò" TEIform="reg">porro</reg> et alias, ex principiis per experimenta constructis de rebus Civilibus plurima doceri: hoc ipsum autem est demonstrare ex principiis propriis.</p>
<p TEIform="p">Ad hoc probat usus, in Civili etiam <reg orig="doctrinâ" TEIform="reg">doctrina</reg>, non minus atque in Physicis et Mathematicis, alia probari deductione ad impossibile, alia à signo, alia ab effectu. alia à causa proxima. Utproinde nulla demonstrationis species in Politicis locum suum non inveniat.</p>
<p TEIform="p">Quamvis autem haec ita sesehabeant, fatemur tamen, non adeo exactam civilium rerum scientiam haberi posse, ut non interdum illa fallat, utque non eius pronuntiata quandoque egeant emendatione. In causa <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> est infinita civilium rerum propter circumstantias multitudo et varietas: quam proinde omnem sive animo sive scripto comprehendere ingenii humani captum exsuperat.</p>
<p TEIform="p">Non sola tamen Politice ita est imperfecta, sed commune hoc illi est cum omnibus Artibus, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> cum ipsa Naturali Philosophia. Nequevero nisi in solis Mathematicis disciplinis, earumque duntaxat iis quae purae vocantur, concessa est numeris omnibus absoluta scientia
<pb id="s071" n="55" TEIform="pb"/>
om nique vacans exceptionc; idque quoniam solae illae occupantur circa subiectum, quod tamquam abstractum ab omni materialitate, h. e. omni vicissitudine, consideratur, adeoque aliis atque aliis circumstantiis non est obnoxium. Quod rpsum auctor <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a/</foreign> Minoris Methaphysicorum c. 3. (Aristoteles, perperam tamen, vulgo creditus, sive is Pasicrates sive alius quis fuerit) observans scribit: <foreign lang="GR" TEIform="foreign">thn\ de\ a)kribologi/an thn\ masqhmatikhn\, ouk en a(pa/s1in a)paitete/on, a)lla\ en toi=s2 mh\ e)/xous1in o(/lhn. dio/ter ou) fus1iko\s2 o(/ tro/pos, a(pa/s1k ga\r i)/s1ws2 fu/s1is2 e)/xei u(/lhn</foreign>. In eandem sententiam doctissimus Paraphrastes Graecus l. 1. Nicom. c. 3. <hi TEIform="hi">Fieri non potest ut in quovis similiter subiecto exquisitissimam inveniamus veritatem. Sed in Mathematicis quidem disciplinis, utpote quae necessarium et semper sui simile habent subiectum, simplex est veritas, nec quicquam ibi accuratam tractandi rationem impedit subiectum. In reliquis vero, in quibus nec necessaria sunt subiecta, nec eodem semper modo se habent, ea sufficit docendiratio, quae ex iis quae ut plurimum ita se habent aliquid colligit.</hi> Ipsemet Aristoteles eadem de causa lib. 1. Nicom. c. 1. iubet, nos in Politicis contentos esse doctrina, quae veritatem ostendit non nisi <foreign lang="GR" TEIform="foreign">paxulw=s2 kai\ tu/pw|</foreign>, quod ipsum repetit l. 2. eiusdem operis cap. 2.</p>
<p TEIform="p">Deprehenditur idem in Legibus Civilibus: quae sunt opus aliquod <foreign lang="GR" TEIform="foreign">th=s2 nomoqe tikh=s2</foreign>, adeoque Politices. Recte enim Iulianus ICtus in Digestis tit. de Legibus: <hi TEIform="hi">Neque Legesneque SCta ita scribi possunt, ut omnes casus qui quandoque inciderint comprehendantur.</hi> Item: <hi TEIform="hi">Non possunt omnes articuli singillatim aut legibus aut SCtis comprehendi.</hi> Et <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> hinc adeo fit, ut ad omnes leges opus sit <foreign lang="GR" TEIform="foreign">th=| tpieikei/a|</foreign> aut aequitate, quae (ut scite definit Aristoteles l. 5. Ethic. c. 10.) est <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)pano/r sqwma nomi/mou o\ikai/ou</foreign>.
<pb id="s072" n="56" TEIform="pb"/>
Quam rem prolixius quidem non nihil, adeo eleganter tamen et perspicue illustravit Ethici operis Paraphrastes Graecus, quem <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> laudabamus, ut sit pretium operae doctrinam eius integram huc afferre, ex lib. 5. c. 16. <hi TEIform="hi">Huive vero emendationis</hi> (quae fit per <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tpiei/keian</foreign>) <hi TEIform="hi">causa haec est, quod universaliter pronuntiet lex omnis: quibusdam autem singularibus secundum rectam retionem accommodari hoc non possit. Quia ut definitum quid lex est, ita definitum quid respicit; indefinita autem sunt nec uno modo se habent singularia. Ut e. gr. Lex iubet in genere, omnem peregrinum qui muros adscendit, mori. Forte fortuna aliquis adscendit, qui egregium virtutis documentum dedit. Si ergo Legem hanc illi qui rem gessit strenue accommodemus, atque interficiamus hominem, praeter rectam rationem et idquod iustum est agemus. Eodemque modo in multis habet aliis. Nec tamen hoc erratum sive in Lege, sive in Legislatore est, sed in ipsa negotiorum natura. Etenim Legislator (quia impossibile est singulare omne comprehendere et quae numero sunt infinita) id, quod ut plurimum fit, sumit, eoque respiciens fert Legem. Neque propterea quod vitium tale ignoret Legislator, nihil definivit in Lege: sed quia fieri non potest, ut negotiorum natura definitione circumscribatur, aliter illis atque aliter se habentibus. Indefinita enim rerum agendarum est materia, multasque patitur mutationes. Ideoque illa quae ut <reg orig="plurimùm" TEIform="reg">plurimum</reg> accidunt, Legislatores respiciunt. Etenim ut peregrinus aliquis belli tempore muros ascendat, atque ex iis belli tempore ferat suppetias, <reg orig="rarò" TEIform="reg">raro</reg> evenit: saeptus vero ut in detrimentum urbis ascendat. Cum ergo necessario sit sciendum, quo pacto eiusmodisint servandae leges, praeterea quando, et in quibus: oportet quoque habitum dari aliquem, quo emendari errata eiusmodi possint. Talis vero est AEquitas qua defectus Legis suppletur, et quod erratum est corrigitur, novaque definitio, quam praetermisit illa, quod singularia omnia haud</hi>
<pb id="s073" n="57" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">noverit, adicitur. Dicet enim vir aequus, omnem qui ascendat peregrinum mori debere si insidiandi animo hoc fecerit; si bene rem gesserit, non modo conservari, sed et praemiis affici debere. Quae eadem et Legislator dixisset, si suisset praesens: aut si hoc ipsum praevidisset, tulisset eiusmodi legem.</hi> Haec omnia ille Paraphrastes.</p>
<p TEIform="p">Ut Leges autem per <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)piei/keian</foreign>, ita reliqua omnis Civilis scientia itidem corrigenda subinde est <reg orig="prudentiâ" TEIform="reg">prudentia</reg> quadam particulari, quae circa singularia occupatur: oportetque proinde illos, qui in civilibus negotiis versantur, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pro\s2 to\n kairo\s2 s1kgpei(=n</foreign>, quemadmodum fit in Arte medica et nautica, ceu recte monet Aristoteles <hi TEIform="hi">l. 2. Ethic. c. 2.</hi></p>
<p TEIform="p">Licet vero ita laboret Politice, assequitur tamen quidnam inrebus civilibus plerumque contingat, ita ut exceptioni non nisi <reg orig="rarò" TEIform="reg">raro</reg> locus concedatur; atque hoc ipso dignam sese praestat Scientiae titulo.</p>
<p TEIform="p">Sane si hoc nomine velis privare omnem eiusmodi cognitionem, profecto humanae sortis parum fueris gnarus, et praeter Mathematica nihil pene sciri posse necessum est fatearis. Id quod tamen dictu est absurdum. Certe communi omnium consensu Scientiae nomen, non exactissimae tantum, sed et huic minus perfectae cognitioni attribuitur. Unde et Aristoteles 6. Metaph. <hi TEIform="hi">Omnis,</hi> inquit, <hi TEIform="hi">scientia eius est quod aut est semper, aut utplurimum:</hi> Et lib. 1. Analyt. Poster. c. 24. scribit: <hi TEIform="hi">demonstrationem confieri ex iis quae omni sunt ex parte necessaria aut</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">w(s2 e)pi\ to\ polu/</foreign>. Et vero si teneas quid plerumque eveniat, in iis quae <reg orig="rarissimè" TEIform="reg">rarissime</reg> ab eo deviant homo intelligens facile perspicit, quid agendum veniat. Neque enim isthac in re magna esse difficultas potest; naevum unius scientiae aliarum rerum pleniore <reg orig="peritiâ" TEIform="reg">peritia</reg> quasi sponte <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> emendante.</p>
<pb id="s074" n="58" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Notandum vero est quod diximus, mereri Scientiae nomen illam cognitionem, quae ut plurimum rebus est consentanea, ita ut non nisi rato occurrat quod fuerit praeter visum. Fatemur nimirum et nos, indignum te esse illo titulo, si ea dun taxat noveris quae raro et infrequentius contingunt. Si eadem habeas perinde ac si plerumque eveniant, etiam erras. Quamvis sua laude privandus non sis, si quae raro contingunt ex merito suo aestimes, h. e. in numero habeas eorum quaeraro occurrunt. Non sane illa, quae etiam discedunt ab eo quod plerumque fit, in demonstrativo aliquo syllogismo civilium rerum locum inveniunt. Recte enim Galenus l. 4. de ratione victus in morbis acutis: <hi TEIform="hi">Omnis doctrina ex universalibus recipit incrementum: quae si perpetua fuerint, primam habentutilitatem: si vero magna ex parte, secundam; quod si anceps quippiam vel rarum fuerit, id ad doctrinam inutile censendum est.</hi> Certe nullum ex ratis illis eventis construi praeceptum porest, quod reip. sit utile. <reg orig="Eòque" TEIform="reg">Eoque</reg> verum est quod dixit ICtus Celsus: <hi TEIform="hi">Ex his quae forte uno aliquo casu accidere possunt, iura non censtituuntur.</hi> Recte etiam Pomponius probavit illud Theophrasti: <hi TEIform="hi">iura constitui oportere in his quae</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e(pi\ to\ plei=ton</foreign> <hi TEIform="hi">accidunt non quae</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">en para lo/gou</foreign>.</p>
</div2>
<div2 id="CoPH.02.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT IIX. <hi TEIform="hi">Quo nomine certa Civilium rerum cognitio debeat appellari; qua item dignitate aestimari.</hi></head>
<p TEIform="p">RErum civilium certam et qualis demonstratione comparatur notitiam dari, secus <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> multis <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> est persvasum, firmis nisi fallor argumentis constituimus. Ea vero res iubet nos deinceps statim inquirere, paucis tamen, quale nam ergo nomen et quem dignitatis gradum cognitio isthaec commereatur.</p>
<pb id="s075" n="59" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Tantum quinque scilicet numerantur, Aristotele quidem auctore, mentis nostrae habitus, qui certam rerum veritatem percipiant: Sapientia, Scientia, Prudentia, Ars, et quem <foreign lang="GR" TEIform="foreign">nou=n</foreign> Graeci Interpretes Latini Intellectum appellant: neque est quare nos, idem qui valeant, plures habitus mentis numeremus. Quamvis vero apud scriptores passim hae voces non semper eodem sensu accipiantur, adeoque soepius altera pro altera, sive per imperitiam sive ex vulgi consuetudine, soleat poni, nos tamen nunc sequimur accuratiorem illam doctrinam quam hac de re instituit Aristoteles <hi TEIform="hi">l. 6. Eth. Nicom.</hi> Et vero Aristoteli urique fuit consilium, isthoc loci accurate ista tractare: <reg orig="eòque" TEIform="reg">eoque</reg> semper alibi, et in ipsis Meraphysicis, solet nos hoc in argumento reicere ad hunc locum. Igitur extra controversiam nunc collocabimus, quas ibi significationes vocibus illis Aristoteles adscribit, eas <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> esse genuinas: ut <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> expeditius liceat nobis definire, cuiusmodi sit mentis habitus nostra illa, qua de agimus, civilium rerum cognitio.</p>
<p TEIform="p">Antequam vero id praestemus unus alterque error est eximendus, quem qui Aristotelem volunt videri quam maxime sectari, solent <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> errare. <hi TEIform="hi"><reg orig="Primò" TEIform="reg">Primo</reg></hi> enim creditur, ita hos quinque memoratos habitus inter sese distingui, quasi circa unum idemque obiectum nulla ratione occupentur. <hi TEIform="hi">Deinde</hi> cum Aristoteli Ars <foreign lang="GR" TEIform="foreign">poihtikh\</foreign> dicatur, Prudentia <foreign lang="GR" TEIform="foreign">proktikh\, pra=zis2</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">poi/hs1is2</foreign> existimantur eo inter se differre, quod haec semper opus aliquod sensile producat, (Ut sutoria producit calceum, Architectonica domum,) illa non item.</p>
<div3 id="CoPH.02.02.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">At vero primum quidem illud Aristoteleae doctrinae non esse consentaneum, vel inde liquet, quod Sapientiam ex Scientia et Intellectu quasi componi Aristoteles docuerit. Hinc
<pb id="s076" n="60" TEIform="pb"/>
vero omnino est consequens, Scientiam aliquam et Intelle ctum versari circa easdem res, circa quas et Sapientia versatur, etsi non vicissim omnium illarum rerum quarum est Scientia vel intellectus etiam sit Sapientia.</p>
<p TEIform="p">Liquet vero idem etiam ex eo, quod Aristoteles in libris Acroamaticis (ubi quam accuratissime loquitur) non ex prae scripto illo vulgi vocabula istaec Scientiae, Prudentiae, Artis, distinctim usurpet. Statim initio quippe ipsius Eth ci operis, memorat ille <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)pisth/mas2 praktika\s2</foreign>: libro 11 Metaphys. c. 6. et 7 <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)pisth/mas2 poihtika\s2</foreign>, addito Medicinae Gymnasticae At chitectonicae et Musicae exemplo. Lib. 1 Metaphys. cap. 1. mentio fit <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)pisthmw=n</foreign> ad vitam utilium, quaeipsae ibidem mox Artes appellantur: imo discrte scribitur. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">th\n te)xnh th=s2 e)mpeiri/as2 o)io/mesqa ma=llon e)pisth/mhn ei(=nai</foreign>. Libro 1 Polit. cap. 4. memorantur <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)pisth)/mai doulikai\</foreign>, item <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)pisth/mh des1potikh\</foreign> quae sit <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xrhstikh\ dou/lwn</foreign>. Libro 2. Polit. c. 6. ubi dictum suisset, profuisse nonnullis scientiis antiquorum institutorum mutationem, additur pro exemplo <foreign lang="GR" TEIform="foreign">oi(=on i(+++trikh\ kai\ gumnastikh\ kai\ o(/lws2 ai( tou/xnai pa=s1ai</foreign>. Lib. 8. Polit. c. 6. fit mentio <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)pisth/mps2 xeirourgikh=s2</foreign>, ut 2. Eudemiorum c. 3. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pra/zews2 e)pisthmonikh=s2</foreign>. Mitto a lia Aristotelis loca, quae passim reperiuntur haud pauca.</p>
<p TEIform="p">Non est vero quod dicas, Aristotelem minus ibi exacte locutum esse. Utique enim debuit ille in Acroamaticis loqui <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> accuratissime. <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> itaque praetextus est reapse Aristotelis accusatio, illaque cum eius <reg orig="iniuriâ" TEIform="reg">iniuria</reg> coniuncta. Et vero libro 1 Metaphys statim atque Artes scientiae nomine appellasset subiungit: <hi TEIform="hi">Dictum autem in Moralibus est, quaenam sit Artis et Scientiae differentia</hi>. Unde liquet, saltem tum Aristoteli in mente fuisse definitiones Artis et Scientiae n Ethicis propositas.</p>
<p TEIform="p">Eam porro in Ethicis et Analyticis alibique Scientiae
<pb id="s077" n="61" TEIform="pb"/>
definitionem tradit Aristoteles, quasi cognitio demonstrativa omnis debeat Scientia appellari. Iam vero possunt et Artium et Prudentiae praecepta universalia demonstratione cognosci.</p>
<p TEIform="p">Nec obstat, quod Scientia secundum Aristotelem circa theoretica versetur. Nam et universalia illa praecepta Artium et Prudentiae, inquantum talia, theoretica sunt, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">proktika\</foreign> autem aut <foreign lang="GR" TEIform="foreign">poihtika\</foreign> demum censentur quatenus singularibus operationibus moderantur.</p>
</div3>
<div3 id="CoPH.02.02.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p">Similiter et alterum illud arbitramur non esse Aristotelicae doctrinae consentaneum: quantumvis Aristotelem ita acceperit etiam Alexander, (sive quis alius est Graecus Metaphysicorum interpres, cuius versionem Latinam publicavit Iohannes Sepulveda,) <hi TEIform="hi">l. 6. metaphys. num. 2. lib. 11. num. 25.</hi> ut et Eustratius <hi TEIform="hi">l. 6. Ethic. c. 5.</hi> Imo quamvis aliisiam olim ita visum fuisse, liqueat ex Quintiliani <hi TEIform="hi">l. 2. Instit. cap. 19. Primo</hi> enim certum est, nusquam id disertis quidem verbisab Aristotele doceri, quod fieri tamen omnino debuisset in Ethicis, hoc est loco proprio, <hi TEIform="hi">Deinde</hi> ubique Aristoteles non alias artes agnoscit <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">poihtika\s2</foreign>, et ramen passim hoc nomine dignatur eas, quae nequaquam <hi TEIform="hi">operis, quod oculis subicitur, consummatione finem accipiunt;</hi> prout tamen loqui amabat Fabius. Ita Aristoteli passim artes audiunt: Musicae omnes, inque iis Citharistrica, Orchestrica, item Dialectica, Rhetorica, Medica, Gymnastica: quarum nullum opus est sensibile, nisi per accidens; ut oratio scripta opus est Rhetoricae.</p>
<p TEIform="p">Quod usque adeo clarum est, ut Alexander, Eustrathius et alii, coacti fuerint artes quasdam practicas agnoscere. Non tamen ad mentem Aristotelis: utpote qui simpliciter Artem definiverit <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e(/zin poihtikh\n</foreign>. Disertis porro verbis de praxi pronuntiat Aristoteles, non illam propter se ipsam esse, sed
<pb id="s078" n="62" TEIform="pb"/>
interdum ob finem quendam alienum <hi TEIform="hi">lib. 6. Nicomach. cap. 5.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">th=s2 me\n ga\r poi/hs1ews2 e(/teron to( te/los2, th=s2 de\ pra\zews2 ouk a)iei=</foreign>. quae totidem verbis reperias <hi TEIform="hi">lib. 5. Eudemiorum c. 5.</hi></p>
<p TEIform="p">Sic igitur sese res habet. Scientia non <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> circa <reg orig="merè" TEIform="reg">mere</reg> theoretica, sed et circa <foreign lang="GR" TEIform="foreign">poihta\</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">praktika\</foreign> simul cum Arte et Prudentia versatur. Eoque fit, ut cognitio aliqua nunc Scientia sit, nunc Ars aut Prudentia. Aliter tamen Scientia aliter Ars et Prudentia circa subiectum occupantur. Scientia enim consistit in nuda cognitione aeternae veritatis, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> aliorum, <reg orig="tùm" TEIform="reg">tum</reg> eorum etiam, quae aut agi aut effici possunt, adeoque quatenus et illa sunt aliquo modo theoretica. Artis <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> et Prudentiae officium est, videre quemadmodum illa sive <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pra/zei</foreign> sive <foreign lang="GR" TEIform="foreign">poi/hs1ei</foreign> quadam singulari in effectum possint deduci. Hinc Ars et Prudentia norunt quidem universalia, norunt vero potissimum tamquam principia operationum: Scientiae autem illa magis conclusionum sunt loco, ex principiis nimirum propriis et indemonstrabilibus demonstrata.</p>
<p TEIform="p">Et vero tum Prudentia tum Ars quam <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> circa particularia occupantur, ut praeclare docet Aristoteles in Ethicis: etsi praecepta artis et prudentiae sint univ ersalia. Hoc ipsum vidit Ioan. Baptista Montanus Philosophus non minus quam Medicus doctissimus: qui proinde ad cap. 2. Fen. 1. l. 1. Canonis Avicennae ita est locutus: <hi TEIform="hi">Ars dupliciter considerari potest: uno modo ut versatur circa materiam et subiectum extrinsecum, circa quod operatur: altero ut versatur circa universalia et rationem faciendi. Priori modo Medicina est Ars, posteriori Scientia. Respectu Platonis vel Socratis quem curare debet, Medicina est Ars: respectu vero artisicis, ut ipse mederi novit in mente, est Scientia.</hi></p>
<p TEIform="p">Hoc observato, patet simul, minus recte sentire, qui omne problema Euclideum Artem esse pronuntiant, non Scientiam.
<pb id="s079" n="63" TEIform="pb"/>
Etsi enim problemata illa effici aliquid postulent, quoniam tamen illa effectio non pertingir ad aliquod opus singulare, hinc Problemata non minus <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Theoremata ad scientiam mathematicam pertinent, et per consequens <reg orig="unà" TEIform="reg">una</reg> cum theorematibus locum suum in methodis mathematicis inveniunt, secus quam fieret si problemata artes essent.</p>
<p TEIform="p">Differentiam <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pra/zews2</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">poih/s1ews2</foreign> porro quod attinet, videtur illa potissimum in eo collocari, quod praxis maxime proprie ita dicta sit summi boni humani, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">poih/s1is2</foreign> vero singularis alicuius usus gratia instituta operatio. Hinc <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> fit, ut operationes virtutum sint <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pra/zeis2</foreign>: et quoniam in talibus operationibus practicis plaerisque ipsa consistit felicitas, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pra/zeis2</foreign> etiam plaeraeque non alieni finis ergo ineantur, sed earum paucaetantum: quae scilicet non <reg orig="proximè" TEIform="reg">proxime</reg> quidem ex virtute fluunt, iuvant tamen ad virtutem comparandam vel auxiliandam ornandamque. Ex adverso non potest non <foreign lang="GR" TEIform="foreign">poih/ois2</foreign> quaelibet respicere finem à sese distinctum; est scilicet <foreign lang="GR" TEIform="foreign">poih/ois2</foreign> effectio operis propter finem alienum. Iam <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> fieri utique potest, ut una aliqua operatio nunc summi boni, nunc particularis commodi causa exerceatur; ceu in bello subit pericula miles, alius lucri, alius rei publ. causa, quorum hic <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pra/ttei</foreign> alter autem lucrum efficit. Hinc <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> fit, ut eadem quodammodo operatio et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pra/zis2</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">poih/s1is2</foreign> sit, pro diversa finis ratione. Eadem aio <hi TEIform="hi">quodammodo.</hi> Accurare enim si loquaris, revera non est eadem; utpote cum fine distinguantur, fini autem potissimum essentiam suam operatio quaeque debeat. Et vero cum summum bonum et particulare aliquod commodum toto genere differant, necessum utique est, tales operationes <reg orig="reverà" TEIform="reg">revera</reg> toto genere differre, prout de omni <foreign lang="GR" TEIform="foreign">poih/s1ei</foreign> et praxi Aristotcles etiam pronuntiavit.</p>
<p TEIform="p">Hinc liquet, Artem et Prudentiam, quarum illa circa
<pb id="s080" n="64" TEIform="pb"/>
<foreign lang="GR" TEIform="foreign">ta/s2 poih/s1eis2</foreign> haec <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pra/zeis2</foreign> occupatur, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> scopo differre: fieri tamen interdum posse, ut quodammodo Ars et Prudentia unum idemque agat, diverso licet scopo.</p>
<p TEIform="p">Ex hisce quae diximus lucem accipit Aristotelis doctrina, cum alia tum illa, quam habet <hi TEIform="hi">l. 5. Polit. cap. 6.</hi> ubi ingenuum et ad optima quaeque educandum iuvenem negat in Musicis instituendum esse <foreign lang="GR" TEIform="foreign">texnikh=| paidei/a. *texnikh\n de\</foreign>. ait, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ti/sqemen th\n pro\s2 tou\s2 a)gw=n as2 entau/th| ga\r o( pra\ttwn, ou) th=s2 a(utou= metaxeiri/cetai xa/rin a)reth=s2, a)lla\ th=s2 tw=n a)kouo/ntwn h(donh=s2 kai\ ta/nths2 fortikh=s2</foreign>. Verum haec prolixius docere non potitur instituti ratio.</p>
<p TEIform="p">HISCE obiter ita explicatis, Politicam, qua de nos agimus, veram et <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg> dictam esse SCIENTIAM affirmamus. Quandoquidem versetur circa subiectum non minus perpetuum et constansatque sunt res naturales; demonstrationes quoque admittat certas ac genuinas; axiomatibus denique aliisque longo usu compertis principiis innitatur. Locutus vero ad eum modum Aristoteles est non semel. Etenim initio Nicomachiorum non <reg orig="obscurè" TEIform="reg">obscure</reg> illam appellat <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)pisth/mhn a)rxitektonikh\n</foreign>. Ipsomet <hi TEIform="hi">lib. 6.</hi> (ubi quam accuratissimc voces illas exponit) <hi TEIform="hi">cap. 7.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)pisth/mhn politik\hn</foreign> memorat <reg orig="distinctè" TEIform="reg">distincte</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">u)po\ th=s2 fronh/s1ews2</foreign>. <hi TEIform="hi">Lib. 4. etiam Polit. cap. 1.</hi> scribit his verbis: <foreign lang="GR" TEIform="foreign">th=s2 a)uth=s2 e)pisth/mhs2</foreign> <hi TEIform="hi">esse, describere et optimam rem publ. illam quae maxime est ex voto, et illam quae multis conveniat.</hi> Alia loca adducere non attinet. Omnino vero huc pertinet excusatio, quam prolixiori de rerum publicarum differentiis doctrinae praemittit. <hi TEIform="hi">lib. 3. Polit. c. 1.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tw=| de\ peri\ e(ka/sthn me/qodon filos1ofou=nti, kai\ mh\ mo/non a)poble/ponti pro\s2 to\ pra)tiein, o)ikei=on e)sti\ to\ mh\ paror=|n mhde/ ti katalei/pein, a)lla\ dhlou=n th\n peri\ e(/kaston a)lh/qeian</foreign>. <hi TEIform="hi">Unumquemque circa methodum sive doctrinam aliquam philosophanti, non</hi>
<pb id="s081" n="65" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">autem ad solam operationem spectantem, oportet nihil prater videre et nihil negligere, sive cuiuslibet omnino rei veritatem ostendere.</hi> Hisce sane verbis <reg orig="apertè" TEIform="reg">aperte</reg> significavit, doctrinam Politicam non omni ex parte aut <reg orig="unicè" TEIform="reg">unice</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">thn\ pra=zin</foreign> spectare sed habere aliquid <foreign lang="GR" TEIform="foreign">qewrhtiko\n</foreign>, quod tamen in doctrina Politica negliginon debeat, sed accurate tradi. Similiter <hi TEIform="hi">lib. 1. Polit. c. 11.</hi> cum de omni arte <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xrhmatistikh=|</foreign> prolixe egisset, subiungit: <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)pei\ de\ ta\ pro\s2 thn\ gnw=s1en diwri/kamen i(kanw=s2, ta\ pro\s2 th\n xrh=s1in dei= dieltei=n, pa/nta de\ ta\ toiai= ta th\n me\n qewri/an e)leu/qeron e)/xei, th\n de\ e)mpeiri/an a)nagkai/an</foreign>. Unde itidem patet, Theoreticum aliquid occurrere in doctrina Politica, quodque <reg orig="proximê" TEIform="reg">proxime</reg> ad <foreign lang="GR" TEIform="foreign">th\n pra=zin</foreign> non faciat. <hi TEIform="hi">Proxime</hi>, inquam. Revera enim etiam istuc facit, non quamvis <reg orig="proximè" TEIform="reg">proxime</reg>. Quod enim nullo modo usui civili inservit, non etiam est Politici argumenti.</p>
<p TEIform="p">Si Politica autem Scientiae nomen iure meretur, patet doctrinam etiam aliquam de Legibus idem haud iniuria mereri. Non quamlibet tamen plebeiam, aut illam quae totam se occupat in legibus unius alicuius singularis republicae, Romanae scilicet. Sed generaliorem illam, quae circa Leges omnium rei publicae specierum versatur, ut exiis quibus par est fontibus et accurata ratione tradatur: cum utique sit Politicae verissimum munus ferre leges, ut supra docuimus. Qui ergo ita loquuntur de Legum peritia quadam, illoque vocabulo eam nuncupant, non loquuntur improprie: etsi unius Romanae aut alterius alicuius civitatis iurium peritia nomen illud perquam <reg orig="impropriè" TEIform="reg">improprie</reg> mereatur.</p>
<p TEIform="p">Eadem <reg orig="porrò" TEIform="reg">porro</reg> Politica iure censeri etiam PRUDENTIA potest, inquantum cumprimis hac scientia qui est imbutus, redditur aptus rei publicae gerendae, adeoqueiis quae humanae socierati sunt commoda administrandis. Etenim
<pb id="s082" n="66" TEIform="pb"/>
qui isthaec generalia Politica tenet praecepta, illi non est multum difficile in rem et usum isthaec transferre. <reg orig="Certè" TEIform="reg">Certe</reg> nisi isthaec teneat, non poterit omni rei publicae omnibusque negotiis <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> consulere; utpote cum praecepta isthaec sint omnis rectae civilis administrationis principia. Quod si tamen quis illa non possit transferre in usum, is (fateor) non est Prudens. Adeoque revera, ad id ut Prudentiae nomen commereatur haec scientia civilis, necessum est accedat illa in singularibus civitatis negotiis versandi et humanis rebus recte consulendi facultas. <reg orig="Optimè" TEIform="reg">Optime</reg> Aristoteles <hi TEIform="hi">lib. 6. Et hic. c. 8. Prudentia non tantum est rerum universalium, sed opus est, ut singularia etiam cognoscat. Est enim activa, at actio circa singularia versatur.</hi> Ceterum cum isthaec agendi facultas plerumque adsit, si teneas civilem scientiam, <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> facili negotio ab homine intelligente possit addisci: hinc <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> praxeos illius respectu, haud <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> etiam et potest pariter et solet universalis isthaec quoque civilium rerum peritia Prudentiae nomine usurpari. Perinde nimirum, ut consimiles omnes scientiae <foreign lang="GR" TEIform="foreign">texnikai\</foreign> simpliciter Artes audiunt, cumprimis ipsamet doctrina Medica artis titulo usurpatur.</p>
<p TEIform="p">Nec tamen universalis haec peritia est <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg> illa Prudentiae species, quam Aristoteles <foreign lang="GR" TEIform="foreign">u)rxitektoniouhn\</foreign> prae aliis existimat. Id quod tamen multi vulgo arbitrantur; eo decepti, quod Aristoteles reliquas Prudentiae species <hi TEIform="hi">particulares</hi> appellet saepe laudati <hi TEIform="hi">libri 6. Nic. c. 8.</hi> Etenim qua de agit Aristoteles illa <foreign lang="GR" TEIform="foreign">nomosqetikh\|</foreign> est, adeoque etiam ipsa circa leges singulares ferendas occupatur. Nec vero alia de causa haec <foreign lang="GR" TEIform="foreign">nomosqetikh\</foreign> <hi TEIform="hi">Universalior</hi>, aliae autem species <hi TEIform="hi">particulares</hi> Prudentiae, Aristoteli dicuntur: quam quoniam haetantum sive in consiliis, sive in iudiciis, adeoque in singularibus
<pb id="s083" n="67" TEIform="pb"/>
negotiis tantum versentur, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">nomosqetikh\</foreign> autem vel Legislatoria prudentia in universum negotiis civilibus leges praescribat.</p>
<p TEIform="p">SAPIENTIAE aut <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1ofi/a</foreign>; nomen, Aristotele quidem accutatissimo Graecarum vocum censore iudice, scientiae civili <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg> non convenit: audit tamen ita omnis Prudentia cum aliis multis tum sacris etiam scriptoribus. Verum hi eadem voce omnem omnino Philosophiam comprehendunt, ceu cum alias liquet, tum praecipue de sacris quidem auctoribus manifestum est ex Salomonis encomio illo quod legitur <hi TEIform="hi">1. Reg. 4.</hi> Ut hiproinde <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1ofi/as2</foreign> vocabulo non voluerint distinctim significatam scientiam omnium nobilissimam. Itaque illo quidem apud Hebraeos aliosque recepto vocabuli usu, non prohibetur, quo minus <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1ofi/a</foreign> nuncupetur civilis scientia, ceu mox clarius patebit: posita autem Aristotelica vocis interpretatione, vetatur id ipsum, et quidem <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> ideo, quod civiles et in universum omnes humanae res nequaquam sint eorum quae à nobis cognosci possunt nobilissima, ad illa vero <reg orig="unicè" TEIform="reg">unice</reg> Sapientia sese exporrigat. Quo argumenti genere ipsemet utitur Aristoteles <hi TEIform="hi">l. 6. Ethic. cap. 7.</hi></p>
<p TEIform="p">Plato porro in dialogo cui Politico nomen est, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">bas1ilikhn\ kai\ politiklio\</foreign> TEXNHN agnoscit. Aristoteles quoque <hi TEIform="hi">l. 6. Politic. c. 5.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">to\ texna/cein</foreign> usurpat de civilibus sophismatibus quae appellantur. Obscurius idem <hi TEIform="hi">l. 2. Polit. c. 8.</hi> Politicam accenset Artibus. Porro si Ars est, quae opus efficit permanens, videtur quoque et Politica ars esse: utpote cum res publica non minus sit opus aliquod permanens atque sanitas humana, quam effici ab arte Medica omnes consentiunt. Verum Platonis quidem testimonium non est quod nos moveat: usque enim adeo ille abusus in Dialogo illo est voce Artis, ut contemplativas quasque
<pb id="s084" n="68" TEIform="pb"/>
scientias ea comprehenderit: perinde ut à Galeno, Luciano et aliis factum est. Ab Aristotele autem Artis titulum Politicae esse inditum, <hi TEIform="hi">lib. 2. Polit.</hi>, non sane liquet: imo videtur hanc potius scientiam ibi appellatam. Nec vero etiam est, quare vocem Artis iuxta vulgarem definitionem accipiamus: cum in vitio illam cubare paulo ante sit demonstratum. Econtrario autem indignum esse, uti Artis nomine audiat Politica, manifestum ex eo est, quod societas civilis etsi non omnino, ut nunc tamen plerumque sunt mores, ad summum faciat hominis bonum, artium vero materies longe sit ignobilior. Quoniam tamen nonnullae civiles societates nomine magis tales sunt quam reapse, eoque non ad illam felicitatem summam, sed ad alia (divitias scilicet aut potentiam) referantur, neque bonis ac Iaudatis mediis sed fraudibus etiam ac sceleribus studeant id quod propositum habent assequi; haud <reg orig="inscitè" TEIform="reg">inscite</reg> fortassis Artium nomine tales Politicae scientiae sive species sive partes appellaveris. Sane eiusmodi sunt illa sophismata, de quibus Aristoteles <foreign lang="GR" TEIform="foreign">to/ texna/cein</foreign> usurpavit, quaeque vulgo <foreign lang="GR" TEIform="foreign">te/xnai</foreign> passim audiunt.</p>
</div3>
<div3 id="CoPH.02.02.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">VERUM de hisce satis. Antea tamen quam hunc locum deseramus, monet rei affinitas verbo etiam indicare, iurene an iniuria Politica Philosophiae pars habeatur, et num sit revera omnium scientiarum <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> Architectonica. Ac prius quidem ut brevibus expediamus, ponimus nunc extra controversiam: Philosophiam non esse, vel quamlibet, vel quarumlibet rerum scientiam; sed eam demum, quae et certior est, et earum rerum, quarum cognitio animum hominis reddit beatiorem. Absurdum scilicet fuerit quamvis rerum sine discrimine licet certissimam
<pb id="s085" n="69" TEIform="pb"/>
cognitionem Philosophiae titulo donare: utpote cum ita et artes quaeque serviles imo ludicrae, inter Philosophiae species fuerint numerandae. Quo nihil dictu est absurdius. Quo sensu autem nos Philosophiae vocem intelligendam diximus, eo sensu semper disputatum est et olim, utrum Physica et Mathematica et Logica sint Philosophiae partes. Iam vero, qualia nunc sunt tempora, fieri vix potest ut feliciter homo vivat, nifi accedentibus civilibus institutis. Quandoquidem igitur ea quae felicitatem humanam iuvant, ignorari nequeunt absque felicitatis humanae dispendio: proinde non est dubitandum, merito Politicam inter Philosophiae partes recenseri.</p>
</div3>
<div3 id="CoPH.02.02.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p">Similiter facile est expeditu et Alterum: si ponamus <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> Architectonicam cognitionem esse illam demum, quae definit, quantum quaelibet scientia homini conducat, adeoque inquantum et quare sive omni sive nonncmini eorum in universum quaelibet sit discenda. Non esse autem Politicae definire, quid simpliciter felicitati humanae sed duntaxat quid rei publicae et civili sit societati commodum: quippe cum non simpliciter ad beatitudinem huius vitae opus sit societate ista, sed tantum propter mores, qui nunc passim terrarum obtinent, ut alibi demonstratur. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*arxitektonikh\</foreign> itaque omnium scientiarum est quidem Politice respectu civilis societatis, quandoquidem nulla carum debeat ab illa societate abesse. Simpliciter tamen Architectonica omnium non est, sed potius Ethica hanc dignitatem videtur promereri: utpote quae omnia illa, quae ad vitae humanae pertinent felicitatem prosequatur simpliciter ac universim.</p>
<pb id="s086" n="70" TEIform="pb"/>
</div3>
</div2>
<div2 id="CoPH.02.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT IX. <hi TEIform="hi">Quemadmodum Experientia cum propriatum aliena inserviat comparandae civili prudentiae: Utque aliena quam optima possit ex historicis monumentis accipi.</hi></head>
<p TEIform="p">QUi limites sint et quae natura Civilis doctrinae, hactenus exposuimus. Consequens est ut viam muniamus, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> ad illam liceat pervenire- Etsi enim iam tum docuerimus, ipsam quidem illam Philosophiam per demonstrationem ex iis quae experimento sunt percepta comparari, <reg orig="eâque" TEIform="reg">eaque</reg> occasione de utroque illo nonnulla nobis dicta sint; instituti tamen ratio postulat, uti et <reg orig="exactiùs" TEIform="reg">exactius</reg> et <reg orig="clariùs" TEIform="reg">clarius</reg> isthaec expediantur. Ordine igitur progrediemur, initio ab Experientia facto, utpote quae ut aliarum artium et scientiarum plerarumque ita et civilis huius quasi mater est. Nec <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> hoc quidem loco docebimus, quid usus et ex perientia conducat ad id, ut queas praecepta Civilis prudentiae in rem transferre, et secundum ea rei publ. cuivis consulere, id enim <reg orig="pòst" TEIform="reg">post</reg> dicendum: nunc <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> videbimus, quemadmodum Experientiae beneficio principia Civilis scientiae <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <reg orig="commodissimè" TEIform="reg">commodissime</reg> comparentur.</p>
<p TEIform="p">Ac quousque porrigere quidem sese debeat Experientia omnis Civili scientiae inserviens, haud difficile est definitu. Quum enim illa <reg orig="unicè" TEIform="reg">unice</reg> suggerat quasi principia omnis civilis doctrinae, haec autem versetur circa civitatem et rem publ. non in genere <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg>, <reg orig="verùm" TEIform="reg">verum</reg> etiam circa omnes eius species harumque affectiones, virtutes, inquam, vitia, salutem et interitum, adeoque et circa leges ac instituta omnium; manifestum est, Experientiam illam in omnibus omnino rei publ. speciebus, earumque casibus, eventis, moribus, et institutis, occupandam esse.</p>
<pb id="s087" n="71" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Est autem Experientia duplicis ordinis: propria alia, alia aliena. Propria <reg orig="indubiè" TEIform="reg">indubie</reg> animum nostrum <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> maxime reddit certum. <reg orig="Rectè" TEIform="reg">Recte</reg> enim de illa Plinius loquitur: <hi TEIform="hi">Usus est efficacissimus rerum omnium magister.</hi> Eoque anniti <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> oportet, ut quantum datur nostrapte opera quicquid ad rem publ. facit, usu addiscamus. <hi TEIform="hi">Quis quis <reg orig="profectò" TEIform="reg">profecto</reg> in re civili intelligens haberi volet, illi opus est experientia</hi>; ut <reg orig="scitè" TEIform="reg">scite</reg> dixit Aristoteles x. Ethicor. c. ult.</p>
<p TEIform="p">At <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ut omnia rei publ. negotia usu comperta habeat homo unus, id neutiquam potest fieri: quamvis ad <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> seram ille aetatem perveniat et operam omnem in id impendat. Ea enim est multitudo negotiorum et casuum, quarumcumque etiam rei publ. specierum, regni, democratiae, aristocratiae, aliarumque, ut vel unius speciei omnibus usu addiscendis unius hominis aetas et industria haud sufficiat; <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> abest, unum aliquem parem esse rerum publ. omnium quibuslibet rebus experiundis. Proinde etiam, aut fieri non potest ut scientiam civilem homo unus consequatur (utpote quum nisi principiis cognitis non haec parari, nec principia intelligi nisi per experientiam possint) aut praeter propriam aliena experientia in auxilium advocanda est, quo Civilis scientiae fias compos. Absurdum autem creditu est, Scientiam Politicam ab uno aliquo homine parari non posse. <reg orig="Porrò" TEIform="reg">Porro</reg> propria Experientia in senectute demum complementum fuum accipit; etenim <hi TEIform="hi">seris venit usus ab annis</hi>, ut ait <reg orig="Poëta" TEIform="reg">Poeta</reg>. Itaque si <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> <reg orig="solâ" TEIform="reg">sola</reg> liceat uti, tum demum possit homo Civilis esse scientiae particeps, quando ad res gerendas <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> amplius est aptus. Alienum autem est à naturae providentia, ut illa servaverit <reg orig="summè" TEIform="reg">summe</reg> utilem scientiam illi demum aetati, quae inidonea est scientiam istam in usum, cui <reg orig="unicè" TEIform="reg">unice</reg> est consecrata, transferre.</p>
<pb id="s088" n="72" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Igitur vel hinc patet, iubere quasi naturam rerum, ut à sola nostrapte experientia non omnia exspectemus, sed confugiamus etiam ad alienam. Posse <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> et illam plurimum benefacere, res docet. Nec <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ulla ars et scientia non maximam partem alienae illi innititur. Videmus <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> idem evenire in civilium rerum scientia: utpote quum, ut Tacitus l. 5. Annal. ait, <hi TEIform="hi">plures aliorum eventis doceantur.</hi> Tutam <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> illam esse et certam, <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> sese habeat, alibi pluribus demonstratur.</p>
<p TEIform="p">Ceterum Experientiae alienae compendium omnium locupletissimum est Historia. Non enim <reg orig="inscitè" TEIform="reg">inscite</reg> Empiricis Medicis Historia olim definita est: <hi TEIform="hi">oratio eorum quae visu perspecta sunt aut quasi perspecta:</hi> si tu per <hi TEIform="hi">visu perspecta</hi> intelligas omnia usu comperta. Quocirca quod Polybius lib. 1. dixit, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)lhsqinwta/thn paidei/an kai\ gumnas1i/an pro\s2 ta\s2 politika\s2 pra=zeis2 thn\ en th=s2 i(stori/as2 ma/sqhs1in ei\nai</foreign>, i. e. <hi TEIform="hi">verissimam institutionem exercitationemque ad civiles actiones esse eam quae ex historia petitur doctrinam</hi>; id de hoc usu scientiae civilis comparandae quo de nunc agimus, non <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> verissimum est, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> de commodo quod eadem <reg orig="proximè" TEIform="reg">proxime</reg> praestat rebus gerendis. Et <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> omnis generis Regna, Aristocratias, Democratias, Oligarchias, aliasque res publ. quemadmodum illae omni tempore fuerint legibus ac moribus institutae, unde ortae, quare perierint, quid fecerit illas florere, quid mutare; non uno aut altero sed plurimis exemplis, et tamen citra magnum laborem, citraque longi temporis iacturam, animo item nullis affectibus praepedito, ex <reg orig="historiâ" TEIform="reg">historia</reg> licet pernoscere. Quod ipsum usque est adeo omnibus cognitum, ut, quamquam in promptu sint plurima ab optimis scriptoribus prodita in hanc rem Historiae praeconia, tamen testimoniis isthac in luce non sit opus.</p>
<pb id="s089" n="73" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Verum enimvero magna est monumentorum historicorum varietas: eoque non omnia perinde huic quidem nostro proposito benefaciunt, sed delectus aliquis prudenter est instituendus. <reg orig="Primùm" TEIform="reg">Primum</reg> enim naturalium aut medicarum utique rerum historia nihil <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> iuvat, sed sola ea quae in civilium narratione occupatur. Est autem et haec alia ficta, alia vera et ex rebus ipsis quasi expressa, Ficta aut versatur <reg orig="apertè" TEIform="reg">aperte</reg> in humanis rebus aut per simulacrum. Prioris generis sunt Fabulae <reg orig="poëtarum" TEIform="reg">poetarum</reg>, aliorumque nonnullorum, qui descripserunt confictas à se vel res publicas vel res gestas. Posterioris ordinis sunt Apologi; sive de plantarum brutorumque animalium actibus ad humanarum rerum effigiem compositae narrationes.</p>
<p TEIform="p">Quamvis <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> usum suum omnia illa habeant, ad experientiam tamen civilem comparandam non nisi per accidens conducunt. Nec enim inde discere est quid reapse evenire soleat; sed duntaxat, quid figmentorum illorum scriptoribus fuerit visum, contingere in humanis rebus solere. Qua in re fieri indubie potest uti errent ipsi: immo eorum multi plurimum iam erraverunt, <reg orig="Poëtae" TEIform="reg">Poetae</reg> praesertim Graeci Romanique. Ac proinde certae quidem experientiae nihil inde consequi poteris. <reg orig="Minimè" TEIform="reg">Minime</reg> omnium isthuc faciunt Apologi; utpote quorum argumentum à rebus ipsis omnium <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> remotum est.</p>
<p TEIform="p">Et <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> omnis in universum Historia ficta, quamvis <reg orig="ingeniosissimè" TEIform="reg">ingeniosissime</reg> elaborata fuerit, auctoritatem suam et fidem non à rebus ipsis sed ab existimatione narrantis accipit: proindeque utut delectet, neminem tamen <reg orig="certâ" TEIform="reg">certa</reg> <reg orig="aliquâ" TEIform="reg">aliqua</reg> notitia, sed <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> opinione probabili instruere apta est, et quidem prout auctor ipse maiori est in prudentiae laude.</p>
<p TEIform="p">In figmentis itaque eiusmodi non <reg orig="profectò" TEIform="reg">profecto</reg> est cur
<pb id="s090" n="74" TEIform="pb"/>
terat tempus, cui certam civilium rerum scientiam comparare consilium; sed <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> vera historia illi est adeunda, quam tu quo signo dignoscas, non est huius loci exponere.</p>
<p TEIform="p">Est <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> et Historiae verae ingens diversitas. Quaedam enim non attingit ipsa rei publ. sed alia quaevis hominum negotia: qualis est quae domestica, aut privatorum itinera, aut etiam proelia narrat, vel quae in temporibus et familiis digerendis occupatur. Ac proinde licet eiusmodi Histeria sit nonnumquam apprime ad vitam utilis: ad civilem tamen usum per se non adiuvat, nec Politicae prudentiae consulit, utpote quae à reliquis prudentiae speciebus diversa est. <hi TEIform="hi">Per se</hi>, inquam, non iuvant historiae illae prudentiam quae <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg> Politica est; per accidens tamen etiam huic prosunt, quoniam omnia vitae humanae negotia solent in rei publ. actibus locum suum obtinere; ac ptoinde ad hunc quoque ordinem istae historiae hactenus possunt referri.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Ceterùm" TEIform="reg">Ceterum</reg> quae res civiles commemorant Historiae, pertinent huc indubie quam <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg>. Solent autem illarum pleraeque in rebus gestis enarrandis occupari: quaedam tamen <reg orig="potissimùm" TEIform="reg">potissimum</reg> ipsas rei publ. formas, mores, eventa et instituta describere annituntur. Ad hoc aliae <reg orig="nudè" TEIform="reg">nude</reg> <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> casus, actus, resque omnes enarrant, ad horum causas non attendentes: aliae <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ne has quidem solent silentio praeterire.</p>
<p TEIform="p">Quin autem in universum omnes hae <reg orig="multùm" TEIform="reg">multum</reg> queant experientiae Politicae conducere, non est dubitandum: simul tamen manifestum est, illas quae causas eventuum civilium exponere haud negligunt, aliis istis <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> utiliores esse. Nec <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> abs re est, quod Polybius gravis scriptor olim dixit: <hi TEIform="hi">Ab historia si quis aufer at quare, quomodo, quo fine</hi>
<pb id="s091" n="75" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">unumquodque sit gestum, et num id quod actum est ex ratione satis ceciderit: quod eius reliquum est exercitationi quidem prodest, non tamen doctrinae.</hi></p>
<p TEIform="p">Prima laus <reg orig="porrò" TEIform="reg">porro</reg> videtur rerum publ. descriptionibus tribuenda; utpote quae, siquidem <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> sese habeant, et <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> plurima et nobilissima, quaeque ut ita dixerim ad ipsam pertinent rei publ. animam, nos possint edocere; quum reliquae in iis quae non nisi à rerum publ. institutis vim et speciem suam nanciscuntur magis haereant, potissimis quibus res publ. quaevis innititur plerumque praetermissis. Hac <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> ratione permotus videtur fuisse Aristoteles, ut Politicam scientiam traditurus, non actorum civilium (prout <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> adsolet fieri) sed rerum publ. et quidem multarum adeo historias conscriberet: utque extremo Nicomachiorum promitteret, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">en twn s1unhgme/nwn politeiw=n</foreign> sese docturum, quid conservet aut perdat civitates, quaeve quamlibet rem publ. <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> aut secus faciant administrari.</p>
<p TEIform="p">Pertinent <reg orig="porrò" TEIform="reg">porro</reg> ad hanc historiam, Legum quoque ac institutorum civilium recensio. <reg orig="Plurimùm" TEIform="reg">Plurimum</reg> <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> ad usum civilem facit, si teneas, quid apud varias gentes aut civitatates, de iis quae ad omnem vitam civilem pertinent, vel legibus sit cautum vel receptum consuetudine, quantumque commodi aut incommodi instituta illa singulis civitatibus adferre soleant. <reg orig="Unicè" TEIform="reg">Unice</reg> <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> prodest ad <foreign lang="GR" TEIform="foreign">thn\ nomosqes1i/an</foreign> variarum haec legum experientia: idque disertis verbisiam monuit Aristoteles <hi TEIform="hi">lib. 1. Rhetor. c. 4</hi> iubens proinde <foreign lang="GR" TEIform="foreign">nomosqes1i/as2</foreign> <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg> consulere libros quibus <foreign lang="GR" TEIform="foreign">th=s2 gh=s2 pri/odoi</foreign> continentur, quoniam ex iis leges et instituta gentium queant hauriri. Quin et Theophrasto Eresio Aristotelis in Lyceo successori usus idem observatus est: qui quatuor et viginti Legum libros congessit, <hi TEIform="hi">ex quo omnium civitatum non Graeciae <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> sed</hi>
<pb id="s092" n="76" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">etiam Barbariae leges cognosci</hi>, apud Tullium Piso profitetur.</p>
<p TEIform="p">Solet <reg orig="porrò" TEIform="reg">porro</reg> de rerum publ. negotiis non <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> iis in monumentis agi, quae <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg> historica nuncupantur, sed et in Epistolis et Orationibus perquam multis. Immo ex Epistolis saepe gravissima, et <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> ceteroquin arcana, petere est; numquam magis animum suum exporrigente scriptorum stylo. Eadem paeneratio est Orationum nonnullarum deliberativi, interdum et demonstrativi generis.</p>
<p TEIform="p">Quocirca haec etiam versanda diligenter fuerint, ad experientiae civilium rerum decus aliquod adspiranti. Si is tamen observetur delectus, quem circa libros historicos sic <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg> dictos commendavimus; utpote quum neque <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> desint qui prae aliis in latentes negotiorum causas penetrantes, actorum quorumcumque consilia exponant, adeoque maximo queant esse adiumento.</p>
<p TEIform="p">Neque <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> alia cautela in delectu videtur opus circa ipsa etiam historica monumenta. Quod <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> quidam suadent, nova veteribus praeferenda, id quidem ad prudentiam illam quae iam circa res agendas occupanda est, fateor, per est utile. Simpliciter <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> usui rerum consequendo, aut parandis Politicae scientiae principiis, non est cur aut novis vetera aut veteribus nova anteponas. In rebus videlicet humanis eadem semper agitur fabula; ut qui <reg orig="nôrit" TEIform="reg">norit</reg> quae olim contingere solita, idem ignorare nequeat nostrorum etiam temporum similes casus fortunamque.</p>
<p TEIform="p">Ast vero quicquid horum est historicorum operum, revera non nisi materiam exhibet parandae Civili Experientiae. Ut nimirum illam ipsam Civilem Experientiam ex monumentis istis historicis consequaris, necessum <reg orig="porrò" TEIform="reg">porro</reg> est,
<pb id="s093" n="77" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">primum</hi> ut summa attentione historias quasque in animum admittas, <hi TEIform="hi">deinde</hi> vero omnia illa firmiter <reg orig="memoriâ" TEIform="reg">memoria</reg> comprehendas saepiusque repetas et animo volvas. Est nempe, quod iam tum supra dictum, Experientia aliud nihil, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> unius rei iterata <reg orig="saepiùs" TEIform="reg">saepius</reg> memoria, sive ut Aristotelis utamur verbis, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a(i pellai\ mnh=mai tou) au)tou( pra/gmatos mia=s2 e)mpeiri/as2 duu/amin u)potelou=s1i</foreign>. <hi TEIform="hi">Multae memoriae eiusdem rei vim unius Experientiae absolvunt.</hi> Ac proinde illi, qui nec animum <reg orig="probè" TEIform="reg">probe</reg> possunt attendere ad res civiles, sive eas proprio usu versent sive in Historiis spectent, quique <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> memoriae dote sunt instructi, non est quod ullo labore Experientiam hanc civilem studeant acquirere.</p>
</div2>
<div2 id="CoPH.02.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT. X. <hi TEIform="hi">Experientiam rerum civilium sive usu sive historiarum lectione comparatam, non sufficere ad Prudentiam sive Scientiam Politicam acquirendam.</hi></head>
<p TEIform="p"><reg orig="VErùm" TEIform="reg">VErum</reg> de Experientia civilium rerum, qualis ad Scientiam Politicam requiritur, comparanda, satis est dictum. Expediendum nunc etiam est, quemadmodum Scientiam ipsam <reg orig="commodissimè" TEIform="reg">commodissime</reg> assequaris.</p>
<p TEIform="p">Videtur autem fortassis in facili id esse, <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> <reg orig="Experientiâ" TEIform="reg">Experientia</reg> instructus sis. Et <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> multos hodie Politicae magistros, Usum civilem et Historiae lectionem videas <reg orig="unicè" TEIform="reg">unice</reg> laudare; quasi quod reliquum est nullo negotio soleat accedere, quandoquidem in promptu sit ad similia progredi. Eiusdem fere sententiae fuerunt apud Graecos illi qui Sapientiae docendae causa tum audiebant superbo nomine Sophistae, circa Socratis Platonis et Aristotelis aetatem. Namque et hiexistimaverunt, legum ferendarum peritiam, quae utique Politicae scientiae pars nobilis est, facilem esse, si
<pb id="s094" n="78" TEIform="pb"/>
tu habeas praeclaras aliquot Leges in unum collectas; inde enim id quod optimum est à nemine non posse promi: quo nomine in eos animadvertit Aristoteles sub finem operis Nicomachii. Et vero videntur Sophistae illi paene eam Politicae doctrinae institutionem laudavisse, quali ad Dialecticam et Rhetoricam comparandam usos illos esse, narrat idem Aristoteies in calce librorum de Sophisticis elenchis; proponendo nimirum in exemplum orationes ac disputationes de argumentis <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> obviis, praeterea autem docentes nihil. Sed et veterum probabiliumque <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> auctorum nonnulliiis laudibus usum civilem et Historiam commendant, ut dixeris haud <reg orig="iniuriâ" TEIform="reg">iniuria</reg>, illos quoque palmarium operae, quae civili est scientiae impendenda, <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> non <reg orig="unicè" TEIform="reg">unice</reg> iis tribuisse. Livium <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> ipsummet ita existimasse, non est vero absimile, quoniam ita locutus est. <hi TEIform="hi">l. 1. Hoc illud est in cognitione rerum salubre et frugiferum, omnis te exempli documenta in illustri posit a loco intueri; unde tibi tuaeque rei publ. quod imitere capias, unde foedum inceptu foedum exitu quod vites.</hi></p>
<p TEIform="p">VERUM enimvero id utique certum est; nullum usum nullamque Historiam parere scientiam aut etiam scientiae principia, nisi illa, quae <reg orig="Experientiâ" TEIform="reg">Experientia</reg> <reg orig="propriâ" TEIform="reg">propria</reg> <reg orig="alienâque" TEIform="reg">alienaque</reg> sunt comperta, transierint ante in universales regulas. Utpote quum omnis Scientia in solis eiusmodi universalibus occupetur. Igitur nec exempla ex Historiis civilibus aut usu civilium rerum desumpta ad res agendas quicquam iuvant, nisi ex illis universalem aliquam adsertionem Politicam exstruxeris. Nec enim vel quisquam artificum, exemplis inductus agendum aliquid aut omittendum sibi sumit, propterea <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> semel aut iterum hoc vel illud <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> successerit; sed <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> existimet alia
<pb id="s095" n="79" TEIform="pb"/>
quaeque ad propositum exemplum successura: alioquin <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> non nisi periculum faciat et casui rem omnem committat.</p>
<p TEIform="p">Iam autem universalem aliquam regulam ex singularibus eventis eruere, non vacat <reg orig="profectò" TEIform="reg">profecto</reg> difficultate. Enimvero quod de Experientia medica dixit olim Hippocrates: <foreign lang="GR" TEIform="foreign">h( pei=ra s1falerh\</foreign>, idem et de civili <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> est verissimum. Fit autem ipsum hoc, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> quoniam <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> nobis imponitur, ut existimemus multa contigisse eas ob causas, quae per se nihil aut parum ad rem fecerunt, sed eam forte fortuna et per accidens sunt comitatae: tum quoniam nimis saepe praecipitamus sententiam, nondum facto iusto exemplorum numero. Quae per accidens autem sese habent, à veris et propriis rerum causis discernere, non <reg orig="profectò" TEIform="reg">profecto</reg> est cuiuslibet, ut nec sufficientem exemplorum recensionem instituere.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Porrò" TEIform="reg">Porro</reg> etiamsi ad manum habeas multa eaque utilissima variarum rerum publ. instituta, non tamen <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> est, ex iis id quod aut tibi aut singulis rebus publ. conducit, seligere. Nec enim eo ipso iam tenes rationem quaelibet <reg orig="commodè" TEIform="reg">commode</reg> in usum traducendi. <reg orig="Planè" TEIform="reg">Plane</reg> quemadmodum non est facile de artisicum operibus exactum iudicium ferre, et quod inter ea est optimum eligere. Soli id possunt et artifices, et qui circa opera illa <reg orig="accuratè" TEIform="reg">accurate</reg> examinanda multum studii posuerunt, suntque in iis quasi <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pepaideume/noi</foreign>. Nec tamen etiam qui sic satis <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> iudicant, de pictura ex. gr. aut calceo, co ipso iam artem pictoriam et sutoriam addiscunt.</p>
<p TEIform="p">Hoc ipsum Sophistarum institutioni Politicae iam tum olim Aristoteles obiecit; ridens eos, quod electionem legum facilem esse pronuntiassent, <hi TEIform="hi">quasi illa electio non</hi>
<pb id="s096" n="80" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">singularem postulet</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1un/es1in</foreign>, <hi TEIform="hi">et <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> iudicare non maximum quid sit.</hi> Idem alibi <reg orig="scitè" TEIform="reg">scite</reg> Sophistas perstringit, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> Rhetoricam et Dialecticam ita docuerint, quasi tironi sutoriae artis multos duntaxat calceos tu tradas, atque ad eorum formam iubeas alios conficere. In universum videlicet verum est de variarum historiarum experimentorumque civilium ad Politicam Scientiam utilitate, quod de legum collectionibus idem Aristoteles pronuntiat. <hi TEIform="hi">Legum</hi>, inquit ille, <hi TEIform="hi">et rerum publ. collectiones iis qui contemplari possunt et iudicare, quidnam <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> aut <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> sese haebeat, aut quaelia qualibus conveniant, utiles sunt: at qui sine isthoc habitu talia pertractant, iis iudicare quidem <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> non licet, nisi <reg orig="fortuitò" TEIform="reg">fortuito</reg>; tamen illi ipsi ad eiusmodi negotia fiunt perspicaciores</hi></p>
<p TEIform="p">Observandum <reg orig="porrò" TEIform="reg">porro</reg> <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> est, id quod iam tum supra inculcavimus, illorum quae ad rem publ. attinent, non omnia posse exstrui ex solis expetimentis, neque id uti efficere coneris necessarium esse. In promptu autem causa est. Quoniam videlicet firmae collectionis beneficio mente nostra <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> ulterius <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> experimentis pertingente, illa et possit ulterius et debeat tendere. Iam <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> non in omnium esse potestate collocatum, subtili ratiocinatione veritatem invenire, notissimum est: ac proinde etiam hoc modo patet, non satis esse ad integram plenamque Scientiam civilem parandam, vel usum rerum civilium vel historiarum quamvis diligentissimam lectionem, sed maiorem aliquam operam omnino exigi.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Ceterùm" TEIform="reg">Ceterum</reg> non est fortassis, cur errori isti confutande argumenta multa in medium conferantur, quum sufficiat refellendo illi solum id quod usu cernimus <reg orig="quottidiè" TEIform="reg">quottidie</reg> evenire, Videre nimirum est, nonnullos historiarum civilium <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> peritissimos Prudentiae nihilominus Politicae
<pb id="s097" n="81" TEIform="pb"/>
rudes aut parum intelligentes, eoque nec consiliis idoneos: alios ex adverso <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> in historiis et usu versatos, civilis tamen doctrinae eximie gnaros, et in quammultis negotiis ad <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> consulendum rei publ. promptos atque expeditos esse.</p>
</div2>
<div2 id="CoPH.02.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XI. <hi TEIform="hi">Quibus adminiculis debeat esse instructus, is qui civilem prudentiam sibi comparare vult; quidque illum porro agere in id oporteat.</hi></head>
<p TEIform="p">IGitur non quidem vel sine usu vel absque historiae peritia ad scientiam civilem datur temere pertingere: exigitur tamen omnino praeterea aliud quid, ut scientiae illi fias compos. Imo etiam ad id ut ex historia et usu rerum suum fructum capias, opus est quibusdam quasi adminiculis. Id quod vel inde liquet, quoniam sine illis neminem assequi Civilem hanc Prudentiam aut Scientiam solere, usu ipso docemur. Igitur aute omnia de illis adminiculis dicendum nobis venit. Quaenam videlicet illa sint, quae Politicae discendae inserviunt.</p>
<p TEIform="p">Videtur autem non aliud quippiam huic rei parandae exigi praeter ea, quae ad omnem omnino scientiam comparandam sunt necessaria. <reg orig="Certè" TEIform="reg">Certe</reg> etiam hisce ad Politicam scientiam adspiraturo opus est. Sunt autem haec quatuor numero, ceu <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> pluribus ostenditur.</p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Primum</hi> eorum est <foreign lang="GR" TEIform="foreign">filopeni/a</foreign>. Quae <reg orig="profectò" TEIform="reg">profecto</reg> necessaria est futuro Politico, non in id <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> ut experientiam sibi comparet civilium rerum partim usu proprio partim diligente historiarum omnis generis lectione, sed cumprimis etiam, ut <reg orig="porrò" TEIform="reg">porro</reg> ad scientiae ipsius exactam perveniat possessionem. <reg orig="Latè" TEIform="reg">Late</reg> quippe patent scientiae huius limites, nec
<pb id="s098" n="82" TEIform="pb"/>
facile est addiscere id omne, quod ad quamque rei publ. speciem benefacit aut eandem corrumpit. Ipsamet itaque Politicae amplitudo ostendit, labore et industria opus esse ad illam capiendam. Laborem autem nemo impenderit, nisi idem sit <foreign lang="GR" TEIform="foreign">filo/ponos</foreign>, et fugiens desidis otii.</p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Alterum</hi> est <foreign lang="GR" TEIform="foreign">filalh/sqeia</foreign> aut veritatis studium: quo ad Politicam scientiam <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> est opus, quoniam amore et odio <reg orig="facillimè" TEIform="reg">facillime</reg> <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> peccatur. Qua <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> ratione fit, ut multi unam alteramque rei publ. formam immodicis laudibus aut vituperiis prosequantur: ceu olim Athenienses popularem statum, Spartani optimatum regimen, Persae aliique Asiatici populi principatum, omnibus aliis damnatis, <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> non in caelum evexerunt.</p>
<p TEIform="p">Necessum est <hi TEIform="hi"><reg orig="tertiò" TEIform="reg">tertio</reg></hi> adsit <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)ufui/a</foreign> quaedam ingenii, eaque in acumine inveniendi, <reg orig="potissimùm" TEIform="reg">potissimum</reg> tamen in iudicandi facultate posita: nec enim fieri potest, ut absque eiusmodi indole ullam aliquam scientiam atque <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> Politicam consequaris. Econtrario <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg> illa sollertia est praestantior, <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> maior ad scientiam quamque comparandam est aptitudo. Ea certe dos est nativa ingenii, ut nonnulli hinc existiment, non esse opus ullo magistro ad Artes et Scientias parandas. Quam in rem quae de Rhetoricis disputat Quintilianus <hi TEIform="hi">l. 2. cap. 20.</hi> operae fuerit pretium legere. Est <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> excellentissima omnium <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)ufui/a</foreign>, quam Graeci <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)gxi/noian</foreign> vocant, Aristoteles autem l. 1. cap. ult. Analyt. posterior. <reg orig="scitè" TEIform="reg">scite</reg> desinivit: <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)ustoxi/an tina\ en a)s1ke/ptw| xro/nw| tou= me/s1ou</foreign>. <hi TEIform="hi">Quandam, momentaneo temporis spatio, eius quod probandum est aut sciendum medii, feliciter coniectandi facultatem.</hi> Tanta <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> huius etiam ad Civilem scientiam interdum vis est, ut nonnulli, si non omnem, magnam eius partem, nullo magistro, <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> accedat aliquis rerum singularium usus, sive
<pb id="s099" n="83" TEIform="pb"/>
ptoprius, sive ex historia aut aliorum relatione comparatus, consequantur. Quin imo et mediocris <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> vis si fuerit ingenii, hac sola haud parum licet proficere. Et <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> hac una dote videas in vulgo plurimos rerum civilium haud <reg orig="proletariè" TEIform="reg">proletarie</reg> peritos reddi: praesertim simul ac usus aliquis accedit aut historiarum diligentior lectio. Ut forte haud iniuria de Politica etiam prudentia quaeras, utrum illi plus conferat doctrina an natura.</p>
<p TEIform="p">Ceterum <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)gxi/noia</foreign> quidem illa rara naturae dos est. Nec fieri <reg orig="temerè" TEIform="reg">temere</reg> potest, ut solo mediocris indolis beneficio veritatem semper ab eo quod falsum est, aut quod similitudine veri decipit, discernas. <reg orig="Quòd" TEIform="reg">Quod</reg> si itaque ars quaepiam datur inveniendi veritatem, illam omnino etiam ad Politicam scientiam comparandam adhiberi oportere, et <hi TEIform="hi">quarti</hi> adminiculi loco censendam esse, manifestum est. Talis autem est quam Logicam hodie nuncupamus: cuius pars <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)nalutikh\</foreign> accuratam quaerendae veritatis viam docet: Dialectica autem manuducit ad opinionem, ac proinde inservit etiam scientiis, si quando ad veritatem omni ex parte exquisitam non licet pervenire, quod <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> ut <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> ita et in Politicis frequenter satis usuvenit. <reg orig="Certè" TEIform="reg">Certe</reg> Logicae artis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)paideus1i/a</foreign> <reg orig="unicè" TEIform="reg">unice</reg> efficit, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> paucis admodum, etiam usu rerum et ingenii in dole praestantibus, datum sit hactenus, Politicam scientiam omnibus numeris perfectam consequi, quodque multi <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> passim errores committantur.</p>
<p TEIform="p">Praeter haec autem quatuor nihil superest, quod experientia civili instructo necessum sit ad Politicam <reg orig="porrò" TEIform="reg">porro</reg> addiscendam. Haec <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> si adfuerint, non videtur illa comparatu multum difficilis: utpote quum hisce adminiculis liceat uni homini quicquid est scientiae adipisci. Quod <reg orig="profectò" TEIform="reg">profecto</reg> Aristoteli aliisque nonnullis certum est obtigisse.</p>
<pb id="s100" n="84" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Vix est tamen ut <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> sese haec habeant, nisi commoda contingat EDUCATIO. Non <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> sane ingenii indoles hebescit, et à labore ad otium reddimur proclives, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> si à teneris haud fuerimus <reg orig="probè" TEIform="reg">probe</reg> exerciti. Sed nec veritatem, vel qua par erat ratione amamus, vel possumus adsequi, nisi adsueti simus hanc omnibus aliis anteferre, et cumprimis honesta amplecti, turpia autem habere odio. Atqui rem publicam ea quae hon esta sunt <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> beatam reddunt, turpia autem non dedecorant <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> sed etiam corrumpunt, ut <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> docetur.</p>
<p TEIform="p">Accedit, quod quaedam res publicae solis bonis artibus non queant vel institui vel conservari: adeoque ad plenam omnium rerumplicarum scientiam omnino requiratur et malarum artium cognitio. Cum praeterea et optimae res publicae soleant malis aliorum artibus corrumpi, <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg> corruptelae illae caveantur, necessum utique est, malas illas artes, etiam bonarum rerum publicarum conservandarum gratia, deberc haud ignorari. Ad hoc fieri saepenumero non potest, ut res publicae sint salvae, nisi ad leoninam generositatem vulpinae aliquid versutiae accesserit. Quamvis <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> vulpina ist haec non simpliciter in malis artibus numeranda, ut multi perperam existimant, sed <foreign lang="GR" TEIform="foreign">me/s1a</foreign> sint; attamen nisi animus virtute fuerit munitus, <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> etiam illa in devia quem deducunt et degenerant in malas fraudes. Itaque quod Aristoteles defiderat in Moralis Philosophiae auditore, <hi TEIform="hi">animum praecultum consuetudine, ut <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> gaudeat ac oderit</hi>, id <reg orig="profectò" TEIform="reg">profecto</reg> iure maiori à Politicae discipulo est postulandum. Nec enim ceteroquin poterit honestas et sceleratas artes <reg orig="probè" TEIform="reg">probe</reg> distinguere: atque adeo non poterit rebus publicis quibusque congrua media et vere salutifera praescribere: sed vel solas fraudes secta bitur,
<pb id="s101" n="85" TEIform="pb"/>
illasque unice laudabit, vel prae nimio vitiorum odio dolosi nihil docebit unquam. Opus igitur omnino est, ut animus <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> sit praecultus, adeoque et proba educatio ad talem animi culturam capescendam est necessaria.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Multùm" TEIform="reg">Multum</reg> <reg orig="porrò" TEIform="reg">porro</reg> obstat, ne iustam viam teneas parandae scientiae civilis, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> si haud fueris adsuetus accuratae doctrinae. Prudenter <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> dictum est Aristoteli l. 2. Metaph. cap. ult. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ai(\ a)kroa/s1eis2. kata\ ta\ e)sqh s1umbai/nous1in</foreign>, <hi TEIform="hi">auditiones doctrinae cuiusque differunt pro auditorum consuetudine</hi>. Qui <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> civilem tractant doctrinam, eorum plerique hodie adsueverunt humaniori quam vocant litteraturae, eoque sententiolas <reg orig="affabrè" TEIform="reg">affabre</reg> compositas, utque ita loquar papavere aut sesamo quasi sparsas, aut historias iucundas adsectantur; quicquid vero accuratiorem sapit Philosophiam, fugiunt paene ut scopulos, quasi curiosum nimis illud sit et Scholasticam subtilitatem redoleat. Et <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">luphro\n to\ a)kribe\s2</foreign> <hi TEIform="hi">molestum est omne quod accur atum est</hi>. Nec tamen Civilis scientia absque illa subtili curiositate perficitur aut sibi constat; nec rem publ. quamvis, omni quidem ex parte, ignoratis istis subtilioribus <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> curaveris. Omnino igitur etiam <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> locum habet consilium illud Aristotelis: <foreign lang="GR" TEIform="foreign">de=i pepaideu=sqai pw=s2 e(/kasta u)podektn/on</foreign>, <hi TEIform="hi">probe à pueris oportet institui, quemadmodum doctrina quaevis sit accipienda</hi>. Oportet inquam exerceri in iis quae ad accuratam scientiam faciunt; ut inoffenso pede possis etiam ad Civilem doctrinam <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> exactissimam progredi, neve cius loco contentus sis eo quod plebeiam ruditatem vix antecellit.</p>
<p TEIform="p">HISCE vero dotibus omni ex parte <reg orig="probè" TEIform="reg">probe</reg> in structus, atque ita recte à teneris educatus et assuefactus, ad Scientiam civilem illam eruendam, felici potes successu aggredi.</p>
<div3 id="CoPH.02.05.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">Est autem ut <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> ita et in Politica doctrina primus
<pb id="s102" n="86" TEIform="pb"/>
post experientiam labor, ut ex singularibus iis, quae usu aut proprio aut alieno comperta habes, universalia AXIOMATA et pronuntiata conficias. Quod quemadmodum possit <reg orig="commodissimè" TEIform="reg">commodissime</reg> fieri, quum in Logicis doceatur, saltim doceri merito debeat, non est <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> <reg orig="híc" TEIform="reg">hic</reg> repetamus.</p>
<p TEIform="p">Sunt autem talia universalia axiomata Politica quamplurima, iam tum omnibus temporibus à prudentissimis quibusque observata: quod nos docent monumenta adsertionum eiusmodi plena. Iis igitur utendum quidem esse, non est dubium. Immo si <reg orig="tutò" TEIform="reg">tuto</reg> possis illa usurpare, iam tum magnum est factum laborum compendium; utpote quum necessum non sit, uti laborem ipsemet impendas construendis illis universalibus axiomatibus; quod <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> operae haud est exiguae.</p>
<p TEIform="p">Attamen omnino <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> opus est cautela; quippe quum fieri possit, ut falsa pro veris accipias, nec quodlibet tale adsertum, etiamsi rectum, certam indubitatamque mereatur fidem. Necessum igitur est, ut anteaquam eiusmodi quid in Scientiae usum admittatur, veritas eius <reg orig="probè" TEIform="reg">probe</reg> sit perspecta. Explorariautem id potest triplici ratione. <hi TEIform="hi"><reg orig="Primùm" TEIform="reg">Primum</reg>:</hi> si inquitas in auctoritatem illorum à quibus Politica <foreign lang="GR" TEIform="foreign">gnw/mh</foreign> est profecta; num ea tanta sit, ut propter auctoritatem illam tuto possis axiomati in medium allato confidere. <hi TEIform="hi">Secundo:</hi> si examines ipsam <foreign lang="GR" TEIform="foreign">gnw/mhn</foreign> ad experimenta, sive usu proprio comperta, sive in historicis scriptis memorata. <hi TEIform="hi">Tertio:</hi> si causam pronuntiati in vestigaveris, <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> enim <reg orig="cognitâ" TEIform="reg">cognita</reg> non est <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> <reg orig="ampliùs" TEIform="reg">amplius</reg> dubites.</p>
<p TEIform="p">Ac tertium quidem illud est <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> accuratum quid; facilius tamen est primum et secundum. Nec enim historiarum perito difficile est, examinare universalia
<pb id="s103" n="87" TEIform="pb"/>
pronuntiata ad Experientiam tamquam ad Lydium lapidem. In promptu quo que est intelligere, num multi in eandem sententiam consentiant, et num sententiae auctor magno <reg orig="valuèrit" TEIform="reg">valuerit</reg> retum usu, aut num prudentiae laude excelluerit, nec ne. Quod videlicet omnibus, vel permultis prudentibus, vel etiam civilium rerum perquam peritis placuit, fieri vix potest ut fallat. Hinc sane <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> docet Aristoteles lib. VI. Ethic. c. 11.: <foreign lang="GR" TEIform="foreign">dei= pros1e/xein twn e)mpei/rwn kai\ pres1bute/rwn kai\ froni/mwn tai=s2 a(napodei/ktais2 fa/s1es1i ou)x h(=tton twn u)podei/zewn, dia\ ga\r to\ e)/xein en th=s2 e)mpeiri/as2 o)/mma, o(rw=s1i ta\s2 u)rxa\s2</foreign>. <hi TEIform="hi">Usuperitorum et senum et prudentum pronuntiatis, quamvis demonstratione carentibus, non <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> atten dendum atque obtemperandum est, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ipsismet demonstr ationibus. Illi enim quoniam usu isto quasi oculum aliquem comparavere, perspiciunt ipsa rerum principia</hi>. Qua de re <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> ex professo disseritur.</p>
</div3>
<div3 id="CoPH.02.05.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p">Sunt <reg orig="porrò" TEIform="reg">porro</reg> eiusinodi universalia pronuntiata, quae <reg orig="proximè" TEIform="reg">proxime</reg> experimentis innituntur, non nisi principia Scientiae civilis, quod ex Apodicticis constat: coque nequaquam in iis est subsistendum, sed utendum <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> illis ad ulteriorem ipsiusmet Scientiae exstructionem. Et <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> plurima licet ratiocinando adsequi, usu nondum comperta: perinde ut in Arte Medica et plerisque scientiis contemplativis usu solet venire. Quoniam <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Politica Scientia <reg orig="potissimùm" TEIform="reg">potissimum</reg> occupatur in cognitione eius, quod civili societati sive omni sive singulis eius speciebus utile est: <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> apparet, utilitatem publicam praebere maximam vim ratiocinationum Politicarum: sicut etiam in Artibus pleraque solent fine potissimum aestimari. Ante omnia igitur operam dare oportet, ut rerum publicarum, et in universum emnium et singularum specierum, scopus sit <reg orig="exactè" TEIform="reg">exacte</reg>
<pb id="s104" n="88" TEIform="pb"/>
cognitus: <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg> de omnibus rerum publ. institutis et legibus <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <reg orig="expeditissimè" TEIform="reg">expeditissime</reg> possit institui inquisitio. Neque <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> de mediis quae ad finem aliquem ducuntiudicaveris rectius, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> fine ipso <reg orig="accuratè" TEIform="reg">accurate</reg> perspecto. Leges autem et instituta civilia nihil nisi media sunt boni publici impetrandi.</p>
<p TEIform="p">Praeter finem tamen multum quoque praebet argumentorum, ipsummet (ut ita loquar) subiectum civilis societatis: <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> ut in omnibus artibus magnum est momentum in subiecti natura collocatum. Est autem subiectum in Politicis, praecipuum quidem humana natura, in quantum illa est civilium bonorum capax: secundarium <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> bona civilia ipsamet. Necessum itaque est, ut ingenii humani indolem, quemadmodum illa animata esse soleat circa res civiles, idque secundum omnes eius differentias, ab aetate, à sexu, à fortuna, à consuetudine dependentes: adhoc ipsamet bona civilia (qualia sunt virtus omnis generis, divitiae eaeque et naturales et artificiales, potentia, honor, volupras) quantam omnia illa vim habeant in civili societare, <reg orig="intimè" TEIform="reg">intime</reg> cognita habeat, quisquis <reg orig="ritè" TEIform="reg">rite</reg> de civilibus negotiis velit ratiocinari.</p>
<p TEIform="p">Quoniam <reg orig="porrò" TEIform="reg">porro</reg> omnium actionum civilium suae sint effectrices causae, principales pariter et instrumentales, actiones itidem multum differant pro earum diversitate; liquet utique, haud parvum de forma actionum Civilium argumentum, etiam à natura illius effectricis causae et posse et debere accipi: atque adeo et haec non debere ignorari.</p>
<p TEIform="p">Haec vero omnia si teneas, et argumentandi artis si sis peritus, ad summam Scientiae Civilis perfectionem pervenire, haud <reg orig="ampliùs" TEIform="reg">amplius</reg> fortasse fuerit tibi difficile.</p>
<pb id="s105" n="89" TEIform="pb"/>
</div3>
</div2>
<div2 id="CoPH.02.06" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XII. <hi TEIform="hi">Neque puerum neque iuvenem aptum esse adsequendae Civili Prudentiae: debere tamen et posse utrumque ad illam plene aliquando comparandam institui: quemadmodum item fieri hoc oporteat.</hi></head>
<p TEIform="p">QUoniam <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> omnia haec quae diximus ad Prudentiam civilem comparandam sint necessaria, nullo monente iam tum nemini non est perspicuum, fieri non posse ut integram illam sine discrimine quilibet è vulgo adolescens vel iuvenis plene consequatur. Idque quoniam isthaec aetas haud soleat vulgo ab experientia virtute et iudicio sufficienter esse instructa. <reg orig="Enimverò" TEIform="reg">Enimvero</reg> <hi TEIform="hi">seris venit usus ab annis</hi>. Et solet aetas isthaec animi affectibus esse multum obnoxia. Exactum quoque iudicium aetas demum largitur virilis. Et vero in iuvenibus plaerisque, ut <reg orig="scitè" TEIform="reg">scite</reg> dixit Aristoteles, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">to\ bouleutiko\n</foreign> est <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)tele\s2</foreign>, perinde ut in feminis idem est <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)/kuron</foreign>. Etsi enim reperiantur praecocia quaedam ingenia, quae naturae quadam prodigalitate anticipant multorum annorum beneficia; rarum tamen hoc est. Sed et illi quoque, utut habeant rerum aliquarum usum, atque ita ad res nonnullas gerendas interdum summa cum felicitate magno omnium stupore admoveantur: tamen experientia omnibus numeris absoluta, qualis ad in tegram scientiam requiritur, ut instructi sint, fieri non potest. <reg orig="Verùm" TEIform="reg">Verum</reg> nobis sermo est de eo quod plerumque usuvenire solet; itaque rara illa non est quod <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> nos moremur.</p>
<p TEIform="p">Si iuvenis autem non est capax integrae Civilis seientiae, non est quoque idem eius doctrinae idoneus auditor. Id quod iam olim ab Aristotele l. 1. Ethic. c. 2. est pronuntiatum. Est videlicet is demum auditor idoneus, qui iudicio valet
<pb id="s106" n="90" TEIform="pb"/>
adsequi, <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> an secus sese habeant quae à magistro proponuntur. Iudicare autem de omnibus civilibus negotiis non potest iuvenis propter <foreign lang="GR" TEIform="foreign">thn\ a)peiri/an</foreign>, et animi virtute nondum subacti ut et iudicii imperfectionem, ceu <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> est dictum.</p>
<p TEIform="p">Etsi <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> non scientiam exquisitam, Opinionem tamen sive <foreign lang="GR" TEIform="foreign">do/zan</foreign>, potest nihilominus de omnibus rebus civilibus iuvenis sibi comparare. Immo si in Logicis fuerit probe institutus, uti possit iudicare num quid <reg orig="ritè" TEIform="reg">rite</reg> ex positis principiis sit collectum, poterit cum haud exiguo fructu ipsammet Scientiam civilem etiam exactissimam audire; <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> tamen incidat in commodum magistrum. Cuius nempe ea est eruditio eaque auctoritas, ut illi saltem circa ea quorum veritas non nisi per experientiam potest innotescere, <reg orig="tutò" TEIform="reg">tuto</reg> liceat credere. Nascitur quidem ita non Scientia sed Opinio: urpote quum sic ea quae principiorum loco sunt <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> propter auctoritatem magistri credantur. <reg orig="Meritò" TEIform="reg">Merito</reg> tamen contenta est Opinione, aetas Scientiae perfectae nondum capax. Quemadmodum felix illa aetas est prudentium <reg orig="tutelâ" TEIform="reg">tutela</reg>, ipsamet nondum apta rebus suis administrandis. Donec nempe paullatim maturescente iudicio, et rerum usu accedente, ea quae hactenus non nisi ob magistri auctoritatem erant credita, firmiter explorentur, adeoque proprio quod dicitur remigio possis iam navigare.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Indubiè" TEIform="reg">Indubie</reg> autem illis magistris <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <reg orig="tutissimè" TEIform="reg">tutissime</reg> fidem habueris, qui rerum usu, prudentiae item ac doctrinae nomine, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> eminent. Adeoque quin hi <reg orig="potissimùm" TEIform="reg">potissimum</reg> prae aliis sint sectandi, omni vacat dubitatione. Est autem duplex quasi ordo magistrorum. Alii enim muti sunt, ut in proverbio loquimur, alii coram docent ore. Quum utrique autem sint consulendi, hos illis tamen
<pb id="s107" n="91" TEIform="pb"/>
iuventuti esse utiliores, <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> sint quales esse debeant, itidem extra controversiam est: nec <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> <reg orig="temerè" TEIform="reg">temere</reg> quis ignorat, quantum latentis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)nerge/ias2</foreign> vox viva habeat. <reg orig="Certè" TEIform="reg">Certe</reg> rarum est, ut sine vivo magistro illa aetas tantum proficiat, quantum potest proficere, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> in aliis scientiis et artibus, <reg orig="tùm" TEIform="reg">tum</reg> etiam in Politicis. Id quod iam olim iudicio suo ipse Socrates comprobavit, utpote qui Xenophonte l. 4. Memorabil. teste, ne Themistocli quidem suum magistrum defuisse censuerit, Euthydemo ad scientiam hanc sine magistro adspiranti dicens: <hi TEIform="hi">Stultum esse arbitrari, non posse quem praestare vilissimis in artibus, <reg orig="nî" TEIform="reg">ni</reg> idoneos sit magistros nactus, gubernandae <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> civitatis notitiam sponte sua et <reg orig="ultrò" TEIform="reg">ultro</reg> hominibus obvenire.</hi></p>
<p TEIform="p">Quamvis <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> manuductione commodi magistri possit iuvenis hactenus, quemadmodum diximus, Scientiae Politicae fieri particeps, si <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> is tamen valeat Logices <reg orig="peritiâ" TEIform="reg">peritia</reg>, ne quidem illuc facile pertingere poterit.</p>
<p TEIform="p">Ast idem saltem opinionem aliquam civilium rerum sibi comparaverit, si optimas prudentiae civilis sententias animo comprehendat; et ob existim ationem corum à quibus sunt profectae fidem iis aliqua mdiu habeat.</p>
<p TEIform="p">Ut ipsemet hac aetate ex singularibus eventis com munia eiusmodi pronuntiata et universales regulas exstruat, nativum aetatis vitium vix permittit: <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> prae imbecillitate isthac non potest id fieri prout <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> par est.</p>
<p TEIform="p">Hinc autem manifestum <reg orig="porrò" TEIform="reg">porro</reg> est: non posse iuvenem ex sola historiarum lectione civilem scientiam addiscere, nisi <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg> cum difficultate; et quidem nisi adsit simul ingenii quaedam praecox sollertia, id quod rarum est. <reg orig="Ulteriùs" TEIform="reg">Ulterius</reg> item hinc consequens est: non esse iuvenem idoneum historiae civilis lectorem, quippe qui fructum eius solidum,
<pb id="s108" n="92" TEIform="pb"/>
ut ia dicam, quae scilicet consistit in illa axiomatum ex singularibus confectione, nequeat decerpere,</p>
<p TEIform="p">Aliqua tamen ex parte sic satis idoneus historiae lector esse potest; si nimirum ante prudentibus sententiis animum instruxerit, <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> magis, sieo quo diximus modo scientiam didicerit. Ita <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> poterit attendere ad multa, quae <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> illum non possunt non sugere: imo praeterea sententiarum doctrinaeque totius civilis certitudinem, ad exempla historica quam <reg orig="promptissimè" TEIform="reg">promptissime</reg> examinaverit. <reg orig="Certè" TEIform="reg">Certe</reg> ita qui est imbutus, illum cum eximio civilis prudentiae profectu historias terere, usu ipso experimur. Tempus <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> et operam perdere videmus <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> iuvenes, qui ex historiis etiam <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> conscriptis student civilem scientiam consequi, animo nullis <reg orig="antè" TEIform="reg">ante</reg> praeparato sapientum praeceptis. Illis ex adverso qui differentias rerum publ. et quae ad earum sanitatem et morbos attinent, ex optimorum magistrorum institutione iam audierunt, feliciter pergentibus. Propterea <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> praeceptorum veritatem ad historiam exigere non multum impeditae sit operae, <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> facilioris <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg>, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> proprio quod aiunt Marte conari ex historiis scientiam condere.</p>
<p TEIform="p">Fatemur quidem etiam nos, posse iuvenem multarum rerum memoriam, nullo licet magistro, <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> nullo Politico magistro, ex historia petere; et hoc si <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> spectet, haud ipsi esse ad historiae lectionem opus <reg orig="praeviâ" TEIform="reg">praevia</reg> quadam <reg orig="Politicâ" TEIform="reg">Politica</reg> institutione, sed sufficere ei praeter linguae <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> scripta est Historia, locorum quandam temporumque notitiam, qualem ex Geographicis et Chronologicis petere est. Quin fatemur, talem Historiae omnis generis cognitionem non iucundam <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> esse, sed et liberaliter institutum quemvis decere: quandoquidem scil. rusticum est et
<pb id="s109" n="93" TEIform="pb"/>
puerile, ignorare omnia quae alibi gesta sunt. <reg orig="Verùm" TEIform="reg">Verum</reg> non de quavis historiae lectione nos nunc agimus, sed de illa duntaxat, quae ad civilem scientiam parandam queat iuveni conducere.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Longè" TEIform="reg">Longe</reg> <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> porro adolescente aptus est scientiae huic addiscendae Puer aliquis, idque quo niam à iudicio et rerum usu <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> est imparatior. Et <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> vix intelligat ille vocum doctrinae huius significationes: tantum abest ut res ipsas adsequatur. Non tamen abs re est, etiam illam aetatem manuducere nonnihiliam tum ad Prudentiam hanc; si praesertim illam aliquando exercere fuerit propositum. Fieri autem hoc potest, pueritiam ipsam bonis moribus et sententiis imbuendo. Id sane quo maiore factum industria, inposterum iam adultior quis eo felicius poterit progredi. Hinc probatum est hoc consilium prudentioribus quibusque iam olim. Id quod vel Aeschines docuerit, cuius verba sunt: <foreign lang="GR" TEIform="foreign">dia\ tou(to ta\s2 twn palaiw=n gnw(mas2 tai=des2 e)xmansqa/nomen, tn) a)/ndres2 geno/menoi a)utai=s2 xrw(mesqa</foreign>. <hi TEIform="hi">Eam ob causam sententias veterum pueri ediscimus, ut viri facti iis utamur</hi>. Quoniam autem ea quae numeris sunt inclusa omnium <reg orig="facillimè" TEIform="reg">facillime</reg> et memoriae mandentur et <reg orig="firmissimè" TEIform="reg">firmissime</reg> haereant; eiusinodi numeris inclusas sententias <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> pueris esse ediscendas, manifestum est: praesertim si ab auctore ipso singularem aliquam auctoritatem simul sint nactae.</p>
</div2>
<div2 id="CoPH.02.07" n="7" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XIII. <hi TEIform="hi">Quid requiratur ad Prudentiam civilem, ut in rerum actu quis illam quam <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> exerceat.</hi></head>
<p TEIform="p">DE omnibus iis quae ad Civilem scientiam ipsam faciunt addiscendam, fortasse plus satisiam dictum. Antequam tamen hunc locum deseramus, paucis addendum;
<pb id="s110" n="94" TEIform="pb"/>
quum Scientia haec operationis sit <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg>, adeoque in effectum amet deduci, quemadmodum id possit <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <reg orig="commodissimè" TEIform="reg">commodissime</reg> fieri. Et vero eiusmodi Prudentia singularis iam tum olim primum meruit Politicae titulum: adhoc eam actu exercentes etiamnum Politici et audiunt <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> et aestimantur.</p>
<p TEIform="p">Ante omnia vero extra controversiam collocamus: illum <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> rei publ. posse consulere, qui Prudentiae civilis non partem sed quod eius est integrum animo comprehendit: Proximo loco censendum illum, qui saltem potissimas eius partes <reg orig="accuratè" TEIform="reg">accurate</reg> didicit; Tertium locum autem mereri, qui addidicit universalia praecepta illa quae respondent negotiis istis civilibus singularibus, quae quis tractanda suscipit: ut (v. gr.) qui curam regni alicuius aggreditur, saltem quae ad regni naturam et salutem pertinent, qui vectigialium ille ist huc facientia, teneat. Hinc manifestum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> est, quemlibet in actu rerum versaturum oportere vel integram vel ex parte Philosophiam Civilem didieisse. Quamvis enim iam tum ingenii vim quantum valeat agnoverimus, simul tamen ostendimus, quantum praepolleat addidisse Scientiam. Ita <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> opera Mediea ab iis qui Medicam artem didicerunt constat <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <reg orig="rectissimè" TEIform="reg">rectissime</reg> exerceri, nautica à nautis, et in universum artium omnium opera ab optimis artificibus.</p>
<p TEIform="p">Praeter Prudentiam autem universaliorem hanc necessum est accedat accurata cognitio, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> personarum <reg orig="tùm" TEIform="reg">tum</reg> rerum omnium singularium, circa quas et cum quibus ex praescripto Politices aliquid agendum venit. <reg orig="Planè" TEIform="reg">Plane</reg> ut artifex omnis secundum artem suam necessum est <reg orig="intimè" TEIform="reg">intime</reg> habeat cognita singularia omnia subiecta, circa quae sua ars debetlaborare.</p>
<pb id="s111" n="95" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Ea vis ad agendum <reg orig="profectò" TEIform="reg">profecto</reg> est in singularium rerum notitia, ut interdum ii qui illa duntaxat norunt sint ad res agendas aptiores longe illis qui universali prudentia sunt praediti. Quod ipsum ab Aristotele iam tum olim est monitum l. 6. Ethicorum cap. 1. Verba illius ita Latine verti possunt. <hi TEIform="hi">Omnis actio versatur in rebus singularibus. Ideoque quidam non instructi Scientia, ad agendum aptiores sunt iis qui Scientiam sibi comparaverunt, et in aliis rebus ii qui Usum earum atque Experientiam habent. Nam si quis sciat carnes leves esse concoctu faciles et salubres, leves autem quae sint ignoret, non efficiet sanitatem: sed is potius, qui avium carnes scit leves et salubres esse.</hi></p>
<p TEIform="p">Quoniam <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> rei publ. negotiorum omnium, Alia eaque plurima inter cives et in rebus propriis haerent; Alia cum exteris, praesertim vicinis civitatibus, deque rebus peregrinis intercedunt: manifestum hinc est, ante omnia domestica quae libet <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <reg orig="accuratissimè" TEIform="reg">accuratissime</reg> perspicienda esse, iuxtim <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> peregrina etiam cognoscenda, interque haec vicinissima <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg>, in quantum saltim quaeque illorum rem publ tuam attingunt.</p>
<p TEIform="p">Sunt porro harum singularium rerum aliae iam praeteritae, aliae adhuc praesentes. Atqui has quidem ignorari <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> omnium debere, <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> in has <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> respiciendum esse <reg orig="palàm" TEIform="reg">palam</reg> est, quoniam actiones omnes civiles circa has potissimum occupantur. Operae tamen est pretium praeterita quoque, praesertim proxima aetati suae, addat ille, cui consilium est rei publ. <reg orig="ritè" TEIform="reg">rite</reg> operam dare; idque quandoquidem horum etiam cognitio magnum saepe in consiliis et deliberationibus habeat momentum. Quid, quod et futura praenovisse summe in vita civili sit
<pb id="s112" n="96" TEIform="pb"/>
utile? Qui futurorum certe est providus, idem maxime aptus est malis cavendis et bonis curandis.</p>
<p TEIform="p">Discuntur autem cum praeterita, tum praesentia quam maxime usu et <reg orig="experientiâ" TEIform="reg">experientia</reg>, ut alia quaevis singularia: atque adeo sive propria sive aliena experientia. Ac Praesentia quidem proprio usu, quem admodum et praeteritorum maxime propinqua, didiceris. Si aliena autem fuerit experientia consulenda, (quod est frequentissimum) tum haec omnia <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> discuntur ab eo, qui Politicae Prudentiae simul est consultus: quandoquidem is longe intimius singularia quaeque novisse idoneus est. Perinde nimirum atque Artis Medicae peritus naturam singulorum corporum humanorum <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> aptior est perspicere, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> idiotarum aliquis. Multa sane rerum civilium momenta occultiora sunt et arcaniora, eoque fugiunt <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> quamvis <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> satis cautos. Haec igitur ut solus Politicae Prudentiae gnarus intelligit, ita solus potest docere.</p>
<p TEIform="p">Non vivi autem duntaxat magistri <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> queunt consuli, sed etiam scripta monumenta, cum alia quaeque ad res civitatis singulares pertinentia tum cumprimis Historica. Quema dmodum autem cognitio praesentium aut recentium rerum praevalet ad res agendas, cognitioni rerum antiquarum: ita etiam recentiorum rerum monumenta plus afferunt commodi. Ideoque in hunc quidem finem Historiae earum quae pro tempore sunt civitatum, prae vereribus singulari cura et studio volvendae sunt. Quinimmo siquidem illae Historiae pari cum priscis monumentis laude sint conscriptae, possintque non <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> atque veteres ad Scientiam ipsam comparandam facere, compendium operae haud exiguum in recentioribus historiis est collocatum: utpote quum uno
<pb id="s113" n="97" TEIform="pb"/>
eodemque labore et Scientiam Politicam, et simul quae ad res agendas <reg orig="proximè" TEIform="reg">proxime</reg> pertinent singularia, liceat <reg orig="isthâc" TEIform="reg">isthac</reg> ratione acquirere.</p>
<p TEIform="p">Est autem eorum quae ad civitatem quamque et rem publicam attinent, ingens satis copia. Quae omnia ad quatuor causarum genera quam <reg orig="commodissimè" TEIform="reg">commodissime</reg> retuleris: cum quaevis civilis societas <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> actio quaevis civilis quatuor causis perficiatur: sicuti fit etiam in Natur alibus.</p>
<p TEIform="p">Omnia igitur illa scienda sunt curaturo integram civitatem aliquam, aut opus aliquod civile. Attamen ut <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> est l. 1. Rhet. cap. 4. observatum Aristoteli, quinque numero in deliberationem <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> solent in republ. quavis venire. Agitur enim potissimum aut de vectigalibus et reditibus publicis: aut de pace et bello: aut de regionis custodia: aut de iis quae importantnr et exportantur: aut denique de legibus. Unde consequens est, omni rei publ. <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> consulturo, praeterquam <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> teneat horum omnium universalem scientiam, in id <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> laborandum esse, uti civitatis et propriae et vicinarum saltim omnia illa addiscat, quae ad quinque hasce rerum classes possint conducere; prout idem Aristoteles prudenter admonuit. Ex, gr. Circa vectigalia; unde illa capiantur aut capi possint minimo damno, et in quae <reg orig="necessariò" TEIform="reg">necessario</reg> veniat aliquid impendendum aut vulgo soleat impendi. Circa bellum et pacem: quae vires, <reg orig="quaevé" TEIform="reg">quaeve</reg> arma et tuae suppetant rei publicae et hosti, quae item bellandi sit commoditas. Circa regionis custodiam: illius ac viciniae omnis situm, robur et debilitatem. Circa importanda et exportanda: quaenam desint aut supersint et tibi et aliis, quemadmodum item quaevis optime possint sive exportari sive adduci aliunde. Circa leges denique: cum alia tum <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> instituta quaevis publica ac privata populi et tui et vicini.</p>
<pb id="s114" n="98" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Secundum horum omnium accuratam notitiam~, ut ad resgerendas sis idoneus, nihil aliud requiritur <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> sedula in civilibus illis rebus exercitatio, idque in id ut ad agendum <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> sis promptior. Facit nimirum exercitium, ut omnia quae cum ad Scientiam ipsam tum ad subiectorum singularium notitiam pertinent, animo quasi obversentur, adeoque in memoria <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> sint expedita: prout etiam in omnibus aliis Artibus et Scientiis usuvenire, nemini est ignotum. Eleganter <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> Plinius iunior: <hi TEIform="hi">Difficile est tenere quae acceperis, nisi exerceas</hi>. Quocirca non etiam est cur Politicam facturo alia <reg orig="porrò" TEIform="reg">porro</reg> nunc magnopere commendemus.</p>
<p TEIform="p">Observandum tamen, quemadmodum in eo qui adspirat ad Scientiam Politicam requiritur, eximia in genii et iudicii vis, magna item industria et proba educatio: Ita eadem cumprimis exigi in omni rei publicae cuiusvis administratore. Imo dixerim <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> maxime talia in Pragmatico homine necessaria esse, propter singularium rerum agendarum et multitudinem, et ambiguitatem, et difficultatem, maiorem <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> est eorum quae ad Scientiam pertinent. Etiam porro hoc notandum: quandoquidem nonnullae res publicae non possint solis bonis artibus regi, in illarum quidem rectoribus non debere exactam virtutem reperiti, sed satis esse, si rectores illi sint sem iboni aut semimali. In aliis tamen rectius sese habentibus rebus publicis, regentium virtus quo perfectior est, eo in publicum est utilius.</p>
<p TEIform="p">Cumprimis <reg orig="postremùm" TEIform="reg">postremum</reg> animo in figere oportet id quod iam tum saepius diximus: Universalia Politicae Prudentiae praecepta non posse omnia quae in singulis negotiis agenda aut omittenda veniunt comprehendere: atque
<pb id="s115" n="99" TEIform="pb"/>
adeo, tametsi universalia illa teneas accuratissime, omnino tamen adhuc multa te ignorare. Hinc <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> <reg orig="palàm" TEIform="reg">palam</reg> est, exigi in quovis prudente rerum administratore vim aliquam eximiam, quae etiam non scripta et non praecepta pro <reg orig="renatâ" TEIform="reg">renata</reg> possit <reg orig="subitò" TEIform="reg">subito</reg> pernoscere et in alterutram partem decernere: praesertim si rei difficultas moram deliberandi haud patiatur. Versatur autem facultas illa bonam partem in omnium omnino circumstantiarum <reg orig="accuratâ" TEIform="reg">accurata</reg> expensione, atque in investigatione latentium causarum singularis cuiusque eventus. Hoc sane posse, reapse praestat prudentem Pragmaticum Politicum. Est autem haec facultas fere illa quam Aristoteles <foreign lang="GR" TEIform="foreign">deino/thta</foreign> appellat, describitque, l. 6. <hi TEIform="hi">Et hicorum Nicomachior. cap. 12.</hi></p>
<p TEIform="p">Haud parum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> habet difficultatis isthaec singularium rerum civilium accurata cognitio: longe enim difficultate superat Prudentiam Politicam universalem. Quin imo in hoc praecipue consistit ipsa Practica prudentia civilis. Id quod itidem iam olim est Aristoteli obser vatum. Cuius in eam sententiam nectarea verba ex l. 5. Ethicor. cap. IX. non possum non hic ad ultimum adducere. Ubi scilicet accurate docuisset, quantum sit situm in notitia eorum quae <reg orig="verè" TEIform="reg">vere</reg> et secundum omnes suas circumstantias sunt iusta, addit haec sequentia. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*tou=ta de\ ple/on e)/rgon h)/ ta\ u(gieina\ ei)de/nai e)pei\ kakei= me\n me/li kai\ oi(=non kai\ e(lle/boron, kai\ kau=s1in kai\ tomhn\ e)ide/nai r(a/dion) a)lla\ pw=s2 dei= nei=mai pro\s2 u(gi/eian, kai\ tai/, kai\ po/te, tos1ou=ton e)/rgon, o(/s1on i)atro\n ei)nai</foreign>. <hi TEIform="hi">Hoc autem maius est opus quam nosse id quod salubre est. Nam et ibi facile est, novisse mel, et vinum, et helleborum, et ustionem, et sectionem: at <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, quemadmodum haec adhibenda sint in usum, sanitatis, et cui, et quando, aeque magnum est opus quam esse medicum</hi>.</p>
<pb id="s116" n="100" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="CoPH.02.08" n="8" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XIV. <hi TEIform="hi">De Ordine in docenda Politica Scientia obser <reg orig="vandâ" TEIform="reg">vanda</reg></hi>.</head>
<p TEIform="p">QUemadmodum Politica prudentia, cum illa universalis, tum altera singularis Pragmatica, possit debeatque comparari, iam docuimus. Proximum est paucis aliquid adicere, de Ordine in docenda saltim universali illa Prudentia observanda. Est sane et hoc scitu utile, quandoquidem iustus ordo efficit, ut doctrina commode in animum possit quasi illabi, et deinceps memoria comprehendi. Sicut ex ad verso vitiosus ordo turbat mentem, ut nec accipere possit doctrinam nec bene retinere.</p>
<p TEIform="p">Quamvis autem et de Ordine, quis demum sit iustus, multae sint contentiones, nos tamen nunc, quasi extra contro versiam, collocabimus virtutem eius in convenientia cum cognitione nostra. Haec <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> exigit, ut antecedant <hi TEIform="hi"><reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg></hi> quae aliorum notitiae viam quasi muniunt, et sine quibus alia accipi nequeunt: <hi TEIform="hi">secundo</hi>, quae faciliora sunt cognitu: <hi TEIform="hi">tertio</hi> quae perfectiora et reliquis quasi pro regula sunt. Exigit eadem, ut seorsim tradantur quae aliis inspersa vel obscutitatem parerent vel magnam inducerent intercapedinem: qualia fere sunt quae ad aliorum illustrationem aut nihil aut non in totum faciunt. Exigit postremo, ut si vocabulorum significationes habeant quid ambigui, illarum definitiones ante omnia constituantur: et principia demonstrationum ipsis demonstrationibus praemittantur, nisi alibi illa seorsim sint tradita.</p>
<p TEIform="p">Haec igitur quidem in omni omnino tractatione etiam Politici cuiuslibet argumenti sunt accurate obser vanda. In omni, dico, cuiuslibet argum enti tractatione. Potest
<pb id="s117" n="101" TEIform="pb"/>
scilicet et Tractatio argumenti cuiuslibet diversimode institui, et ipsum argumentum esse aliud atque aliud.</p>
<p TEIform="p">Enimvero alia Tractatio est plena accurata et omnibus numeris perfecta: alia rudior. Habet autem utraque suum locum etiam in doctrina Politica. Philosophia enim Civilis postulat Tractationem exquisitissimam. Pragmaticae autem nonnumquam sufficit alia rudior. Quam differentiam Aristoteles ipsemet in docendo attendendam monuit, dum l. 3. Polit. cap. 5. ita loquitur: <hi TEIform="hi">Illius qui circa unamquamque doctrinam Philosophatur, et non respicit <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> ad</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">to\</foreign> <hi TEIform="hi">agere, proprium est nihil praetervidere, et nihil quidquam omittere sed veritatem aperire de re qualibet</hi>. In eandem sententiam ab illo prolixius nonnulla l. 1. cap. 6. Eudemiorum Moralium disseruntur; quae tamen haud adducam nunc, ne ab instituto deflectere nimium velle videar: quoniam haec iam tum scire convenit. Tractatio <reg orig="porrò" TEIform="reg">porro</reg> aut integram suscipit Politicam Prudentiam docendam, aut duntaxat aliquam eius partem.</p>
<p TEIform="p">Ceu ante tamen diximus, in quavis <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> tractatione cuiusliber argumenti, iuxta illa proposita in medium praecepta ordo docendi est instituendus. <reg orig="Fòrtassis" TEIform="reg">Fortassis</reg> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> haud abs re fuerit, si saltim nonnihil <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> adumbremus quasi <foreign lang="GR" TEIform="foreign">okiografi/an</foreign> integri Corporis Politici, secundum illa Ordinis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">didaokalikou=</foreign> praecepta.</p>
<p TEIform="p">Quandoquidem igitur integra Prudentia versatur circa omnem omnino civilem socieratem, omnesque societatum illarum civiles affectiones (ceu supra ostendimus) plena autem cognitio quatuor causarum <reg orig="notitiâ" TEIform="reg">notitia</reg> absolvitur, <reg orig="palàm" TEIform="reg">palam</reg> est, initio omnium agendum esse de iis quae Civili societati omni sunt communia, idque secundum illam
<pb id="s118" n="102" TEIform="pb"/>
quadruplicem causarum classem, habita tamen (ut semper) potissima ratione causae formalis.</p>
<p TEIform="p">Proximum fuerit summas differentias civitatum indicare: quae cum à diversitate formae (quae est regimen ipsum sive res publica) maxime oriantur, hae cumprimis ostendendae fuerint.</p>
<p TEIform="p">Iis constitutis iam porro ad speciei cuiuslibet tractationem fuerit progrediendum. Quas inter cum una sit ex voto et simpliciter optima, adcoque omnium perfectissima, primum illa merito locum sibi postulat. Itaque de illa docendum iam omne illud fuerit, quicquid huic proprium est, atque adeo quicquid ad civitatem beatissimam potest pertinere. Quaecumque tamen illi uni non competunt, neutiquam in hunc statim locum conicienda videntur.</p>
<p TEIform="p">Inde demum pergendum ad reliquas civitatum et rerum publicarum species. Et quidem, si quod illae habent commune id ante omnia docendum venit. Habent autem communia quam multa, ad constitutionem conservationem mutationemque rerumpulicarum <reg orig="unicè" TEIform="reg">unice</reg> sacientia.</p>
<p TEIform="p">Quoniam porro illis itidem suae sunt differentiae et species specialiores, illas item differentias oportebit <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> accuratissime in lucem producere, et exponere oculis. Hinc itaque demum ad magis specialia deveniendum, singulaeque illae species seorsim attendendae examinandaeque. Quo fiet, ut nihil tandem possit superesse quod doceri moreatur.</p>
<p TEIform="p">Hoc Ordine videtur <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> commodissime universa doctrina Politica tradi posse. Et sane hunc fere ordinem optimus docendi magister Aristoteles, in Politico suo opere observavit, Quamquam enim ordo ille minus hodie appareat
<pb id="s119" n="103" TEIform="pb"/>
in superstitibus voluminibus, id tamen non Aristotelis sed librariorum culpa esse factum, iam tum in nostra Introductione demonstra vimus. Ut proinde hanc nostram de Ordine Politicae doctrinae sententiam liceat nobis tanti viti consensione, citra eius iniuriam, roborare.</p>
</div2>
<div2 id="CoPH.02.09" n="9" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XV. <hi TEIform="hi">De Politicae Scientiae aut Civilis Philosophiae optimis per omnem aetatem scriptoribus.</hi></head>
<p TEIform="p">EOrum quae <reg orig="initiò" TEIform="reg">initio</reg> agere instituimus nihil superest agendum, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ut doceamus, quem admodum Politica Prudentia Universalis, sive Scientia et Philosophia Civilis, hactenus exculta et, ratione eius ab omni retro memoria repetita, semper <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> scripto fuerit tradita. Etiam id igitur paucis nunc expediemus.</p>
<p TEIform="p">Ac ptisca quidem tempora si consulamus, primi et soli olim Graeci transtulerunt ad nos suorum in hoc argumenro conatuum monumenta. Aliarum sane gentium nulla fere non civitates instituit sic satis prudenter, ipsam autem regendarum civitatum Prudentiam vel docere nesciverunt, vel certe nihil eius ad nos usque transmisere. Nec enim huc referre licet sententias Politicas sparsim dictas, quamvis aureas et multae plenas prudentiae: cuiusmodi reperire est in Salomonis quoque sacris proverbiis.</p>
<p TEIform="p">Ceterum quinam etiam apud Graecos primi hoc in campo labora verint, atque adeo quando apud illos caeperit excoli haec Philosophia, videtur nonnihil esse affirmatu difficilius. Ciceroni enim si credimus, princeps <hi TEIform="hi">Socrates Philosophiam deportavit è caelo, et in urbibus collocavit, et in domos etiam introduxit, et <reg orig="coëgit" TEIform="reg">coegit</reg> de vita et moribus rebusque bonis et malis quaerere.</hi> Ex adverso, superant hodieque in
<pb id="s120" n="104" TEIform="pb"/>
Stobaeanis Eclogis, Pythagoricae Scholae praestantium virorum, Socratis aetate maiotum, quaedam huius argumenti et quidem varia. Adhoc si non aliunde, saltim ex Aristotelis Politico opere, libro cumprimis secundo, <reg orig="palàm" TEIform="reg">palam</reg> est, etiam alios ante Socratem ad curam hanc suam operam contulisse, nec infeliciter. Vetum <reg orig="enimverò" TEIform="reg">enimvero</reg> incertae nihilominus fidei sunt illa Pythagorica, quae Stobaeus suo operi inseruit. Et vero <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> ostendimus, Naturalis quoque Philosophiae illa opuscula, quae Timaei Locri et Ocelli Lucani nomen prae sese ferunt, supposititia esse. Cum igitur etiam illa Politica, ante Stobaeum, scriptorem utique non nisi sequioris aevi, nemo memoraverit nobis, haud profecto etiam illa certam fidem merentur. Saeculo scilicet Christiano secundo et tertio eiusmodi multa conficta videntur, ab iis qui Pythagoricae veteris Philosophiae restauratores voluerunt videri. Quae certe Hippodamo tribuuntur à Stobaeo, haud parum aliena sunt ab iis, quae in Hippodamum Milesium refert Aristoteles l. 2. <hi TEIform="hi">Politic.</hi> Nisi duo fuerint Hippodami, et Stobaeanus sit Doricus aliquis, alius ab Aristotelis Milesio: vel ea quam Riccobonus invenit conciliatio, sit admittenda. Quicquid vero huius sit; omnia etiam illa Stobaeana Pythagoricorum fragmenta, tantum in iis quae in Optima republica sint forte observanda occupantur, imo eius quoque argumenti non nisi pauca attingunt. Itaque ad Politicam Scientiam parum adiuvant comparandam.</p>
<p TEIform="p">Socratis auditorem laudatoremque maximum Platonem, certius est hanc Philosophiam summo studio exornandam suscepisse. Superant hodieque illius cum alia tum praecipue De Republica alterum, Alterum de Legibus inscriptum opus; utrumque et prolixum et summa sermonis suavitate <reg orig="condîtum" TEIform="reg">conditum</reg>, et plenum verae frugis Politicae.
<pb id="s121" n="105" TEIform="pb"/>
Verum enimvero desidera veris <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> in utroque <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> iustum docendi ordinem, <reg orig="tùm" TEIform="reg">tum</reg> plenam de omni republica tractationem. Et <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> neutrum agit de omni republica, sed utrumque duntaxat de <reg orig="optimâ" TEIform="reg">optima</reg>. Illo licet discrimine, quod in opere de Republica doceatur potius idea quaedam perfectissimae civitatis, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> talis aliqua quae reapse inter homines obtineri possit: Alterum de Legibus, usui humano sit commodum magis ac utile. Adhoc in illo priore multa <reg orig="profectò" TEIform="reg">profecto</reg> reperias quae non <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg> pertineant ad Politicam doctrinam, quaedam et commenta <reg orig="Poëtica" TEIform="reg">Poetica</reg> potius <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> gravem Philosophiam redolentia: quales sunt Eris Armenii fabulae. Ex adverso in illo opere etiam eorum, quae de optima republica veniunt disserenda, permulta ne quidem sunt tacta. In altero autem praeclarae quidem Leges recitantur, de ipsa autem <reg orig="republicâ" TEIform="reg">republica</reg> itidem habentur perpauca. Quod ipsum et Aristoteles olim iudica vit <hi TEIform="hi">l. 2. Polit. cap. 4.</hi> Taceo nunc, nonnullis absurdis sententiis auctoritatem operi saltem priori detractam esse. Haud pauca tamen peregregia <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> ex utroque volumine tum praesertim ex illo de Legibus hauseris; praesertim quoniam illa parte Aristotelici libri deficiunt.</p>
<p TEIform="p">Integram hanc Philosophiam primus omnium conatus fuit ARISTOTELES tradere. Quin etiam praestitit hoc ipsum tanta felicitate, ut parum abfuerit ab omnimoda perfectione. Verum et illius libri mutili, disiecti, et hiatibus compluribus deformes, ad nos pervenerunt. Agimus <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> de illius operis conditione omni pluribus: itaque non est quare nunc velimus illis repetendis immorari. Id unum sufficit in memoriam revocasse, neminem quemquam ad Philosophiam hanc illustrandam paratiorem accessisse Aristotele. Quippe qui et demonstrandi artis fuerit peritissimus, et rerum civilium historiam omnem habuerit in promptu, et simul cum
<pb id="s122" n="106" TEIform="pb"/>
scribendi valuerit facultate, tum industria fuerit incomparabili. Ut vel hinc non possit non quivis <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> de operis praestantia bene suspicari. Si quid sane iudico, unus Aristoteles omnes omnium temporum conatus hactenus quidem longo intervallo superavit.</p>
<p TEIform="p">Qui Aristoteli in Lyceosuccessit Theoprastus, ut in aliisita et hac in Philosophia, quantum ex <reg orig="Laërtiano" TEIform="reg">Laertiano</reg> indice apparet, plurimum laboravit. Cicero l. 3. de Legibus testatur, <hi TEIform="hi">Theophrastum institutum ab Aristotele, habitasse in eo genere rerum.</hi> Idem de Dicaearcho et Demetrio Phaleraeo hoc subiungit: <hi TEIform="hi">Ab eodem Aristotele doctus Dicaearchus huic rationi studioque non desuit. Post à Theophrasto Phaleraeus ille Demetrius, mirabiliter doctrinam ex umbraculis eruditorum otioque, <reg orig="nonmodò" TEIform="reg">nonmodo</reg> in solem atque pulverem, sed in ipsum discrimen aciemque perduxit. Nam et mediocriter doctos magnos in republ. viros, et doctissimos homines non nimis in republica versatos, multos commemorare possumus: qui <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> utraquere exceller et, ut et doctrinae studiis et regenda civitate princeps esset, quis facile prae terhunc in veniri potest?</hi> Haecita Cicero: sed quo tempore illorum libri adhuc supererant. Cum veroiamdudum illi perierint, nihil attinet, illos <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> lauda visse, aut quae de illis ex antiquis monumentis hinc inde <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> haud exiguo labore excerpsimus, attulisse in medium.</p>
<p TEIform="p">De Heraclide Pontico, perinde atque de Aristotele loquitur idem Cicero: <hi TEIform="hi">hunc profectum à Platone illustrasse omnem civilem in disputando locum</hi>. Memorant alii illum etiam Aristotelis inter auditores: quasi utrumque audiverit. <reg orig="Verùm" TEIform="reg">Verum</reg> nec huius quidquam est reliquum, praeter fragmenta opcris de Moribus gentium variisque sui aevi rebus publicis.</p>
<p TEIform="p">Praeter hosce paucos autem non est quisquam, in ipsomet omni illo Graecae Sapientiae florentissimo aevo, qui laudem aliquam ex cultura huius Philosophiae acceperit. Et <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>
<pb id="s123" n="107" TEIform="pb"/>
Academici, Platonicae scholae heredes, ad incptam <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)ka taliyi/an</foreign> prolapsi sunt. Ipse Theophrasti in Peripatetico Lyceo successor Strato Lampsacenus ambiit et impetravit Physici nomen, quum alii illi Politici Philosophi audiissent, ceu alibi testatur Cicero. Hunc secuti, solidiore omni antecessorum doctrina adhoc destituti (libris scilicet Aristotelis et Theophrasti sub <reg orig="terrâ" TEIform="reg">terra</reg> reconditis) ultra trivi alia vix sapuerunt, quod nos etiam Strabo docuit. De Stoico Dione quum dixisset Cicero, <hi TEIform="hi">quaedam subtilius ab illo de magistratibus</hi> disputata, Atticusque addidisset, <hi TEIform="hi">Ait tandem? Etiam à Stoicis ista tractata sunt?</hi> Respondit Tullius: <hi TEIform="hi">Hoc sane nisi abeo quem <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> nominavi: et postea à magno homine, et in primis erudito Panaetio. Nam veteres</hi> (Stoici scilicet) <hi TEIform="hi">verbotenus acute illi quidem, sed non ad hunc usum popularem de republica disserebant. Ab hac <reg orig="familiâ" TEIform="reg">familia</reg> magis ista venerunt, Platone principe.</hi> Unde intelligimus, à Stoica etiam schola nihil esse olim profectum quod magnopere <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> profuerit. Multo minus est, quod existimemus Epicureos aliquod fecisse <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> pretium operae: quoniam illi rei publicae curationem omnem damnaverunt tamquam suae felicitati inimicam. Huc spectat illud de semetipso Ciceronis l. 8. Epistol. familiar. 20 ad Paetum. <hi TEIform="hi">Omnem nostram de republica curam, cogitationem de dicenda in senatu sententia, commentationem causarum, abiecimus, in Epicuri nos adversarii nostri castra coniecimus</hi>. Ex quibus patet, à Theophrasti fere usque aetate ad Ciceronis aevum, omnem hanc Philosophiam desertam atque <reg orig="planèincultam" TEIform="reg">planeincultam</reg> iacuisse.</p>
<p TEIform="p">Iam autem pauloante Ciceronem, imo ipso adhuc vivo, redierunt quidem iterum in lucem Aristotelis scripta, <reg orig="reperêre" TEIform="reg">reperere</reg> etiam illi suos illustratores et commentatores, et tum statim et omni pene secuta tempestate, Graecos,
<pb id="s124" n="108" TEIform="pb"/>
Arabes et Latinos, nemo tamen illorum Politicum opus ornare vel conatus est, donec saeculo Christiano decimotertio Thomas Aquinas inusitato hactenus exemplo hoc agere ausus fuit. Similiter qui Politico commentario Platonem illustraverit, nemo inventus est. Procli enim quae exstant et levia sunt, et Politicam Philosophiam nulla ex parte saprunt.</p>
<p TEIform="p">Qui <reg orig="porrò" TEIform="reg">porro</reg> suopte ductu aliquid conscribere sit ausus, Graecorum omnium nullus omnino est. Unus Cicero, inter Latinos, ad Platonis exemplum, sex de Republica libros et aliud de Legibus volumen exsatavit. Quorum illi dudum perierunt, nisi quod somnium Scipionis supersit: huius tres fere libri exstant. Itidem vero Cicero de sola optima republica egit utroque in opere: neutiquam Aristotelico more de omni rei publicae specie: ceu fieri debuerat. Etsi igitur in libris de Legibus sint quaedam haud aspernanda, forte etiam in libris de Republica praeclara quaedam fuerint tradita, universa tamen Civilis doctrina vix eminus fuit à Tullio tacta.</p>
<p TEIform="p">Porro nec Arabum scriptorum quisquam (quos penes tamen aliquamdiu regnum omne stetit melioris et veteris Philosophiae) <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> vel hilum praestiterunt. Nec enim Averrois Epitome Platonica, meretur laudem ullam eximiam.</p>
<p TEIform="p">Haec <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> misera ratio fuit omnis huius Philosophiae, donec demum, ante hos circiter ducentos annos, Graecae et Latinae literae iterum coeperunt efflorescere. Quod temporis intervallum est <reg orig="profectò" TEIform="reg">profecto</reg> ingens. Ex eo autem, Aristoteles cumprimis, nactus est varios, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> qui de Graeco Latine verterent Politicum illud opus, <reg orig="tùm" TEIform="reg">tum</reg> qui vel Paraphrasi, vel notis, vel iustis commentariis illud illustrarent.</p>
<pb id="s125" n="109" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">De hisce tamen dicere sententiam hic nolumus: quandoquidem ea cura pertinet ad Introductionem nostram in opus Politicum Aristotelicum, indeque possit facile recipi quod in usum est.</p>
<p TEIform="p">Quid de iis qui suopte Marte aggressi sunt Philosophiam hanc tradere, sit sentiendum, haud item pronuntiatu difficile est; si expendantur illa quae in Iucem prodierunt scripta, ad ista saltim quae in hisce Propoliticis proposuimus, atque ad hanc quasi normam omnia exigantur. Manifestum sanc hinc fiet, nihil eorum quod hactenus in lucem prodiit, vel universam Scientiam civilem omnemque adeo eius ambitum persecutum, vel iustis demonstrationibus Politicis esse usum, vel denique debitum ordinem observasse. Nihil certe non una aliqua parte laborare.</p>
<p TEIform="p">Quam censuram cumis qui hisce Propoliticis bene est instructus possit facile instituere, nihil etiam est causae, quare de singulis Politicis recentis aevi scriptis <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> multum nos quidem laboremus.</p>
<p TEIform="p">FINIS.</p>
<pb id="s126" n="110" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="CoPH.02.10" n="10" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>INDEX CAPITUM Libri Propoliticorum.</head>
<div3 id="CoPH.02.10.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAP. I.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Politicam Prudentiam non consistere, in morum elegantia, aut peritia omnibus blandiendi; ut nec in quavis rei publ. curatione: non item in religionis et honesti neglecto cultu.</hi> pag. 1.</p>
</div3>
<div3 id="CoPH.02.10.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAP. II.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De Iuris et Civilis Prudentiae affinitate ac discrimine.</hi> pag. 6.</p>
</div3>
<div3 id="CoPH.02.10.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAP. III.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Rhetoricam Artem magno errore à Sophistis antiquis Graeciae habitam cum Politica eandem esse. Differre item Politicam Prudentiam à</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1une/s1ei</foreign>, <hi TEIform="hi">ut et usu aliquo rerum parta prudentia.</hi> pag. 19.</p>
</div3>
<div3 id="CoPH.02.10.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAP. IV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De Subiecto eiusque affectionibus, circa quae Politica doctrina versatur.</hi> pag. 21.</p>
</div3>
<div3 id="CoPH.02.10.05" n="5" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAP. V.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Politicam prudentiam differre, à Prudentia qualibet, ut et à Militari, Oeconomica, Chrematistica, et Morali.</hi> pag. 29.</p>
<pb id="s127" n="111" TEIform="pb"/>
</div3>
<div3 id="CoPH.02.10.06" n="6" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAP. VI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Prudentiam Civilem non esse peritiam aliquam <reg orig="merè" TEIform="reg">mere</reg> experimentalem: neque solam Experientiam satis esse, sive ad Scientiam sive ad Usum civilium rerum.</hi> pag. 40.</p>
</div3>
<div3 id="CoPH.02.10.07" n="7" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAP. VII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Civilium rerum certam peritiam aliquam posse accipi, idque demonstrativis ratiocinationibus: etsi illae non sint demonstr ationes primi ordinis atque omnium exactissimae.</hi> pag. 50.</p>
</div3>
<div3 id="CoPH.02.10.08" n="8" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAP. IIX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Quo nomine certa Civilium rerum cognitio debeat appellari: <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> item dignitate aestimari.</hi> pag. 58</p>
</div3>
<div3 id="CoPH.02.10.09" n="9" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAP. IX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Quemadmodum Experientia cum propriae tum aliena inserviat comparandae civili Prudentiae: utque aliena quam optime possit ex historicis monumentis accipi.</hi> pag. 70.</p>
</div3>
<div3 id="CoPH.02.10.10" n="10" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAP. X.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Experientiam rerum civilium, sive usu sive historiarum lectione compar atam, non sufficere ad Prudentiam sive scientiam Politic am acquirendam.</hi> pag. 77.</p>
<pb id="s128" n="112" TEIform="pb"/>
</div3>
<div3 id="CoPH.02.10.11" n="11" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAP. XI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Quibus adminiculis debeat esse instructus, is qui Civilem prudentiam sibi comparare vult: quidque illum porro agere oporteat.</hi> pag. 81.</p>
</div3>
<div3 id="CoPH.02.10.12" n="12" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAP. XII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Neque Puerum neque Iuvenem aptum esse adsequendae Civili Prudentiae; debere tamen et posse utrumque ad illam plene aliquando comparandam institui: quemadmodum item fieri hoc oporteat.</hi> pag. 89.</p>
</div3>
<div3 id="CoPH.02.10.13" n="13" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAP. XIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Quid requiratur ad Prudentiam civilem, ut in rerum actu quis illam <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> optime exerceat.</hi> pag. 93.</p>
</div3>
<div3 id="CoPH.02.10.14" n="14" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAP. XIV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De Ordine in docenda Politica Scientia observanda.</hi> pag 100.</p>
</div3>
<div3 id="CoPH.02.10.15" n="15" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAP. XV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De Politicae Scientiae aut Civilis Philosophiae optimis per omnem aetatem scriptoribus.</hi> pag. 103.</p>
</div3>
</div2>
</div1></body></text>





</TEI.2>