<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Orationes Civiles Ad ... Poloniae Reges ... : Dissertationes argumenti varii, in quibus et satyra Pransus Paratus : Epistolae ad ... viros eruditos : Poemata, post editionem Belgicam altera parte fere auctiora.</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Fabricius" TEIform="author">Fabricius, Vincentius</author>
<editor role="editor" TEIform="editor">Fabricius, Fridericus</editor>
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/fabvi1" type="href" id="fabvi1" TEIform="anchor"/>
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note>
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fabvi1</note>
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fabriciusorationes.html</note>
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note>
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fabriciusorationes.xml</note>
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fabvi1/jpg</note>
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note>
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Frankfurt am Main, Leipzig: Plener, 1685</bibl> </sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 April 2005</date>
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging completed - no semantic tagging - no spell check</item>
</change>
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">31 January 2006</date>
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Reinhard Gruhl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text of the first oratio and of the POEMATA added - structural tagging completed and corrected - no semantic tagging - MORPHEUS spell check performed</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>











<text><gap id="sampling"/><gap id="FR"/><gap id="GE"/><gap id="GR"/><body><div1 type="book"><pb id="s221" n="221"/>
<pb id="s222" TEIform="pb"/>
<head>VINCENTII FABRICII De PARLAMENTO PARISIENSI.</head>
<pb id="s223" n="223" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">PARLAMENTO PARISIENSI.</hi></p>
<p TEIform="p">IN Parlamento octo sunt Praesides, 200 circiter Senatores seu consiliarii. <foreign lang="FR" TEIform="foreign">A la grande chambre</foreign> quatuor sunt Praesides, et 30 Consiliarii. Numquam tamen plures, quam viginti opinantur, nam per vices decem ex iis amandantur in alias Cameras, videlicet 8 <foreign lang="FR" TEIform="foreign">a la Tournelle</foreign>, 2 <foreign lang="FR" TEIform="foreign">a la chambre de l' Edict. Il y dans le Parlament dix chambres. La grande</foreign>, quae habet quatuor Praesides. 2 <foreign lang="FR" TEIform="foreign">La Tournelle</foreign>, quae Praesides habet tres. 3 <foreign lang="FR" TEIform="foreign">De L' Edict</foreign>, quae Praesidem habet unum. Deinde <foreign lang="FR" TEIform="foreign">cinque chambres des Enquestes</foreign>, quae Praesides suos singulae habent, sed quorum dignitas extra suas Cameras nullius valoris est, nec tunc Praesides vocantur, sed consiliarii. Hoc tamen habent, quod praecedunt. in ordine Consiliarios magnae Camerae. <foreign lang="FR" TEIform="foreign">Au surplus ily a deux chambres des Maistres des Requestes du Palais. Les Maistres des Requestes de l' hostel du Roy</foreign> constituunt quidem membrum, et sunt portio Parlamenti, sed confessus eorum Camera non vocatur, sed <foreign lang="FR" TEIform="foreign">le petit Seau</foreign>, quod ipsi habent, cum Cancellarius sigillum maius habeat.</p>
<p TEIform="p">In Parlamento in prima instantia iudicantur Pares ac Principes Regni si laesae Maiestatis Rei sint. Item aliae causae Parium, Principum, Ducum etc. quatenus tales. idque in magna camera, <foreign lang="FR" TEIform="foreign">les chambres
<pb id="s224" n="224" TEIform="pb"/>
assemblées</foreign>. Quod quoties dicitur, non intelligendum, quasi omnes omnium camerarum Consilii congregentur, sed quando omnes Praesides, nempe octo supradicti cum Consiliariis illis qui ad Tournellam, et Cameram Edicti ablegati erant, pro vicibus suis conveniunt.</p>
<p TEIform="p">In secunda, aut etiam quandoque tertia instantia, iudicantur in Parlamento Causae per Appellationem eo devolutae. Et ut sciatur ubi et qua in Camera iudicentur, videndum primo, quid in prima instantia actum sit. Omnes in Gallia causae (<foreign lang="FR" TEIform="foreign">apres avoir insinué par un sergent a sa partie le procez verbal, qu' on appelle</foreign>) viva voce orantur et disceptantur. Iudices autem Advocatus plerumque (nisi causa fit Summaria, et facilis expeditu) mandant, ut scribant in causa, ita enim loquantur. Hoc quidem interdum fit, ut ipsis magis de re controversa liquere possit, saepius tamen ut sportulas <foreign lang="FR" TEIform="foreign">les espices</foreign> lucrentur. Nam si causa sine scripto decidatur, <foreign lang="FR" TEIform="foreign">les espices</foreign> non competunt.</p>
<p TEIform="p">His praemissis, sciendum, omnes causas, in quibus scriptum non fuit, et de quibus appellatum est, in magna Camera viva voce pro ultima instantia disceptari. Ceteras, in quibus scriptum fuit, ad Tournellam et <foreign lang="FR" TEIform="foreign">les cinq chambres des Enquestes</foreign> ablegari, ad eam nempe, quae videbitur minus habere litium diiudicandarum. Si tamen alterutra pars Reformatae Religionis fuerit, eius causa disceptabitur <foreign lang="FR" TEIform="foreign">dans la chambre de L' Edict</foreign>, sive viva voce, sive scripto agendum sit. Non quod totidem in illo Collegio sint Reformati, quod Catholici, ut quondam: sed quod nulli ibi sint Clerici, cum ceterae Camerae ex Clericis et Laicis sint compositae.
<pb id="s225" n="225" TEIform="pb"/>
Contingit tamen saepius, ut et in magna Camera scriptis agatur, sed hoc per accidens. Tribunalia omnia subalterna, quae sunt <foreign lang="FR" TEIform="foreign">du Ressort du Parlament de Paris</foreign>, sortiuntur sua tempora, quibus causae inde ad Curiam Parlamenti devolutae iudicentur. Exempli causa. Causae <foreign lang="FR" TEIform="foreign">du Chastelet</foreign> iudicabuntur tempore quadragesimae. Causae <foreign lang="FR" TEIform="foreign">de Berry</foreign>, illo et illo tempore. Causae <foreign lang="FR" TEIform="foreign">de Auvergne, de Poicton</foreign>, illo et illo, et ita consequenter. Proponitur autem in Albo omnium illarum causarum Catalogus, quot sunt Tribunalia. Si autem constitutum illud et definitum tempus omnibus causis viva voce disceptandis non sufficiat, in ceteris, quae supersunt, eadem in Camera scriptis agitur.</p>
<p TEIform="p">Modus autem agendi viva voce, talis in usu est. Appellatione facta, et causa Curiae insinuata, Advocati utriusque causae omnia momenta causae, instrumenta, chirographos etc. inter se communicant, et ita instructi ad orandum accedunt. Si quaestio sit, ubi interesse Regis versetur, vel <reg orig="mulcta" TEIform="reg">multa</reg>, vel auctoritas Curiae, vel utilitas Regni, Advocati Regii interveniunt, et productis iis, quae muneris ipsorum sunt, sententiam iudicibus praeeunt, quam et illi plerumque sequuntur. Sin nullae Advocati generalis illic partes sunt, tum si quaestio iuris est, primus Praeses collectis suffragiis rem decidit <foreign lang="FR" TEIform="foreign">sur le champ</foreign>. Si vero est facti, ut opus sit testes audire etc. Praeses itidem collectis suffragiis pronuntiat, se Commissarios qui rem discutiant ordinaturum, quorum postea sententia statur, ita tamen, si antiquam pronuntient, rem cum Collegio <corr sic="communiacaverint" resp="transcriber" TEIform="corr">communicaverint</corr>.
<pb id="s226" n="226" TEIform="pb"/>
Itaque hoc verissimum, unam causam in Parlamento non nisi semel orari, excepto casu cuius postea fiet mentio.</p>
<p TEIform="p">Sin in scriptis agendum est, vel quod in priori instantia ita factum (quo casu, ut dictum ad Ceteras Cameras hoc pertinet) vel quod catalogus Actionum non exhaustus fuit (et tunc in Camera magna, causa manet) utraque pars accedit ad primum Praesidem (ad eum enim eundem in quacumque etiam Camera lis iudicetur) ut det Referendarium, <foreign lang="FR" TEIform="foreign">rapporteur</foreign>. Praeses partibus quem velint eligendum relinquit. Quamquam multum habeat auctoritatis Praeses in obtrudendo Referendario si velit, et si Consiliario cuiquam faveat. Et audivi esse Consiliarios in Curia aetate provectos, et <foreign lang="FR" TEIform="foreign">bien entendus a la chicanerie</foreign>, quique eam ob causam saepe fiunt Referendarii, qui lucrantur singulis annis <foreign lang="FR" TEIform="foreign">des espices plus cinq mille escus</foreign>.</p>
<p TEIform="p">Postquam ergo inter Partes de Referendario convenit, Praeses nomen eius, et suum pariter in Catalogo Actionum ad marginem nominum partium adscribit. Partes Referendarum electum domi suae adeunt, et quid in posterum muneris eius futurum sit indicant, qui tenetur statim ad Curiam pergere, et inspecto catalogo (<foreign lang="FR" TEIform="foreign">la roolle</foreign>) recipere se relationem adscribere. Quo facto, cum Partibus quasi contraxisse videtur. Postea Advocati, communicatis invicem momentis causae, scribunt, Recessus suos cum documentis omnibus tradunt <foreign lang="FR" TEIform="foreign">au rapporteur (les saes)</foreign> qui ea cum recessibus confert, ex prolixa farragine scriptorum extrahit epitomen, postea ad
<pb id="s227" n="227" TEIform="pb"/>
Consilium refert, quandoque, si res difficilis, et magni momenti sit, extractum, quod vocant saepius descriptum Collegis communicat, ut domi <foreign lang="FR" TEIform="foreign">ohose</foreign> meditentur, postea iuxta pluralitatem votorum sententia pronuntiatur. <foreign lang="FR" TEIform="foreign">Rapporteur</foreign> ipse operam suam aestimat, <foreign lang="FR" TEIform="foreign">les espices</foreign> dantur. Huc quaestio pertinet, an <foreign lang="FR" TEIform="foreign">les sacs</foreign> possint retineri donec <foreign lang="FR" TEIform="foreign">les espices</foreign> sint datae?</p>
<p TEIform="p">Res ita iudicata ordinarie ampliorem cognitionem non recipit. Si quis tamen gravatum se sententia credat, ipsi remedium in promptu est, impetrandi nempe decretum, quo mandatur Parlamento, ut denuo de causa cognoscatur. Appellant <foreign lang="FR" TEIform="foreign">Requeste civile contre les arrests du Parlament</foreign>. Id insinuatur <foreign lang="FR" TEIform="foreign">au petit seau</foreign>, i. e. Magistris libellorum supplicum <foreign lang="FR" TEIform="foreign">de l' hostel du Roy</foreign>, et in eo petitur, ut liceat denuo causam revidere. Ita autem libellus supplex conformatur, ut ne imputetur aliquid Iudicibus, sed praetenditur tantum nullitas, et praecipitatio sententiae. Id quod tamen lepide obducitur, et velatur praetextu fraudis adversarii qui obrepuerit, et imposuerit Iudicibus aut aliis modis similibus. Impetrato autem, decreto revisionis, munus est Consiliorum magnae Camerae, iudicare an praecipitario, abreptio, et fraus partium recte arguatur. Quod si sic, si causa in eadem magna Camera ante iudicata est, ibidem recognoscitur: sin in aliis Cameris, re ita, uti dictum, explorata, res revidenda ad Cameram, ubi iudicata fuerat, remittitur.</p>
<p TEIform="p">Et ita quidem Processus formetur, et absolvitur in Cameris octo. Sequuntur duae Camerae <foreign lang="FR" TEIform="foreign">des
<pb id="s228" n="228" TEIform="pb"/>
Maistres de Requestes du Palais</foreign>, de quorum iurisdictione nondum omnia mihi liquent. Id saltem mihi constat, iudicare eos de causis <foreign lang="FR" TEIform="foreign">des officiers domestiques du Roy</foreign>, quod olim quidem concurrenter habuerunt cum <foreign lang="FR" TEIform="foreign">maistres de Requestes de l' hostel</foreign>. Sed hodie ipsi soli, ut et <foreign lang="FR" TEIform="foreign">le Prevost d l' hostel</foreign> hoc ad se traxerant. Iudicant praeterea hi omnes causas Privilegiatorum <foreign lang="FR" TEIform="foreign">des privilegier</foreign> in prima instantia, ita ut in iis ab illis ad Parlamentum appellatur. Quod notandum. Quod eorum sententiae possint infirmari a <corr sic="Parlemento" resp="transcriber" TEIform="corr">Parlamento</corr>, quamvis sint membra Curiae, et eiusdem in omnibus qualitatis.</p>
<p TEIform="p"><foreign lang="FR" TEIform="foreign">Quant aux maistres de Requestes d l' hostel du Roy</foreign>, eorum primum munus est, ut ante dictum, quod concedunt Revisiones, apres Requeste civile: deinde iudicant omnes controversias quae oriuntur pour, <foreign lang="FR" TEIform="foreign">raison du titre et droit pretendu, et tous offices Roy, aux</foreign>. Idem tamen observandum, quod in Magistris libellorum supplicum Palatii, ab ipsis appellari ad Parlamentum, sed tamen ad solum Parlamentum Parisiense. Committit quoque ipsis interdum quaedam iudicanda <foreign lang="FR" TEIform="foreign">le conseil</foreign>, sed hoc habent iure delegato, non ordinario.</p>
<p TEIform="p">Quantum attinet ad Collegium quod dicitur, <foreign lang="FR" TEIform="foreign">le grand Conseil</foreign>, hoc ad Parlamentum non pertinet. Fuit institutum ut iudicaret in secunda instantia in, civilibus <foreign lang="FR" TEIform="foreign">dans la maison du Roy</foreign>, in prima instantia, autem iudicabat <foreign lang="FR" TEIform="foreign">le grand maistre d' hostel</foreign>. Hodie in criminalibus iudicat <foreign lang="FR" TEIform="foreign">le Prevost de l' hostel sans appel</foreign>. Sed cum <foreign lang="FR" TEIform="foreign">le grand Conseil</foreign> parum lucraretur ex
<pb id="s229" n="229" TEIform="pb"/>
illis controversiis, Reges ipsi paulatim alia attribuerunt. Iudicant itaque de beneficiis omnibus <foreign lang="FR" TEIform="foreign">au dernier ressort</foreign>. Praeterea avocant Processus ex Parlamentis, si partes supplicent, et praetendant, vel ibi se inimicos habere, vel adversarium amicos. processus ita avocatos Curiae Parisiensi iudicandos tradunt, sed conniventia saepe ipsi retinent. Deinde, si appellatum sit, et disputatur an causa sit appellabilis, grande consilium id cognoscit. Et ibi quoque saepe usurpant postremam cognitionem, quando iudicant esse appellabilem, maxime si partes id postulent, ut ab ipsis iudicentur.</p>
</div1></body></text>









</TEI.2>