<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Princeps Peccans, Sive Tractatus De Peccatis Principum : Excutiendae ipsorum conscientiae inserviens ; Cum Indice Rerum et Conclusionum. Editio Altera Priore multum correctior et auctior.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Fritsch" TEIform="author">Fritsch, Ahasver</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Fritsch, Ahasver</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/fritsch09" type="href" id="fritsch09" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritsch09</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritschprinceps.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritschprinceps.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritsch09/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Osterodae : Sumtibus Bartholdi Fuhrmanni, 1679.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 May 2005</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>






<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book">
<div2 id="FrPO.02.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XII. <hi TEIform="hi">Peccat Princeps, officiorum publicorum enalitatem exercens</hi>.</head>
<div3 id="FrPO.02.01.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">INter alia exulceratissimi huius saeculi vitia haut postremum est officiorum publicorum nundinatio, quae <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> non <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> in se <hi TEIform="hi">turpis</hi> sed et <reg orig="publicè" TEIform="reg">publice</reg> <hi TEIform="hi">perniciosa</hi> sit, gra viter eum peccare <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> dicendum, qui eiusmodi negotiationem circa rem, quae pretio non est aestimabilis, sed <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> extra commercium, exercet.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.01.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Turpitudinem</hi> ac <hi TEIform="hi">deformitatem</hi> rei ipsa recta ratio ostendit, quippe
<pb id="s105" n="81" TEIform="pb"/>
quae Magistratus et officia publica virtutum, non opum ac divitiarum praemium esse debere, dictitat. Fugnat igitur ta'is officiorum nundinatio non <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> cum <hi TEIform="hi">iure humano positivo</hi>, ut <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> sentit Azorius, <hi TEIform="hi">Instit. moral. p. 3. lib. 8. c. 7.</hi> sed cum ipso <hi TEIform="hi">iure naturali</hi>, quippe <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> ea iustitiae sit prorsus adversa, dum quod propter virtutem dignis ac <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> merentibus <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> debetur, propter pecunias <hi TEIform="hi">indignis</hi> <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> hominibus tribuitur. <reg orig="Undè" TEIform="reg">Unde</reg> <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> Ioh. Bodinus. <hi TEIform="hi">de Republ. lib. 5. cap. 4. pag. m. 854.</hi>. in omni genere civitatum turpissimam ac pernicio sissimam honorum ac praemiorum, quae virtuti debentur, mercaturam esse, scribit.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.01.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p">Quis <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> infinita illa damna et mala, quae ex <reg orig="sordidâ" TEIform="reg">sordida</reg> <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> officiorum negotiatione in Remp. redundare solent, fando explicabit? <hi TEIform="hi">Qui Magistratus</hi> (verba sunt laudati Politici Galli <hi TEIform="hi">cit. loc. pag. 862.) sacer dotia, imperia venalia esse volunt, rem omnium</hi>
<pb id="s106" n="82" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">sacratissimam, scilicet sacra ipsa, iura, iudicia, leges, sang vinem innocentium hominum, et quaecumque Rem publicam continent, in commercium omnium foedissimum cadere patiuntur. Iidem scientiarum, pietatis ac virtutum omnium praemiis penitus sublatis, ad furta, rapinas, sordes, iniuriarum, in scitiam, ad omnia denique vitia aditum aperire non dubitant</hi>. Idem <hi TEIform="hi">pag. 854. ait</hi>: Honoris et gloriae maiestate <hi TEIform="hi">per turpem venalitatem eius</hi>, de <reg orig="Republicâ" TEIform="reg">Republica</reg> <reg orig="sublatâ" TEIform="reg">sublata</reg>, cives in omne dedecus ac flagitiorum foeditatem prorumpere necesse est: quod <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> futurum est, si honores ac praemia harmonicis rrationibus distribuantur, ut <reg orig="partâ" TEIform="reg">parta</reg> <reg orig="victoriâ" TEIform="reg">victoria</reg> Consuli Triumphus, Legatis Consulatus, Tribunis militum Praeturae, Centurionibus Tribunatus, Equitibus equi, torques coeteris militibus, spolia, et uti quisque <reg orig="praeclarè" TEIform="reg">praeclare</reg> se gesserit, dona decernantur. Item in Magistratibus ac imperiis tribuendis, patritio Consulatus, plebeio Tribunatus detur; Si
<pb id="s107" n="83" TEIform="pb"/>
tamen plebii hominis tanta virtus est, ut coeteris omnibus <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> praestet, summis honoribus perfrui oportet, ut lege Canuleia cautum (et apud Turcam moris est) sed qui abiectissimum hominem et indignissimum imperio consulari (aut simili) subornare, aut Magistrum dicere volet, dignitatum ordinem ac ecus honorum penitus conturbarit <hi TEIform="hi">Haec ille.</hi> Add. Philipp. Caurian. <hi TEIform="hi">in Tacit, lib. 3. Annal. p. m. 469. Il quadagno rende vile la dignit à, e la sua chiarazza oscura: <reg orig="mâ" TEIform="reg">ma</reg> si bene conlo splendore, il quale alla propria <reg orig="virtù" TEIform="reg">virtu</reg>, et valor loro acquistano, che è il vero premio de gl' humini honorati et illustri: Si come all in contro il guadagno e l' <reg orig="utilità" TEIform="reg">utilita</reg> de gl' avari.</hi> Audiamus etiam Zevecotium. <hi TEIform="hi">ad Suetonii Iulium cap. 3.</hi> (quem laudat D Peller. <hi TEIform="hi">in annot. ad Klockium de aerar. c. 109.) qui</hi>, deplorandus, <hi TEIform="hi">inquit</hi>, est illius Rei publ. status, et <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> ab Aristotele (<hi TEIform="hi">2. Pol. 9.</hi>) damnatus, ubi pecuniae non meritis dignitates conferuntur.
<pb id="s108" n="84" TEIform="pb"/>
Indignis namque, quibus nec virtus, nec experientia est, Patria committitur: qui aptiores sunt, ut pereuntis Reip. funus maturent et prosequantur, veri libertatis vespillones, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ut vel aegram restituant, vel sanam <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> administrent. A suscepto namque munere primum eorum studium est, pecunias, quibus <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> honores emerunt, peius quaerere. Igitur in omne fas nefasque, <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> non sacro non profano abstinent, à privatis se corrumpi sinunt, poenas innocentium, impunitates noxiorum divendunt, et quod pretio obtinuerunt, ut ferrent suffragium, venale est. Quin et hostium donis <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> expugnantur, quibus quaecunq: arcana Patriae proditores revelant. Hinc multi eas <reg orig="subitò" TEIform="reg">subito</reg> opes beati possident, quas qui ad summum progressae diu fortunae fastigium, per merita et labores eluctati sunt, non auderent sperare. Oraculum dicam: Nemo unquam imperium vel munus flagitio
<pb id="s109" n="85" TEIform="pb"/>
quaesitum, bonis artibus exercuit. Vid. idem <hi TEIform="hi">in observat. ad Florum. lib. 3. c. 11.</hi> Plura in dete statio nom huius pessimi Reip. mali scripta vid. ap. Iac. Simancam. <hi TEIform="hi">lib. 6. de Rep. cap. 15.</hi> Tholos. <hi TEIform="hi">de Rep. lib. 2. c. 6. n. 27.</hi> Boter. <hi TEIform="hi">lib. 7. de illustr. Stat. et Pol. c. 2.</hi> Piccart. <hi TEIform="hi">observ. hist. Polit. dec. 2. c. 4.</hi> <reg orig="Förstner" TEIform="reg">Forstner</reg>. <hi TEIform="hi">in not. Polit. ad Tacit. lib. 2. Annal 34. nam. 1.</hi> Casaub. <hi TEIform="hi">ad Sueton. p. 32.</hi> Besold. <hi TEIform="hi">de arar. c. 6.</hi> et quos refert Casp. Klock. <hi TEIform="hi">de aerar. c. 109.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.01.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p">Magistra quoque rerum experientia docuit, ibi Reip. ruinam esse, ubi officia sunt venalia. Simanca. <hi TEIform="hi">d. l.</hi> Tunc cecidisle <hi TEIform="hi">Romanum Imperium</hi>, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> Magistratus et officia venalia coeperint, ait Nicaetas Choniata, <hi TEIform="hi">in Alexio Angelo Commeno lib. 2.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.01.05" n="5" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>V.</head>
<p TEIform="p">Quapropter Sapientes Principes eiusmodi officiorum ac dignitatum nundinationes semper detestati sunt. Vid. egregia Novella IIX. <hi TEIform="hi">cap. 11.</hi> <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> Imp. Iustinianus contra potestatum mercatores graviter disputat.
<pb id="s110" n="86" TEIform="pb"/>
Ante eum Alexander Severus Oratione ad senatum <reg orig="habitâ" TEIform="reg">habita</reg> <reg orig="apertè" TEIform="reg">aperte</reg> docuit, quantum ipsi foeda illa venalitas officiorum displicuerit. <hi TEIform="hi">Non patiar</hi>, inquit, <hi TEIform="hi">mercatores potestatum, quos si patiar, damnare non possum: erubesco enim punire eum hominem, qui emit et vendit</hi>. Lamprid. <hi TEIform="hi">in eius <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg></hi>. Ad eundem modum Marcellinus. <hi TEIform="hi">lib. 20.</hi> Iulianum Imp. loquentem inducit, cuius verba refert D. Ziegl. <hi TEIform="hi">in Dieastice. concl. 7. §. 22.</hi> Utinam (inquit Aeneas Sylvius <hi TEIform="hi">Epist. 10.</hi>) omnibus Principibus idem animus esset, non sic omnes ignorantiae plenae forent Provinciae, nec summi Magistratus propter iniustitiam officialium deturbarentur, atque dignitas ab officiali, non <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> officialis propter dignitatem illustraretur.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.01.06" n="6" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VI.</head>
<p TEIform="p">Quid <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, si <hi TEIform="hi">summa Necessitas</hi>, quae magnum imbecillitatis humanae patrocinium, et omnem legem frangere dicitur. <hi TEIform="hi">senec. lib. 9. de Clement</hi>. Principes urgeat, ut ex
<pb id="s111" n="87" TEIform="pb"/>
venditione officorum, pecunias rerum agendarum nervum, colligant, ac laboranti Rei publicae consulant? Multis visum est, in necessitatis angustiis venalitatem istam ex cusari posse. Besold <hi TEIform="hi">de aerar. cap. 6.</hi> Betsius <hi TEIform="hi">de pact. famil. c. ult.</hi> Petr. Matthaei. <hi TEIform="hi">histor. des derniers traubles. lib. 3.</hi> Heider. <hi TEIform="hi">in Polit. System. c. 2.</hi> Klock. <hi TEIform="hi">de aerar. d. cap 109.</hi> ubi <hi TEIform="hi">num. ult.</hi> ait, nundinationes Magistratuum tolerari (1.) extremis Reip. temporibus, et (2.) si et virtus in iis spectetur, qui honores licitantur. Ioh. Bodinus, sententiam suam negativam <hi TEIform="hi">lib. 5. de Rep. cap. 4. pag. 863.</hi> his verbis propositam: <hi TEIform="hi">Nec Principes egestatem ac inopiam praetexere sine scelere possunt; <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> nulla tanta inopia esse possit, quae ad tantum scelus Principem impellere dcebat. cap. 6. pag. 1018. d. tract.</hi> temperasse videtur. Ita enim inquit: Omnium sordidorum metcaturae generum, quae multa ac varia sunt, nullum sordidius, nullum turpius, nullum detestabilius Magistratuum et
<pb id="s112" n="88" TEIform="pb"/>
honorum <reg orig="mercaturâ" TEIform="reg">mercatura</reg>, quae numquam tolerabilis esse potest, <hi TEIform="hi">nisi extremis temporibus, ut saluti Reip. consulatur</hi>. Sed quoniam <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> foeda, tamque perniciosa est ea mercatura, ut nulla turpior cogitari possit, quaeque ut semel coeperit, nullum habitura finem: coetera omnia tentanda prius sunt <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ut <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> delabi cogamur. <reg orig="Verùm" TEIform="reg">Verum</reg> D. Ziegler. <hi TEIform="hi">d. concl. §. 13.</hi> priorem Bodini locum allegans, simpliciter venalitatem officiorum etiam in necessitatis casu reicit ac damnat, (1.) <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> propter salutem publicam leges illae non sint laxandae, quae honestatis et iustitiae naturalis continent regulas. (2) <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> saluti publicae non consulatur, quando, ut ex praesenti necessitate liberetur, alii novae uno actu exponatur. (3.) <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg> <reg orig="aliundè" TEIform="reg">aliunde</reg> petenda sint remedia, non ex artibus vetitis et parum honestis. Nos faremur, haec omnia <reg orig="rectissimè" TEIform="reg">rectissime</reg> dici, videtur tamen in casu inevitabilis necessitatis, quandoque venditionem, eorum camprimis,
<pb id="s113" n="89" TEIform="pb"/>
officiorum, quae sunt <hi TEIform="hi">sine administratione iustitiae</hi>, et ubi simul aliqua virtutis ratio habetur, pro <reg orig="conservandâ" TEIform="reg">conservanda</reg> aut <reg orig="liberandâ" TEIform="reg">liberanda</reg> Rep. ad tempus admitti posse; tentanda tamen, ex consilio Bodini, <reg orig="priùs" TEIform="reg">prius</reg> omnia, antequam ad hoc remedium accedamus. Conf. quae diximus, <hi TEIform="hi">in tract. de praesidio necesstit. contra legem</hi>.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrPO.02.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XIII. <hi TEIform="hi">Peccat Princeps, qui in omnibus sibi soli sapit, nec fidelium ac prudentum ministrorum consilia audire vult.</hi></head>
<div3 id="FrPO.02.02.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">PRinceps aliquis, cui in gubernatione Reip. tam multa videnda, et audienda sunt, totus deberet esse <hi TEIform="hi">oculus, totus auris</hi>. Quod quia fieri non
<pb id="s114" n="90" TEIform="pb"/>
potest, alienis utatur, necesse est. Oculi illi gubernationis sunt boni Consiliarii; Did. Saavedra. <hi TEIform="hi">Symb. Polit. 55.</hi> Sine his caecum est sceptrum, et sine visu Maiestas. Neque enim ullus Princeps <reg orig="tantâ" TEIform="reg">tanta</reg> pollet <reg orig="sapientiâ" TEIform="reg">sapientia</reg>, ut per se ipsum omnia, quae occurrunt, decidere possit. Hippol. à Collibus <hi TEIform="hi">tract. de Consiliario in pr. El Seunorio</hi> (Ait Alphonsus Rex apud Saavedram d. l.) <hi TEIform="hi">noquiere compannero, ni lo ha menester, mo quiera, que en tocoas guisas conviente, que aya omens bvenos, è sabidores, que se a conseien, e le ayden</hi>. Et <reg orig="potrò" TEIform="reg">potro</reg>: Idem alibi ait: <hi TEIform="hi">Digna accion es de la Real magnisicentia, tener segna su loable costumbre varonis de Conseio cerca de si, i ordenar todas las cosas por sus conseios; porque si todo Home debe trabaiar de arer Conseieros, mucho mas lo debe fazer el Rey.</hi> Divinum Spiritus S. oraculum est: <hi TEIform="hi">Qui agunt omnia cum consilio, reguntur <reg orig="Sapientiâ" TEIform="reg">Sapientia</reg>. (Prov. 13. v. 10.)</hi> ibi Salus, ubi multa consilia. <hi TEIform="hi">(Prov. 11, 4.)</hi> vid. ad hunc locum. tract. D. Geier.
<pb id="s115" n="91" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">in comment.</hi> Non tanta est naturae capacitas, ut ad Principatum, quantumvis exiguum, ea sola sufficiat. Nemo enim solus sapit, neque in uno solo reperiri possunt omnia, quae sciunt omnes. Saav. <hi TEIform="hi">d. l.</hi> Eam ob rem optimi ac sapientissimi Principes, David, Salomo, Iosaphat, Iehiskias et alii his Consiliariorum oculis usi <reg orig="fuêre" TEIform="reg">fuere</reg>. Memorabile est, quod de Imperatore Antonino Philosopho, legitur. Ille Princeps semper insignes Viros à consiliis habebat, et si eorum sententias <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> meliores esse animadverteret, Iubens sese illis adcommodabat, dicebatque: <hi TEIform="hi">Satius est, ut ego tot taliumque amicorum sequar consilium, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> illi meum.</hi> <reg orig="Benè" TEIform="reg">Bene</reg> inquiunt impp. <hi TEIform="hi">(in l. humanum C. de legib.)</hi> cognoscimus, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> cum vestro consilio, Patres conscripti, fuerit ordinatum, id ad beatitudinem nostri Imperii, et ad vestram gloriam redundare.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.02.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p">Reperiuntur autem multi Principes, qui <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> acutos sibi oculos
<pb id="s116" n="92" TEIform="pb"/>
esse existimant, ut absque aliorum <reg orig="operâsoli" TEIform="reg">operasoli</reg> omnia providere, et diiudicare se posse confidant, in opinionibus suis pertinaces ac obstinatissimi. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es sind heutiges tages viel Regenten</foreign> (scribit Naureth. <hi TEIform="hi">in addit. ad Hippol. de Collib. Tract. de Consil. n. 1.)</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Fürsten und Herren der Meynung, weiln sie GOtt zu grossen Herren gemacht, so habe er sie auch mit gnugsamen darzu gehörigen Verstand und Weißheit ausgerüstet und erleuchtet, daß sie es vor sich allein selber wohl vorsehen; bedencken aber nicht darbey, daß sie auch Menschen seynd, die leichtlich fehlen, fallen und irren können. Aber diese</foreign> Machiavelli<foreign lang="GE" TEIform="foreign">sche</foreign> Principia <foreign lang="GE" TEIform="foreign">stimmen nicht mit denen heiligen, hocherluchteten Männern GOttes, Mose, David und Salomon, auch der gesunden Vernunfft nicht überein.</foreign> Damnandum igitur Machiavelli dogma, <hi TEIform="hi">in lib. de Principe c. 23.</hi> qui adfirmare ausus est, Magistratus ac Principes in <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> variis negotiis ad omnia satis esse
<pb id="s117" n="93" TEIform="pb"/>
perspicaces, ita quidem, ut nullibi errent, ant labantur. <reg orig="Longè" TEIform="reg">Longe</reg> verius ac prudentius est dogma Cominaei, qui ait: <hi TEIform="hi">Inscienter et <reg orig="inconsultè" TEIform="reg">inconsulte</reg> facere Principes, quando suam privatam sententiam multorum iudiciis anteferunt; nec dici posse, quantum <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> malorum ex eo proveniat.</hi> Philipp. Cominae. <hi TEIform="hi">lib. 9. Comment.</hi> Exempla vid. apud Reinkingium. <hi TEIform="hi">Polit. Biblic. l. 2. axiom. 75.</hi> Tales Principes (ait <foreign lang="GR" TEIform="foreign">politikw/tatos</foreign> Saavedr. <hi TEIform="hi">d. l.</hi>) magis superbos <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> prudentes esse, et ad quem vis passum in gubernatione offendere: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ein Regent</foreign>, (scribit Reinking. <hi TEIform="hi">d. l.</hi>) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der einen guen Rath nicht hören oder annehmen, sondern nur allein seinem Kopff folgen wil, darneben demselben, der Gutes räth, Ungnade zuwirfft, ist gleich einem gefährlichen</foreign> Patienten, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der den</foreign> Medicum <foreign lang="GE" TEIform="foreign">verwirfft, und ist kein gewisseres Anzeigen zum Tode, als wenn ein</foreign> Patient, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der <reg orig="gefährlich" TEIform="reg">gefahrlich</reg> darnieder liegt, vorgiebt, ihm mangele nichts, welches eine
<pb id="s118" n="94" TEIform="pb"/>
gewisse Anzeige eines</foreign> desperati morbi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ist.</foreign> Videant hoc loco Principes (scribit Osiander. <hi TEIform="hi">in paraphr. 2. Sam. 24, 4.)</hi> quomodo tandem cedere soleant, quando affectibus abrepti Consiliariorum monita salutaria spernunt. Tales autem Principes in DEUM et Rem publ. peccare, extra dubium est. <reg orig="Apertè" TEIform="reg">Aperte</reg> id ait D. Menger. <hi TEIform="hi">Scrut. consc. cap. 8. qu. 108.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Viel grosse Herren</foreign> (inquit) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">haben die böse Unart an sich, daß sie bey ihren fünf Augen bleiben, es sey gleich recht oder unrecht, doch aber nimmet es einen bösen Ausgang. Das verursachen ja Fürsten und Herren denn selbst und gutwillig, und haben davon ein beschwehrt Gewissen. So heissets auch hier</foreign>, vox Consiliarii, vox DEI, et sic conte. mnitur ac praeteritur ipsa vox DEI.</p>
<pb id="s119" n="95" TEIform="pb"/>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrPO.02.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XIV. <hi TEIform="hi">Peccat Princeps, qui in causis iustitiae magis arbitrium suum, aut Gynaecei aulici suggestiones, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> iura et aequitatem sequitur.</hi></head>
<div3 id="FrPO.02.03.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">NOn infrequens est, Principem vel cerebrinae aequitatis Praetextu inductum, vel adfectibus abreptum, vel Gynaecei aulici suggestionibus, aut importunis precibus permotum, contra legum praecepta quid iniqui statuere, aut iustas Magistratuum ac iudicum inferiorum sententias, <reg orig="cognitâ" TEIform="reg">cognita</reg> <reg orig="causlâ" TEIform="reg">causla</reg> latas, per modum decreti aut iussionis Principalis rescindere, cursumve iuris ordinarium impedire. Malum autem ac sanctae iustitiae id esse
<pb id="s120" n="96" TEIform="pb"/>
adversum, publicequeve ac privatim perniciosum quis dubitet? Quamvis enim Princeps in terris, tamquam DEUS iudicare dicatur, et in causla non semper ius strictum, sed interdum id, quod humanius est, attendere possit; non tamen est honesti iustique regula, sed minister ac custos, ac propterea non debet id pro libitu, absque sufficienti causae cognitione, neglectis legum sanctionibus, ex privato arbitrio ius dicere, et à legitimo tramite recedere. Princeps <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> iustus non potest venire contra legem. <hi TEIform="hi">l. digna vox. 4. C. de legib. cap. quae in Eccles. ibi CC. de Constitut.</hi> ne quidem de plenitudine potestatis; <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> <reg orig="reverâ" TEIform="reg">revera</reg> non possumus, nisi quod <reg orig="iustè" TEIform="reg">iuste</reg> et <reg orig="licitè" TEIform="reg">licite</reg> possumus. <hi TEIform="hi">can. faciat homo. XXII. quaest. 2.</hi> P. Christianae. <hi TEIform="hi">vol. 4. decis. 136. num. 5.</hi> Ipse Princeps non potest, nisi ex <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg> <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, à iure recedere. Zasius <hi TEIform="hi">in l. Princeps. num. 12. de legib.</hi> ubi testatur, sibi numquam placuisse, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> Princeps possit tollere iura
<pb id="s121" n="97" TEIform="pb"/>
divinitus per ora Principum promulgata. Vid. Stephan. Nathan. <hi TEIform="hi">de iustit. vulner. tit. 6. cap. 8.</hi> Facit huc egregia Constitutio Anastasii Imper. <hi TEIform="hi">in. l. 6. C. si contra ius vel util. publ. Omnes</hi> (inquit) <hi TEIform="hi">cuiuscumque maioris vel minoris administrationis universae nostrae Reip. iudices monemus, ut nullum rescriptum, nullam pragmaticam sanctionem, nullam sacram adnotationem, quae generaliiura vel utilitati publicae adversa esse videatur, in disceptationem cuiuslibet litigit patiantur proferri: sed generales sacr ac constitutiones modis omnibus non dubitent observandas.</hi> Add. <hi TEIform="hi">l. u. C. de iudic. ubi dicitur:</hi> Subtilitatem legum iudex curae habeat, non autem his, quae praeter ius dicta vel prolata sunt ab Imperatore, attendens.</p>
<pb id="s122" n="98" TEIform="pb"/>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrPO.02.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XV. <hi TEIform="hi">Peccat Princeps, qui ius tertio quaesitum sine causa tollit; aut quod subditorum proprium est, non exigente inevitabili Reip. necessitate auffert, et fisco suo adiudicat.</hi></head>
<div3 id="FrPO.02.04.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">CUm post constitutas civitates necessitate et usu edocerentur populi, perpetuis turbis ac potentiorum violentis obnoxias eas fore, nisi <hi TEIform="hi">Rectores</hi> legerentur, qui pro omnibus curas et vigilias susciperent, <reg orig="ideòque" TEIform="reg">ideoque</reg> ut <hi TEIform="hi">universitatem</hi> repraesentarent, sic quoque id possent, quod isti liceret aut expedire videretur, ipsismet <hi TEIform="hi">exercitium eius iuris</hi> commissum est velut <hi TEIform="hi">Reip. curatoribus</hi>, quot tota civitas in
<pb id="s123" n="99" TEIform="pb"/>
communia, et singuli cives in sua habent. Eleganter Mevius <hi TEIform="hi">Discuss levam. inop. debit. cap. 2. n. 31.</hi> Hac ratione <hi TEIform="hi">ius proprietatis</hi> civibus competens Imperio subordinatum, ac ita à singulis tenendum, ut subsit <hi TEIform="hi">Ob Rem publicam</hi> Imperantium Regimini. Quo pertinet illud Senecae <hi TEIform="hi">lib. 7. de benef. cap. 4.</hi> Iure civili (inquit) omnia Regis sunt, et tamen illa, quorum ad Regem pertinet universa poslessio, in singulos Dominos descripta sunt, et unaquaeque res habet poslessorem suum. Ad Regem enim potestas omnium pertinet, ad singulos proprietas. <hi TEIform="hi">Idem cap. 5.</hi> sub optimo Rege <hi TEIform="hi">(ait)</hi> omnia Rex ex <hi TEIform="hi">imperio</hi> possidet, singuli <hi TEIform="hi">dominio.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.04.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p"><reg orig="Coeterùm" TEIform="reg">Coeterum</reg> ius illud potestati civili in bona civium competens (quod nonnullis <hi TEIform="hi">supereminens dominium</hi> dicitur,) suos habet limites, ultra quos nec extendi nexx exerceri debet; secus si fiat, ius illud in Tyrannidem abit, ac iniustitiae violentiaeque nomen
<pb id="s124" n="100" TEIform="pb"/>
induit. Communissima haec est <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> ICtorum, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Politicorum saniorum sententia, quam Gentium et naturae iura, Divinique verbi oracula <reg orig="apertissimè" TEIform="reg">apertissime</reg> probant.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.04.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p">Unicum notabile exemplum (ut alia iam taceamus) Regis <reg orig="Israëlitici" TEIform="reg">Israelitici</reg> Achabi eiusque subditi Nabothi, <hi TEIform="hi">(1. Reg. 21. v. 1. 2. et seqq.)</hi> sufficere potest, ad confirmandum <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> positam Conclusionem, <hi TEIform="hi">Principi</hi> <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> ius esse, non exigente <reg orig="causlâ" TEIform="reg">causla</reg> utilitatis aut necessitatis publicae, subditis vel minimum quid aufferre, sed <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> faciendo <reg orig="gravissimè" TEIform="reg">gravissime</reg> peccare. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">So wenig als Achab befugt war, den Naboth umb seinen Weinberg zu bringen, oder einer Klaffter weit hin ein zu <reg orig="rücken" TEIform="reg">rucken</reg>, ob es gleich seinem <reg orig="Königlichen" TEIform="reg">Koniglichen</reg> Pallast eben nahe und bequem war. So wenig sinds noch heute zu Tage grosse Herren berechtiget. Denn Obrigkeit hat nicht ü<reg orig="bermä" TEIform="reg">berma</reg>ßige Gewalt über der Unterthanen <reg orig="Güther" TEIform="reg">Guther</reg>, sondern sie thut billich,
<pb id="s125" n="101" TEIform="pb"/>
wenn sie enin jeden bey den Seinen schützet. Denn GOttes Gesetz ist über des Käysers Gesetz, vielmehr über seine Lust und Begierde; Und ist demnach Fürsten und Herren in diesen Fällen auch gesagt: Du solt nicht stehlen.</foreign> D. Cramer. <hi TEIform="hi">in 1. Reg. c. 21.</hi> D. Mengering. <hi TEIform="hi">Scrut. conscient. cap. 11. q. 87.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.04.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p">Ex ICtis sequentia testimonia adducimus. Ioh. Dauth. <hi TEIform="hi">Tract. de Testam. ad explic. l. 3. §. ex imperfecto. n. 4. C. de Testam.</hi> ita scribit: Ne quidem summus Princeps ulli subditorum res suas aufferre potest, nisi causla legitima publicae utilitatis <hi TEIform="hi"><reg orig="verè" TEIform="reg">vere</reg></hi> subsit, et subdito <hi TEIform="hi">condigna satitfactio</hi> tribuatur. Aliter Principi subditorum bona ttrectare non licet. <hi TEIform="hi">Nulla enim ad peccandum absoluta est Principis potestas. (1. Reg. c. 21. Ezech. c. 45. 46.)</hi> Didac. Covarr. <hi TEIform="hi">lib. 3. var. resol. c. . n. 8.</hi> Myns. <hi TEIform="hi">Cent. 5. observ. 95.</hi> Gail. <hi TEIform="hi">2. obs. 56. num. 8. et seqq. ubi ait:</hi> quod vel <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> Princeps summus,
<pb id="s126" n="102" TEIform="pb"/>
aufferens rem privati ex <reg orig="causlâ" TEIform="reg">causla</reg> publicae utilitatis et necessitatis, teneatur ad solutionem iusti pretii, ne subditus absque <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> <reg orig="culpâ" TEIform="reg">culpa</reg> et re et pretio careat. Pertinet enim ad officium boni Principis curare, ne dilectionem proximi offendat, neve tempestatis <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg>, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> potestatis plenitudine utatur, ut praemonuit Zasius <hi TEIform="hi">consc. 10. num. 7. lib. 2.</hi> uti ait: Scio boni Principis potestatem ad tutelam subditorum esse amplissimam, <reg orig="coeterùm" TEIform="reg">coeterum</reg> ut iniuria subditis fiat, illic Principis potestatem non agnosco, sed Tyranni: id enim dicitur posse, quod <reg orig="honestè" TEIform="reg">honeste</reg> possumus. <hi TEIform="hi">cap fin. §. fin. de rescr. in 6.</hi> Est enim Princeps à DEO constitutus, ut faciat iustitiam et iudicium. <hi TEIform="hi">1. Reg. c. 10.</hi> Gail. <hi TEIform="hi">d. loc.</hi> Ex mero arbitrio invadere aliena, <hi TEIform="hi">natur ali Gentium iure</hi> etiam Principibus vetitum, qui isti subsunt, nisi quatenus naturalis ratio excipit. Perniciosus error est, talem plenitudinem potestatis fingentium, quae sine <reg orig="necessariâ" TEIform="reg">necessaria</reg> <reg orig="causiâ" TEIform="reg">causia</reg> licentiam sumat
<pb id="s127" n="103" TEIform="pb"/>
in aliena. Mev. <hi TEIform="hi">d. l. num. 24.</hi> <reg orig="Cùm" TEIform="reg">Cum</reg> Angelus Perusinus, <hi TEIform="hi">in l. item. si verberatum. ff. de R. V.</hi> aliter scripserit, Cravetta, <hi TEIform="hi">cons. 241. num. 20.</hi> respondit, <hi TEIform="hi">Eum loqui non ut Angelum, sedut Diabolum.</hi> Abutuntur <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> voce, quatenus ut iuris nomen usurpatur, qui <hi TEIform="hi">absolutam potestatem</hi> vel lubitum ex <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> adstruunt. Nihil aliud est <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <hi TEIform="hi">supereminens illum dominium</hi>, quod <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> Reip. <reg orig="causlâ" TEIform="reg">causla</reg> competit, nec ultra vim habet. <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg> à Ferdin. Vasquio scriptum, <hi TEIform="hi">Part. I. illustr. controv. 5. num. 17.</hi> plenitudinem potestatis ad malum et iniustum non extendi, <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> non <hi TEIform="hi">potestatis</hi> sed <hi TEIform="hi">tempestatis</hi> plenitudinem fore. Ob Reip. necessitates (ait Mev. <hi TEIform="hi">d. l. n. 36.</hi>) ex ICtorum <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> non <reg orig="iniustè" TEIform="reg">iniuste</reg> bona et iura aufferuntur civibus, non <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> ob <hi TEIform="hi">potentiam imperantium</hi>, quae ius nullum tribuit, sed ex <hi TEIform="hi">debito obsequentium</hi>, qui omnia sua, Reip. quoties opus habet, debent. Add. Iacob. Lampadius. <hi TEIform="hi">de Republ. Romano-Germ. Part. I. §. 5. et 6.</hi>
<pb id="s128" n="104" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">ubi scribit:</hi> Unde (ex dictis in <hi TEIform="hi">§. 3. et 4.</hi>) cognoscitur, communem humani generis in <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> civili <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> beatitudinem, esse ultimum Rerum publ. finem, qui Res publicas instruat et metiatur, <hi TEIform="hi">ponatque limites, quibus definita sit imperii Politici potestas, nec possit imperando progredi <reg orig="longiùs" TEIform="reg">longius</reg> <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> hic finis patiatur, nisi velit in natur am impingere.</hi> <reg orig="Ergò" TEIform="reg">Ergo</reg> quatenus quidquam huic fini deservit, ac per se illuc collimat, eatenus Politicae potestati subiectum est, quod <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> hoc fine non continetur, id nec Politico Imperio succumbit, ac <reg orig="proindè" TEIform="reg">proinde</reg>, quanta Politica sit potestas, <hi TEIform="hi">fine</hi> definienda est.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.04.05" n="5" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>V.</head>
<p TEIform="p">Apage igitur huius saeculi Aulico-Politicos, Machiavellistas, Protheos et Atheos omnes, qui Principibus suis principia impia, detestanda ac <reg orig="publicè" TEIform="reg">publice</reg> perniciosa persvadere nituntur, qualia sunt, <hi TEIform="hi">subditos propter Principem, non <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Principem propter subditos esse: Omnia Principis esse: Subditorum bona in marsupio Principis esse.</hi>
<pb id="s129" n="105" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">Principem pro libitu subditos suos omnis generis exactionibus tondere, <reg orig="immò" TEIform="reg">immo</reg> deglubere posse. Subditis sufficere si panem et aquam habeant, reliqua omnia Principi deberi</hi>, et si quae sunt alia, quae Politicus huius saeculi Cacodaemon parturivit dogmatum monstra. Quis dubitet, tales Principum Consultores in Inferno Tartareis poenis <reg orig="perpetuò" TEIform="reg">perpetuo</reg> cruciandos esse, ut de novorum tributorum inventoribus scribit Rebussus <hi TEIform="hi">ad l. cum de V. S.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.04.06" n="6" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VI.</head>
<p TEIform="p"><reg orig="Longè" TEIform="reg">Longe</reg> aliter saniores Politici sentiunt. Ribadeneyra Hispanus, <hi TEIform="hi">lib. 2. cap. 9. de las virtutes del Principe Christiano</hi>, notabiliter ita scribit: <hi TEIform="hi">El Principe no es Sennor absoluto de las haziendes de sus subditos, ni se las puede quitar à su voluntadi</hi>, como alqunos Politicos y malos hombres ensennan, <hi TEIform="hi">por lisongear à los Principes, y confunair la orden y govierno de la republica, y pervertir las leces divinas y humanas, y fermar con nombre de iuste Principe</hi>, un crudelissimo y detestable Tyranno.
<pb id="s130" n="106" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">Que si ei dominio y propriet ad de las haziendas de los subditos fuisse de los Reyes, y el uso, y possession solamente de los, que posseen, no auria para, que iuntar se como se iuntan en los cortes de los Reynos, para tratar de las necessitades de los Reyes, y brescar nue vos modos y formas para servirles: ni lo que se les diesse en ellas sequamaria servicio, subsidio o donaftivo, y con otros nombres, que mnestran, que lo que se haze es servicio voluntario, y no obligatorio. Pero si consideramos</hi> la dotrina destos falsos maestros, <hi TEIform="hi">hallaremos, quaetodos sus Conseios, y preeeptos se enderecan à instituyr unnyra Tno aborecible, y sanguinario, yno un Principe iusto, y moderado.</hi> Gvilelm. Rossaeus <hi TEIform="hi">cap. 2. §. 9. et cap. 3. §. 9. ait</hi>: Qui iustitiam publicam pervertit, qui, quos vult, <reg orig="iniustissimè" TEIform="reg">iniustissime</reg> vexat, et spoliat, qui bonum non publicum sed privatum consectatur, qui alienis, ut suis, communibus, ut privatis, utitur, et ex ruinis publicis privatas opes adcumulat, is tamquam ex diametro Rei publ.
<pb id="s131" n="107" TEIform="pb"/>
scopo et Regum institutioni adversatur. Discant illi, si nesciunt, aut si sciunt, opere commonstrent, <hi TEIform="hi"><reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> privatorum facultates sint Principis tuitione, non fruitione; protectione, non proiectione; propugnatione, non usurpatione; defensione, non detentione.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Einem Fürsten</foreign> (verba sunt Ioh. Wilh. Neymeur. <hi TEIform="hi">Tr.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von Steuren und Schatzungen, c. 4.) gebühret nicht, den Unterthanen das seine zu nehmen, sondern zu beschützen.</foreign> Non licet Principibus ea, quae lex naturae et Decalogus rapi vetat. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Viel Fürsten (meldet</foreign> Sebast. Leonhardi. <hi TEIform="hi">Hypomnem. in libr. 1. Paralip. cap. 15.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">halten dafür, die Unterthanen seyn umb ihrent willen geschaffen, daß sie zu ihrer Verschwenderey Geld hergeben müsten, und alles was sie hätten, wäre ihr. Aber David ist viel einer andern Meynung, denn er hält dafür, GOTT habe ihm umb seines Volcks Heil willen, Gewalt, Macht und andere Gaben gegeben. Es hüte sich ein ieder Regent</foreign> (<reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> monente
<pb id="s132" n="108" TEIform="pb"/>
Theod. Reinkingio, <hi TEIform="hi">Bibl. Politic. lib. 2. axiom. 112.)</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">er sey Käyser, König, Fürst, Oberkeit, und</foreign> Commun, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß sie nicht einem andern das seine, auch</foreign> <hi TEIform="hi">ad usum publicum</hi>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ohne Erstattung abnehmen, auf Ungerechtigkeit, Blut, und Thränen, ihre vermeinte Pforten, Lust-Häuser und Gärten, wie Achab gethan, legen; Denn die Gerechtigkeit GOttes wird dieselbe niederreissen, und den Arm ihrer Feinde stärcken, daß sie seyn</foreign> exsecutores divinae iustitiae et voluntatis.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.04.07" n="7" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VII.</head>
<p TEIform="p"><reg orig="Malè" TEIform="reg">Male</reg> autem nonnulli ius Regium Hebraeorum, de quo <hi TEIform="hi">1. Sam. 8.</hi> agitur, obiciunt, quasi <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg> iure agros, et vineas subditis pro libitu aufferre, Regibus Hebraeis permissum fuerit. <reg orig="Longè" TEIform="reg">Longe</reg> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> alium istius textus sensum esse, iamdudum Theologi nostrates <reg orig="ostendêre" TEIform="reg">ostendere</reg>. <reg orig="Novissimè" TEIform="reg">Novissime</reg> D. Osiander. <hi TEIform="hi">annot. ad grot. de I. B. et P. lib. 1. c. 4. th. 3. obs. 2.</hi> ita scribit: <hi TEIform="hi">Tantumne</hi> (inquit) <hi TEIform="hi">iniquitatis ius habere in vineas et aliveta, in segetes ad aliquam quotam,</hi>
<pb id="s133" n="109" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">in greges ad aliquem numerum? Annon dominium eminens <reg orig="superiùs" TEIform="reg">superius</reg> est dominio proprietatis in privato, dirigens potestatem gubernandi vel disponendi de re <reg orig="aliquâ" TEIform="reg">aliqua</reg> civium et subditorum? Annon vicarium DEI agit in terris et Maiestatis divinae eminentiam adumbrat, qui praest Universitati? Quam iniustum itaque fuerit, si Rex Hebraeorum actum dominii in bona exercuit eorum, qui desiderarunt Dominatum etc.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.04.08" n="8" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IIX.</head>
<p TEIform="p">Utinam igitur huius saeculi Principes historiam Regis Achabi et Nabothi <reg orig="saepiùs" TEIform="reg">saepius</reg> inspicerent, et exemplo edocti subditos suos spoliare, fortunis suis exuere, alteerumque sanguinem exsugere abhorrerent! Procul dubio feliciores ac beatiores domi forisque eos videremus. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Mann</foreign> disputi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">rt</foreign> (verba sunt D. Seln. <hi TEIform="hi">Comment. in Psalm. 101. p. 490.</hi>) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wie fern die Herren sich der <reg orig="Güter" TEIform="reg">Guter</reg> ihrer Unterthanen <reg orig="mögen" TEIform="reg">mogen</reg> anmaßen? Was nun feine <reg orig="verständige" TEIform="reg">verstandige</reg> Iuristen seyn, die sagen, daß die Herren über ihrer
<pb id="s134" n="110" TEIform="pb"/>
Unterthanen Güter Macht haben</foreign>, non quantum ad ocupationem et possessionem, sed quantum ad defensionem, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nicht daß sie dieselbe als ihr eigen besitzen, und brauchen, sondern beschützen, und ihre Unterthanen darbey erhalten sollen; Solches ist auch recht, wie die heilige Schrifft mit der Historien des Gottlosen Königs Achabs bezeiget, welcher von GOtt gestrafft ward, dieweil er mit Gewalt den Weinberg Naboths an sich gebracht hatte. Denn ein Herr ist von GOTT zu einer Obrigkeit verordnet von wegen seiner Unterthanen, ihre Person und Güter zu beschützen, sonst dürfften die Land und Leute keines Herren. Und so er auch solches nicht thut, so ist sein Regiment einer Tyranney ähnlicher, denn einer rechten Ordnung und Policey. wo aber Heuchler und blöde Leute seyn, die sagen: Ein Herr habe Macht über seiner Unrerthanen Güter, danmit zu machen, was er wil.</foreign> Hit Nebulones
<pb id="s135" n="111" TEIform="pb"/>
plerumque accipiunt equum, etiamsi non dicant aequum. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Das heist eigendlich Tyranney wider GOtt und Recht</foreign>. Add. D. Mengering. <hi TEIform="hi">Scrutin. conscient. c. 11. p. 149.</hi></p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrPO.02.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XVI. <hi TEIform="hi">Peccat Princeps, qui pacta publica cum subditis inita, Capitulationem, ac leges fundamentales, in quas imperium suscipiens iur avit, pro libitu violat, ac citra veram ac urgentissimam necessit atem eas transgreditur</hi>.</head>
<pb id="s136" n="112" TEIform="pb"/>
<div3 id="FrPO.02.05.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">FRequens est, Regem vel Principem in susceptione Imperii, ad id <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> et fideliter, pro <reg orig="gloriâ" TEIform="reg">gloria</reg> DEI et salute populi administrandum, promisso, plerumque iurisiurandi religione firmato, sollenniter sese obstringere. Obligationem autem ex eiusmodi promissione nasci, quae conscientiam Principis stringat, extra dubium est. Si igitur Princeps officii limites, quos <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> <reg orig="sanctè" TEIform="reg">sancte</reg> se servaturum promisit, transgressus fuerit, divinam vindictam incurrit. Propterea enim Reges atque Principes iuramento legibus adstringi solent, quo DEI vindictae, si non praestiterint legibus praecepta, se subiciunt. D. Felden. <hi TEIform="hi">in not. ad Grot. de Iure Bell. et Pac. lib. 1. c. 3. §. 13.</hi> D. Ziegl. <hi TEIform="hi">ad eundem locum. §. 16. ubi ait</hi>: Iuramentum, quod quidem in <reg orig="trinsecè" TEIform="reg">trinsece</reg> Remp. non afficit, nec summum Imperium minuit, <hi TEIform="hi">utrimque <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> intervenit</hi>, ut societatis membra, quae facile a calle recti deflectunt,
<pb id="s137" n="113" TEIform="pb"/>
metu irae et vindictae divinae in ordinem redigantur. Add. Pufend. <hi TEIform="hi">de Iure Nat. et Gent. lib. 7. c. 6. §. 10.</hi> ubi recte monet, etiam tacitam promissionem Regni bene gerendi in <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> eiusdem susceptione inesse intelligi, etiamsi nihil <reg orig="expreslè" TEIform="reg">expresle</reg> dictum fuerit.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.05.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p">Diximus autem, peccare Principem, si contra datam fidem et promissa, <hi TEIform="hi">pro libitu</hi>, ac citra necessitatem, leges fundamentales pactionesve publicas violare audeat. Secus est, si tempora Reip. quandoque ab istis discedere iubeant. Istis enim legibus semper tacita haec exceptio inesse intelligitur, <hi TEIform="hi">nisi salus Rei publ. suprema in eiusmodi legibus Lex, aliter requirat</hi>. vid. Pufend. <hi TEIform="hi">d. l.</hi> (scribit Auctor Refut. scripti Gall. <hi TEIform="hi">de praetens. Reg. Franc. in Flandr. Part. 2. capitol. 7.) I giuramenti, che prestano i Principi, per la manutenzione de gli Statuti del Regno, non possono maiinterpretarsi, che debbano valere, anche contra la conservatione del Regno: maben si deve</hi>
<pb id="s138" n="114" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">intendersi, que vagliano, per quanto comporta la condizione, l' utile, e loi salute della Rei publica</hi>. <reg orig="Hâc" TEIform="reg">Hac</reg> ratione dicendum nobis videtur, etiam Imperatorem Romano-Germanicum in casu necessitatis, vel ob periculum ex <reg orig="morâ" TEIform="reg">mora</reg> proveniens, in certis negotiis, à Capitulatione recedere posse, quamvis Limnaeo et aliis aliter visum fuerit. Vid. Limn. <hi TEIform="hi">ad Capitul. Carol. V. prolegom. sect. 8. n. 29. et seqq.</hi> Non tamen probamus illud Iacobi, Angliae Regis, qui, referente Francisco Bacono de Verulamio; <hi TEIform="hi">de dignit. et augm. scient. lib. 7. c. 2.</hi> dixisse fertur, <hi TEIform="hi">Regibus licere, leges Regnorum suorum transcendere, <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> <reg orig="idrarò" TEIform="reg">idraro</reg> fiat, quemadmodum et DEUS iuxta leges naturae <reg orig="aequè" TEIform="reg">aeque</reg> <reg orig="rarò" TEIform="reg">raro</reg> <reg orig="praerogativâ" TEIform="reg">praerogativa</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> utatur</hi>. Quodsi <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> in delatione Imperii, inter Principem ac cives expresle sit conventum, ut is ad certas leges imperium administret, ac super negotiis, circa quaenulla ei potestas relicta, ad Comitia Ordinum Imperii referat,
<pb id="s139" n="115" TEIform="pb"/>
neque citra eorum consensum quid decernat, aliud dicendum. Vid. Pufend. <hi TEIform="hi">d. l.</hi></p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrPO.02.06" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XVII. <hi TEIform="hi">Peccat Princeps, qui literas Reversales subditis super libertate ac privilegiis ipsorum datas, <reg orig="temerè" TEIform="reg">temere</reg> violat, aut <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> tollit</hi>.</head>
<div3 id="FrPO.02.06.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">NOnnulli Principes, circa initium sui Regiininis, mediantibus literis Reversalibus, subditis suis privilegia ab Antecessoribus obtenta, confirmare quidem, sed postea sub variis praetextibus ea infringere, et inania reddere solent. Testatur Regnerus Sixtinus <hi TEIform="hi">lib. 2. de Regal. c. 14. num. 49.</hi>
<pb id="s140" n="116" TEIform="pb"/>
Dominos <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> Reversales, ob impetrata subsidia pecuniaria, subditis datas, tanti non facere, ut non de novo <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> subditos interpellant, et collectas exigant, necessitatem aeris alieni vel aliam obtendentes. De eadem re conqueritur Neumeur. <hi TEIform="hi">Tract.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von Steuren</foreign>. <hi TEIform="hi">pag. 196. et seq.</hi> (quem locum etiam adduximus, <hi TEIform="hi">in Tractat. de conventibus Provincial. cap. 8.</hi>) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Heutiges Tags</foreign> (inquit ille) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">geben zwart die Obrigkeiten dergleichen</foreign> Reverse <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von sich; Aber was helffen und nützen doch dieselben? Es geschiehet nur zum Schein, und heissets</foreign>:</p>
<p TEIform="p">Sic volo, sic iubeo, sit pro ratione voluntas.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.06.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p">Principem <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> violatione eiusmodi Reversalium, libertatem, iura ac privilegia subditorum, <reg orig="iustè" TEIform="reg">iuste</reg> adquisita, ac <reg orig="legitimè" TEIform="reg">legitime</reg> usurpata, concernentium, peccare, probatu facillimum est. <reg orig="Primò" TEIform="reg">Primo</reg>, quia fidem fallere, Principi turpissimum est, ad cuius exemplum, ceu quoddam speculum, privati omnes mores suos, vitamque
<pb id="s141" n="117" TEIform="pb"/>
ut plurimum instituunt, et componunt. <hi TEIform="hi">Non è parte tanto al Principe necessaria, quanto la Fede: ne tanto biasimevole, quanto la perfidia: percioche deve non è constante <reg orig="voluntà" TEIform="reg">volunta</reg> nelle cose, che si dicono, e che si fanno, non si <reg orig="può" TEIform="reg">puo</reg> anche prendere alcuna sicurezza di coloro, con i quali si tratia</hi>. Philipp. Caurian. <hi TEIform="hi">in Annal Tacit. lib. 2. p. m. 267.</hi> Quare Alphonsus Rex Neapolitanus <reg orig="regiè" TEIform="reg">regie</reg> et <reg orig="egregiè" TEIform="reg">egregie</reg> dixit: <hi TEIform="hi">Solam fidem tantum apud Principem, quantum iuramentum apud privatos valere debere</hi>. Casp. Klock. <hi TEIform="hi">de contribut. cap. 16. n. 168.</hi> qui id <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> procedere ait, ubi Princeps Provincialibus iureiurando obstrictus est, eis sua iura, privilegia, immunitates et consuetudines observare. <hi TEIform="hi">Glossa singul. in l. moveor. C. si serv. exp. vend.</hi> quae dicit: <hi TEIform="hi">quo statis de invenio, eo te enebo, donec contrarium videbo. l. pen. de ingen. manum. add.</hi> D. Myler. <hi TEIform="hi">Nomolog. cap. 2. §. 3. et c. 8. P. 12. 2.</hi> quia Frinceps non <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> <hi TEIform="hi">iure naturali et Gentium</hi>, sed
<pb id="s142" n="118" TEIform="pb"/>
etiam <hi TEIform="hi">divino</hi>, pacta, contractus, conventiones et promisla servare tenetur, prout <reg orig="latissimè" TEIform="reg">latissime</reg> deducit post alios à se allegatos D. Myler. <hi TEIform="hi">d. tr. cap. 2. et cap. 8.</hi> Laudat Bodinus, <hi TEIform="hi">de Republ. l. 1. cap. 8.</hi> Alexandri ICti responsum <hi TEIform="hi">in Cons. 97. lib. 3. n. 13.</hi> ut <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> divinum, quodque literis aureis prae foribus Principis inscribi decuisset: Scilicet <hi TEIform="hi">inter ea, quae casu quodam improviso accidunt, censeri, si Princeps à pactis conventis discedat, neque id in coniecturam venire; quia duplex ect obligatio, altera quidem naturalis: quid enim <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> naturae consentaneum, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> iusta promissa servare? altera, propter Principis dignitatem, quae agitur in fide <reg orig="servandâ" TEIform="reg">servanda</reg>, etiam cum sui detrimento, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> violatae fidei omnibus ultor ac vindex esse debeat, nec à Principe crimen, <reg orig="perfidiâ" TEIform="reg">perfidia</reg> gravius, admitti possit</hi>.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.06.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p">Facessant igitur Aulico-Politici Machiavellistae, homines latae conscientiae et multae fidei, h. e. nullius, qui Principibus suis impium illud in susurrare solent:</p>
<pb id="s143" n="119" TEIform="pb"/>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Sanctitas, pietas, fides, privata bona sunt.</l>
<l TEIform="l" part="N"><reg orig="Quà" TEIform="reg">Qua</reg> iuvat Reges, eant.</l>
</lg>
<p TEIform="p"><reg orig="Longè" TEIform="reg">Longe</reg> aliter optimus Politicus, Italus, Philippus Cauriana; <hi TEIform="hi">in Comment. ad Annal. Tacit. l. 2. pag. 268.</hi> sentit: <hi TEIform="hi">La Fede</hi> (ait) <hi TEIform="hi">si debbe conservare spezialmente dai Principi, à i soggetti, per non macchiare la propria <reg orig="dignità" TEIform="reg">dignita</reg> condivenire spergiuro, se ben non lo meritano. Il Principe debbe essere unrilucente specchio di giustizia, di <reg orig="bontà" TEIform="reg">bonta</reg>, è di fede</hi>.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.06.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p">Diximus temerariam Reversalium violationem, in vitio esse, quando autem vera, non simulata, sed urgentissima necessitas publica, ipsaque Salus populi vim Reversalium resolvit, aliter iudicandum. Omnes enim contractus Imperantium, etiam iuramento firmati, ita pendent à bono publico, ut annullari possint à <reg orig="Republicâ" TEIform="reg">Republica</reg>, aut ab ipso Principe, si toti corpori perniciosi exsistant, aut necessitas publica id efflagitet; quoniam publica magis necessaria et ardua, aliis publicis <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg>
<pb id="s144" n="120" TEIform="pb"/>
praeponenda sunt, nec unquam in dubium revocari debent. Caramuel. <hi TEIform="hi">concl. de Pace <reg orig="licitâ" TEIform="reg">licita</reg> German. n. 393.</hi> Utilitatis publicae tantus est favor, ut nulla legum sanctio, nullum privilegium praeponderet: <hi TEIform="hi">Dieo</hi>, (verba sunt Caurianae. <hi TEIform="hi">ad Tacit. Annal. pag. 271.) che sostenendo il Principe ilpeso del publico, <reg orig="può" TEIform="reg">puo</reg>, e debbe alle occasioni mancare di pro messa per conservarlo, perche non si muova per qualche sua particolare passione; ne meno cio si spesso lo faccia, che in tui ne nassca l' habito</hi>. Et <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> locum habet illud Taciti: <hi TEIform="hi">(Annal. 14.) Habet aliquid ex iniquo omne magnum exemplum, quod contra singulos utilitate <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg> rependitur</hi>. Quod <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> subditorum privilegia attinet, quae vel datis Reversalibus, vel sub iuramenti religione à Principe confirmari solent, si ea iniqua esse incipiant, haut enormissimam laesionem contineant, utpote adversus bonum publicum <reg orig="directè" TEIform="reg">directe</reg> tendentia, à Superiore <reg orig="iustè" TEIform="reg">iuste</reg> limitari aut in totum revocari possunt.
<pb id="s145" n="121" TEIform="pb"/>
Vid. Georg. Everhard. <hi TEIform="hi">cons. 8. num. 8. et 9. vol. 1.</hi> Bartol. <hi TEIform="hi">in l. ex facto verb. etenim iniquum. de C. et D.</hi> Wames. <hi TEIform="hi">cons. 1. num. 4. et 34. cent. 1.</hi> Klock. <hi TEIform="hi">de contrib. cap. 9. n. 478.</hi></p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrPO.02.07" n="7" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XIIX. <hi TEIform="hi">Peccat Princeps, qui datamfidem Hostinon servat</hi>.</head>
<div3 id="FrPO.02.07.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">CUm iuris gentium et naturalis, quo fides et pacta nituntur. <hi TEIform="hi">l. 1. de pact.</hi> etiam cum hostibus sit communio. <hi TEIform="hi">l. ult. de legat.</hi> consequens est, ex <reg orig="datâ" TEIform="reg">data</reg> <reg orig="acceptâque" TEIform="reg">acceptaque</reg> fide inter eos tale obligationis vinculum nasci, quod sine peccato et perfidiae <reg orig="notâ" TEIform="reg">nota</reg> rumpi nequit. Neque enim hostes qui sunt, homines esse desinunt. Et promissio per se ius novum hosti aufert. Grot. <hi TEIform="hi">de I. B. et P. lib. 3. c. 19. §. 1.</hi> Et
<pb id="s146" n="122" TEIform="pb"/>
licet forte fides hosti data, eventu Rei publ. sit perniciosa, <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> non ex obiecto mala, tamen servanda est: Osiand. <hi TEIform="hi">in Grot. cit. loc.</hi> nisi enim pacta eiusmodi publica sarta tecta manerent, nulla unquam pax et securitas inter homines subsistere posset. Hottom. <hi TEIform="hi">quaest. illustr. 7.</hi> Veritatem huius sententiae amplectuntur <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> veteres <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> recentiores (paucis forte exceptis) Theologi, ICti, ac Politici, etiam gentiles scriptores.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.07.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p">Ambrosius <hi TEIform="hi">lib. 1. Offic. c. 29.</hi> Liquet, <hi TEIform="hi">ait</hi>, etiam in bello fidem et iustitiam servari oportere; et Augustin, <hi TEIform="hi">Epist. 1. ad Bonif. Fides quando promittitur, etiam hosti servanda, contra quem bellum geritur</hi>. Cicero <hi TEIform="hi">lib. 5. de finib. Nemo ect, qui non hanc affectionem animi probet atque laudet, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> non <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> utilitas nulla quaeitur, sed contra utilitatem etiam conservatur fides</hi>. Quintilianus. <hi TEIform="hi">Fides supremum rerum humanarum vinculum ect: sacra laus fidei inter hostes</hi>. Ex Graecis Xenophon,
<pb id="s147" n="123" TEIform="pb"/>
oratione de Agesilao. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ou(/tw mou\ga kai\ kalo\n kth=ma toi=s2 de\ a)/llois2 a(/paoi kai\ a)ndri\ dh\ strathgw=| to\ o(/s1io/n te kai\ pisto\n ei)nai te kai\ o)/nta e)gnw=sqai</foreign>. <hi TEIform="hi">Tanta tamque praeclara res ect in omnibus quidem, sed <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> in Ducibus religionis fidei observantes esse atque haberi</hi>. Et Pausanias in Arcadicis. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">strathgo\n a)gaqo\n ou)k a)\n tis2 o)rqa\ kale/s1eien a)uto/n. o(/s2ge kai\ o(/rkous2 qew=n kate pa/ths1en a)ei\, kai\ sponda\s2 e)pi\ panti\ e)yeu/s1ato pi/stin te h)ti/mas1e ma/lista a)nqrw/pwn</foreign>. <hi TEIform="hi">Bonum eum Imper atorem nemo <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> vocaverit, ut qui pro more habuerit, iusiur andum contemnere, fidem <reg orig="quâvis" TEIform="reg">quavis</reg> occasione violare, ita ut nulli homini fides vilior sit</hi>. Plura testimonia veterum vide apud <hi TEIform="hi">Grot. d. l.</hi> Audiamus etiam de <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> re Philipp. Caurianam. <hi TEIform="hi">in Comment. ad priores libr. Annal. Taciti. lib. 2. pag. m. 267. Non è parte</hi> (ait) <hi TEIform="hi">tanto al Principe necessaria, quanto la fede: <reg orig="nè" TEIform="reg">ne</reg> tanto biasimevole, quanto la perfidia: perioche dove non è costante <reg orig="volontà" TEIform="reg">volonta</reg> nelle cose, che si dicono, o che si fanno, non</hi>
<pb id="s148" n="124" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">si <reg orig="può" TEIform="reg">puo</reg> anche prendere alcuna sicurezza di coloro, con i quali si tratta. Non ac crebbero l' Imperio loro i Romani con altra <reg orig="virtù" TEIform="reg">virtu</reg> <reg orig="più" TEIform="reg">piu</reg> che con la fede a gl' amici, et a' nimici equalmente servata, E se i Romani, a i quali non fu dai Cieli concesso quel lume della Christiana fede, che noi habbiamo, tennero della fede si gran conto, e la perfidia <reg orig="tânto" TEIform="reg">tanto</reg> abborrirono, quanto maggiormente dobbiamo noi, come Christiani, et con i nostri, e con li stranieri ancora, ancorche infedeli, tenere? Hora in proposito tornando dico, che la fede si debbe conservare da ognuno, e spezialmente da i Principi, et cosi agl' amici, come a' nimici, a i soggetti, a iribelli, agl' heritici, agl' infideli, a Mori, a Scithi e Turchi etc.</hi> Idem Auctor ibidem ita pergit: <hi TEIform="hi">Qanto a me, ho creduto sempre, e credo, che la fede non debbe mai esser corrotta da chi si sia, data, che ella sia, per voler proprio, emassimamente da chi disidera d' essere, e in fatti, et in opinione tenuto per huomo di valore: Emolto mi maraviglio, che Principe</hi>
<pb id="s149" n="125" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">alcuno si lasci persuadere da suoi consiglieri sotto qualche lusinghe volbene, che gli proponga, il dover mancar di fede: <reg orig="Nè" TEIform="reg">Ne</reg> habbiano questi tali ri eguarde, e quanto siano da M. Tullio biasimati quelli, che</hi> omnia recta et honesta negligunt, dummudo potentiam consequantur: <hi TEIform="hi">perioche quindi poi nasce l' iufamia, la perdita de' beni, et de gl' amici et un continuo rimordimento di couscienza, cagionato dalla gran dea Nemesi dall' <reg orig="anrichità" TEIform="reg">anrichita</reg> favolosa finta per vendicatrice de i pergiuri: che à guisa di celeste ministro perpetuatamente i delinquenti tormenta, <reg orig="nè" TEIform="reg">ne</reg> gli lascia d' alcuna <reg orig="tranquillità" TEIform="reg">tranquillita</reg> godere, <reg orig="nè" TEIform="reg">ne</reg> di quiete. Tutti gl' huomini adumque, che in grandezza si truovano, dourebbono, intorno alla data fede, et alle promesse havere à Attilio Regolo riguardo, il quale havendo à Cartaginen si giurato di tornare, ancor che fosse certo di andare alla morte, non volle arte, o cavillazione usare, ma confort' animo vi <reg orig="tornò" TEIform="reg">torno</reg>, per la fede data servare. Hora quel Prencipe, che di</hi>
<pb id="s150" n="126" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">fuggire l' occasioni dell' usar perfidia, è disideroso, debbe tener questa strada, di non pro metter cosa, che sia contraria alla ragione, o dritto natur ale, <reg orig="nè" TEIform="reg">ne</reg> meno a quello delle genti. Debbe molto ben censiderare, conchi, con qual condizione, et a qual fine ei tratta, se prometta confederazione, o se pure altra cosa. Debbe sempre esser riservato al prometcere, e promettere sotto certe condizioni. etc.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.07.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p"><reg orig="Hodiè" TEIform="reg">Hodie</reg> inter Christianos Principes fides Punica, i. e. perfidia, <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> communis est, ut à Pseudo-Politicis pro <reg orig="egregiâ" TEIform="reg">egregia</reg> arte, <reg orig="neceslariâ" TEIform="reg">neceslaria</reg> <reg orig="prudentiâ" TEIform="reg">prudentia</reg>, ac <hi TEIform="hi">Ragione di Stato</hi> venditari ac desendi velit. Non vivimus <hi TEIform="hi">(aiunt)</hi> cum hominibus <reg orig="perfectè" TEIform="reg">perfecte</reg> bonis, sed talibus, qui (ut Cicero ait) <hi TEIform="hi">fraude, fallaciis, et mendacio toti constare videntur</hi>. <reg orig="Undè" TEIform="reg">Unde</reg> fieri non potest, quin etiam optimi Principes (ut nunc rerum status est) <reg orig="iniquè" TEIform="reg">inique</reg> aliquid agant; nihil scilicet credendo, et omnia cavendo, nos custodimus. Si igitur commodum
<pb id="s151" n="127" TEIform="pb"/>
est, fides servanda, sin minus, ea violanda. Verum hoc non Christianum, sed Turcicum et Barbarum est. <reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> multos ex Turcis et Barbaris fidem datam melius servasse, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> nonnullos Principum Christianorum, historiae docent. Est <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> DEUS severus ultor et iustus vindex perfidiae, fraudis et periurii. Minatur ille per Prophetam Regi Iudae exitium, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> is fidem <reg orig="iuramentô" TEIform="reg">iuramento</reg> munitam fregisset. <hi TEIform="hi">(Ezechiel. 17. v. 18.)</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Weil er (der König) den Eyd verachtet, und den Bund gebrochen, darauf er seine Hand gegeben hat, wil ich solches auf seinen Kopff bringen,</foreign></p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.07.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p">Exemplum cladis Varnensis adhuc in recenti est <reg orig="memoriâ" TEIform="reg">memoria</reg>. <hi TEIform="hi">Uladislaus</hi> Ungariae Rex induciarum leges cum Turca initas, auctore et svasore Iuliano Cardinale, violaverat, eo scilicet praetextu, quasi nefas sit concordiae foedera cum Turcis, non consentiente Pontifice, sancire, et <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> ruptis fidei vinculis ad <hi TEIform="hi">Varnam</hi>
<pb id="s152" n="128" TEIform="pb"/>
Bulgariae oppidum confligeret cum Amurathe, eumque primo conflictu ad angustias adigeret, ille foederis initi memor oculis ad caelum elevatis, ita exclamasse fertur. <hi TEIform="hi">Christe, en haec sunt foedera, quae Christiani tui per Nomen tuum iurantes mecum percus. serunt, suoque periurio te DEUM suum abnegarunt. Quare si DEUS es, hanc mihi et tuo sancto Nomini illatam iniuriam ulciscere</hi>. Iterato postea congressu Rex cum Cardinale et Proceribus ac 30000. militum <reg orig="miserè" TEIform="reg">misere</reg> periit. Cromer. <hi TEIform="hi">Histor. Ungar. lib. 2.</hi> Iovius <hi TEIform="hi">in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> Amurath</hi>. de Ioanne Hunniade vid. Leunclav. <hi TEIform="hi">in Pandect. Turcic</hi>. Eiusmodi Exemplis plena sunt <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> vetera <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> nova historiarum monumenta, et tamen experientia quottidiana docet, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß Fürsten und Herren mit solchen</foreign> Compactaten, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Bündnüssen und Eyden, wie mit Würffeln, auf gut Spitzbübisch spielen, welches eine schwere Sünde wider das Andere Gebot,</foreign> ut loquitur
<pb id="s153" n="129" TEIform="pb"/>
D. Mengering. <hi TEIform="hi">Scrutin. conscient. c. 6. quaest. 91.</hi> In nupero bello ruptorum foederum exempla non pauca vidimus, sed tristi cum eventu. Habet enim DEUS <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)/kdikon o)/mma</foreign>. Add. Martyr. <hi TEIform="hi">class. 2. locor. commun. loc. 3. num. 13. et sequ.</hi> Alphons. de Castro. <hi TEIform="hi">lib. 14. adv. haereses. verbo Tyrannsis.</hi> Ad. Conzen. <hi TEIform="hi">lib. 3. Polit. cap. 7. §. 1.</hi> Bodin. <hi TEIform="hi">de Republ. cap. 6.</hi> Ehrenberg. <hi TEIform="hi">de foeder. lib. 2. cap. 1. num. 166.</hi> Benbellon. de Godentiis. <hi TEIform="hi">de Pace Religion. Part. I. cap. 11. pag. 132.</hi> Reinking. <hi TEIform="hi">de Regimin. saecul. et Eccles. Libr. 2. Class. 1. cap. 2. num. 7. et seqq. et Polit. Bibl. lib. 2. axiom. 163.</hi></p>
<pb id="s154" n="130" TEIform="pb"/>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrPO.02.08" n="8" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XIX. <hi TEIform="hi">Peccat Princeps, qui Infidelibus, aut Haereticis fidem datam violat</hi>.</head>
<div3 id="FrPO.02.08.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">QUemadmodum hosti, ita et infidelibus aut haereticis, fides data servanda est, quippe qui et ipsi iuris naturalis et Gentium, quo promissa, pacta et conventiones nituntur, <hi TEIform="hi">l. 1. de pact. l. 3. et 5. de I. et I.</hi> participes. Ius scilicet naturae et Gentium omnibus ita commune est, ut Religionis discrimen non admittat. <hi TEIform="hi">Grot. de I. B. et P. lib. 2. c. 15. §. 7.</hi> Ideoque alterum alteri insidiari, aut sub specie recti fallere, nefas est. Praeterea divinum ius datam infidelibus fidem, cumprimis iuramenti vinculo roboratam, servari vult, neglectam autem vindictae divinae subiacere tristia exempla eorum, qui infelicem fractae
<pb id="s155" n="131" TEIform="pb"/>
fidei exitum <reg orig="habuêre" TEIform="reg">habuere</reg>, ut <hi TEIform="hi">Saulis</hi>. (2. Samuel. 21. v. 1. et 6.) <hi TEIform="hi">Zedekiae</hi>. (Ezech. cap. 17. v. 19.) <hi TEIform="hi">Moabitarum</hi>. (2. Reg. 3. v. 5. et 24.) <hi TEIform="hi">Oseae</hi>, Regis <reg orig="Israël" TEIform="reg">Israel</reg>. (2. Reg. c. 17. v. 4.) <hi TEIform="hi">Ioiakimi</hi>. (2. Reg. 24. v. 1.) <hi TEIform="hi">Zidekiae</hi>. (2. Paral. 36. v. 13.) qui hoc nomine <reg orig="gravissimè" TEIform="reg">gravissime</reg> reprehenditur, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> fidem Nabuchodonosori datam non servarit. Ipsa denique societas humana eiusque communis securitas aliter stare ac salva esse non potest, nisi immoto publicae Fidei fiundamento innitatur; omnia <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> scelerum et perfidiae, proditionum et turbarum plena essent, si sub praetextu diversae Religionis fidem frangere iustum aut licitum esset. <hi TEIform="hi">Optanda quidem</hi> (ut alicubi Nazianzenus ait) <hi TEIform="hi">multis votis circa fidem consensio; at quis nescit, summam hanc boni possidere, neg atum semper genti mortalium?</hi> Licet igitur <hi TEIform="hi">Religionis unitas</hi> inter homines non sit, cognatio tamenilla, quam natura inter eos constituit, <hi TEIform="hi">l. 3. de I. et I.</hi> negari humanaeque societatis vinculum
<pb id="s156" n="132" TEIform="pb"/>
disrumpi non debet. Huc pertinet, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> cum omnibus, quantum in nobis est, pacem colere iubeamur. Roman. 12. v. 18. id <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> sine fide fieri numquam posse manifestum est.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.08.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p">Huic suffragantur sententiae plurimi ex Theologis, ICtis, et Politicis. <hi TEIform="hi">Ex istis</hi> inter alios Becanus. <hi TEIform="hi">tom. 2. opusc. libr. de fide haeret. <reg orig="servandâ" TEIform="reg">servanda</reg></hi>. Iohan. Molanus. <hi TEIform="hi">simili Tract</hi>. D. Gerhard. <hi TEIform="hi">Confess. Cathol. lib. 1. Part. 2. cap. 19. Thes. 3. Ex illis</hi> . Menoch. <hi TEIform="hi">cons. 100. num. 219. et 225. et de AIC. lib. 2. cent. 4. p. 335.</hi> Farinac. <hi TEIform="hi">Pract. Crimin. tit. de carcer. qu. 29.</hi> Iustus Meier. <hi TEIform="hi">pecul. dissertat. de fide Haereticis <reg orig="servandâ" TEIform="reg">servanda</reg></hi>. Reinking. <hi TEIform="hi">de Regim. sec. et Eccles. lib. 2. class. 1. cap. 2. num. 13. et seqq. add</hi>. Grot. <hi TEIform="hi">de I. B. et P. lib. 3. cap. 19. §. 1. Ex his</hi> Bodinus, Gallus. <hi TEIform="hi">de Republic. lib. 5. cap. 6. Si fidem</hi> (ait) <hi TEIform="hi">infideli et haeretico frangere fas est, dare nefas sit, si <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> fidem dareius est, datam servare oportet</hi>. Didac. Saavedra, Hispanus. <hi TEIform="hi">Symbol. Polit. 93. §. ult</hi>. Inito semel
<pb id="s157" n="133" TEIform="pb"/>
(inquit) cum Haereticis foedere, aliove pacto, <hi TEIform="hi">quod nec Religioni, nec bonis moribus adversetur</hi>, et iuris iurandi insuper sanctitate firmato, <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> servanda est fides publica: per eiusmodi enim sacramentum DEUS ipse in pactorum testem vocatur, et veluti sponsor promissi adimplendi utriusque partis consensu constituitur et arbiter, ut castiget deinde eum pro merito, qui datam fidem violaverit: et sane grave esset, eum mendacii testem facere. Nec ulla alia apud omnes gentes et Nationes conventorum pactorum est securitas, quam iurisiurandi religio, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> si ad fallendum abuterentur, ruerent omnia Orbis commercia, neque ullae unquam firmae induciae, aut pax concludi poslent. <reg orig="Verùm" TEIform="reg">Verum</reg>, etsi nulla intercedit sacramenti religio, pactiones tamen compleri debent; <hi TEIform="hi">etenim ex <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> veritate, fidelitate, et <reg orig="iustitiâ" TEIform="reg">iustitia</reg> oritur in illis obligatio quaedam mutua et communis omnibus gentibus, et sicut nemini Catholico licitum</hi>
<pb id="s158" n="134" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">est occidere, aut odisse Haereticum, ita neque fallere, aut datam ei fidem frangere, etc.</hi> Philipp. Cauriana, Italus. <hi TEIform="hi">Comment. in prior. libr. Annal. Taciti. <reg orig="pàg" TEIform="reg">pag</reg>. 269. All' heretico</hi> (ait) <hi TEIform="hi">debbe osservarsi, quando gli sia stata sollennemente data per trattar seco della fede, perche non potendo egli abboccarsicur amente col Catholico, non si <reg orig="può" TEIform="reg">puo</reg> ancor sperare <reg orig="nè" TEIform="reg">ne</reg> amicizia <reg orig="nè" TEIform="reg">ne</reg> unione con la santa Chiesa, <reg orig="nè" TEIform="reg">ne</reg> meno, che egli albuon cammino si riduca, se non con spargimento di sangue. Per lo che detest abil consiglio tengo io, che sia il cercare modi di romperla, poiche gli <reg orig="sarà" TEIform="reg">sara</reg> stata data Si debbe osservare a Mori, a Turchi, a Scithi, et ad altri infideli, accioche conoscano, quanto la legge nostra sia perfetta: la quale su la <reg orig="verità" TEIform="reg">verita</reg> fondata, non è mai mendace, <reg orig="nè" TEIform="reg">ne</reg> mutabile, comela loro, e mantiene la principal parte di lei, che è la fede, la quale è tanto agl huomini necessaria, quanto al mondo il Sole. E come Dio à Principi parlando disse: Voi sete il Salo della Terra, se egli</hi>
<pb id="s159" n="135" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">suanisce, come si <reg orig="potrà" TEIform="reg">potra</reg> in quella vivere? Hor quale è la <reg orig="più" TEIform="reg">piu</reg> notabile, è <reg orig="più" TEIform="reg">piu</reg> perfetta parte di questo sale, colquale, son condite tuttel humane attioni della fede? senzala fede non <reg orig="può" TEIform="reg">puo</reg> st are, l' amicizia, <reg orig="nè" TEIform="reg">ne</reg> senzal amicizia <reg orig="là" TEIform="reg">la</reg> civile <reg orig="Società" TEIform="reg">Societa</reg>, <reg orig="nè" TEIform="reg">ne</reg> senza questa il culto divino, è <reg orig="però" TEIform="reg">pero</reg> chi manca di fede, manca à Dio. Vedesi come i disle ali e perfidi universalmente hanno miser abilmente fornito della lor vita il corso: o pure havere in essa patito cose non mengr avi, che la morte</hi>. Add. è ncstris Herm. Conr. <hi TEIform="hi">de Pace <reg orig="perpetuâ" TEIform="reg">perpetua</reg> German. sect</hi> 3. Cyriac. Lentul. <hi TEIform="hi">in libro Perplexorum casuum. dubio 404.</hi> ubi ait: errore mentis peccat haereticus, aut etiam infidelis: pravitate animi periurus, DEI et hominum inverecundus. <reg orig="Rectè" TEIform="reg">Recte</reg> etiam ex Moralistar. <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> Layman. <hi TEIform="hi">Theolog. mor. L. 2. tr. 3. cap. 12. num 15</hi> asserit, nec per auctoritatem Pontificis solvi posse pactum publicum, quod Catholici cum haereticis inierunt. Gloriose igitur respondit Imperat. <hi TEIform="hi">Carolus V.</hi>
<pb id="s160" n="136" TEIform="pb"/>
interrogatus, cur Lutherum, qui haereticus à Pontificiis habebatur, incolumem domum dimiserit? <hi TEIform="hi">Fidem rerum promissarum, et sitoto mundo exulet, tamen apud Imperatorem consistere oportere</hi>. Schleidan <hi TEIform="hi">lib. 3. Comment</hi>. Zenocar. <hi TEIform="hi">in <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> Caroli V.</hi> cui <hi TEIform="hi">Ludovicus</hi>, Elect. Palat. adsensit: <hi TEIform="hi">hautquaquam ferendum</hi>, dictitans, <hi TEIform="hi">ut in gratiam Sacerdotum Germania publicae fidei violata <reg orig="infamiâ" TEIform="reg">infamia</reg> laborare debeat</hi>. Pet Suavis. <hi TEIform="hi">lib. 1. Histor. Concil. Trid. p. 16.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.08.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p">Coeterum nonnulli intempestivo, cumprimis Romanae Curiae, Zelo inducti contrarium defensare nituntur, obicientes, (1.) Haereticos esse perfidos homines et in fide <reg orig="servandâ" TEIform="reg">servanda</reg> lubricos, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> enim DEO exsistant perfidi, hominibus fideles esse non posse, <hi TEIform="hi">c. non potest. II. quaest. 7.</hi> (2.) Foedera et pacta cum eis inita cooperari haeresi; inferre iniuriam DEO, ac verae Religioni, esseque causam perditionis animarum, <reg orig="adeòque" TEIform="reg">adeoque</reg> ex se mala et illicita. (3.)
<pb id="s161" n="137" TEIform="pb"/>
Eadem esse contra pietatem ac bonos mores, <reg orig="adeòque" TEIform="reg">adeoque</reg> ipso iure nulla. (4.) Nos lege <reg orig="Evangelicâ" TEIform="reg">Evangelica</reg> prohiberiiugum ducere cum infidelibus, et nullam conventionem CHRISTO esse ad Belial. (<hi TEIform="hi">2. Cor 6, 14.</hi>) (5.) Haereticos DEO fidem frangere, dum à veritate fidei et promissis DEO in baptismo factis <reg orig="malitosè" TEIform="reg">malitose</reg> deficiunt, <reg orig="adeòque" TEIform="reg">adeoque</reg> nec ipsis fidem servari debere. (6.) Eos legibus infames haberi.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.08.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p"><reg orig="Verùm" TEIform="reg">Verum</reg> enim <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> obiectioneshasce diluere in proclivi est. Ad <hi TEIform="hi">Primum</hi> enim respondetur, contra veritatem, et experientiam dici, Haereticos <hi TEIform="hi"><reg orig="quà" TEIform="reg">qua</reg> tales</hi> perfidos et in fide <reg orig="servandâ" TEIform="reg">servanda</reg> lubricos esse. Nec parum <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> accusatione à Zelotis in Christianae charitatis legem peccatur, dum quod paucorum vitium est, generaliter omnibus imputatur. Ad <hi TEIform="hi">Secundum</hi> Resp. (1.) negando foedera aut pacta omnia cum infidelibus aut haereticis inita cooperari haeresi. (2.) Non
<pb id="s162" n="138" TEIform="pb"/>
probari <reg orig="indistinctè" TEIform="reg">indistincte</reg> omnia pacta, sed talia, quae manent intra ambitum actus cuiusdam Politici, et meris Politicis conditionibus sint superstructa; sin <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> conditiones habeant, quae religionem pulsant, eo ipso nec licita nec tuta sunt in <reg orig="conscientiâ" TEIform="reg">conscientia</reg>. D. Osiander. <hi TEIform="hi">in annot. ad Grot. Lib. 2. c. 15. obs. 6.</hi> Saavedra. <hi TEIform="hi">Symb. Pol. 93. §. pen.</hi> ubi ait: <hi TEIform="hi">illa foedera cum Haereticis esse licita, quae aut belli sopiendi, aut commerciorum exercendorum causa fiunt</hi>. Praeterea, verae Religioni addicti vi foederis aut pacti non obligantur, vel laudare haereticam doctrinam, vel eam docere, vel ad eam quemquam allo modo invitare: Sed liberum ipsis permittitur damnare haereticam doctrinam, haereticos excommunicare, et <reg orig="gehennâ" TEIform="reg">gehenna</reg> dignos iudicare, etc. D. Conring. <hi TEIform="hi">de Pace <reg orig="perpetuâ" TEIform="reg">perpetua</reg> German. sect. 3. §. 1. et 2. </hi> ubi in terminis Pacis novissimae Germaniae loquens, eam nec <hi TEIform="hi"><reg orig="directè" TEIform="reg">directe</reg></hi> nec <hi TEIform="hi"><reg orig="indirectè" TEIform="reg">indirecte</reg></hi> haeresi cooperari, multis probat. Ad <hi TEIform="hi">Tertium</hi>
<pb id="s163" n="139" TEIform="pb"/>
Resp. talia foedera et pacta, de quibus <reg orig="heîc" TEIform="reg">heic</reg> loquimur, nullo vitio intrinseco laborare nec pietati aut bonis moribus ad versa esse. Ad <hi TEIform="hi">Quartum</hi> Resp. negando, omnem conversationem Politicam cum infidelibus aut haereticis esse <hi TEIform="hi">iugum cum eis trahere</hi>. Apostolus in <reg orig="allegatô" TEIform="reg">allegato</reg> textu <hi TEIform="hi">nimiam Christianorum familiaritatem</hi>, cum hzpocrisi coniunctam, aut Religioni Christianae perniciosam prohibere videtur. Ad <hi TEIform="hi">Quintum</hi> Resp. Frangenti fidem in rebus <hi TEIform="hi">saecularibus</hi> fidem servandam non <reg orig="esseö" TEIform="reg">esseo</reg> secus in rebus spiritualibus, fidei scilicet. Nimirum alia est fides <hi TEIform="hi">Politica</hi>, alia <hi TEIform="hi">spiritualis</hi>: ab uno ad aliud argumentatio prorsus incongrua est. Vid. Reinking. <hi TEIform="hi">de Reg. sec. et Eccl. L. 2. cl. 1. c. 2. n. 12.</hi> Ad <hi TEIform="hi">Sextum</hi> Resp. duplici quidem <reg orig="infamiâ" TEIform="reg">infamia</reg> Haereticos laborare dici: <reg orig="alterâ" TEIform="reg">altera</reg> apud DEUM et Ecclesiam idque iure divino; <reg orig="alterâ" TEIform="reg">altera</reg> apud civitatem per leges quasdam humanas. Vid. <hi TEIform="hi">tit. Cod. ibique Dd. de Haeret. et Manich</hi>.
<pb id="s164" n="140" TEIform="pb"/>
<reg orig="exindè" TEIform="reg">exinde</reg> tamen non sequitur, cum gentilibus aut haereticis nullum in societate civili commercium esse posse. DEUM <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> Gentiles in suae Rei publ. legibus <reg orig="infamiâ" TEIform="reg">infamia</reg> civili notasse, non legitur: nec <hi TEIform="hi"><reg orig="indistinctè" TEIform="reg">indistincte</reg></hi> omnes haeretici Romanis legibus infames et iure Gentium indigni habentur. Vid. Conring. <hi TEIform="hi">d. tract</hi>.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.08.05" n="5" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>V.</head>
<p TEIform="p">Cavendum igitur illorum Zelotarum opinio, ut impia, falsa, ac <reg orig="publicè" TEIform="reg">publice</reg> perniciosa, qui Principibus persvadere non verentur, fidem infidelibus aut haereticis datam, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> tales sint, <reg orig="salvâ" TEIform="reg">salva</reg> <reg orig="conscientiâ" TEIform="reg">conscientia</reg> servari non posse nec debere. Vigeant pacta ob publicam tranquillitatem, velut unicum Imperii Palladium, inita, nec patiantur Principes à serio pacis <reg orig="studiô" TEIform="reg">studio</reg> inanibus turbulentorum capitum terriculamentis seduci.</p>
<pb id="s165" n="141" TEIform="pb"/>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrPO.02.09" n="9" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XX. <hi TEIform="hi">Peccat Princeps, qui aeternae Legi ac voluntati divinae contrariae Legis auctor est.</hi></head>
<div3 id="FrPO.02.09.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">LEges, immotam divinae iustitiae et voluntatis Regulam continentes, nulla Principis aut Magistratus dispensatione flecti posse, ipsa ratio dictitat. Princeps enim minister divinae voluntatis, non dispensator est. (<hi TEIform="hi">Rom. 13.</hi>) <reg orig="ideòque" TEIform="reg">ideoque</reg> ad rationem administrationis DEO reddendam obstrictus (<hi TEIform="hi">Sap. 6. v. 4. 5.</hi>) Minister autem immotam Domini sui voluntatem <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> tollere, aut circa eam dispensare potest. (<hi TEIform="hi">Matth. 10. v. 24. Luc. 6. v. 40. Ioh. 13. v. 16.</hi>) Praeterea Lex divina omnem transcendit, etiam summi Principis potestatem. Lactant. <hi TEIform="hi">Lib. 5.</hi>
<pb id="s166" n="142" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">de vero cultu</hi>. <reg orig="adeòque" TEIform="reg">adeoque</reg> is ut inferior, Superioris, DEI Optimi Maximi <reg orig="perpetuò" TEIform="reg">perpetuo</reg> valituram abrogare legem nequit. Lex civilis (ait Grot. <hi TEIform="hi">de I. B. et P. Lib. 2. cap. 2. num. 5.</hi>) nihil potest praecipere, quod ius naturae (adde, et divinum morale) prohibet, aut prohibere, quod praecipit. Cui <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Principes <reg orig="contrariâ" TEIform="reg">contraria</reg> lege <reg orig="latâ" TEIform="reg">lata</reg> aut consuetudine <reg orig="admislâ" TEIform="reg">admisla</reg>, id sacere audent, potestatis suae limites egrediuntur, ac contra DEUM eiusque Maiestatem graviter peccant.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.09.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p">Inter leges autem ac statuta iniusta, iurique divino contraria est 1. illud, <reg orig="quô" TEIform="reg">quo</reg> pro homicidio doloso poena pecuniaria inducitur; quale olim in <hi TEIform="hi"><reg orig="Poloniâ" TEIform="reg">Polonia</reg></hi> viguit, de quo <hi TEIform="hi">Casimirus Magnus</hi> dicit: <hi TEIform="hi">se corrigere voluisse legum divinarum et humanarum statuta. Lib. I. Statut. Polon. c. 15. art. 6. l. 7.</hi> De quo Arnisaeus <hi TEIform="hi">de iure Maiest. lib. 2. cap. 3.</hi> ita disserit: <hi TEIform="hi">Hoc scilicet er at Regis humani, accusare iniquitatis leges divinas, easque <reg orig="idcircò" TEIform="reg">idcirco</reg> abrogare, quasi ipse</hi>
<pb id="s167" n="143" TEIform="pb"/>
sapientior esset <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> <reg orig="Sapientiâ" TEIform="reg">Sapientia</reg>, <hi TEIform="hi">et quod haec iustum esse iubet, ille nimii rig oris accusatum damnare debeat</hi>. D. Clasen. <hi TEIform="hi">de iure aggrat. cap. 16.</hi> Talem autem legem, ut consuetudinem prorsus invalidam esse, communis est <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> Theologorum <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ICtorum sententia. Ex hisce vid. Luc. de Penua. <hi TEIform="hi">in l. si quis. n. 34. C. de Desert</hi>. Barbos. <hi TEIform="hi">in cap. referentem. n. 2. et 3. X. de delict. impub</hi>. Marsil. Singul. 665. Zilet. <hi TEIform="hi">tom. 2. cons. crim. 73. per tot</hi>. Covar. <hi TEIform="hi">L. 2. var. rssol. c. 9. n. 2.</hi> Farin. <hi TEIform="hi">P. 5. Pr. Crim. q. 119.</hi> Iul. Clar. <hi TEIform="hi">in Pract. §. homicidium. num. 15.</hi> Steph. Nathan. <hi TEIform="hi">de iustit. vulner. tit. 3. cap. 9. n. 1.</hi> et ita iudicatum refert Carpzov. <hi TEIform="hi">Iurispr. forens. P. 4. Constit. 9. def. 6.</hi> ob rationem, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> Imperator vel alius Princeps contra ius divinum dispensare non possit. Iason. <hi TEIform="hi">in l. cunctos populos. num. 48. C. de <reg orig="Summâ" TEIform="reg">Summa</reg> Trinitat</hi>. <reg orig="Hâc" TEIform="reg">Hac</reg> ratione motus <hi TEIform="hi">Stephanus</hi>, Poloniae Rex, consuetudinem illam pravam et legibus divinis contradicentem, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg>
<pb id="s168" n="144" TEIform="pb"/>
Nobilibus, hominem occidentibus, <reg orig="certâ" TEIform="reg">certa</reg> <reg orig="pecuniâ" TEIform="reg">pecunia</reg> cadaveri <reg orig="impositâ" TEIform="reg">imposita</reg>, poenam redimere licuit, abrogavit, notante Additionatore ad Besold. <hi TEIform="hi">Thes. Pract. lit. K. verb</hi>. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Raub-Schlösser.</foreign></p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.09.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p">Iniusta etiam lex est, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> innocens cum nocente, liberi ob parentum delicta aut vice <reg orig="versâ" TEIform="reg">versa</reg>, item, propinqui propter propinquos, (ut erat olim lex <hi TEIform="hi">Persarum</hi> et <hi TEIform="hi">Macedonum</hi>) aut delinquentis proximi vicini, ut est <hi TEIform="hi">Iaponensium</hi> consuetudo, capitali supplicio plectuntur. Vid. Grot. <hi TEIform="hi">de I. B. et P. Lib. 2. cap. 21. §. 12.</hi> ubi ait: <hi TEIform="hi">Obligatio ad poenam ex merito oritur: meritum autem est persovale. quippe ex voluntate ortum habens, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> nihil est magis nobis proprium, <reg orig="undè" TEIform="reg">unde</reg></hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)utecou/s1ion</foreign> <hi TEIform="hi">vocatur</hi>. Alb. Gentil. <hi TEIform="hi">ad L. Iul. Mai. D. 7.</hi> Perez. <hi TEIform="hi">in Cod. d. t. num. 17. et 18.</hi> Auctor. <hi TEIform="hi">Comitiolog. Ratisbon</hi>.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.09.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p">Lex, quae naufragorum bona fisco addicit, <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> iniusta est, <hi TEIform="hi">Auth. nav. C. de furt</hi>. <reg orig="Nullâ" TEIform="reg">Nulla</reg> enim
<pb id="s169" n="145" TEIform="pb"/>
<reg orig="causlâ" TEIform="reg">causla</reg> praecedente probabili dominium alicui suum aufferre, mera iniuria est: Grot. <hi TEIform="hi">d. tr. L. 2. c. 7. n. 1. Quod enim ius habet fiscus</hi> (verba sunt Imperatoris, <hi TEIform="hi">in l. 1. C. de naufrag.) in <reg orig="alienâ" TEIform="reg">aliena</reg> calamitate, ut in re tam <reg orig="luctuosâ" TEIform="reg">luctuosa</reg> compendium sectetur?</hi> Impium <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg>, et prorsus inhumanum est, adflicto adflictionem addere, et ex hominum infortunio lucrum sibi quaerere. Vid. Crus. <hi TEIform="hi">Dissert. in dict. Auth. navigia C. de furt</hi>.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.09.05" n="5" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p">Plura iniquarum legum ac consuetudinum exempla passim obvia sunt, quae si quis sequatur, in <reg orig="conscientiâ" TEIform="reg">conscientia</reg> <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> tutus est, utut factum secundum humanam legem impunibile sit. Oboediendum plus Deo eiusque aeternae legi, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> hominibus, eorumque placitis divinae voluntati ad versantibus.</p>
<pb id="s170" n="146" TEIform="pb"/>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrPO.02.10" n="10" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XXI. <hi TEIform="hi">Peccat Princeps. qui in delictis, <reg orig="divinâ" TEIform="reg">divina</reg> lege <reg orig="severè" TEIform="reg">severe</reg> prohibitis, aggratiandi iure abutitur.</hi></head>
<div3 id="FrPO.02.10.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">QUemadmodum nimis rigor in puniendis delictis, sic <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> nimia lenitas, iustam reprehensionem incurrit: Scilicet temperamentum illud <hi TEIform="hi">Iustitiae</hi> et <hi TEIform="hi">misericordiae</hi>, non adfectibus obnoxium, non cerebrinum, et somniatum, non idioticum, aut in Gynecaeo excogitatum, sed iure ac legibus fundatum, ac <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> tale esse debet, ut Deo nequaquam sit exosum, scandalosum, ac Reip. perniciosum; nec iustitia in credulitatem, nec misericordia in mollitiem aut hypocrisin aliquam degeneret. Intempestivae namque et iniustae mifericordiae plerumque comes est
<pb id="s171" n="147" TEIform="pb"/>
paenitentia. Bernh. Zieriz. <hi TEIform="hi">in epist. dedicat. ad Constit. Carolinam</hi>. Paenitentiae exemplum <hi TEIform="hi">in Annal. Franciae</hi> exstat: <hi TEIform="hi">Ludovicus</hi> enim Rex, cognomento <hi TEIform="hi">Divus</hi>, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> aliquando ex Psalmis Davidicis preces Ad DEUM conciperet, et aliquis, qui pro Reo quodam capitalis criminis gratiam peteret, intervenisset, et Rex, quasi aliud agens adnuisset; mox <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> in versiculum <hi TEIform="hi">Psalmi 106.</hi> incidislet, ubi dicitur: <hi TEIform="hi">Beati, qui faciunt iustitiam omni tempore</hi>: protinus revocari iussit eum, cui gratiam concesserat, eamque irritam reddidit, memorabili <reg orig="editâ" TEIform="reg">edita</reg> <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg>: <hi TEIform="hi">Principem, qui punire potest crimen, nec punit, non minus cor am DEO reum esse, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> si id ipse perpetr asset</hi>. Camer. <hi TEIform="hi">Hor. succ. 1. medit. 100.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.10.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p">Non iniustum equidem est, Principem vigore absolutae potestatis suae ex gravi quadam causa reum à <reg orig="poenâ" TEIform="reg">poena</reg> capitali absolvere, in eo autem vitium est, si Princeps (ut <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> sit) <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> potestate abutatur, ac delictorum
<pb id="s172" n="148" TEIform="pb"/>
enormium pro arbitrio gratiam faciat. <hi TEIform="hi">Regia haec</hi> (ait Besoldus. <hi TEIform="hi">in delibat. iuris. lib. 1. rubr. de dispensat.) in condonandis poenis voluntas, <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> vaga, sed probabili <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, et innocentiae praesumptione subnixa, rationeque moderata, et non <reg orig="nimiùm" TEIform="reg">nimium</reg> frequens esse debet: ne ex impunitate scelerum bella, pestes, et sterilitates, quae ultione sceleratorum arcentur, accelerentur</hi>. Poenae remissio non nisi ex <reg orig="causlâ" TEIform="reg">causla</reg> à Principe facienda est, ut si is, qui deliquit, casu et <reg orig="fortuitò" TEIform="reg">fortuito</reg>, ac ex <reg orig="humanâ" TEIform="reg">humana</reg> quadam fragilitate deliquisset: non autem, si is vir scelestus et nefarius esset, et talis, qui ex prosesso delinquere consuevit: nam huic poenam remittere impium esset, quoniam eo modo maleficis favere Princeps videretur, atque ita Rem publicam laederet, eique iniuriam inferre videretur Dominic. Soto. <hi TEIform="hi">de I. et I. lib. 4. quaest. 5. art. 4.</hi> Si quaeratur (ait Bacchovius <hi TEIform="hi">ad Treutler. vol. 2. D. 30. thes. 3. lit. G.</hi>) de atrocibus delictis, quae communis etiam ratio
<pb id="s173" n="149" TEIform="pb"/>
morte multari decernit, expeditissima responsio, iure quidem potestatis poenam remittere posse Principem, sed si <hi TEIform="hi"><reg orig="saepiùs" TEIform="reg">saepius</reg> et <reg orig="temerè" TEIform="reg">temere</reg></hi> id faciat Princeps, graviter eum peccare, et DEO rationem redditurum, quoniam ita agens Iustitiae leges offendit, ip sum nocentem et alios spe immunitatis ad delinquendum invitat, et Rem publicam ita graviter turbat. Unde L' auteur <hi TEIform="hi">d' utile et salutaire advis an Roy pour bien regner. p. 19.</hi> Regem ita adloquitur: <hi TEIform="hi">Particulicrement</hi>, inquit, <hi TEIform="hi">tu respondr as un iour devant Dieu des malheurs causez par l' <reg orig="impunitè" TEIform="reg">impunite</reg> des crimes enormes, si tu te luisse persuader de donner des abolitions iniustes, soubs le voile et le pretexte de l' une clemence, qui se trouvera tousiours par l' evenement cruelle et sanglante</hi>. Cum igitur Henricus IV. Galliae Rex rogatus, ut poenam alicui condonaret, respondit: <hi TEIform="hi">ie ne veux pas pour l' amour de vous, charger sur moy ce malheureux crime, dont il me faudroit un iour rendre compte devant</hi>
<pb id="s174" n="150" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">Dieu</hi>. L' Auteur <hi TEIform="hi">d' utile advis ad Roy. pag. 20.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.10.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p">Hinc communis Politicae Christianae Schola (teste D. Mylero. <hi TEIform="hi">de Princip. ac Stat. Imper. Part. 2. c. 50. n. 15. edit. noviss</hi>.) tradit, <hi TEIform="hi">in delictis contra DEUM</hi>, ut <reg orig="blasphemiâ" TEIform="reg">blasphemia</reg>, <reg orig="Magiâ" TEIform="reg">Magia</reg>, veneficio, pacto cum Diabolo, Sacrilegio et similibus dispensationem Principis nullo modo locum habere. Damhoud. <hi TEIform="hi">in Prax. Crim. c. 145. n. 6.</hi> Limn. <hi TEIform="hi">de I. P. Lib. 4. cap. 8. num. 280.</hi> Knipschild. <hi TEIform="hi">de Civit. Imperial. Lib. 2. cap. 27. num 19.</hi> Praeterea in delictis atrocioribus, quibus à DEO ipso certa poena capitalis sancita est, ad auctoritatem Decalogi tuendam, absque <reg orig="causlâ" TEIform="reg">causla</reg> sufficiente, venia et poenae remissio <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> obtinet. Heig. <hi TEIform="hi">Part. 2. quaest. 24. num. 30. et seqq</hi>. P. Theod. <hi TEIform="hi">Colleg. Crim. D. 10. thes. 7. B.</hi> Besold. <hi TEIform="hi">Disp. Pol. 3. class. 1. th. 14.</hi> Eckard. <hi TEIform="hi">Theologus. Tr. de ordin. Eccles. et Polit. P. 3. c. 2. qu. 3.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.10.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p">In specie, de <hi TEIform="hi">homicidio doloso</hi>,
<pb id="s175" n="151" TEIform="pb"/>
quaeritur, an Princeps eius poenam pro libitu remittere possit? Quod <reg orig="communissimè" TEIform="reg">communissime</reg> negant Theologi, ICti, ac Politici. Rationes sunt: (1.) <reg orig="Quòd" TEIform="reg">Quod</reg> prima et antiquissima de <reg orig="vindicandâ" TEIform="reg">vindicanda</reg> interfecti nece Lex à DEO promulgata sit. <hi TEIform="hi">Genes. 9. vers. 5. et 6.</hi> (2.) <reg orig="Quòd" TEIform="reg">Quod</reg> pretium reconciliationis ab eo, qui reus est sanguinis, non sit accipiendum. <hi TEIform="hi">(Exod. 21. v. 12. Num. 35. v. 31.)</hi> (3.) <reg orig="Quòd" TEIform="reg">Quod</reg> Magistratus misereri non debeat, sed aufferre sang vinem noxium, ut <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> fit punienti. <hi TEIform="hi">Deut. 13. v. 8. c. 19. v. 13.</hi>) Atrocitatem huius criminis ostendit Philo. <hi TEIform="hi">lib. de legib. Mosaic. dicens</hi>: homicidam insignem sacrilegum esse, <reg orig="sublatâ" TEIform="reg">sublata</reg> videlicet è mundo re <reg orig="pretiosissimâ" TEIform="reg">pretiosissima</reg> et <reg orig="sacratissimâ" TEIform="reg">sacratissima</reg>, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> nil sit DEO <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> simile, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> hoc signum pulcherrimum, expressum è matrice <reg orig="pulcherrimâ" TEIform="reg">pulcherrima</reg>, ad exemplar Ideae rationalis effectum. <reg orig="Cùm" TEIform="reg">Cum</reg> igitur Princeps legum divinarum non sit Dominus, sed minister, ac non suum sed DEI iudicium exerceat,
<pb id="s176" n="152" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">(2. Paral. XI X. v. 61.)</hi> consequens est, reum, ut inferiorem, divinae legi ac mandato, utpote Superioris, contravenire <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> posse ac debere. Et sic sentiunt Eckard. <hi TEIform="hi">d. tr. P. 3. c. 2. q. 3.</hi> Petr. Martyr. <hi TEIform="hi">loc. commun. cl. 4. loc. 14. n. 2. et seqq.</hi> Thomas. <hi TEIform="hi">22. 67. artic. 4. et 12. qu. 10.</hi> Ex ICtis. Vasq. <hi TEIform="hi">lib. 1. controv. c. 26. n. 2.</hi> Covarruv. <hi TEIform="hi">L. 1. var. resol. c. ult. num. 8.</hi> Farinac. <hi TEIform="hi">Prax. Cr. L. 1. q. 6. num. 15.</hi> Heig. <hi TEIform="hi">2. qu. 24. n. 42.</hi> Zilett. <hi TEIform="hi">Tom. 2. cons. crim. 73. per tot.</hi> Scaccia <hi TEIform="hi">de sentent. et re iud c. I. gl. 4. qit. num ???</hi> Reusnen I. <hi TEIform="hi">sonsit. 5.</hi> Mastrill. <hi TEIform="hi">de indult. general. cap. 30. et 31.</hi> Carpzov. <hi TEIform="hi">Pract. Crim. q. 150. num. 31. et multis seqq.</hi> D. Clasen. <hi TEIform="hi">de iure aggrat. c. 16.</hi> D. Myler. <hi TEIform="hi">de Princ. et Stat. Imper. p. 2. c. 50. n.</hi> 16. ubi plures allegat. His add. D. Hoffmann. <hi TEIform="hi">in Lycurgo Rom. Germ. cap. 55. num. I. et seqqu.</hi> Rcinking. <hi TEIform="hi">Polit. Bibl. Lib. I. axiom. 35. in fine</hi>, ubi scribit: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wo G Ottes <reg orig="ausdrücklich" TEIform="reg">ausdrucklich</reg> Gebot im Wege stehet, da gezihmet einem Regenten nicht, daß
<pb id="s177" n="153" TEIform="pb"/>
er gnädiger seyn wil, als GOTT und sein Gesetz. Also wenn GOTT befihlet, dass man einen volsetzlichen, muthwilligen Todtschläger tödten, und wer Menschen-Blut vergossen, dessen Blut wieder vergiessen soll, stehet der Weltlichen Obrigkeit nicht zu, denselben leben, und das Land mit unschuldigem Blut besudeln zu lassen.</foreign> Ex Politicis. Bodin. <hi TEIform="hi">de Rep. Lib. I. c. 10.</hi> Ioann. Bapt. Fragosus. <hi TEIform="hi">de Regim. Reip. Christ. L. 4. Disp. II. num. 252.</hi> Danaeus. <hi TEIform="hi">Ethic. Christ. L. 2. cap. 13.</hi> Videat igitur Princeps, ne vel adfectu proprio abreptus, vel Gynecaei precibus, aut importunis Aulicorum intercessionibus inductus eriminosis hominibus, quos divinum iudicium ultimo supplicio affici iubet, veniam poenae <reg orig="temerè" TEIform="reg">temere</reg> largiatur, ac neglectu iustitiae iram DEI, ac subditorum querelas, indignationem et vindictam adversus suam ac Reip, salutem commoveat. Sequatur exemplum laudatissimi Principis ERNESTI III.
<pb id="s178" n="154" TEIform="pb"/>
Ducis Saxon. de quo dicitur: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß ihre Durchl. in Bestraffung des Bösen eyferig gewesen, und sich nicht zum</foreign> Pardon <foreign lang="GE" TEIform="foreign">erbitten lassen, wenn E Ottes Wort und die Rechte Gegenstand gehalten. Sonsten aber in Mittelfällen, und wann die Sache auf ihr</foreign> arbitrium <foreign lang="GE" TEIform="foreign">endlich auszuschlagen geschienen, Sie mehr zur</foreign> Clemenz <foreign lang="GE" TEIform="foreign">als Schärffe geneigt gewesen.</foreign></p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrPO.02.11" n="11" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XXII. <hi TEIform="hi">Peccat Princeps, qui in gradibus lege <reg orig="divinâ" TEIform="reg">divina</reg> morali prohibitis dispensat, veniamqueve nubendi concedit.</hi></head>
<div3 id="FrPO.02.11.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">DIspensare aliud nihil est, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> removere obligationem legis ab actu, stantibus omnibus
<pb id="s179" n="155" TEIform="pb"/>
conditionibus, secundum quas actus cadebat in legem. Quemadmodum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> DEO ac naturae nemo imperare potest, ita horum legibus nemo exuitur, nec easdem dispensando removere potest. Quod enim non ab homine traditum, sed divinitus promulgatum nullam prorsus dispensationem humanam admittit. Bernhard. <hi TEIform="hi">de Proecept. et dispensat. cap. 5. et 6.</hi> Alberic. Gentil. <hi TEIform="hi">de nuptiis lib. 5, cap. 10. in fin.</hi> Cum igitur in contrahendis nuptiis gradus quidam consanguinitatis atque adfinitatis iure naturali ac divino morali, (qui Leviti cap. 18. continentur, ut docet Chemnit, de Coniugio. Gerhard. <hi TEIform="hi">confess. Cathol. Lib. 2. part. 3. artic. 19. cap. 4. thes. 3.</hi> Forster. <hi TEIform="hi">de nupt. cap. 7.</hi> Carpzov. <hi TEIform="hi">de arbor. consangv. D. I. num. 24.</hi> D. Ziegl. <hi TEIform="hi">ad Grot. de I. et P. L. 2. c. 5.</hi> similibus tamen gradibus non exclusis) prohibiti sint, sequitur potestatem humanam, etiam summam, in iis dispensare <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> posse. <hi TEIform="hi">can. 3. licet. 2. dist. 10. c. innotuit.</hi>
<pb id="s180" n="156" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">de elect. c. literas. 13. de restit. spol.</hi> Divina namque praecepta ac iura naturalia manent immutabilia, perpetua, ac indispensabilia. Nullam esse potestatem (ait Suarez. <hi TEIform="hi">de legib. Lib. 2. c. 14. num. 5.</hi>) neque ordinariam neque delegatam ad dispensandum in praeceptis iuris naturalis, aut divini moralis, quorum obligatio est absoluta, independens ab hominum consensu.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.11.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p">Non possunt igitur non in DEUM graviter peccare Principes, qui Pontificum Romanorum traditionibus et exemplis permoti, sibi <reg orig="spretâ" TEIform="reg">spreta</reg> divinae legis auctoritate, dispensandi legis potestatem in gradibus iure illo morali prohibitis arrogant. Videantur ex Theologis Chemn. <hi TEIform="hi">Exam. Concil. Trident. P. 2. can. 3.</hi> Gerhard. <hi TEIform="hi">in loco de coniug. §. 346.</hi> Brochmann. <hi TEIform="hi">in artic. de coniug. cap. 4. qu. 50.</hi> Hasenreff. <hi TEIform="hi">in comm. Theol. loc. 10.</hi> Havemann. <hi TEIform="hi">in Gamolog. lib. 2. tit. 7. Regul. 2.</hi> Ex ICtis Kirchov. <hi TEIform="hi">tom. 3. cons. 1.</hi>
<pb id="s181" n="157" TEIform="pb"/>
Reusner. <hi TEIform="hi">L. 1. consil. 8. n. 84. et seqq.</hi> Gentil. <hi TEIform="hi">de nupt. lib. 5. c. 9. et 10.</hi> Pruckman. <hi TEIform="hi">de absol. potestat. c. 4. membr. 1. effect. 2.</hi> Harprecht. <hi TEIform="hi">ad Inst. tit. de nuptiis. §. 21. num. 22.</hi> Beust. Kling. et Monner. <hi TEIform="hi">de sponsal. et matrim. Lib. 2. c. 3. num. 2.</hi> Bechstad. <hi TEIform="hi">de collat. grad. c. 9. num. 20.</hi> Carpzov. <hi TEIform="hi">in Iurispr. Eccles. lib. 2. def. 10.</hi> Richter. <hi TEIform="hi">decis. 11.</hi> D. Struv. ad <foreign lang="GR" TEIform="foreign">p.</foreign> <hi TEIform="hi">tit. de ritu nupt. thes. 48. et seq.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.11.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p">Quid vero, si Theologi, ut <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> fit, in aliquo casu, an dispensabilis sit vel non, discrepantes opiniones habeant, anne in dubio dispensatio concedenda? Tutius nobis videtur, eam negare. Non obstante illo vulgato: Quod favores sint ampliandi, et odia restringenda: Neque enim odiosum est, ampliare prohibitionem matrimonii ob consanguinitatem, sed <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> honestum ac favorabile est.</p>
<pb id="s182" n="158" TEIform="pb"/>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrPO.02.12" n="12" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XXIII. <hi TEIform="hi">Peccat Princeps, nundinas et mercatus in diebus sacris institui permittens.</hi></head>
<div3 id="FrPO.02.12.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">NE sanguineis quidem lacrimis <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> satis deplorari potest ineffabilis abusus diei Dominicae inter Christianos, in omnibus statibus per casus infinitos, immodica convivia, nuptias, venditiones, peregrinationes, compotationes, lusus, armorum lustrationes, balistarum artes etc. Franzius <hi TEIform="hi">tract. de lect. Scripturae sacrae. pag. 772.</hi> Quamvis enim agnoscamus, de tali die non esse expressum mandatum à DEO, <hi TEIform="hi"><reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> tamen sit mandatum morale, de elig endo tempore convenienti ad externum et publicum cultum</hi>, hoc tempore semel auctoritate <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg> constituto, non potest eius
<pb id="s183" n="159" TEIform="pb"/>
contemptus aut neglectus excusari, nec etiam à Magistratu Christiano tolerari. Rivetus. <hi TEIform="hi">in explic. decal. pag. 197.</hi> add. D. Osiander. <hi TEIform="hi">Observat. ad Grot. lib. 1. cap. 1. thes. 17. ubi ait</hi>: iuris moralis naturalis esse cultum quendam externum, et tempus aliquod cultus divini et vacationem à laboribus, quae sacra impedirent. et D. Ziegler. <hi TEIform="hi">ibid.</hi> moraliter <hi TEIform="hi">(inquit)</hi> obligat Lex de Sabbatho in universum omnes, quantum ad sanctificationem unius septenarii, prout certa dies in <reg orig="septimanâ" TEIform="reg">septimana</reg> est cultui divino et exercitiis religionis publicis sollemniter destinata, quae est in Christianitate dies Dominica. Vid. <hi TEIform="hi">Tract. nostr. cui Tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Treuhertzige Vermahnung an die Obrigkeiten, wegen Abschaffung der Sonntäglichen Sauff-Compagnien in Wirths-Häusern.</foreign></p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.12.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p"><reg orig="Gravissimè" TEIform="reg">Gravissime</reg> igitur peccant Principes et Magistratus, qui subditis suis, exemplo Nehemiae. (<hi TEIform="hi">Nehem. c. 13. v. 15. et seqq.</hi>) nundinationes et
<pb id="s184" n="160" TEIform="pb"/>
similia opera ac negotia mundana, quibus cultus DEO debitus impeditur, legalibus minis ac realibus poenis non prohibent. In Caesareo iure cautum, Dominicum diem semper honorabilem ac venerandum esse debere. <hi TEIform="hi">l. festos dies ult. C. de seriis.</hi> In Iure Canonico, mercatum in diebus Dominicis <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> fieri debere, dicitur. <hi TEIform="hi">c. 1. X. de feriis</hi>. Vid. <reg orig="latè" TEIform="reg">late</reg> D. Dilherr. amicus quondam noster, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">nun= e)n a(gi/ois2</foreign>. <hi TEIform="hi">in not. ad quaedam capita viae Salutis. pag. 499.</hi> ubi Lutheri, Chemnitii, Sarcerii, Gerhardi, Calixti, Titii et aliorum Theologorum auctoritates circa hanc rem adducit. Add. D. Brentius. <hi TEIform="hi">Com. in Gen. c. 56.</hi> ubi graviter scribit: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Welcher mit Verachtung der Predigten, die Fest-und Sontäge durch Jahrmärckte in Kauffen und Verkauffen, oder andern Weltlichen Geschäfften</foreign> prosani<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret und entheiliget, der giebt Ursach und Anlass, so viel an ihm ist, zu Abschaffung der Christlichen Lehre, und <reg orig="fündiget" TEIform="reg">fundiget</reg> fast
<pb id="s185" n="161" TEIform="pb"/>
schwerlich an GOtt, an sich und seinem Hause, und an seinem Nechsten.</foreign> Et Balduin. <hi TEIform="hi">de casib. consc. lib. 2. c. 13. n. 7.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Weiln die Jahrmärckte</foreign> (inquit) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">allerdings ein Politisch Werck ist, dardurch die Ubung der Gottseligkeit gar leichtlich verhindert wird, so wäre es rathsamer, und in Gewissen verantwortlicher, dass solche öffentliche Jahrmärckte auff einen andern Tag verschoben würden.</foreign> Addimus hisce Mengeringium (quem <hi TEIform="hi">in Tract. de iure nundin. cap. 5. n. 24.</hi> in eadem controversia adduximus) <hi TEIform="hi">in Serutin. conscient. c. 7. q. 50.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Das wird mancheri (schreibt er) zwart in die Nasens schnuppen, und verdriessen, dass man auch über solche Sontags-Jahrmärckte den Leuten Gewissen machen werde, da es doch also von alters Herkommen, und durch grosser Herren</foreign> Indult, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Befreyung und Verordnung die <reg orig="Märckte" TEIform="reg">Marckte</reg> uff die <reg orig="Sontäge" TEIform="reg">Sontage</reg> meistentheils also gewidmet, und geleget worden. Was wil man sich denn
<pb id="s186" n="162" TEIform="pb"/>
zeihen? sagt die Welt. Sie schreyen und einstreuen aber, was ihr lüstet, und liebet, so kan man doch anders nicht sagen, als dass solche</foreign> nundinationes, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und Sonntags-Märckte, auch eine merckliche</foreign> profanation <foreign lang="GE" TEIform="foreign">des heiligen Sonntags in sich halten, und also billich von Gewissenhafften, eyferigen Christen möglichsten Fleisses vermieden und unbesucht gelassen werden sollen. Und gilt hier keines Weges die Einrede, haben es doch Fürsten und Herren also verordnet.</foreign> Resp. (1) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es ist nichts destobesser, und daher (2) in Gewissen unverantwortlicher, (3) so rühren die meisten Verordnunge noch aus dem Pabstthum her, etc.</foreign> Vid. etiam <reg orig="novissimè" TEIform="reg">novissime</reg> D. Adam Andr. Osiander. <hi TEIform="hi">Tract. de Sabbatho</hi>. Ant. Reiser. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sabbatisch Lichtund Recht</foreign>. Nifan. mitaol. <reg orig="Labadianâ" TEIform="reg">Labadiana</reg> praefat.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.12.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p">Cum igitur nonnullis piis ac religiosis Principibus persvasum fuerit nundinationes cum
<pb id="s187" n="163" TEIform="pb"/>
sanctificatione diei Dominicae stare <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> posse, nun dinarum ferias in alios dies prosestos transferre placuit. Ita superioribus annis in Electoratu Saxonico constitutum <hi TEIform="hi">vid.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Policey-Ordn.</foreign> <hi TEIform="hi">Ioh. Georgii II. tit. XI. t. ult. verb.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Weiln an etlichen Orten durch der Jahr-und Wochen-Märckte, wann dieselbe auff die Sonn-und Feyertage gefallen, der Gottesdienst von vielen mit Aergernüs hindan gesetzt und versäumet wird; So sollen dergleichen Jahr-und Wochen-Märckte auff die Werck-Tage verleget, und also niemand umb der Krämerey willen an seiner</foreign> devotion <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gehindert oder darvon abgehalten, vielweniger die gewöhnlichen Predigten eingestellet werden.</foreign> Idem in Ducatibus Saxonicis Vinariensi et Gothano introductum. Vid. <hi TEIform="hi">Ordin. Prov. Gothanae part. 2. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Von Jahr- und Wochen-Märckten.</foreign> Ut et in Comitatu nostro Schwartzburgico, aliisque provinciis.</p>
<pb id="s188" n="164" TEIform="pb"/>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.12.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p">Quemadmodum autem Principes et Magistratus, nundinalem profanationem diei sacri in civitate concedentes vel tolerantes, peccare diximus; ita non <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> eosdem peccare dicendum, si per strenuas subditorum compotationes, palaestrarum aut balistarum <foreign lang="GR" TEIform="foreign">gumna/s1mata</foreign>, et ludos, feriationcm Sabbati, in operibus spiritualibus ac salutiferis consistentem, impediri patiuntur. Einsmodi mamque actionibus dies ille transigendus, quae ad solius DEI spectant gloriam, animae salutem, et proximi aedificationem. Ab hoc fine tergemino quidquid extra verae et urgentissimae necessitatis casum (de quo <reg orig="causiâ" TEIform="reg">causia</reg> <reg orig="cognitâ" TEIform="reg">cognita</reg> constare debet) deviat et desciscit, cum peccato coniunctum censeri debet. Ca veant igitur Principes, ne in <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> re DEi gloriam cumprimis concernente, ad aliquid remittendum, faciles sint, aut connivendo divinam iram in se et Remp. suam provocent. Vid. <hi TEIform="hi">d. Tract. nostr. cap. 3. et 4.</hi></p>
<pb id="s189" n="165" TEIform="pb"/>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrPO.02.13" n="13" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XXIV. <hi TEIform="hi">Peccat Princeps, qui scelera et scandala publica non punit.</hi></head>
<div3 id="FrPO.02.13.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">IMpia prorsus, absurda ac <reg orig="publicè" TEIform="reg">publice</reg> perniclosa est sanaticorum quorundam huius saeculi opinio, existimantium, Magistratum Christianum sontes plectendo capitali <reg orig="poenâ" TEIform="reg">poena</reg> charitatem Christianam offendere, <reg orig="adeòque" TEIform="reg">adeoque</reg> eum ius vitae ac necis dedecere. <reg orig="Certè" TEIform="reg">Certe</reg> non est charitatis, sed <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> crudelitatis, gladio iustitiae à DEO concesso, contra facinorosos et sceleratos homines nolle uti; praeterea negantes Apostolo in faciem contradicunt. Is enim Roman. 13. v. 4. <reg orig="anpertissimè" TEIform="reg">anpertissime</reg> scribit: <hi TEIform="hi">Vis non timere potestatem? bonum fac: et habebis laudem ex <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg>. DEI enim minister est tibi in bonum. Si autem malum feceris, time: non enim</hi>
<pb id="s190" n="166" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">sine <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg> gladium gerit. DEI enim minister est: vindex in viam ei, qui malum agit.</hi> Putidum autem est, dicere, Apostolum de eo tantum loqui, quid à Magistratu imprimis infideli, <hi TEIform="hi">fieri soleat</hi>, non quid <reg orig="legitimè" TEIform="reg">legitime</reg> <hi TEIform="hi">fieri debeat</hi>. <reg orig="Malè" TEIform="reg">Male</reg> etiam iustitia et charitas in poenarum inflictione separantur. Poena scilicet, quae iusta est, charitati <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> repugnat, quandoquidem charitas iustitiam dirigit, ne severior poena decernatur. D. Ziegl. <hi TEIform="hi">ad Grot. L. 2. c. 20. §. 22. vid. idem L. 2. cap. 17. §. 9.</hi> ubi docet: <hi TEIform="hi">in genere morum iustitiam charitati non <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> opponi.</hi> Add. D. Io. Adam Osiander. <hi TEIform="hi">ad eund. loc. Grotii.</hi> ubi ait: <hi TEIform="hi"><reg orig="Malè" TEIform="reg">Male</reg> dicitur, Christianos Rectores à suppliciis capitalibus abstinere debere: tum quia impunitas malos reddit audaciores, et cedit innocentium oppressionem, vix coer cebuntur, si tollamus supplicia, latrones, et alii desper ati homines; tum quia, quamvis finis non obtine atur apud omnes, non tamen propterea cessare debet supplicium capitis ab</hi>
<pb id="s191" n="167" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">ipso DEO probatum; <reg orig="tùm" TEIform="reg">tum</reg>, quia David agnovit, utilem esse Reip. sanguinis effusionem. (Psal. 101, 8.)</hi> Salvianus. <hi TEIform="hi">lib. 7. de gubernat. DEI.</hi> Homicida, <hi TEIform="hi">ait</hi>, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> à Iudice occiditur, suo scelere punitur, et latro aut sacrilegus <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> flammis exuritur, suis criminibus concrematur. Nec crudelis est, qui crudeles iugulat, tametsi Iudicem crudelem putet latro suspendendus in patibulo, iuxta Hieronymi verba. <hi TEIform="hi">in c. non est cradelis 23. q. 5.</hi> add. Theod. Thumm. <hi TEIform="hi">in impiet. Weigel.</hi> Carpz. <hi TEIform="hi">Pract. Crim. qu. 101. per tot.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.13.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p">Manet igitur firmum atque stabile, Principem ac Magistratum, non <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> <reg orig="legitimè" TEIform="reg">legitime</reg> posse, sed et <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> debere, ubi opus fuerit, gladio iustitiae contra sceleratos homines uti, et si debitum hoc neglexerit, contra DEUM ac Remp. graviter peccare. Auferes malum è medio tui, et non parcet oculus tuus, ait Dominus. <hi TEIform="hi">Deut. 17, 7.</hi> Id agno vit Galliarum Rex <hi TEIform="hi">Ludovicus XII.</hi> qui <reg orig="Christianè" TEIform="reg">Christiane</reg> dixit:
<pb id="s192" n="168" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">Principem, qui punire potest crimen, nec punit, non minus coram DEO reum esse, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> si id ipse perpetr asset. Pietatis esse opus non saevitiae, iustitiam sacere</hi>. Antimachiav. <hi TEIform="hi">3. comm. theor. 7. et 35.</hi> Camerar. <hi TEIform="hi">hor. sucis. lib. 1. p. 468.</hi> quia dum facinorosi <reg orig="publicè" TEIform="reg">publice</reg> non puniuntur, publica turbatur laetitia. <hi TEIform="hi">l. nemo. 3. C. de Episc. audient</hi>. Et multorum excessibus viam aperit, qui subiectorum dissimulatis erroribus eis praestat audaciam delinquendi. Ioh. Sarisberiensis, <hi TEIform="hi">ep. 33.</hi> Impunitas incuriae soboles, insolentiae mater et transgressionum nutrix est, ait Bernhardus. Quid homine truculentius? Quid immitius? si dempto metu superiore vim legum aut fallere, poterit, aut condemnere? Lactant. <hi TEIform="hi">de ir â DEL. cap. 12.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.13.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p">Consentiunt in <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> re omnes, qui magis veritatem ac iustitiam <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> falsitatum tenebras amant. Ex Theologis, vid. Lutherus noster. <hi TEIform="hi">in Explic. text. Evangel. p. 480. in comm.</hi>
<pb id="s193" n="169" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">super Psalm. 101.</hi> Gerhard. <hi TEIform="hi">in loco de Magistratu. c. 6. sect. 5. membr. 2. art. 3.</hi> Eckard. <hi TEIform="hi">de Ordin. Eccles. P. 3. c. 2. qu. 5.</hi> Osiander. <hi TEIform="hi">in 1. Reg. 20.</hi> Dedeken. <hi TEIform="hi">vol. 2. Consil. Eccles'. p. 383.</hi> Mengering. <hi TEIform="hi">scrutin. consc. cap. 9. quaest. 84. ubi scribit</hi>: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Mit Furchtsamer Nachlässigkeit in gerechten Straffen pflegt man G Ott nicht wenig zu erzürnen. Dass die, so die Laster straffen sollen, und thun es nicht, der gesch ehenen Laster theilhafftig, und alle Plagen, so daraus erfolgen, schuldig sind, bezeiget das Exempel Eli des Priesters. 1. Sam. 2. vers. 3. Item, dass G Ott befielt, man soll die Obristen in Israel, alle gegen die Sonne hängen, dieweil sie des Volcks Abgötterey und Hurerey nicht strafften. Num. 25. Wo eitel Gngde ist, und der Fürst sich einen ieden melcken, und auff dem Maul trumpeln lässet, nicht straffet noch zürnet, so wird nicht allein der Hoff, sondern auch das Land voll böser Buben, gehet alle Zucht und Chre unter.</foreign>
<pb id="s194" n="170" TEIform="pb"/>
Ex ICtis antesignans est Ulpianus, licet gentilis, is <hi TEIform="hi">in l. 1. de I. et I.</hi> ait: <hi TEIform="hi">Iustitiam colimus, boni et aequi notitiam profitemur, bonos non <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> metu poenarum, verum etiam praemiorum exhortatione facere cupientes</hi>. Hinc interesse dicitur Reip. delicta puniri. <hi TEIform="hi">l. ita vulner atus. àd L. Aq. 14. C. de poen. Poenas ob maleficia solvi, magna ratio suadet</hi>, ait Caius <hi TEIform="hi">in l. 70. §. 5. de fidei.</hi> Et sic interdum gravitas alicuius delicti exigit, ut delinquens, è medio tollatur, ne maledictionem divinam Regioni eo scelere contaminatae acceleret. <hi TEIform="hi">(Deut. 21. v. 7. 8. et 21.)</hi> Besold, <hi TEIform="hi">disp. Polit. class, 2. disp. 2. n. 15.</hi> Carpzov. <hi TEIform="hi">Pr, Crim. q. 101. n. 12.</hi> Steph. Nathan, <hi TEIform="hi">de iustit. vulner. tit. 3. c. 5.</hi> Ex politicis vid. Cicero. <hi TEIform="hi">l. Offic. Poenis</hi> (inquit) <hi TEIform="hi">utimur contra delinquentes, ne quid posthac committant ipsi, coeteri <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> sint ad delinquendum tardiores</hi>. Idem (3) de <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> Deorum scribit: <hi TEIform="hi">neque domum ullam, nec Rem publicam stare posse, siin <reg orig="eânec" TEIform="reg">eanec</reg> <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> factis</hi>
<pb id="s195" n="171" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">praemia exstent, nec supplicia peccatis,</hi> quibus duobus fulcris Rem publicam contineri, Solon censuit. <hi TEIform="hi">vid. etiam</hi> Plato <hi TEIform="hi">lib. 34. in Georg.</hi> Tholos. <hi TEIform="hi">de Rep. l. 10. c. 2. et l. 11. c. 1. et 2.</hi> Bodin. <hi TEIform="hi">de Rep. lib. 1. c. ult. et lib. 7. c. 4. ubi poenarum fructum omnium maximum ad exemplum pertinere,</hi> scribit. Didac. Saavedr. <hi TEIform="hi">Symbol. Pol. 22.</hi> Nihil pernitiosius est, <hi TEIform="hi">ait,</hi> Principe, <reg orig="ultrà" TEIform="reg">ultra</reg> <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> par est clemente. Nervae temporibus dici solebat; <hi TEIform="hi">peius esse</hi> principi subici, qui omnia, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> qui nihil permitteret. Quare haut <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> crudelis est, qui omnibus veniam dat, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> qui nemini. Nec minus populo noxia est clementia nimia, quam crudelitas, et gravius interdum impunitate et <reg orig="indulgentiâ" TEIform="reg">indulgentia</reg> peccatur, quam ipso delicto. Nimiam etiam audaciam sumit malita, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> veniam sibi pollicetur.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.13.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p">Cumprimis autem Princeps <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> caveat, ne delicta contra primam Decalogi tabulam commissa relinquat impunita, quin <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> in
<pb id="s196" n="172" TEIform="pb"/>
honorem DEI, et pessimi scandali vitandi <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg>, ea <reg orig="severè" TEIform="reg">severe</reg> puniat. Talia sunt horrendum blasphemiae crimen, exsecrabile Magiae ac veneficii crimen, atrox periurii delictum, impia Sabbathi profanatio, aperta Dei abnegation, manifestus Atheismus, et si quae alia sunt, quae divinam iram et vindictam in homines accelerare solent.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrPO.02.14" n="14" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XXV. <hi TEIform="hi">Peccat Princeps, qui iustum in puniendo modum excedit.</hi></head>
<div3 id="FrPO.02.14.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">POenas delictis commensurandas esse,</hi> vulgo dicitur: <hi TEIform="hi">ICtus in l. 31. ad L. Cornel.</hi> ait: <hi TEIform="hi">pro mensura delicti</hi> poenam constitui debere. <hi TEIform="hi">Pro mensur â peccati erit et plagarum modus Deut. 25.</hi> Hinc poenae <hi TEIform="hi">aestimationes</hi> delictorum
<pb id="s197" n="173" TEIform="pb"/>
vocantur. <hi TEIform="hi">l. 41. de poen. l. 11. pr. eod.</hi> Et <hi TEIform="hi">in cap. 5. de poen. in 6.</hi> Pontifex ait: <hi TEIform="hi">Iudex poenam metiatur ex <reg orig="culpâ" TEIform="reg">culpa</reg>, ut se cundum quod excessus exogerit, vindicta procedat: proportionetur poena delicto ita, quod <reg orig="vindictâ" TEIform="reg">vindicta</reg> ex aequo excessui respondente ab <reg orig="offensâ" TEIform="reg">offensa</reg> nostri cobibeantur.</hi> Ad <reg orig="curatè" TEIform="reg">curate</reg> perspiciendum, ne quid <hi TEIform="hi">severius</hi> aut mitius, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> causa deposcit, committatur, ut <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> monet ICtus, <hi TEIform="hi">in l. perspiciendum de poenis.</hi> Omnium scilicet circumstantiarum, personarum, causarum, locorum, temporum, qualitatis, quantitatis et eventus ratio habenda.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.14.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p">Peccatigitur Princeps vel Magistratus, qui in puniendis delictis, cumprimis levioribus, modum excedit. <hi TEIform="hi">Prope est,</hi> ait Senec. <hi TEIform="hi">de Clem. 14. ut libenter damnet, qui <reg orig="citò" TEIform="reg">cito</reg> damnat, <reg orig="propè" TEIform="reg">prope</reg>, ut <reg orig="iniquè" TEIform="reg">inique</reg> puniat, qui nimis.</hi> Et Iustitiam sine misericordia crucem esse, dicebat Imper. Diocletianus. Cavendum autem vel <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> est ab <reg orig="irâ" TEIform="reg">ira</reg> in puniendo. Stephan. Nathan. <hi TEIform="hi">de</hi>
<pb id="s198" n="174" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">iustit. vulner. tit. 3. cap. 4. num 5.</hi> quippe <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> Principes abrepti <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> pro <reg orig="iustitiâ" TEIform="reg">iustitia</reg> crudelitatem exercent. Graviter peccaverant (ait Luc. Osiander, <hi TEIform="hi">in Act. Ap. c. 16. v. 23)</hi> hi Magistratus, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> <reg orig="irâ" TEIform="reg">ira</reg> commoti in homines non <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> innocentes, <reg orig="verùm" TEIform="reg">verum</reg> etiam ignotos poenis animadvertunt, eosque virgis caesos insuper in squalidum carcerem coniciunt. Add. Mengering, <hi TEIform="hi">Scrut. cons. c. 9. q. 93.</hi> Exemplum praebet Imp. Theodosius M. coetera optimus ac religiosissimus Princeps, qui Thessalonicae seditione <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> dam <reg orig="ortâ" TEIform="reg">orta</reg> per iram iusserat, <reg orig="promiscuè" TEIform="reg">promiscue</reg> in vulgus saeviri, missis <reg orig="cò" TEIform="reg">co</reg> militum cohortibus, à quibus septem milia hominum trucidati sunt; ob quam crudelitatem Imperator à Divo Ambrosio, Episcopo Mediolanensi prohibitus est, ne Templum, ut DEO vota solveret, ingrederetur. donec post actam paenitentiam absolutio publica ei pronuntiata fuit. <hi TEIform="hi">Theodoretus lib. 5.</hi> Nemini odio est Princeps, (ait
<pb id="s199" n="175" TEIform="pb"/>
Saavedra. <hi TEIform="hi">Symb. Polit. 22.</hi>) qui castigat, si cum animi dolore, et invitus id faciat; sed quem puniendi delectat occasio, quive illam <reg orig="studiosè" TEIform="reg">studiose</reg> captat, et prensat. <hi TEIform="hi">Crudelis autem est livor, qui vulnerum livore gaudet.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrPO.02.14.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p">Detestanda etiam res est, speciesque Tyrannidis sanguinariis mulctarum compendiis Fiscum ditare, aut Officialium adfectibus et avaritiae in mulctis imponendis et exigendis habenas laxare; Turpissimum <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> est, ad poenam moveri, non mores corrigendi, aut <reg orig="scandalâ" TEIform="reg">scandala</reg> è <reg orig="Republicâ" TEIform="reg">Republica</reg> tollendi animo, sed pecuniam cumulandi cupiditate; ex quo <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> etiam quorundam Officalium impia ac Christiano Magistratu <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> digna vox nata est, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> in mulctis exactis laetabundi dicunt: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es haben dieses Jahr über, die Geld-Bußen, GOTT sey Lob und Danck, ein ehrliches getragen.</foreign> Ventura de Valent. <hi TEIform="hi">Lib. 1. Parthen. lib. 9. cap. 14. num. 2, et 3.</hi> Klock. <hi TEIform="hi">de aerar. libr. 2.</hi>
<pb id="s200" n="176" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">cap. 134. num. 9.</hi> <reg orig="Sanè" TEIform="reg">Sane</reg> multis in Iocis pecuniariae poenae, etiam leviorum delictorum, <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> graves et immoderatae sunt, ut non <reg orig="rarò" TEIform="reg">raro</reg> iis <reg orig="totiùs" TEIform="reg">totius</reg> patrimonii vires exhauriantur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und müssen manchesmahl die Leute Zauß und Zoff verkauffen, und darüber zu Bettlern werden.</foreign> Equidem variae Principum Constitutiones exstant, de vitando mulctarum excessu, sed <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> sefvantur. Vid. <hi TEIform="hi">tit. Cod. de modo mult. Ordinnt. Polit. Elector. Saxon. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Von übermäßigen Straffen.</foreign> Vid. <hi TEIform="hi">Tr. nostr.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Von übermäßigen Geld-Bußen.</foreign> <hi TEIform="hi">It.</hi> Gieseberti <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Bedencken, ob Sünde recht mit Gelde zu bestraffen.</foreign></p>
<pb id="s201" n="177" TEIform="pb"/>
</div3>
</div2>
</div1></body></text>





</TEI.2>