<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title"> Quaestor Peccans, Sive Tractatus De Peccatis Quaestorum Et Officialium.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Fritsch" TEIform="author">Fritsch, Ahasver</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Fritsch, Ahasver</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/fritsch14" type="href" id="fritsch14" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritsch14</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritschquaestor.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritschquaestor.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritsch14/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Norimbergae : Apud Wolfgangum Mauritium Endterum, 1684.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">23 May 2005</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>








<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book">
<head>APPENDIX.</head>
<div2 id="FrQN.03.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">PRECATIO QUAESTORIS, ex C. Paschalio</hi>.</head>
<p TEIform="p">DOmine, qui rationem tum utilitatum, tum necessitatum publicarum Quaestorio munere compleri vis, da ut intelligam illud esse minsiterium non imperium, tanta comitate exercendum, ut ab iis, quorum interest, etiam dici possit beneficium. <reg orig="Sedulò" TEIform="reg">Sedulo</reg> caveam ne honestissimum munus maculem propriis sordibus. Ne sim bilinguis, ne pellax, ne dilator, ne fraudator. Quae meae sunt partes, <reg orig="promptè" TEIform="reg">prompte</reg> et alacriter proferam quicquid cuipiam <reg orig="legitimè" TEIform="reg">legitime</reg> decretum fuerit. Ne usque eo sim lucrio, ut quod aut publicum est, aut à publico consilio privatis destinatum, mihi <reg orig="callidè" TEIform="reg">callide</reg> seponens
<pb id="s112" n="112" TEIform="pb"/>
praeripiam; et nobilem curam conspurcem criminibus avaritiae, eamqueve faciam occasionem rapinarum. Semper sim contentus ea mercede, quae huic muneri debita est, quaeque huic, quantulam dedisti, industriae satis est. Semper cogitem, non mepromotum ad hanc praefecturam ut scelerem manus meas, caecisqueve viis auctem rem meam, sed ut sim fidelis custos publicae. Hinc non alias referam manubias quam bonam conscientiam; cui sum mum pretium accedat publicum testimonium abstinenter adminsitrati officii. Domine haud sum nescius quam frustra haec agitem, nisi tu indis mihi animum integrum, quem nullum pondus inclinet, nulla faeculenta permixtio vitiet. Hunc à te peto, Domine, tum ut facias me pervigilem, ut sollertissimis formulis, quibus geritur hoc munus, scienter uti possim. Nihil mihi pereat incuria. Omnia vocem ad calculos, omnia digeram in
<pb id="s113" n="113" TEIform="pb"/>
nunerum. Nil me fugiat. Pertinaci vigilantia et perpete cura domem quicquid in hoc munere arduum est. Tu, Domine, tene me, ne excussus cursu probitatis trahar in praeceps ab hoc torrente nequitiae, quae omnia secum aufert, ab hac peste aevi nostri, quae omnia casta contaminat. Numquam imitationem alienae culpae vocem innocentiam; sed hanc à me exigam integram, ac rigidam. Nimirum, omnis mihi ratio constabit, si prius eam tibi, si conscientiae meae reddidero; si ita me gessero, nihil ut sit, cuius quisquam mihi gratiam faciat, si talis fuero, ut de me ne fama quidem dul itet. Hoc subinde timidus reputem, semper fore quo tu me facias aerarium propter inexputabilem numerum peccatorum meorum. Domine, quae tua bonitas, da ut huic tanto acervo indies aliquid demam; innocentiae et virtuti aliquid addam. Hoc praesidio fretus ambulem per hoc lubricum. Tibi et
<pb id="s114" n="114" TEIform="pb"/>
hominibus meas manus ostendam puras potius <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> plenas. Haec mihi sit fiducia, hoc eminens decus. Per Dominum nostrum Iesum Christum, Filium tuum, etc.</p>
</div2>
<div2 id="FrQN.03.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Marggräfl. Onoltzbachisches</foreign> MANDAT, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">an alle in J. Fürsil. Durchl. Diensten sich befindende Beamte.</foreign></head>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">VOn GOttes Gnaden, Wir Iohann Friderich, Marggraf zu Brandenburg, zu Magdeburg, in Preussen, stettin, Pommern, der Cassuben und Wenden, auch in Schlesien, zu Crossen und <reg orig="Iägerndorff" TEIform="reg">Iagerndorff</reg>, Hertzog, Burggraf zu <reg orig="Nürnberg" TEIform="reg">Nurnberg</reg>, <reg orig="Fürst" TEIform="reg">Furst</reg> zu Halberstatt, Minden und Camin <reg orig="Fügen" TEIform="reg">Fugen</reg> allen unsern, sonderlich in verrechneten Diensten seyenden Beamten, als Verwaltern, <reg orig="Cästnern" TEIform="reg">Castnern</reg>, <reg orig="Uögten" TEIform="reg">Uogten</reg>, Richtern, Schultheissen, Zoll-Einnehmern und andern dergleichen, sie haben Namen wie sie wollen, hiemit zu vernehmen:
<pb id="s115" n="115" TEIform="pb"/>
Nachdem die Untreu in der Welt jetziger Zeit sehr überhand nimmt, und bey etlichen unsern Dienern, welchen Wir unsere Einkommen, Geld und Güter auf Rechnung untergeben und vertrauen müssen, grosse Untreu, Falsch und Betrug gespühret und befunden wird, auch bishero Uns dardurch mercklicher Nachtheil, schmälerung und Abgang unsers Einkom~ens und Amts-Nutzung erfolget, und wir deßhalben hoch nöthig verursachet worden, die von unsern löblichen Vor-Eltern, hochfeligster Gedächtniß, dißfalls ergangene</foreign> Constituti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">on und Verordnung zu verneuern, und mit allem Ernst vollziehen und</foreign> exsequi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren zu lassen, in Betrachtung, daß man sich vor andern Dieben etlicher massen hüten und fürsehen, aber vor untreuen falschen Dienern, welchen man vertrauen muß, nicht verwahren, noch ihnen ins Hertz sehen kan, berohalben sie wol billich ernsterer Straffe, als die gemeine Diebe würdig;</foreign></p>
<pb id="s116" n="116" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Als ordnen, setzen und wollen Wir hiemit, wann <reg orig="hinfüro" TEIform="reg">hinfuro</reg> ein Verwalter, Castner, Vogt, Vorsteher, Gleitsmann, Baumeister, Bauschreiber, Forstmeister, <reg orig="Fürster" TEIform="reg">Furster</reg>, <reg orig="Zöllner" TEIform="reg">Zollner</reg>, oder ein ieglicher anderer, so zu einem Amt verordnet, und von Unser oder eines andern wegen, Geld, Korn, Holtz, Getreyde und anders aufzuheben und einzunehmen hat, von Leuten mehr an Zinsen, Schulden, Lehenwaar, und dergleichen einnehmen <reg orig="würdet" TEIform="reg">wurdet</reg>, dann er berechnet, in Verkauffen und Kauffen, Verleyhen und Ausmessen, unrechten und falschen Scheffel und Maaß gebrauche, Holtz, Getreyde und dergleichen verkauffen, und nicht in Rechnung bringen, oder anders mehr unterschlagen, und solches alles in seinen eigen Nutz anwenden, oder dergleichen Veruntrevung, oder Betrug, so Uns, oder unsern Unterthanen, oder andern Leuten zu Nachtheil und Schaden gereicht, übet, so sollen dieselben untreve Diener, wann die Summa solches
<pb id="s117" n="117" TEIform="pb"/>
veruntreveten, unterschlagenen, und in ihren eigenen Nutzen <reg orig="betrüglicher" TEIform="reg">betruglicher</reg> weise angewendeten Guts, unter <reg orig="fünffzig" TEIform="reg">funffzig</reg> <reg orig="Gülden" TEIform="reg">Gulden</reg> <reg orig="Müntz" TEIform="reg">Muntz</reg> seyn <reg orig="würde" TEIform="reg">wurde</reg>, solch entwendet Gut, Uns oder anderer ihrer Herrschafft gedoppelt ersetzen, oder da sie solches an Gut nicht <reg orig="vermöchten" TEIform="reg">vermochten</reg>, mit <reg orig="Gefängni" TEIform="reg">Gefangni</reg>ß oder zeitlicher Verweisung deß Landes gestraffet werden; da sich aber solche Summa über <reg orig="fünfftzig" TEIform="reg">funfftzig</reg> <reg orig="Gülden" TEIform="reg">Gulden</reg> erstreckte, sollen sie mit <reg orig="Staupenschlägen" TEIform="reg">Staupenschlagen</reg> deß Landes ewig verwiesen werden; <reg orig="Würden" TEIform="reg">Wurden</reg> sie es aber zu grob machen, und die bemeldte summa auf hundert <reg orig="Gülden" TEIform="reg">Gulden</reg> <reg orig="Müntz" TEIform="reg">Muntz</reg> oder <reg orig="darüber" TEIform="reg">daruber</reg> belauffen, sollen sie gleich andern Dieben, mit dem Strang am Galgen, vom Leben zum Tode gerichtet werden, alles ohne Einwendung einiger Linderung oder Gnade, und solle diese unsere Verordnung <reg orig="künfftig" TEIform="reg">kunfftig</reg> bey Abfassung der Urtheile durchgehends, ohne alles Ansehen der Person, beobachtet, und derselben nicht anderst, als wann sie unserer peinlichen Halsgerichts-Ordnung
<pb id="s118" n="118" TEIform="pb"/>
würck- und buchstäblich einverleibet, nachgegangen, ohne weitere unseres Befehls Einhohlung, darauf geurtheilet, gespruchen und so fort</foreign> exsequi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">rt werden.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wornach sich ein jeder zu achten, und vor Schimpff, schaden, Leibes- und Lebens-Straffe zu hüten, zumalen aber diesen unsern ernstlichen Befehl täglichen vor sich und in der Amts-Stuben auf einem Täffelein angemacht haben, einfolgig in stetigem Andencken behalten solle. Zu mehrer Bekräfftig- und Handhabung dessen, haben wir uns eigenhändig unterschrieben, und unser Fürstl.</foreign> Secret-<foreign lang="GE" TEIform="foreign">Instegel hievor drucken lassen. Geben Onoltzbach, Montags den</foreign> 1. Novembris, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nach Christi unsers lieben HErrn und Seligmachers Geburt, im 1680. Jahr.</foreign></p>
</div2>
<div2 id="FrQN.03.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<pb id="s119" n="119" TEIform="pb"/>
<head><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Christliche Ubung gegen einen Vervalter oder Beamten.</foreign></head>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">LErne, der du bist ein Verwalter und Haushalter fremder Güter, von dem HErrn JEsu, dein Amt wol zu verwalten. Sey du wie der HErr JEsus.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Zum Ersten, ein getrever Verwalter. Von einem Haushalter wird nichts mehr erfordert, denn daß er treu befunden werde; darum nimm die vertrauten <reg orig="Güter" TEIform="reg">Guter</reg> wol in ahct, bewahre sie fleissiglich, und verringere sie nicht, sondern soviel du durch aufrichtige Wege kanst, verbessere sie; suche nicht erst und letzt deinen Nutzen und Gewinn, sondern deines Oberen, und lasse dir an dem <reg orig="genügen" TEIform="reg">genugen</reg>, das dir als ein Lohn <reg orig="für" TEIform="reg">fur</reg> deinem Dienst verordnet; Hat nicht der HErr IEsus vor allem das gesucht und gewollt, was seines Vatters gewesen? Hat er sich nicht aus Liebe und Treve, in den Wercken seines Vatters,
<pb id="s120" n="120" TEIform="pb"/>
ohn Eigen-Nutz verzehret, auf daß er alles wol ausrichtete? So du mehr dich und das Deine, denn deines Oberen suchest, und mit desselben und seiner Unterthanen grossen Schaden dein Haus <reg orig="ausfüllest" TEIform="reg">ausfullest</reg> und viel <reg orig="sChätze" TEIform="reg">sChatze</reg> sam~lest, so deine Augen und <reg orig="Hände" TEIform="reg">Hande</reg> allein auf Gaben sehen, und nicht thust, was deines Amts ist, so nicht Gaben oder dein Nutz da ist, und alles dir <reg orig="für" TEIform="reg">fur</reg> Lohn ist zu Kauffe, und dein Geitz nicht mag <reg orig="ersättiget" TEIform="reg">ersattiget</reg> werden, was bist du anders denn ein ungerechter Haushalter und <reg orig="Räuber" TEIform="reg">Rauber</reg>? Wer ist seinem Obern <reg orig="schädlicher" TEIform="reg">schadlicher</reg> als eben du, der du sein Bestes solltest wissen? Wie kansi du <reg orig="für" TEIform="reg">fur</reg> GOtt und deinen Obern verantworten, was du thust? Was bist du anders denn ein <reg orig="Gefätz" TEIform="reg">Gefatz</reg>ß aller Untreve und Ungerechtigkeit? Was ist der Schatz, den du dir sammlest, anders denn ein Fluch? Darum <reg orig="hüte" TEIform="reg">hute</reg> dich und sey treu? Thue nichts, es sey dann billich und recht. Du sollt nicht allein wissen was recht ist, sondern auch dasselbe lieben und thun. Es ist
<pb id="s121" n="121" TEIform="pb"/>
besser, du habest wenig mit guten Gewissen, denn viel mit bösen.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Zum Andern, sey ein fleissiger Verwalter oder Beamter. Habe ein wachendes Auge, bewahre deines Obern Hoheit, Gräntze, Gericht, Gerechtigkeit, laß ihn nicht durch deinen Unfleiß und Faulheit entfremdet werden. Darnach habe in acht, was in deiner</foreign> Praefectur <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gethan werde, wie gelebet, und wie alle Sachen sind. <reg orig="Höre" TEIform="reg">Hore</reg> auch gerne der dir anbefohlenen Unterthanen Klage, <reg orig="fördere" TEIform="reg">fordere</reg> ihre Sachen ohne Lohn, aus Liebe der Gerechtigkeit und Amts halben, treibe sie nicht von dir mit harten Worten oder Tyrannischen <reg orig="Schlägen" TEIform="reg">Schlagen</reg>. Vergiß nicht wer du seyest, dieweil du willt und sollst seyn ein Verwalter, so thue auch was dir geziemet. Wenn du nicht willt <reg orig="hören" TEIform="reg">horen</reg>, erkennen, richten und schlichten, warum bist du denn, der du bist? Was ist dein Name, ohne das Werck? Du bist nicht darum verordnet, daß du sollt allein deines Leibes pflegen, und ohne Unruhe und
<pb id="s122" n="122" TEIform="pb"/>
Beschwerung seyn, sondern daß du durch Treue und fleissige Wacht deines Oberen Bestes suchest.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Zum Dritten, sey du ein kluger Verwalter. Habe in acht Zeit, Ort und Gelegenheit, alles wol auszurichten. Du sollt mehr mit deinen eigenen Augen sehen, denn mit Fremden. Hüte dich, daß du viel anderen vertrauest, und den Wölffen die Schäflein befiehlest, denn sie fressen sie. Hüte dich auch, daß du allein anderer Raht und Meynung in allen Dingen folgest, denn sie suchen sich selber und das Ihre, und machen dich blind und taub. Erwege du selber was zu thun sey, und höre also andere, daß du auch deiner selbst nicht vergessest. So du nicht weist zu rahten und alles klüglich zu thun, was willt du denn regieren.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Zum Vierten, sey du ein <reg orig="beständiger" TEIform="reg">bestandiger</reg> und wahrhafftiger Verwalter. Was du im Namen und von wegen deines Oberen ordnest, was du sagest, das bleibe also: Was ists das deinen Namen
<pb id="s123" n="123" TEIform="pb"/>
und</foreign> Auctori<foreign lang="GE" TEIform="foreign">tät mehr schwächet, und so übel dir anstehet, denn wenn du heut etwas ordnest oder sagest, und morgen widerruffest, oder bald diß, bald ein anders beredest, und von jederman dich hin und her bewegen lässest? Wer kan etwas Gewisses von dir hoffen? Wer kan auf dein Wort trauen, weil du nicht heut bist als morgen, und morgen als heut? Befleissige dich, lieber Schaffner, daß du alles wol ausrichtest: Hain acht GOtt, als einen Erkenner, Anschauer und Verwalter aller deiner Wrecke, habe in acht dein Gewissen und Namen, thue nicht also, daß man von dir sage, du seyest ein untreuer, ungerechter, geitziger, unfleissiger, tyrannischer und leichtfertiger Verwalter gewesen. Gedencke daß dein Stand und Name eine kleine Zeit währet, und dein Gut und Reichthum dir nicht helffen könne im Tode. So du GOtt nicht in deinem Hertzen hast, so gehest du aus der Welt in den ewigen Tod und Elend.</foreign></p>
<pb id="s124" n="124" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="FrQN.03.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>SUSPIRIUM.</head>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">GJeb, mein HErr JEsu, daß ich das Amt, welches ich von meinem Obern habe empfangen, möge treulich, fleissig, klüglich und wol verwalten. Gib, daß ich dem Geitz und Ungerechkeit feind sey, und die Gerechtigkeit in allen Dingen liebe und fördere, daß ich alle und jederman gerne höre, ihre Sachen in acht habe, und meines Obern Schaden verhüte, und sein Bestes und mit höchstem Fleiß suche, daß ich mich der Warheit befleissige. Gieb, daß ich also das Meine thue, daß ich GOtt und meinen Obern zum Freunde habe, und zu seiner Zeit mit guten Gewissen Rechenschafft mit Lob und Ruhm geben könne.</foreign></p>
</div2>
<div2 id="FrQN.03.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>MANTISSA.</head>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">NAchdem viel Eitelkeiten in</foreign> Iustitz-<foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sachen heutiges Tages vorgehen, auch mancher treuer</foreign> Vasall <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und Unterthaner, an statt daß er <reg orig="Hülffe" TEIform="reg">Hulffe</reg> zu haben
<pb id="s125" n="125" TEIform="pb"/>
verhoffet, um Gut, Blut, und Ehre kommen, als habe ich solcher gottlosen Leute Griffe, in nachfolgenden Puncten, ehrliebenden Gemüthern zu einem Abscheu vorzustellen, ebenfalls auch vor nöthig befunden, und ist leider GOtt zu erbarmen.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">1. An statt daß die ordentlichen Gerichts-Tage gehalten, und gewisse Tage, entweder in der Wochen oder in dem Monat, darzu genommen werden sollen, die armen Leute auch darzu</foreign> citi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret worden, so werden doch offtmals, um nichtiger Ursachen willen, dieselben aufgezogen, wodurch viel Leute in Schaden und Unkosten, in Versäumung ihrer Nahrung, und endlichen gar zum Verd???ß der Sachen gebracht worden.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">2. Wenn nun hierüber die Partheyen</foreign> lamenti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, auch wol öffters aus Ungedult ein hart Wort fahren lassen, so erhalten sie ein mehrers dadurch nicht, als daß sie bey Anbringung ihrer Sachen, sie keinesweges gedultig oder
<pb id="s126" n="126" TEIform="pb"/>
nicht genugsam gehöret, auch wenn sie gleich Recht übrig haben, dennoch ihnen solches in Wermuth verkehret, und Anlaß gegeben wird, daß wenn ihnen endlich</foreign> quid pro quo <foreign lang="GE" TEIform="foreign">versprochen, die</foreign> Exsecuti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">on aber demnach lange genug</foreign> differi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret, oder doch der Gebühr nach nicht darmit verfahren wird.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">3. Trifft es</foreign> miserabel<foreign lang="GE" TEIform="foreign">e Personen, oder auch solche arme Leute an, welche aus Mangel der Mittel ihr</foreign> Ius <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nicht</foreign> prosequi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren können, so nimmt man sich ihrer mit Ernst nicht an, und hilfft die Entschuldigung nicht gebührend befördern, und suchen dadurch Gelegenheit, die</foreign> Praetensi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">on selbsten an sich zu erhandeln.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">4. Ist nun ein solcher Richter</foreign> disgusti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret, so weiß er die Straffen so meisterlich und hoch auf das Geld einzurichten, oder beschweret den Beklagten mit schwerem Gefängniß, ohne Ermessung der</foreign> Proporti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">on deß Verbrechens.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">5. Wenn auch eine Sache
<pb id="s127" n="127" TEIform="pb"/>
summarisch erörtert werden könnte, so wird sie doch stracks zum</foreign> Proceß <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und unnöthigen Geldspilderung verwiesen, oder veranlasset, daß die Verschickung der Acten, ohne Unterscheid der Sachen, es treffe auch gleich noch so wenig an, vor sich gehen müsse.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">6. Daferne nun mit grossen Geld die Sache zur</foreign> Exsecuti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">on gelanget, so ist doch die Abgunst so groß, daß man dem Neben-Christen solches Recht nicht gönnet, sondern auf allerhand Mittel und Wege sinnet, wie es zurück gebracht werden möge, ja man scheuet sich nicht öffters einfältige Leute mit Schnarchen, Pochen und Bedrohungen, zum schändlichen Vergleich zu zwingen und zu dringen.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">7. Oder man machet die Gerichts-<reg orig="Gebühren" TEIform="reg">Gebuhren</reg> dergestalt hoch, daß dieser wegen mancher ehrlicher Mann sein bestes Recht muß fahren und einem andern lassen. Ich weiß Exempel, daß einer armen Fraven 50. <reg orig="Gülden" TEIform="reg">Gulden</reg> einsten gestohlen worden, als sie aber den
<pb id="s128" n="128" TEIform="pb"/>
Thäter angeklaget, auch die Zeugen hierzu angegeben, so hat der Richter nicht ehe was anordnen wollen, es seyen zuvor 20. Gülden Unkosten und Gerichts-Gebühren erlegt, und wielen solches der Klägeriun unmöglich gewesen, so ist die Sache nachblieben. Ja es giebt auch solche Gesellen, die (wenn sie sehen, daß durch ihre</foreign> Auctori<foreign lang="GE" TEIform="foreign">tät und Macht-Wort sie was vermögen,</foreign>) Limites Iustitiae <foreign lang="GE" TEIform="foreign">derogestalt überschreiten, und nur auf künfstige Rechnung wegrauben und zu sich reissen, was sie nimmermehr zu behaupten getrauen, zumalen, wenn sie wissen, daß ihnen der</foreign> succumbi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">rende Theil nichts zu sagen hat, der obsiegende hingegen noch ferner seiner</foreign> Assistentz <foreign lang="GE" TEIform="foreign">bedarff, als denn gehets auf ein zu uns nehmen, und muß das Geld erfolgen, und sollte gleich, in Entstehung schleuniger Befriedigung dasselbige mit grossen</foreign> Interesse <foreign lang="GE" TEIform="foreign">aufgenommen, oder sonst mit Schaden zusammen bracht werden. <reg orig="Hätte" TEIform="reg">Hatte</reg> nun ein solcher Vogel es mit Recht zu
<pb id="s129" n="129" TEIform="pb"/>
fordern, oder gienge sonsten Christlich und ehrlich in seinen</foreign> Actio<foreign lang="GE" TEIform="foreign">nen, so dürffte er ja in dergleichen</foreign> Liquidatio<foreign lang="GE" TEIform="foreign">nen nicht scheuen der hoehn Obrigkeit, oder sonsten anderer Leute</foreign> Moderati<foreign lang="GE" TEIform="foreign">on darüber einzuholen, oder seine verfängliche Berichte vor denen Partheyen heimlich zu balten, oder selbige gar einzuschliessen. Und diese Bursche sind die Schlimmsten, welches dahero abzusehen, daß wenn ihnen ein ehrlicher Mann unter ihre</foreign> Cen sur <foreign lang="GE" TEIform="foreign">geräth, sie so dann nicht wissen, mit was für leichtfertigen, falschen und höhnischen Minen, dasjenige, was auch</foreign> de lana caprina <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und gantz nichts würdig ist, genug durch zu hecheln und herunter zu machen, aber dabey nicht beobachten, daß sie von andern für räuberische Gesellen,</foreign> Causen- <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und</foreign> Partiten-<foreign lang="GE" TEIform="foreign">Macher und gottlose ungerechte Leute gehalten werden, welche durch dergleichen Griffe, in Zurückhaltung der</foreign> Iustitz <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und anderen <reg orig="bösen" TEIform="reg">bosen</reg> Dinge, sie wol reich werden, und sich vor andern sehen lassen <reg orig="können" TEIform="reg">konnen</reg>,
<pb id="s130" n="130" TEIform="pb"/>
ihres vierschrötigen grossen Balckens, in ihren Augen, werden sie nicht gewahr, aber die Splitter zurichten sind sie trefflich bereit, und das geschicht dahero, daß man solchen Gesellen in ihrem Amte so viel Willen läst, ihren Berichten allzu viel zutrauet, aber zuletzt findet sichs, wie solche Vögel das Amt mißbraucht haben.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">8. Daferne auch öffters die Partheyen zu einem oder andern ehrlichen</foreign> Advoca<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten ihre Zuversicht tragen, vermeynend, durch selbigen zu ihrem Recht desto eher zu gelangen, woferne aber solcher dem Richter nicht anständig, so zwinget und dringet man, einen andern (GOtt gebe, er könne was oder nicht,) solchen Leuten auf, dahero und weilen sie sich ihnen nicht vertrauen dürffen, bleibet viel Dinges, zu ihrem grossen Leid, unerörtert liegen.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">9. <reg orig="Kömmts" TEIform="reg">Kommts</reg> ia endlich dahin, daß ein armer Mann an <reg orig="höhern" TEIform="reg">hohern</reg> Ort zu klagen sich <reg orig="genöthiget" TEIform="reg">genothiget</reg> findet, und der Hof ist weit entlegen, hilff GOtt, wie
<pb id="s131" n="131" TEIform="pb"/>
verzögert man die Sache, wie</foreign> cuncti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret man mit Einsendung der Berichte. Oder, wenn ja berichtet wird, so sind sie nicht ans Tagelicht zu bringen, oder da es ja geschicht, so sind darinne solche Vorstellungen, zu Schaden deß Bedrängten und zum Vortheil deß Widerparts vorhanden, daß der Arme, bey welchen öffters</foreign> res angusta domi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ist, auf einmal die Sache muß ersitzen lassen, oder wird durch Hin- und Wiederlauffen derogestalt</foreign> defatigi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret, daß er nur die allbereit aufgewendete Kosten wieder wünschet.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">10. Seynd auch bisweilen Richter unverständnige Gesellen, und lassen sich durch die</foreign> Advoca<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten (welche bey ihnen wol gehöret, oder durch deren Partheyen Beystand, denen sie den guten Ausschlag der Sachen gerne gönnen) die Bescheide oder Urtheil vorschreiben und</foreign> imprimi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, welchen sie denn also</foreign> inhaeri<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, als wenn es ein Engel gesaget hätte.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">11. Oder ist ein fauler Esel, stecket
<pb id="s132" n="132" TEIform="pb"/>
die Nase nicht gerne in die</foreign> Act<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en. Was nun der</foreign> Referent, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wenn er zuvor wol bestochen und erkaufft, anbringt, deme glaubet man, und durch solche Leute, junge</foreign> Advoca<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten oder Tisch-Bursche werden solche elende Dinge geschmiedet, daß ein ehrlicher und verständiger Mann zum höchsten sich verwundern muß, wie die</foreign> Sententz<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en so übel, oder einander</foreign> contrair <foreign lang="GE" TEIform="foreign">fallen, wodurch solche Leute sich nicht allein ein shcwer Gewissen machen, sondern auch sich und den Ihrigen eine grosse Straffe und göttlichen Unsegen über den Hals ladem.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">12. Oder hat ein Richter, durch Geschencke und Gaben, oder Freundschafft, sich bleden alssen, auch ein solcher Mann ist, der anderen Leuten schaden oder helffen kan, hilff GOtt! wie gehets daher, gerade als wenn man die</foreign> Iustitz <foreign lang="GE" TEIform="foreign">den Berg herunter würffe, indem sich Leute finden, die alle</foreign> Exceptiones <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und</foreign> Argumenta <foreign lang="GE" TEIform="foreign">verwerffen, und wenn noch so viel unmündige und andere</foreign> Interessen<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten, mit ihren
<pb id="s133" n="133" TEIform="pb"/>
wahrhafftigen Gründen</foreign> intereveni<foreign lang="GE" TEIform="foreign">rten, oder</foreign> documenta noviter reperta, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder</foreign> absentiae in causa Rei publicae <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vorgeschützet würden, so hilfft es alles nichts, ja man</foreign> consideri<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret auch zuweilen die Unmündigen nicht, sondern es gehet darauf los, als wenn kein GOtt im Himmel wäre. Welches auch wol an solchen gottlosen Leuten abzunehmen. Denn wenn sie nicht Atheisten <reg orig="wären" TEIform="reg">waren</reg>, und glaubeten der einsten ein <reg orig="göttliches" TEIform="reg">gottliches</reg> Gericht, und hienieden auf Erden über sich, die Ihrigen und anderen ihre leichtfertige Mitgesellen, so zu solchem Falsch geholffen, grosse Straffen, sie <reg orig="würden" TEIform="reg">wurden</reg> dergleichen nimmermehr vornehmen; Auch wol Exempel <reg orig="anzuführen" TEIform="reg">anzufuhren</reg> <reg orig="wären" TEIform="reg">waren</reg>, daß GOtt mit solchen und etlichen Mit-<reg orig="Gehülffen" TEIform="reg">Gehulffen</reg>, nach Vollendung solcher gewaltsamen</foreign> Exsecutio<foreign lang="GE" TEIform="foreign">nen, es bald ein Ende gemacht, und die Ihrige dennoch um dasjenige, warum man zeitliches Wohl und Weh</foreign> postponi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret, zur gerechten Straffe, wieder betrogen worden seyn. Und hat
<pb id="s134" n="134" TEIform="pb"/>
mancher, der ehrliche Leute in unnöthige Rechtfertigung oder um das Ihrige, durch unrechtmäffige Sprüche und Urtheile bringen helffen, Jahr und Tag auf dem Siechbette, in seinem eigenen Mist und Koth liegen und solches erkennen müssen. Es kan einem andern und seinen Kindern auch wiederfahren.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">13. Wie heget und duldet mancher Richter zancksüchtige, gottlose und friedhässige Leute, nur darum, daß sie den- oder diejenigen, welchen sie nicht gut seyn, allen Verdruß anthun mögen, und haben ob solcher schandbahren That und Muthwillen noch wol darzu ein hertzliches Wolgefallen, nicht allein, sondern man thut auch wol Hülffe und Vorschub, und giebt Anleitung, wie nachmals sich ein solcher Vogel, durch Erhaschung schelmischer</foreign> Attesta<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten, heraus wickeln möge.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">14. Nachdem auch ein Richter über diejenigen</foreign> Transactiones <foreign lang="GE" TEIform="foreign">verfertigte</foreign> Testamenta, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Kauff-Tausch- und andere dergleichen</foreign> Contract<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, so vor
<pb id="s135" n="135" TEIform="pb"/>
ordenlicher Gerichts-Stelle aufgerichtet und bestättiget worden, steiff und fest halten, (zumalen da er ein Ehrliches dafür herein gestrichen hat,) und nicht gestattens ollte, daß jemand etwas darwider reden und handeln möchte, so giebts doch zum öfftern die Erfahrung, daß man unziemende</foreign> Impugnationes <foreign lang="GE" TEIform="foreign">verhängt, auch wol selbsten Anlaß giebet, und ein oder anderen Punct, als sonsten seine</foreign> Intenti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">on gewesen, anders deutet, entweder aus Unverstand oder aus Bosheit, hingegen die gewöhnlichen</foreign> Clausulas salvatorias praeteri<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret, und dadurch dem Gegentheil zu neuem Streit und Zwietracht, nur stets von der Sachen eine melckende Kuh zu haben, Thor und Thüre öffnet.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">15. Die Fürstliche Landes- und andere Ordnungen,</foreign> Patenta <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und</foreign> Resolutions-Puncta, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wornach er in seinem Amt allerdings sich richten und seine</foreign> Actiones <foreign lang="GE" TEIform="foreign">darnach anstellen soll, weiß mancher Richter</foreign> pro nutu proprio <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dergestalt, (wie iener Krieges-Obrister
<pb id="s136" n="136" TEIform="pb"/>
seine</foreign> Ordres) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">einzurichten, daß er allezeit sich habe heraus wickeln können, es sey die Sache gut oder böse abgelaussen.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">16. Auf Wittiben und Wäysen sollte der rechtlichen Gebühr und Christlichen Liebe nach, ein Richter auch genau Achtung geben, damit jenen nicht zu wehe geschehe, diese aber gebührende bevormündert, sie zu allen Guten erzogen, auch ihr Gut darneben</foreign> conservi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret würde. Allein da siehet man</foreign> enormiter <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ein anders, GOtt gebe die Vormünder mögen der Mündlein Gut angreiffen, selbst brauchen, oder es wol gar</foreign> consumi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, das ist ihnen alles gleich, und bekümmern sich wenig um den Schaden Josephs. Wenn nun solches die Herren Vormünder gewahr werden, so gehet es über deß Mündleins Vermögen ziemlich her, und wissen das</foreign> Distichon:</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Quod res, quae sunt servandae, servari debeant.</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">In allen <reg orig="stücken" TEIform="reg">stucken</reg>, wuvon sie ihren
<pb id="s137" n="137" TEIform="pb"/>
Vortheil haben, wol zu gebrauchen; von dem andern aber,</foreign> quod Res pupilli quae periculo sunt subiectae, distrahere debeant, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wollen sie nichts wissen, weilen sie solches zu ihrem Vortheil und in der Haushaltung selbsten brauchen, und machen sich viel gantz kein Gewissen, wenn sie der einsten mit den Stücken nur berechnen können, und ob wol die</foreign> alienatio bonorum pupillorum nisi ob aes alienum utgens, vel alienam iustam causam <foreign lang="GE" TEIform="foreign"><reg orig="zulä" TEIform="reg">zula</reg>ßlich, so ist doch auch nicht verantwortlich, wenn solche Dinge, wie oben erzehlet worden, viel Iahr, den <reg orig="Mündlein" TEIform="reg">Mundlein</reg> zu unwiederbringlichen Schaden, nur zu deß Vormundes eigenen Nutz behalten, dahero fast aller Örten grosse Klagen dißfalls <reg orig="geführet" TEIform="reg">gefuhret</reg> werden, daß, ob gleich Eltern nach ihrem Tode den Ihrigen ein <reg orig="Stücklein" TEIform="reg">Stucklein</reg> Brod gelassen, die Kinder entweder durch die Obrigkeit selbsten, oder durch die <reg orig="Vormünder" TEIform="reg">Vormunder</reg>, welches zum öfftern geschiehet, darum gebracht, oder doch also beschweret
<pb id="s138" n="138" TEIform="pb"/>
werden, daß es ihnen wenig hilfft. Und siehet man heutiges, mit fast erstarreken Augen, wenn reiche Eltern sterben, was da vor ein Lauffen und Rennen um die Vormundschafft ist, welches dann daher kömmt, daß sie gerne etwas vor den Mund zu haben verlangen, worzu denn die Obrigkeit</foreign> inclini<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret, und wenn dero Freundschafft vorhanden, solche Braten selten an jemanden anders kommen läst. Aber andere Unmündige hingegen werden nicht geachtet, sondern man siehet mit Erbarmen wie dergleichen Verlassene deß Nachts auf den Gassen oder in Schwein- und anderen Ställen liegen, und sich allenthalben elendiglich durchbringen müssen, daß es kein Wunder wäre, die Eltern wendeten sich in der Erden um, dahero ist allenthalben Elend, diese Armen haben nichts, die aber etwas haben werden um das Ihrige gebracht. Derowegen haben etliche der alten, so dergleichen Eitelkeiten erfahren, dieses Verslein gemacht:</foreign></p>
<pb id="s139" n="139" TEIform="pb"/>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Alles versoffen vor unsern End,</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Das macht ein richtig Testament;</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">So bedürffen unsere Kinder</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Keiner untreuen Vormünder.</foreign></l>
</lg>
<p TEIform="p">Sed <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg>.</p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">17. Soll auch ein Richter die Gefängnisse betrachten, daß sie im Bau und Besserung gehalten werden. Solche aber sollen entweder, nach der Straffe, leidlich, denen aber so auf den Hals sitzen, verwahrlich seyn, und mit allem Fleiß darnach trachten, daß die Unschuldigen bald entlediget, und nicht wie, leider! GOtt erbarme es, heute zu Tage öffters zu geschehen pfleget, Jahr und Tag gefänglich enthalten werden, welches GOTT, der gerechte Richter, warhafftig zu seiner Zeit zu straffen wissen wird, die Schuldigen aber bald abgestrafft werden mögen, und die langwierigen Gefängnisse, so nicht etwa</foreign> ab ordinari <reg orig="poenâ" TEIform="reg">poena</reg>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">weilen heutiges Tages gar sehr in denen Schöppenstühlen darauf gesehen wird,</foreign> liberi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, wenigers aber die</foreign> poenam promeritam <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nicht
<pb id="s140" n="140" TEIform="pb"/>
zwiefachen. Worbey aber noch dieses zu gedencken, daß man sich ja an keinen krancken Missethäter kehre, indem etliche sich gestellet, als wären sie mit einer gefährlichen Kranckheit überfallen, welches nur auf ein</foreign> simuli<foreign lang="GE" TEIform="foreign">rtes Werck hinaus laufft. Auch soll man fleissig diejenigen, so zu einem Missethäter gelassen werden,</foreign> visiti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, indem vielmal im Brod, Kuchen und Semmeln, Feilen, Stricke und Messer gebacken werden, dadurch solche Leute nach gehends, ohne sonderbahre Bemühung, sich los geholffen haben. Daferne aber ein Ubelthäter zu Ungebühr enthalten, aber ihme alle Gelegenheit zur</foreign> Defensi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">on abgestricket wird, oder es läufft ein Richter selbsten in die</foreign> Custodiam, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und will das Bekäntniß mit dem Prügel oder gar mörderlichen Gewehr heraus pressen, derselbe hat hernach manchesmal Gelegenheit genug der verdienten Straffe zu entkommen.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">18. Soll ein Richter in peinlichen Sachen behutsam gehen, und</foreign>
<pb id="s141" n="141" TEIform="pb"/>
Generai-Inquisitiones <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nicht selbsten</foreign> dirigi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, alleine, leider GOttes, es werden heutiges Tages Leute gefunden, welche nicht aus Liebe zur</foreign> Iusti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">tz, sondern nur durch</foreign> Practi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">cken und lose Griffe ihren Nächsten ums Leben, die Nachkommen in Schimpf und an den Bettelstab gebracht haben, indem sie die Rügen oder</foreign> Denuntiationes <foreign lang="GE" TEIform="foreign">selbsten ertichtet, zu Papier gebracht, nach gehends andere darzu veranlasset, daß sie solche</foreign> mundi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret, im Namen der Aeltesten in der Gemeine unterschrieben und mit Siegeln bedruckt haben. Wenn nun gutes Vermögen, welches man vorhero wol erkundiget, vorhanden gewesen, so ist man zugefahren, und hat die Leute gefänglich gesetzet. Dahero nachfolgende Puncte wol zu erwegen.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">19. Obs recht und verantwortlich sey, wenn Leute aus den Gerichten, in welchen sie gebohren, erzogen, und lange Iahr allda gewohnet, sich, um bessere Nahrung zu suchen, weg gewendet, der Rechten zu ihren Behuf auch ein
<pb id="s142" n="142" TEIform="pb"/>
herrliches</foreign> Attestatum <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ihres Lebens und Wandels halber, gegen theuere Bezahlung ertheilet, wenn sie aber den Rückstand ihres Vermögens nach holen wollen, (oder so sie dißfalls zu lange ausen bleiben, sie durch allerhand</foreign> Practi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">cken zu sich erfordern lassen,) falsche Lügen wider sie ertichtet, so fort in die Eisen schlagen lassen, und wider sie</foreign> <reg orig="inquisitoriè" TEIform="reg">inquisitorie</reg> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">verfahren</foreign>.</p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">20. Obs recht oder verantwortlich sey,</foreign> Confronta<foreign lang="GE" TEIform="foreign">tion mit den</foreign> Inquisi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten zu unterlassen, und doch der Zeugen Beschuldigung und deß</foreign> Inquisiti <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Antwort, und zwar mit wichtigen Umständen, auch auf vielerley weise (jedoch allezeit mehr</foreign> contra <foreign lang="GE" TEIform="foreign">als</foreign> pro <foreign lang="GE" TEIform="foreign">den Beklagten, da doch weder dieser noch jener einander gesehen, auch Klage und Antwort auf diese Art nicht erfolget,) aufzuzeichnen.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">21. Obsverantwortlich sey, bey solchen gefährlichen und wichtigen</foreign> Proceß, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wo Leib, Leben, Ehre und guter Name in <reg orig="höchster" TEIform="reg">hochster</reg> Gefahr steht, <reg orig="fünff" TEIform="reg">funff</reg>,
<pb id="s143" n="143" TEIform="pb"/>
sechs bis neun Zeugen eydlich in die</foreign> Acta <foreign lang="GE" TEIform="foreign">mit Namen zu setzen, und zwar solches alles</foreign> ordine et decenter, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">als wenn es wie ein Uhrwerck aufeinander folgete, auch</foreign> inquisit- <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und</foreign> testi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren aufs genaueste gegen einander gewesen wären, deren doch keines also ergangen.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">22. Obsrecht und gewissenhafft gehandelt sey, aus dergleichen falschen</foreign> Act<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en eine Urtels-Frage abzufassen, allerhand Vorstellungen, (welche dann pflegen von denen Herren</foreign> Scabinis <foreign lang="GE" TEIform="foreign">aufs fleissigste vorgestrichen und angemercket zu werden) zu machen, und dieselben zu einem bösen Urtheil zu verleiten.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">23. Obs recht sey, nach eingelangten solchen schweren Urtheil der</foreign> Inquisi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten aufs schrecklichste</foreign> torqui<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren zu lassen, auch wol den andern Tag nach erlittener solcher Peinigung zu befehlen, das</foreign> Inquisit <foreign lang="GE" TEIform="foreign">noch einmal</foreign> torqui<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret oder herum geschraubet werde, auch wenn also das Bekäntniß</foreign>
<pb id="s144" n="144" TEIform="pb"/>
extorqui<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret,</foreign> Inquisit<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en vom Leben zum Tode zu bringen.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">24. Obs recht sey, wenn</foreign> Inquisit <foreign lang="GE" TEIform="foreign">auf der Folter hängt, daß der Richter den Gerichts Schreiber und Schöppen, zusammt dem Hencker entweichen heist, und bey dem</foreign> Inquisi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten alleine bleibt, nachgehends aber dem Gericht-Schreiber</foreign> in calamum dicti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret, was ihme beliebet oder eingefallen.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">25. Ob es zu verantworten stehe, wenn</foreign> ante Terminum Exsecutionis <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der</foreign> Inquisit <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sich über das</foreign> Procedere <foreign lang="GE" TEIform="foreign">beschweret, und</foreign> revoci<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret, und es auf göttliche Rache hinaus stellet, der Richter hingegen, wenn ihme solches zu Ohren kömmt, den</foreign> Inquisi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten mit einem Prügel überlaufft, und ihn zum Bekäntniß, durch seine tyrannische Geberden nochmals</foreign> necessiti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret, und alsbald, ohne neue</foreign> Examinati<foreign lang="GE" TEIform="foreign">on zur</foreign> Exsecuti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">on schreitet.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">26. Ob nicht daraus eines Richters Geitz und Bosheit hierbey mercklich abzunehmen ist, wenn er nur nach
<pb id="s145" n="145" TEIform="pb"/>
seinem Belieben die</foreign> Criminal-Spesen <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ohne vorhergehende</foreign> Liquidati<foreign lang="GE" TEIform="foreign">on und erfolgte</foreign> Moderati<foreign lang="GE" TEIform="foreign">on in grosser</foreign> Quanti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">tät von denem Erben oder aus der Verlasenschafft einfänget, da doch der arme</foreign> Inquisit <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sich selbstem verpflegem müssen.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Diese sieben</foreign> Puncta <foreign lang="GE" TEIform="foreign">werden nun folgender Gestalt beantwortet, und zwar auf den</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">18. Daß ein Richter, sich ein schwer Gewissen macht, wenn er dergleichen falsche</foreign> Denuntiationes, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">rüget, oder</foreign> Iudicia <foreign lang="GE" TEIform="foreign">erdichtet, und selbsten in solche Straffen fällt, welche er andern anzuthun gedencket, hat er redlichen Verdacht, was darff er solcher falscher Griffe und</foreign> Practi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">cken?</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Auf den 19. dieses: Daß es einem, der die Gerichte verwaltet zur ewigen Schande nachgeschrieben, und gesaget wird, daß, wenn er vorher jemanden ein gut Zeugniß gegeben, und nachgehends ihme ein anders durch böse</foreign> Practi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">cken und Hilpers-Griffe anmacht, will einer ein ehrlicher Richter seyn, so
<pb id="s146" n="146" TEIform="pb"/>
schweige er zu bösen Dingen nicht stille, und komme nicht erst nach vielen Jahren mit einem bösen</foreign> Attestat <foreign lang="GE" TEIform="foreign">aufgezogen; thut ers, so wird er anderer Gestalt, nicht</foreign> aestimi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret, als vor einen Gewissenlosen Buben,</foreign> Calumnian<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten, und Ertzschelmen, und der seinem Nächsten das Stück Brod, was ihme GOtt giebet, nicht gönnet; und in gleichem Werth ist auch der Jenige, welcher gute</foreign> Attestata <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ums Geld ertheilet, und im Gemüt ein anders heget.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Auf den 20. Muß es einem Richter der Teufel eingeben, daß er die</foreign> Confrontation <foreign lang="GE" TEIform="foreign">welche heutigs Tages in</foreign> Observantz <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ist, auch zum besten deß</foreign> Inquisiti <foreign lang="GE" TEIform="foreign">erfunden, unterläst, und kan gar leicht der Zeuge sich eines andern besinnen, wenn er die Umstände dem</foreign> Reo <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ins Gesicht sagen solte, wird dieses aussen gelassen, so ist es als wenn ein solcher blutgieriger Richter den armen Sünder mit der Faust erschlüge: Gleicher Gestalt verhält sichs mit dem</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">21. Giebt man falsche Zeugen an, so</foreign>
<pb id="s147" n="147" TEIform="pb"/>
gravir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">et man den</foreign> Inquisit<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, und</foreign> vulnerir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">et derogestalt die Sache, daß ein ander, deme ein solch Bubenstück und Verfälschung der</foreign> Act<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en nicht bekannt ist, einen Eyd darauf schwüre, es wäre alles richtig zugangen, denn wer kan einen solchen Buben ins Hertze sehen, oder Gedancken machen, daß falsche</foreign> Act<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en geführet, auch falsche</foreign> Senten<foreign lang="GE" TEIform="foreign">tze gesprochen seyn? Und ist dieses denen</foreign> Scabinis <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nicht beyzumessen, wie sie die</foreign> Act<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en finden, so sprechen sie darauf; dahero hüte sich ja ein jeder, der mit</foreign> Concipir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ung solcher und anderer</foreign> Senten<foreign lang="GE" TEIform="foreign">tzen zuthun hat, und lese ja selbsten fleissig die</foreign> Acta, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und traue keinem</foreign> Referen<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten, oder gutem Freunde, es wird ihm sonsten der Teufel ein solch Bein unterschlagen, daß er, und die Seinigen es fühlen werden, denn bekandt, daß sich</foreign> Referent<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en auch in solchen Fällen haben bestechen lassen.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Uber den 23. Ist erschrecklich <reg orig="zuhören" TEIform="reg">zuhoren</reg>, daß ein Mensch so verteufelt ist, und <reg orig="verfähret" TEIform="reg">verfahret</reg> so grausam gegen seinen
<pb id="s148" n="148" TEIform="pb"/>
Nächsten, und ist das keine Kunst durch harte Marter eine That, die auch nimmer geschehen, heraus zu locken, solte doch ein unvernünfftig Vieh bekennen, wenn es reden könnte, und zumal wenn die vorgeschriebene Gesetze</foreign> postponi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret werden, ja ich sage, der Teufel selbsten könnte zum Bekänntniß gebracht werden, wenn er anders, Fühle hätte.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Uber den 24. und 25. Ist es gantz wider den Strom, daß wenn ein Missethäter, und zwar zum erstenmal</foreign> revocir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">et, man dennoch mit der</foreign> Exsecuti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">on verfähret, und möchten doch solche böse Leute die Nasen in die Bücher stecken, wenn sie solches vorher nicht gelernet; ja noch viel ärger ist es, wenn diejenigen, so zum Gericht und</foreign> Tortur <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gehören, einen Abtritt nehmen müssen! Wie können nun mit guten Gewissen solche</foreign> Acta <foreign lang="GE" TEIform="foreign">unterschrieben werden, da man nicht weiß, ob in selbige Lügen, oder warhaffte Dinge</foreign> registri<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret worden oder nicht, und dienet diese Entschuldigung keines Weges, wenn man sagen
<pb id="s149" n="149" TEIform="pb"/>
wolte, es scheuete sich der Missethäter in Gegenwart vieler Leute, die That zubekennen, wen~ rechtmässig verfahrem wird, so hat man Mittel und Wege genug, es auf eine andere Art zu erfahren, man darff solcher Griffe nicht, und ist wol ehe geschehen, daß ein Richter die peinliche</foreign> Acta, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">durch kleine Schulknaben, im Namen der Schöppen, ohn ihr Vorbewust, und nur dem Wercke eine Gestalt zugeben, unterschreiben lassen.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Alle diese Dinge nun rühren von dem verfluchten Geitze her, welches daraus abzunehmen, daß nur solchen Leuten der Garaus gemacht werde, welche Mittel haben, oder die es zu bezahlen haben, (welche zwey Fragstücke denn ein Gewissenloser Richter wol anzubringen weiß,) und solches ist aus denen erschrecklichen Gerichts Gebühren abzunehmen, davon doch der Landesherr wenig weiß: Geschehe es aus Liebe zur</foreign> Iustitz, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">O so dörffte man solcher Dinge, welche in keinem</foreign> Historico <foreign lang="GE" TEIform="foreign">iemals zu finden, oder sonsten <reg orig="erhöret" TEIform="reg">erhoret</reg> worden
<pb id="s150" n="150" TEIform="pb"/>
seyn, keines Weges, man würde auch keinen Scheu tragen, die Gebühren zu</foreign> liquidi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, und gehörige</foreign> Moderati<foreign lang="GE" TEIform="foreign">on darüber einzuholen, man siehet es aber daraus, wenn sonsten dergleichen Gebühren auf 25. fl.</foreign> moderi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret seyn, und hingegen 110. 100. und weniger erhoben, was es vor ein</foreign> modus acquirendi pecuniam <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gewesen. Auch ist das noch das allerübelste, daß man solche böse Thaten aufs beste darmit bescheinigen, und sich dergestalt entschuldigen will, daß ob gleich</foreign> Denuntiationes <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gemacht worden wären, so wäre es nur zu Beschleinigung der Sachen angesehen, und solche Leute gewesen, die dergleichen Rufgehabt hätten, aber dieses ist nicht genug; ist der Ruff mit Grunde, so kan man viel eher darzu kommen, als auf solche Weise, und ist nicht genug auf den Ruff bauen, es ist die Welt heutiges Tages so verteufelt, daß die Allerfrömmsten, ja auch Fürsten und Herren, bösen Leuten über die Zungen springen müssen, derowegen sagt der Lateiner:</foreign></p>
<pb id="s151" n="151" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Si sufficeret accusare, quis innocens esset? <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Die Unterlassung der</foreign> Confrontation <foreign lang="GE" TEIform="foreign">will man so beschönen, als wenn sie nicht</foreign> de substantia processus <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wäre, ich will solches</foreign> accpt<foreign lang="GE" TEIform="foreign">iren un~</foreign> opponi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren; ists nicht</foreign> de substantia, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">je warum setzet man sie denn also in die</foreign> Act<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, und zwar mit solchen Umständen, als wenn</foreign> Inquisit <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und</foreign> testis <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gleichsam darüber miteinander</foreign> pacisci<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret hätten; die eydliche Zeugen, welche über solche</foreign> Casus <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nicht geschworen, und doch als</foreign> testes iurati <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zum theil angesetzt, zum theil gar nicht über die Sache vernommen seyn, will man damit entschuldigen, daß wer nicht geschworen, könnte noch schwören, gerade, als wenn der Getödtete</foreign> restitutionem in integrum <foreign lang="GE" TEIform="foreign">bitten könnte; und so viel von dem 26. Laß derowegen einen jeden ehrlichen Man</foreign> iudici<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, was von solchem</foreign> procedere <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zuhalten sey.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">26. Es soll sich auch ein Richter aufs beste hüten, daß er nicht den Beklagten mit ungleicher</foreign> Registratur gravire,
<pb id="s152" n="152" TEIform="pb"/>
<foreign lang="GE" TEIform="foreign">denn es sind Leute, die suchen eine Ehre in einem gutem und</foreign> nervo<foreign lang="GE" TEIform="foreign">sen</foreign> Stylo, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und bringen zweydeutige Wörter hinein, in Hoffnung, es würde nicht viel verschlagen, aber der Ausgang weiset nachgehends ein anders: darum bleibe man nur schlechter Dings bey des</foreign> Inquisi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten eigenen Worten, so hat man keine Gefahr, und gehe endlich mit denen</foreign> Ac<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten um; denn es stehet sehr schlecht, wenn dieselben verfälschet, oder neue und alte</foreign> Registratur<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, auch wenn es zum</foreign> produci<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren kömmt, andere Dinge, so nicht vorkommen, darunter gefunden werden. Und weilen es so unverantwortlich zugehet, so dürffte hinführo in alle Beamte Mißtrauen gestellet werden, dahero dieses ein gut</foreign> Consilium <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ist:</foreign></p>
<p TEIform="p">In tempore occurrere, quam post vulneratam causam remedium quaerere.</p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Und so viel von denen Gerichts Händeln.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Besiehet man nun die Policey Sachen, so mangelt es auch an
<pb id="s153" n="153" TEIform="pb"/>
Eitelkeiten nicht, und an statt daß ein Beamter zum</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">27. Die ausgefertigten Fürstl. Aussch reiben und</foreign> Mandata, Commissiones, publici<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren,</foreign> respecti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, und</foreign> expedi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, auch sonsten über die Fürstl. Ordnungen und</foreign> Mandata <foreign lang="GE" TEIform="foreign">aller Orten fest halten solle, so unterläst man solches, oder geschicht die Eröffnung gleich, so ist doch bey Uberfahrung wenig</foreign> Exsecuti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">on, zumalen wenn Schmiralien erfolgen, oder sonsten die Person angesehen ist, und an statt, daß sie die Schultzen oder Dorff-Vorsteher in zimlichen Zaum halten solten, so läst man ihnen ihren Muthwillen, und müssen gleichsam</foreign> Vice-<foreign lang="GE" TEIform="foreign">Beamten seyn, welche dann sich öffentlich verlauten lassen, wenn der schuldige Theil nur einen</foreign> Duca<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten, oder sonsten etwas, durch sie, denen Beamten</foreign> spendi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret, so können sie alles zu recht bringen.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">28. Ist gleichfalls zu</foreign> detesti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, daß man dene Innunge,</foreign> in specie <foreign lang="GE" TEIform="foreign">das <reg orig="ungebührliche" TEIform="reg">ungebuhrliche</reg> Sauffen, guten Montag und
<pb id="s154" n="154" TEIform="pb"/>
andere Unordnung, ja auch ihnen</foreign> Monopolia <foreign lang="GE" TEIform="foreign">verstatte, oder wenn einer eines Meisters Witbe, oder Tochter heyrathek, oder ist eines Meisters Sohn, derselbe wird in die Gülde zu kommen, mit halben Gelde nur angesehen, Gott gebe, er habe sein Handwerck recht oder linck gelernet; hingegen muß ein Fremder sich übertheuren lassen, oder sonsten allerhand Ungelegenheit, Mühe und Beschwerung ausstehen, ehe er darzu gelangen kan, ohngeachtet er sein Handwerck wol verstehet, viel Jahr auf demselben gewandert, und sonsten seinen Mann</foreign> defendi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren kan, alleine weil er von obigen Sorten nicht ist, so wirfft man ihn allerhand Verhinderung in den Weg; dahero <reg orig="kömmts" TEIform="reg">kommts</reg>, daß heut zu Tage so viel <reg orig="Hümpler" TEIform="reg">Humpler</reg> und <reg orig="Stümpler" TEIform="reg">Stumpler</reg>, Pfuscher und andere liederliche Gefellen gefunden werden, so da meynen, wenn sie nur mit Manier ins Handwerck kommen, so sey man gezwungen ihre <reg orig="untüchtige" TEIform="reg">untuchtige</reg> Waare zugebrauchen, da hingegen, wenn dergleichen, und
<pb id="s155" n="155" TEIform="pb"/>
auch die</foreign> Monopolia <foreign lang="GE" TEIform="foreign">abgeschafft würden, so müste ein jeder sich besserer Waaren und Arbeit befleissigen.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">29. Ist es einer Obrigkeit, und</foreign> Magistrat <foreign lang="GE" TEIform="foreign">höchst schimpfflich nach zu reden, daß keine Aufsicht auf denen Marcktägen gehalten, und dadurch einige mutwillige theurung eingeführet wird, welches denn sonderlich daher kömmt, daß ein Beamter, oder Raths Person, so Fleisch und Brod</foreign> taxi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren soll, sich allezeit mit einer guten Schöps-Keule, Kälber-Braten,oder Flasche Wein von jeden Fasse, an ein Ohr schmeissen lässet, so dann bey der</foreign> Taxi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">rung nachgehends ein Auge zuthut, dardurch ein solcher Schinder in seinem leichtfertigen Wesen nur gestärcket, ehrliche Leute übersetzet, und übertheuret werden. Solche</foreign> Parti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">tem wissen auch weidlich die Marck-Meister und Stadtknechte zu machen,indeme sie auf das Landvolck so etwas zu Marckte bringt, kein Aufsehen haben, und sie zu einem billigen Preiß der</foreign> Victuali<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en anhalten, sondern wenn
<pb id="s156" n="156" TEIform="pb"/>
sie bestochen werden, das gehen lassen, was sich nachgehends nicht aufhalten läst, und über solche Unbiligkeiten klaget alle Welt, man siehet in allen Städten fast, wie dergleichen unbillige Dinge übersehen werden, daß keine Stadt weder mit guten Brod, Bier, oder Wein versehen ist, sondern da lässet man es gehen, wie es gehet, weil überall der Eigennutz regieren will, und fraget mancher nichts darnach, wenn gleich in den Zechen schimpfflich gesungen wird:</foreign></p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ach GOtt vom Himmel sieh darein,</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Und laß dich doch erbarmen!</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wie backen die Becker das Brod so klein,</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Das geht nur über uns Armen;</foreign></l>
</lg>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ist eine schöne Ehre, weil man ein stummer Hund in seinem Amte ist, und nur Freund und Schwägerschafft ansehen will, welche Creaturen denn zu dem Ende in den Rathsstand gezogen werden, daß man desto mehr</foreign> Vota <foreign lang="GE" TEIform="foreign">hat, wenn es nun dahin auslaufft, so werden nachgehends die besten</foreign> Rationes
<pb id="s157" n="157" TEIform="pb"/>
<foreign lang="GE" TEIform="foreign">verworffen, woraus es denn so schön abgehet, wie Pech von einer Fuchs-Mützen, wenn man nur bloßhin auf so einen groben Handwercks-Mann, und seine</foreign> Adhaeren<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten alleine sehen muß; man betrachte nur etliche Städte, und derselben Regiment. Wie sehen die Rathshäuser aus? die Thüren sind zerbrochen, die Fenster ausgeschmissen, oder mit Pappier verkleibet, daher jener Stadtschreiber in der Gemeinden Guts Einnahme Jährlich ein Capitul geführet: Ausgabe-Geld, vor 5. Buch Pappier, die Fenster in dem Rathhause darmit auszubessern.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Siehet man solcher Leute Erscheinungen an, so ist der beste</foreign> Titul <foreign lang="GE" TEIform="foreign">darinn,</foreign> Item <foreign lang="GE" TEIform="foreign">verthan, oder ist von diesem oder ienem so viel darvon erhoben; hingegen sind die gemeinen <reg orig="Häuser" TEIform="reg">Hauser</reg>, als <reg orig="Mühlen" TEIform="reg">Muhlen</reg>, Back-und Brau-<reg orig="Häuser" TEIform="reg">Hauser</reg>, Thor- und Hirten-<reg orig="Häuser" TEIform="reg">Hauser</reg>, wie auch <reg orig="Gefängn" TEIform="reg">Gefangn</reg>üsse <reg orig="verwüstet" TEIform="reg">verwustet</reg>, oder doch vor Fever schlecht verwahret, und kan man kaum <reg orig="iährlich" TEIform="reg">iahrlich</reg> etwas übrig haben, solche in
<pb id="s158" n="158" TEIform="pb"/>
Dachung zu erhalten, geschweige, daß man neue Gebäude aufführen lassen solte. Bier-und Wein-Schencken verkauffen Leib und Seele, und stehlen einem ehrlichen Mann nur das Geld aus dem Beutel, indeme man ihre Neigen, und ander Geschleder bezahlen muß, und obgleich Ohmherrn, oder Wein-Meister verordnet, weiln diese aber allezeit einen guten frischen Soff, welchen den~ andere bezahlen müssen, darbey haben, so schweiget man. Es trägt sich auch zu, daß Obrigkeit in gefährlichen Läufften, zwar einige Anstalt zu</foreign> Conservi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">rung der Unterthanen machet, auch zu dem Behuff dann und wann</foreign> Collect<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en anfänget, selbige aber nicht wieder der Gebühr nach, sondern liederlich anwendet, und ver</foreign>distilli<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret, wordurch denn zu mehrern dergleichen Anlagen das Volck nur lästern gemachet, und verursachet wird, daß der gemeine Mann solche</foreign> Collect<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en übel zu</foreign> intituli<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, und durch die</foreign> Praedicamenta <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zu jagen pfleget,</foreign></p>
<pb id="s159" n="159" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">30. Auch soll ein Richter oder</foreign> Magistrat <foreign lang="GE" TEIform="foreign">verträglich seyn, und seinen Untergebenen, mit friedlichen Leben und Wandel vorgehen, sich nicht selber untereinander katzbalgen, schmähen und schänden, wie die grase Jungen auf dem Pfingst-Tantze thun, davon sie nachgehends diese Worte von denen</foreign> Canali<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en hören müssen, wenn der Rath auch so viel Straffe giebt, und den Anfang machet, so will ich nachfolgen, und das mir Zuerkannte erlegen. Dahero recht löblich und wolgethan ist, wenn dergleichen Verthueren Raths</foreign>-Inspectores, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder obere <reg orig="Bürgermeistere" TEIform="reg">Burgermeistere</reg> zum <reg orig="Häupten" TEIform="reg">Haupten</reg> gesetzt, es muß ihnen aber auch in billigen Dingen Schutz geleistet werden, weiln ein solcher Mann, bey dergleichen theils <reg orig="bösen" TEIform="reg">bosen</reg>, groben eigensinnigen, <reg orig="eigennützigen" TEIform="reg">eigennutzigen</reg>, halsstarrigen, und <reg orig="unverständigem" TEIform="reg">unverstandigem</reg> Gesellen, welche sich niemals zu guten Ordnungen bequemen, sondern die Hand im Sode haben, und sich solch ihre lange Iahr her angewohntes Werck, nicht abgewehnen
<pb id="s160" n="160" TEIform="pb"/>
lassen wollen,</foreign> (quia difficile est mutare animum, et si quid <reg orig="estpenitùs" TEIform="reg">estpenitus</reg> insitum moribus, id <reg orig="subitò" TEIform="reg">subito</reg> evellere) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in keinem Rosen-Garten sitzet, und er sein Stück Brod öffters im Zorn und höchsten Widerwillen essen muß, zumalen wenn er etwa böse Viertels-Meister, zancksichtige</foreign> Syndicos, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder andere an der Seite hat, wleche nach dieser Würde selbsten trachten, oder ihme sonsten alles gebrandte Hertzeleid anthun, indeme, wenn an seiner Stelle entweder er als</foreign> Caput <reg orig="Senatûs" TEIform="reg">Senatus</reg> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nicht gegrüsset, oder ihme nicht gedancket, ja auch in allen mit Unbescheidenheit widersprochen wird, inmassen mir auch, als ich dergleichen Amt über mich gehabt, wiederfahren, und von diesem Wercke mehr als ein anderer, zu schreiben</foreign> Materi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en genug hätte, alleine es verlohnet nicht der Mühe; doch aber muß man auch einen Unterschied zwischen diesem Amt, und denen</foreign> Offician<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten machen: ist das</foreign> Officium <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in einer Fürsil.</foreign> Residen<foreign lang="GE" TEIform="foreign">tz Stadt, <reg orig="Fürstl" TEIform="reg">Furstl</reg>. Regierung, oder
<pb id="s161" n="161" TEIform="pb"/>
doch nahe darbey, daß man im Fall</foreign> contracdici<foreign lang="GE" TEIform="foreign">rens, den Keil auf den groben Klotz alsobalden setzen kan, so ist es desto besser, oder es seynd zum meisten</foreign> erudi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">te und</foreign> habi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">le Leute, welche sich zum Zweck zulegen wissen, oder sonsten nicht ihren Eigennutz suchen, so ist die Verrichtung desto leichter: wenn aber vom Hofe weit entsessen, oder man hat es mit Hans Knollen, Meister Jacob Grobschmeieden, Claus Schlingeln Bötgern, Nicol Groben, und Matthes Bengeln alleine zuthun, da gehet es so dann schwer her, seinem Amte in allen ohne</foreign> man quement <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vorzustehen, und ist nichts als Hader und Zanck vorhanden, bevoraus wenn dergleichen Pursche Rückenhalter haben, oder sich mit solchen Worten</foreign> opponi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren</foreign>:</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Das wollen wir nicht thun,</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Das losen mie wol bliebe.</foreign></l>
</lg>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Oder</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Mie Herre wel en Roth ho, und wel ken Ober-Bergemeister allena ho.</foreign></p>
<pb id="s162" n="162" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Oder</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ein ander grober Flegel darf auftretten, und den Ober-Bürgermeister ins Gesicht sagen:</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ich bin den Ober-Bürgermeistern mein Lebtage gram gewesen, ich will auch ihr Feind seyn, und sie verfolgen helffen so lang ich lebe.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ja wenn auch ein Ober-Bürgermeister Leib und Leben vor die Untergebenen wagte, und sich bey allen</foreign> Occurenti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, als ein treuer</foreign> <reg orig="Paterfamiliâs" TEIform="reg">Paterfamilias</reg> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">erweisete, so ist wol bey denen Beträngten Danck, bey solchen Hachten aber nicht. Und kan ich mich wol mit Warheit vor aller Welt rühmen, daß, als ich dergleichen Amt über mich gehabt, und die Bürgerschafft vor andern in einer wichtigen Anlage, so jährlich gegeben werden muste,</foreign> gravi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret gesehen, ich hingegen mit grosser Sorgfalt, mühsamen Reisen, feindselig, doch ehrlichem</foreign> remonstri<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, und ihme einen eigenen Vorschuß, und <reg orig="billigmässiger" TEIform="reg">billigmassiger</reg> und Christlicher Belohnung, soviel erhielt, daß nach
<pb id="s163" n="163" TEIform="pb"/>
damaligen</foreign> modo collectandi et repartiendi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die Stadt und arme Bürgerschafft tährlichen 100. Thaler, jetzo aber ein weit mehrers genossen, zu Danck aber dieses, und sonst nichtes bekommen, denn daß man mir auch Reise-Kosten und den Vorschuß</foreign> defecti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret, und anderer Dinge zugeschweigen.</foreign> Sed quid tum! Conscientia rectae voluntatis, maxima consolatio est rerum incommodarum. Cic-lib. 6.</p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Auch soll ein Richter aller Orten wegen der durchreisenden ein wachendes Auge tragen, und sonderlich mit Beherbergung unbekandter und <reg orig="verdächtiger" TEIform="reg">verdachtiger</reg> Personen, sondern deren Abweisung auf die Landstrassen, und daran gelegenen Orten sich versehen, damit die Gemeinde und Kirchen mit solchen Landstreichern, und andern <reg orig="müssigen" TEIform="reg">mussigen</reg> Bettlern, nicht ohne Noth beschweret werden! Auch <reg orig="gehöret" TEIform="reg">gehoret</reg> hieher die Aufsicht, der Ziegeuner, heucheln- und <reg orig="Mäuse" TEIform="reg">Mause</reg> Fallen <reg orig="Träger" TEIform="reg">Trager</reg>, wordurch nicht allein der Landmann beschweret, daß
<pb id="s164" n="164" TEIform="pb"/>
Seine Dieblichen entwendet, oder gar in Brand geräth. Zu dem Ende sollen auch Brücken, Wege, Stege, und Landstrassen, sonderlich bey Kriegszeiten, als</foreign> march<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en und</foreign> remarch<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en in gutem Bau und Besserung gehalten werden, dardurch die Reisenden nicht Ursach haben, bey Aufhalt selbsten Quartier zu nehmen. Und sollen solche Strassen öffters</foreign> visti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret, auch sonsten die Mauren, <reg orig="Wände" TEIform="reg">Wande</reg> und <reg orig="Zäune" TEIform="reg">Zaune</reg>, der Stadt, Dorffs, und <reg orig="Gärten" TEIform="reg">Garten</reg>, in stetiger guten Besserung erhalten werden, damit die Reisenden und <reg orig="bösen" TEIform="reg">bosen</reg> Leute, Iungen und Vieh, denen <reg orig="Bäumen" TEIform="reg">Baumen</reg>- und Garten-<reg orig="Früchten" TEIform="reg">Fruchten</reg>, keinen Schaden thun, auch der Garten und Feld-Dieberey gesteuret werde, weßhalben denn geschworne Fluhr-<reg orig="Schützen" TEIform="reg">Schutzen</reg> <reg orig="vonnöthen" TEIform="reg">vonnothen</reg>; diesen auch muß man achtung auf die Garn geben, indeme sie gerne von den <reg orig="Mägden" TEIform="reg">Magden</reg> und Knechten <reg orig="Käse" TEIform="reg">Kase</reg>, Butter, Speck und anders bekommen, und nachgehends den Schaden nicht eher sehen wollen, als wenn sie
<pb id="s165" n="165" TEIform="pb"/>
weg seynd. Ferner soll ein Beamter auch hierinne Gleichheit halten, damit in dem Ausschuß, wenn selbiger von der hohen Landes Obrigkeit, zur Zeit der</foreign> Defen sion <foreign lang="GE" TEIform="foreign">begehret wird, keiner vor dem andern übersehen werde, und hat man wol diese Exempel, daß solche Pursche</foreign> simulando <foreign lang="GE" TEIform="foreign">einer schweren Kranckheit sich angenommen, lahm gestellet, oder mit einem Auge blind gemacht, und solches alles geschicht</foreign> connivendo <foreign lang="GE" TEIform="foreign">deß Beamten, der seinen Genieß nachgehends darvon träget.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ob nun gleich alle vorher erzehlte Dinge, manchem unglaublich möchten vorkommen, so ist doch gewiß, daß sie würcklich erfolget, weßhalben denn dißfalls das letzt angehängte Urtheil in etwas Nachricht giebet. Diese aber sind nicht zur Nachfolge vorgestellet, sondern daraus abzunehmen, wie man geschäfftig ist, einigen Gewinnst durch allerhand Arten an sich zubringen, und hingegen gute Ordnungen zu</foreign> postponi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren, denn ob gleich ein Richter alles
<pb id="s166" n="166" TEIform="pb"/>
das weiß, und</foreign> exsequi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret es nicht, so ist es um so viel desto schlimmer. Wen~ nun dergleichen Unordnungen eingerissen seyn, so seynd sie nachgehends desto gefährlicher mit Schärffe oder Güte abzuthun, und wieder auszurotten, und bestehen vornemlich diese auf dem äusserlichen Schein eines wol-löblichen Regiments, wenn Landstrassen, Brücken und Wege in guter Besserung seyn, item, aller Orten rechte übliche Maas, Elen, und Gewigt vorhanden, auch wann solche durch männigliches Nachricht an dem Raths-oder andern Gemeinden Häusern, oder da diese nicht vorhanden, im Amt-Hause angemachet, und auch darüber gehalten wird.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">32. Ist auch dieses noch bey zufügen, daß keine Storchereyem, und verbotenen</foreign> Cu<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren in denen Aemtern vorgehen, auch vermeinte Goldschmiede, welche die Leute mit falchen Silber und Gold, auch Steinen, wie auch Gewürtz-Träger, so denen Leuten, dergleichen</foreign>
<pb id="s167" n="167" TEIform="pb"/>
Materia, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wie bey dem</foreign> 4. Punct. p. 41. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">erwehnt, aufhängen, nicht geduldet, oder um schlechtes Gewinnsts willen, darauf gesteiffet und geheget werden mögem, und dann dieses zum</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">33. Und zum Beschluß anzuhengen, daß behörige Feuer-Rüstungen, und was zu Leschung entstandenen Feuers-Brunsten, in guter Ordnung und Anstalt vorhanden, auch die Balg- und Schlägereyen abgestrafft werden mögen; wenn aber solches, wie leider an vielen Orten zusehen, ungeantet hin</foreign> passi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret wird, was helffen dann deß Landes-Herrn gute Ordnungen? Will also die Anmerckungen, so kürtzlich berühret, hiermit beschliessen, und ob ich wol hieraus</foreign> Materiam <foreign lang="GE" TEIform="foreign">genug hätte, jedwedes</foreign> per iura <foreign lang="GE" TEIform="foreign">durch zuführen, und mit</foreign> praeiudiciis <foreign lang="GE" TEIform="foreign">aus zu staffiren, woran es denn nicht ermangeln solte, nach dem aber hieraus, ein grosser</foreign> Tractat <foreign lang="GE" TEIform="foreign">werden <reg orig="dürffte" TEIform="reg">durffte</reg>, so will ich den <reg orig="gütigen" TEIform="reg">gutigen</reg> Leser hiermit auf den ungetreven
<pb id="s168" n="168" TEIform="pb"/>
Rechnungs-Beamten wieder vertrösten, vielleicht findet er sein</foreign> Desiderium <foreign lang="GE" TEIform="foreign">darinne</foreign> tranquilli<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret.</foreign> I. W. W. Mem. Oecon. polit. pract. part. 3.</p>
</div2>
<closer TEIform="closer"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">ENDE.</foreign></closer>
</div1></body></text>


</TEI.2>