<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Advocatus Peccans, Sive Tractatus De Peccatis Advocatorum Et Procuratorum.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Fritsch" TEIform="author">Fritsch, Ahasver</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Fritsch, Ahasver</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/fritsch02" type="href" id="fritsch02" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritsch02</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritschadvocatus.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritschadvocatus.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritsch02/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Breslau, 1678. </bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">04 April 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>







<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book">
<div2 id="FrAF.02.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XVIII. Peccat advocatus, qui in collitigatores, eorumqueve Advocatos cavillando ac maledicendo invehitur.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">1. Familiare hodie est advocatis ut in adversarios vel in ipsum etiam iudicem conviciandonimis <reg orig="licentiosè" TEIform="reg">licentiose</reg> invehantur.</hi></p>
<pb id="s063" n="53" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">2. Quod Vitium caninum advocatos non decet sed rabularum forensium est proprium.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">3. Legibus Romanis est prohibitum.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">4. Ordinatione item Camerali.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">5. Nec non electorali Saxonica Torgens.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">6. Uti Ordin. Proc. etc.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">7. Gravissime igitur peccant Advocati constitutiones <reg orig="bascè" TEIform="reg">basce</reg> negligentes.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">8. Confirmatur hoc auctoritate <reg orig="Theologicâ" TEIform="reg">Theologica</reg>.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">9. Cavillationes litem magis impediunt <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> expediunt.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">10. Eius modi Advocatorum temeritas multa compesci solet arbitraria</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">11. Iudicis multum interest non fieri à causidicis cavillationes vel factas castigari.</hi></p>
</argument>
<div3 id="FrAF.02.01.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">MUltis Advocatis, Causidicis ac causarum patronis nihil hodie familiarius est, atque iucun dius, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> si commissarum sibi causarum infirmitatem, rationibus, sive inscripto, sive <reg orig="vivâ" TEIform="reg">viva</reg> voce satis munire non possunt vel in alteribus partis adversarium vel in ipsum etiam quandoque iudicem conviciando, iniuriando, obiurgando, et maledicendo, <reg orig="liberiùs" TEIform="reg">liberius</reg>, <reg orig="licentiosiùs" TEIform="reg">licentiosius</reg>, protervius <reg orig="procaciùs" TEIform="reg">procacius</reg>, <reg orig="ferociùs" TEIform="reg">ferocius</reg> et effrenatius in vehantur.
<pb id="s064" n="54" TEIform="pb"/>
<foreign lang="GE" TEIform="foreign">spitzen die Feder gar zu scharff.</foreign> Eberh. Speckhan. <hi TEIform="hi">cent. 2. class. 4. quaest. 40.</hi> Ioh. Petr. Ala. <hi TEIform="hi">de Advoc. et causid.</hi> Christian. <hi TEIform="hi">p. 2. exerc. 6.</hi> Carpz. <hi TEIform="hi">de proc. Sax. tit. 5. art. 7. n. 42.</hi> Mevius. <hi TEIform="hi">P. 1. decis. 155. n.4.</hi> Ubi ait: non leve crimen esse Advocatorum, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> causas, utut iustas, <reg orig="iniustè" TEIform="reg">iniuste</reg> agunt, ius per iniurias quaerunt, ac prosequuntur. Pessimum <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg>, <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> exosum ac <reg orig="verè" TEIform="reg">vere</reg> caninum hoc vitium est, non Advocatos, tamquam viros honestos ac cordatos, decens, sed forensium rabularum proprium. Legibus Romanis illud, ut <reg orig="iustissimè" TEIform="reg">iustissime</reg>, ita <reg orig="districtissimè" TEIform="reg">districtissime</reg> prohibitum et interdictum. Sic enim Imperatores <hi TEIform="hi">in l. 6. §. 1. C. de postulando</hi>. rescribunt: Ante omnia Advocati ita praebeant patrocinia iurgantibus, ut non <reg orig="ultrà" TEIform="reg">ultra</reg> <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> litium poscit utilitas, in licentiam conv itiandi et maledicendi temeritatem prorumpant. Agant quod causa desiderat: Temperent se ab iniuria. Nam si quis <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> procax fuerit, ut non ratione, sed probris putet esse certandum, opinionis suae imminutionem patiatur. Nec enim conniventia commodanda est, ut quisquam negotio derelicto, in adversarii sui contumeliam aut <reg orig="palàm" TEIform="reg">palam</reg> pergat, aut <reg orig="subdolè" TEIform="reg">subdole</reg>. Cui constitutioni consonat Ordinatio Cameralis. <hi TEIform="hi">Part. 1. tit. 23.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von der</foreign> Advocaten <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und</foreign> Procuratorn. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ambt vor Gerichte.</foreign> <hi TEIform="hi">§. 1. iunct. princ. et tit. 52. pr.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von straffe der</foreign> Advoca<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten und</foreign> Procuratorn. ubi dicitur: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Die</foreign> Advoca<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten und</foreign>
<pb id="s065" n="55" TEIform="pb"/>
Procuratorn <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sollen sich im Rath, in der Cantzeley, und ins Gerichte, vor Cammer-Richter,</foreign> Praesiden<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten, und verordneten</foreign> Adsessorn <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in ihren mündlichen und schrifftlichen Handlungen und Fürträgen, aller Schmpffwort, schimpffirens und unzüchtiger Geberden enthalten, und sich der Erbarkeit aller seits</foreign> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vermöge ihrer Pflicht, gebrauchen.</foreign> Consonat etiam ordinatio Torgens. Elect. Sax. <hi TEIform="hi">de anno 1653.</hi> von <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von</foreign> Advoca<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten und</foreign> procuratoribus. §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wann aber.</foreign> ibi. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sonderlich aber sich aller unnützer, hönischer schmähliger Worte, in Sätzen, Schreiben und Reden, enthalten, und allein der</foreign> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sachen Nothdurfft kürtzlichen vorbringen.</foreign> <hi TEIform="hi">st ordin. Proc. de anno 1622. Tit. 3. verf.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">aller stachlichen anzüglichen orte, so wohl gegen die Gerichte, als ihrem Gegentheil und dessen Beystände sich enthalten.</foreign> Item mandat. de anno 162. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wieder der</foreign> Advocaten <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Anzüglichkeitenin Sätzen und Schrifften;</foreign> in <reg orig="Appènd" TEIform="reg">Append</reg>. corp. Iur. Sax. nov. <hi TEIform="hi">pag. 22.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrAF.02.01.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p"><reg orig="Gravissimè" TEIform="reg">Gravissime</reg> <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> peccant, ac conscientiam laedunt causarum Patroni, qui saluberrimas hasce constitutiones negligunt, in iudicio adversarium convitiis proscin dere non erubescentes. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sünde ist es</foreign> (ait supra laudatus Theologus cit. loc.) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wenn ein</foreign> Advo cat <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in den</foreign> Producten <foreign lang="GE" TEIform="foreign">schmährühriger, schmähliger und zu der Sachen undienlicher Worte sich gebrauchet, und damit zu grösserer Weitläufftigkeit Ursach gibt.</foreign> Cavillationes litem magis impediunt, quam expediunt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dienen mehr zur Verbitterung der
<pb id="s066" n="56" TEIform="pb"/>
Partheyen, als Beförderung der Rechts-Sachen.</foreign> Parthen. Litig. <hi TEIform="hi">L. 2. c. 7. n. 15</hi>. Cavillator enim vel nuda personalia tractat, vel dente maligno excipit merita causae, textus iuris in sensum <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> alienum detorquens.</p>
<p TEIform="p"> Eiusmodi Advocatorum temeritas <reg orig="mulctâ" TEIform="reg">mulcta</reg> compesci solet <reg orig="arbitrariâ" TEIform="reg">arbitraria</reg>, non solum, quo ab eiusmodi convitiis et cavillis imposterum Causidici abstineant, sed etiam pax publica pariter et quies privata conservetur quae per iniurias <reg orig="maximoperè" TEIform="reg">maximopere</reg> turbari solet. Thesaur. <hi TEIform="hi">decis. 18. Parthen</hi>. litig. <hi TEIform="hi">L. 2. cap. 7. n. 15</hi>. Klock. <hi TEIform="hi">Tr. de aerario. cap. 5</hi>. Carpz. <hi TEIform="hi">de Proc. Sax. tit. 5. art.</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">13</note> <hi TEIform="hi">7. num. 43</hi>. Quamvis Bernhardus. <hi TEIform="hi">lic. 2. considempt 10</hi>. allegatus à Schönbornero. <hi TEIform="hi">L. 3. Pol. c. 41</hi>. Vareiloquas horum linguas praecidendas esse scribat. Nerizan. <hi TEIform="hi">consil. 27. num. 18</hi>. qui <reg orig="congruè" TEIform="reg">congrue</reg> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">14</note> scribit: Advovati accipiunt pecuniam, iudices plagam; quidquid enim ipsorum iniquitate et iniuria peccatur, id in Iudicis contumeliam et infamiam vergit. Unde Iudicis, pro <reg orig="servandâ" TEIform="reg">servanda</reg> existimatione multum interest, non fieri ab ipsis talia. et facta castigari, ne incidat <reg orig="indè" TEIform="reg">inde</reg> in quandam infamiam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">15</note> Nonnumquam Advocati pro gravitate admissi delicti <reg orig="poenâ" TEIform="reg">poena</reg> infamiae adfici, aut ab officio suspendi, et à limine Iudicis repelli possunt. Berlich. <hi TEIform="hi">part. 1. d. concl. 9. num. 22. et seqq</hi>. Carpzov. <hi TEIform="hi">Resp. Elect. L. 3. Resp. 5</hi>.</p>
<pb id="s067" n="57" TEIform="pb"/>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.02.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XIX. Peccat Advocatus, qui in <reg orig="bonâ" TEIform="reg">bona</reg> etiam <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> fallaciis et cautelis utitur.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">1. Advocatus ne qudiem in bonacausa fallacias vel mendacia adhibeat.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">2. Causa etiam iustissima non nisi iustis remediis est asserenda.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">3. Auctoritates tam ex Sacris, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> profanis.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">4. Quae sententia amplectenda licet in praxi contrarium obtineat.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">5. Propter periculum animae.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">6. Olim homines vitam suam conscientia dirextrunt nunc <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> scientia quae saepe degenerat in sala entia.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">7. Conscientia est omnium Advocator. suprema cautela.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">8. Advocatus <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> ad obruendam veritatem utatur cautela.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">9. Conscientia est Angelus humanae vitae praesidens.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">10. Caveant Advocati à Cautelis deceptoriis quae in hac vita honorem facientes in alia animae detrimentum adferunt.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">11. <reg orig="Hodiè" TEIform="reg">Hodie</reg> nonnulli fidelibus admonitionibus minus <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> sancto denario moventur.</hi></p>
</argument>
<pb id="s068" n="58" TEIform="pb"/>
<div3 id="FrAF.02.02.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"> NUllas Advocato, ne quidem in <reg orig="bonâ" TEIform="reg">bona</reg> causa, licere fallacias, fraudulentas cautelas et mendacia adhibere nontantum iura, sed et conscientia ipsa dictitant. <hi TEIform="hi">l. 14. §. 1. C. de Iudic</hi>. Lancell. Polit. <hi TEIform="hi">de Offic. Advocat. cap. ult. num. 15</hi>. Baric. <hi TEIform="hi">de Advocat. cap. 7. 8</hi>. quos refert D. Struv. <hi TEIform="hi">Synt. Iur. Civ. tit. de Postulando. th. 7</hi>. Nicolai. <hi TEIform="hi">de Process. cap. 6</hi>. Add. Hieron. Caevallos <hi TEIform="hi">in Spec. suo opin quaest. 361</hi>. ubi pluribus auctoritatibus firmat, causam etiam iustissimam in iudiciis non nisi veris, iustis, legitimisque mediis esse adserendam et promovendam. Idem sentit Soarez. <hi TEIform="hi">lit. A. num. 198</hi>. Reyger <hi TEIform="hi">Thes. pract. v. Advocatus num. 43</hi>. Ioachim Hopper. <hi TEIform="hi">in Libello de instit. Princip</hi>. dum hisce utitur verbis: <hi TEIform="hi">Haut satis est bonum facere, nisi id ipsum <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> facias</hi>. hoc est, ea ratione ac <reg orig="viâ" TEIform="reg">via</reg>, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> oportet. Unde in sacris Literis <hi TEIform="hi">iudicia <reg orig="Deiiustè" TEIform="reg">Deiiuste</reg> iudicari iubentur</hi>. Nam non minus vitiosum est, rem iustam facere <reg orig="iniustè" TEIform="reg">iniuste</reg>, quam ipsum facere iniustum. Christin. <hi TEIform="hi">decis. Cur. Belg. vol. 2. decis. 100. num. 5</hi>. Hac sententia utut contraria in praxi forte obtineat, conscientiae Advocati optime consulit, adeoque amplectanda. Hinc Christiane monet Contardus. <hi TEIform="hi">ad L. Diffamari. c. 4. n. 140. et seq.</hi> ne Advocati iniustis utantur cautelis in praeiudicium animae. Nam iuxta <hi TEIform="hi">Cynum</hi> ibi relatum, qui huiusmodi cautelis utuntur, reportant quidem <hi TEIform="hi">gloriam in hoc mundo</hi>, sed
<pb id="s069" n="59" TEIform="pb"/>
habebunt in futuro saeculo <hi TEIform="hi">poenam aeternam</hi>, quemadmodum ex <hi TEIform="hi">Angelo</hi> refertur, quod quidam vir Sanctus dixerit, <hi TEIform="hi">Dynum sibi in somnio apparuisse. et revelasse, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> ob malam consultationem fuerit damnatus</hi>. Nathen. <hi TEIform="hi">de iustis. vulner. p. 2. Tit. 3. cap. 5. num. 10</hi>. Potius igitur studendum est conscientiae, quam tali scientiae; olim homines se suamque vitam <hi TEIform="hi">conscientia</hi> direxerunt, nunc <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> abbreviatum est illud nomen, et <reg orig="mutilatâ" TEIform="reg">mutilata</reg> <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> <reg orig="syllabâ" TEIform="reg">syllaba</reg> successit <hi TEIform="hi">scientia</hi>, quia quevidquid proponitur in utramque partem defenditur, et tandem etiam vera scientia degenerat in sola entia rationis, in sophismara et alterationes, et demum in aeternam damnationem Nathen. <hi TEIform="hi">d. l.</hi> <reg orig="Benè" TEIform="reg">Bene</reg> de Cautelarum abusus scribit Oldekop. <hi TEIform="hi">obs. Crim. Tit. 1. obs. 11. n. 5</hi>. Sic <hi TEIform="hi">inquit</hi>, recte cavet Advocatus sibi, quando cavet <hi TEIform="hi">conscientiae</hi> suae, quae <hi TEIform="hi">omnium Advocatorum suprema sit, et cautelarum cautela</hi>, prout pie monet Fichard. <hi TEIform="hi">caut. 6</hi>. Nulla igitur <reg orig="cautelâ" TEIform="reg">cautela</reg> quamvis <reg orig="speciosè" TEIform="reg">speciose</reg> <reg orig="fucatâ" TEIform="reg">fucata</reg>, aut probabili, perperam vel ad obruendam veritatem velad necem alterius, remordente interim <reg orig="conscientiâ" TEIform="reg">conscientia</reg>, utatur. Est enim conscientia Angelus humanae vitae praesidens. Sic Paul. de Castr. <hi TEIform="hi">in L. Si per errorem de Idict</hi>. Cave, <hi TEIform="hi">inquit</hi>, à cautelis deceptoris; quia etsi in hoc saeculo Advocatis honorem faciant, tamen in altero magnum animae adferunt detrimentum. In extremo Dei iudicio quilibet debebit reddere rationem
<pb id="s070" n="60" TEIform="pb"/>
dispensatio nis suae, nec ibi versutiae humanae, cavillis, vel improbis amplius erit locus cautelis. Oldekop. <hi TEIform="hi">d. Observ</hi>. ubi addit: <reg orig="Quottidiè" TEIform="reg">Quottidie</reg> haec inculcantur, ut mirum sit, nonullos, qui Christiani audi cupiunt, in corrupto hoc saeculo, <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> fidelibus et quottidianis dehortationibus minus <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> sancto denario moveri, cum tamen Ethnici doceant, <hi TEIform="hi">in omni <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> quemquam ne latum unguem a <reg orig="rectâ" TEIform="reg">recta</reg> conscientia oportere discedere</hi>. Cic. <hi TEIform="hi">ad Attic</hi>.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.02.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XX. Peccat Advocatus qui falsis allegationibus Iudicem in suam sententiam trahere nititur.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p">1. <hi TEIform="hi">Advocatus debet iudicem de causae meritis bent instruere ut iuscum aequumque decernat.</hi></p>
<p TEIform="p">2. <hi TEIform="hi">Qui iudicemfalsis allegationibus in suam sententiam pertrabere nititur gravissime peccat.</hi></p>
<p TEIform="p">3. <hi TEIform="hi">Imo furtum committit.</hi></p>
<p TEIform="p">4. <hi TEIform="hi">Advocatus iudicis mentem falsis allegationibus ne pervertat.</hi></p>
<p TEIform="p">5. <hi TEIform="hi">Secus faciens publico odio persequendus et severa animadversione Coërcendus est.</hi></p>
</argument>
<div3 id="FrAF.02.03.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I</head>
<p TEIform="p"> ADvocati officium est, Iudicem de causae meritis <reg orig="bonâ" TEIform="reg">bona</reg> fide, <reg orig="rectâque" TEIform="reg">rectaque</reg> <reg orig="conscientiâ" TEIform="reg">conscientia</reg>
<pb id="s071" n="61" TEIform="pb"/>
instruere, quo id, quod iustum legibusque subnixum est, decernat. <reg orig="Quiverò" TEIform="reg">Quivero</reg> iudicem falsis allegationibus in suam sententiam pertrahere nititur, is conscientiam suam periurio vulnerat, et suo honori <reg orig="pessimè" TEIform="reg">pessime</reg> consulit, iustitiam et iudicem supplantans, et proximo, quod suum est, <reg orig="iniustà" TEIform="reg">iniusta</reg> <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> auferens. Talis certe Advocatus gravissime peccat, et licet manibus rem alienam non contrectet invito domino, facit tamen, ut proximo, quod suum est, auferatur, sub iuris etiam velamine, quae utique deterrima furti species est. Paul. Christin. <hi TEIform="hi">dec. Cur. Belg. vol. 2. decis. 99. num. 22</hi>. Caveat ergo Advocatus, ne iudicis animum coloribus falsisque allegationibus pervertat. Christin. <hi TEIform="hi">dec. 100. num. 2</hi>. ne illud Augustini, <hi TEIform="hi">ad Macedonium</hi>, contra Advocatos, audire cogatur. <hi TEIform="hi">Iustius redde, quod accepisti quando contna veritatem stetisti, iniquitati adfuisti, iudicem fefellisti, iustam causam oppressisti</hi>.</p>
<p TEIform="p"> <reg orig="Meritò" TEIform="reg">Merito</reg>, ait <hi TEIform="hi">Nicol. de Proc. Iudic. c. 6</hi>. <reg orig="Summè" TEIform="reg">Summe</reg> improbanda est pravissima ista consuetudo quorumdam Advocatorum, qui <reg orig="datâ" TEIform="reg">data</reg> <reg orig="operâ" TEIform="reg">opera</reg> factum <reg orig="sinistrè" TEIform="reg">sinistre</reg> recensent, illudque <reg orig="malitiosè" TEIform="reg">malitiose</reg> invertunt, contra notorietatem audacter negant, vel adserunt, <hi TEIform="hi">falsisque allegation bus</hi> utuntur. Et his aliisque nobili ingenio, et Christiano Advocato plane indignissimis cautelis <hi TEIform="hi">Iudicem in suam pertmbere sententiam</hi>, adversae Parti sub specie recti victoriam
<pb id="s072" n="62" TEIform="pb"/>
extorquere, ac per fas et nefas (<foreign lang="GE" TEIform="foreign">aus allen beyden Faß</foreign>) vincere, omni opere annituntur, eoqueve modo vincentes, quasi re <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> <reg orig="gestâ" TEIform="reg">gesta</reg> magnam exinde laudem se promeruisse putant, illos <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> publico odio persequendos, et <reg orig="severâ" TEIform="reg">severa</reg> animadversione caecendos esse, nemo <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> negabit.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.02.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XXI. Peccat Advocatus, qui <reg orig="nimiâ" TEIform="reg">nimia</reg> verbositate ac <reg orig="ineptâ" TEIform="reg">inepta</reg> prolixitate, iura clientis sui proponit.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p">1. <hi TEIform="hi">Advocati iura partium <reg orig="prolixè" TEIform="reg">prolixe</reg> proponentes litem solummodo protrahunt aures et oculos iudicis offendunt.</hi></p>
<p TEIform="p">2. <hi TEIform="hi">Recessus vel producta interdum in integra volumina excresunt.</hi></p>
<p TEIform="p">3. <hi TEIform="hi">Querela de eiusm. prolixitate auctoris Stiagraph. process. iud.</hi></p>
<p TEIform="p">4. <hi TEIform="hi">Advocati merita causae <reg orig="succinctè" TEIform="reg">succincte</reg>, breviter et <reg orig="nervosè" TEIform="reg">nervose</reg> proponere debent.</hi></p>
<p TEIform="p">5. <hi TEIform="hi">Secus facientes poenam arbitmriam incurrunt, quam Ordin. Electoral. Saxon dictitat.</hi></p>
<p TEIform="p">6. <hi TEIform="hi">Iudex ex officio advocato verboso interdicere potest.</hi></p>
</argument>
<div3 id="FrAF.02.04.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"> DElectantur Advocati quidam clientulorum suorum iura <reg orig="prolixissimè" TEIform="reg">prolixissime</reg> proponere,
<pb id="s073" n="63" TEIform="pb"/>
taediosis repetitionibus chartas implere, laborem hinc venditare maiorem, pinguius que honorarium exigere, velmultis quandoque etiam parum adrem sacientibus allegatis iurium, <hi TEIform="hi">eruditionem suam ostendere</hi>, unde non modo ipsametlis protrahitur, et expensae cumulantur, sed etiam aures et oculi Iudicis offenduntur, animusque non parum defatigatur. Carpz. <hi TEIform="hi">de Proc. Sax. Tit. 5. art. 7. n. 30. et seq. et P. 1. Const. 1. def. 4</hi>. Nathen. <hi TEIform="hi">de Iustit. vulner. P. 2. Tit. 3. c. 5. n. 3</hi>. Besold. <hi TEIform="hi">Thes. Pract. verb. Advocat</hi><foreign lang="GE" TEIform="foreign">en.</foreign> Reperiuntur non raro scripta, loco Recessuum vel Productorum in integra volumina, quae ex foliis plus quam sexcentis constat, redacta. Et hoc quidem tam in superioribus, <reg orig="queuàm" TEIform="reg">queuam</reg> inferioribus Iudiciis. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Estan zum öfftern kein Bothe die</foreign> Acta <foreign lang="GE" TEIform="foreign">tragen, sondern haben darbey zum Fortbringen,</foreign> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wohleines Schubkärners nöthig.</foreign> Auctor <hi TEIform="hi">Sciagraphiae Proc. iudic. art. 66. lit. ppp</hi>. qui <hi TEIform="hi">Tit. 22. lit. C.</hi> valde de eiusmodi perniciosa prolixitate conquerens ait: Proh dolor! Clientes in refutatione contrariorum, in quibus diutius, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> par est, desudarunt, magnos sumptus in concipiendis et describendis <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> amplis scriptis impendere coguntur. Quae tamen nihil, nisi taedium iudici creant, ideo quod permulta impertinentia iura ac vulgares (<reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> dupondiis notissimas) regulas Iuris iustitiam tentate maluerint. His Advocatis per Praeconem praestaret acclamari: <hi TEIform="hi">Venite ad factum, curia satis intelligit ium</hi>.</p>
<pb id="s074" n="64" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"> Ab hoc autem vitio abstinere debent Advocati, non sibi inani ac pomposa verbositate placere, sed merita causae succincte, breviter ac <reg orig="nervosè" TEIform="reg">nervose</reg> adducere, nisi quandoque mulctam arbitrariam sustinere velint, quam Ordinatio Electoralis Saxon. eis dictitata Vide Edictum Elect. <hi TEIform="hi">de anno 1605</hi>. à Carpzovio <hi TEIform="hi">cit. loc.</hi> adductum: cuius verba haec sunt: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Demnach die</foreign> Advocat<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en bißhero öffters gantz undientlich, weitläufftige, grosse Gesetze allein zu ihrem selbst Nutzen, und Verwirrung der Partheyen, und Sachen einbracht, durch welche Unsere verordnete</foreign> Praesident- <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und</foreign> Appellation-<foreign lang="GE" TEIform="foreign">Räthe mit lesen nur verdrießlich aufgehalten werden, so sollen hinführo bemeldte</foreign> Advoca<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten die</foreign> merita causae <foreign lang="GE" TEIform="foreign">förmlich, kurtz und richtig, ohne unnütze Geschwärz setzen, und einbringen.</foreign> Ex officio Iudicem Advocato verboso interdicere posse, ait Besoldus <hi TEIform="hi">Thes. pract. verb.</hi> Advocat<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en.</foreign></p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.02.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XXII. Peccat Advocatus, qui non erubescit ea negare, quae Cliens ipse semel confessus est, vel clientem ipsum ad negandum instruit.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p">1. <hi TEIform="hi">Temere et impudenter advocati negant ea quae l.
<pb id="s075" n="65" TEIform="pb"/>
principales confessi fuerunt l. in Actis notata reperiuntur.</hi></p>
<p TEIform="p">2. <hi TEIform="hi"><reg orig="Malè" TEIform="reg">Male</reg> quoque instruunt clientulos ad dicend. negendum etc. quod verum non est.</hi></p>
<p TEIform="p">3. <hi TEIform="hi">Querela Mengeringii de hoc.</hi></p>
<p TEIform="p">4. <hi TEIform="hi">Malitia haec Advocatorum est Diabolica.</hi></p>
<p TEIform="p">5. <hi TEIform="hi">Quae poenam meretur arbitrariam.</hi></p>
<p TEIform="p">6. <hi TEIform="hi">Cautio Ordinationis Saxo-Gothanae.</hi></p>
<p TEIform="p">7. <hi TEIform="hi">Quae repetitur alibi.</hi></p>
<p TEIform="p">8. <hi TEIform="hi">Caveant Advocati piper negare nigrum, ne eos in agone mortis nimis sero paeniteat.</hi></p>
<p TEIform="p">9. <hi TEIform="hi">Nec clientes instruant ad tacendam veritaatem.</hi></p>
<p TEIform="p">10. <hi TEIform="hi">Auctoritas Ploti tr. de in lit. iur.</hi></p>
<p TEIform="p">11. <hi TEIform="hi">Alia Auctoris</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">des Bedenckens was von dem Mißbrauch der Rechts</foreign> Process<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en dieser Zeit zu halten.</foreign></p>
</argument>
<div3 id="FrAF.02.05.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"> DEtestanda maximopere Advocatorum temeritas impudenter negantium ea, quae vel antea ipsimet Principales confessi fuerunt, vel in Actis et Protocollis notata repe riuntur. Omnia namque moliuntur lucri cupiditate adlecti, ut litem vincant per fas et nefas, per vera et falsa. Modo instruunt ad aliquid dicendum, respondendum, negandum, vel fatendum, quod verum non est; Modo ipsimet negant ea, quae <reg orig="proprià" TEIform="reg">propria</reg> partium confessione semel probata sunt. Paris de Puteo <hi TEIform="hi">de Syndicat. tit. de Ecess Advocat. vers. Advocati. n. 2</hi>. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wann die</foreign> Advocat<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en offt für den Gerichten und im Nachmen ihrer</foreign>
<pb id="s076" n="66" TEIform="pb"/>
Client<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en erzehlen und vorbringen, so der Warheit nicht gemäß, und darüber stehen, starren, und es betheuren, es sey also, und sind doch nicht darbey gewesen: Gder wann sie ihren</foreign> Client<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en unter den Fuß geben, wie sie sollen leugnen, die Umstände verhehlen, verkehren, fälschen, und also die Gegenpart mit Unwarheit und falschen Bericht beschweren.</foreign> Mengering. <hi TEIform="hi">Serutin. Conscient. c. 20. tit. 10</hi>. Malitiam hanc Advocatorum Diabolicam dicti Carpzovius <hi TEIform="hi">Lib. 3. Resp. Elect. Tit. 1. Resp. 5. num. 40. et P. 1. Const. 1. def. 20. n. 4</hi>. quae poenam meretur arbitrariam, cum in falsi crimen incidat. <hi TEIform="hi">L. 1. ubi. Gl. de Falsis</hi>. Puteo. <hi TEIform="hi">d. vers. num. 8. et 9</hi>. Carpz. <hi TEIform="hi">de Process. Tit. 5. art. 7. n. 151</hi>. In Ordinat. Saxo-<reg orig="Gothanâ" TEIform="reg">Gothana</reg> <hi TEIform="hi">Part. 2. C. 1. tit. 8</hi>. <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> cavetur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß der</foreign> Advocat <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nicht mehr vorbringen soll, als waß ihm sem</foreign> Client <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gleichsam in den Mund legen werde, nicht aber ihme andere unbegründete</foreign> facta, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder wie sie etwan ein und der andere, sonderlich in peinlichen Sachen, verneinen, oder verkehrter Weise vorbringen solle, an Sand</foreign> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">geben.</foreign> Idem repetitur <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in Fürstl. Sächsischen Ausschreiben,</foreign> <hi TEIform="hi">de anno 1657</hi>. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wie es mit</foreign> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vereydung der</foreign> Advocat<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en zu halten.</foreign> Caveant ergo Advocati, negare piper nigrum, et aliquando id album asserere, ut loquitur Paris de Puteo: <hi TEIform="hi">d. Tract. n. 22.</hi> ne eos in agone mortis veritatem corrupisse nimis sero
<pb id="s077" n="67" TEIform="pb"/>
paeniteat. Caveant etiam, ne eos instruant ad tacendam veritatem, non leviter eriim peccant. Delrio <hi TEIform="hi">lib. 5. Disquis. Mag. q. 38</hi>. Scaccia. <hi TEIform="hi">de Commerc. et Camb. §. 1. q. 7. part. 2. ampl. 19. num. 100. et seqq</hi>. Plotus <hi TEIform="hi">Tr. de in Lit. iunand. §. 36. num. 2. et 3</hi>. ubi ait, quod aliqui Advocati clientulos ad negandum instruant, dicendo; <hi TEIform="hi">Si illas fateris, perdis causam</hi>, non tamen dicunt, <hi TEIform="hi">Si eas negabis, perdis animam</hi>, quos ob talem instructionem ad damna teneri probat. Add. Auctor <foreign lang="GE" TEIform="foreign">des Bedenckens was von dem Mißbrauch der Rechts-</foreign> Processen <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dieser Zeit zu halten,</foreign> <hi TEIform="hi">cap 2. §. 16. ubi ait:</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Die</foreign> Processe <foreign lang="GE" TEIform="foreign">werden oft geführet mit leugnen, und die bösen</foreign> Advocat<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en selbst binden den Leuten ein, sie sollen die That leugnen weil sie können: das ist beydes von</foreign> Advocat<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en und</foreign> Client<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en eine unverantwortliche Sünde. Ach! was hilffts euch doch, ihr</foreign> Advocat<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en die ihr solches thut, daß ihr die Leute so verführet? Ists nicht genug, wann ihr selbsten sündigt, daß ihr auch andere müsset sundigen machen? Es ist euch nur darum zu thun, daß ihr etwan die Sache ein wenig verlängert, und ein paar Thaler mehr verdienet. O wehe euch mit solchen Verdienst, damit ihr einen ungnädigen Gott, ein böses Gewissen, und vor der Welt ein Verflucht Gedächtniß verdienet!</foreign></p>
<pb id="s078" n="68" TEIform="pb"/>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.02.06" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XXIII. Peccat Advocatus, qui donisac muneribus Iudicis animum et integritatem expugnare tentat.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p">1. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*dwrofagi/a</foreign> <hi TEIform="hi">hodie multa iudicia corrupit.</hi></p>
<p TEIform="p">2. <hi TEIform="hi">Eam S. Scriptura passim <reg orig="severè" TEIform="reg">severe</reg> detestatur.</hi></p>
<p TEIform="p">3. <hi TEIform="hi">Iudicem muneribus expugnare tentantes Advecati peccant.</hi></p>
<p TEIform="p">4. <hi TEIform="hi">Non licet iudici vendere iustum iudicium.</hi></p>
<p TEIform="p">5. <hi TEIform="hi">Qui bonam habet causam et sibi iniuriam facit et iudici Munus si offerat.</hi></p>
<p TEIform="p">6. <hi TEIform="hi">Hac ratione iudex adsuescit muneribus ut tandem in causis minus iustis abduci se sinat à recto.</hi></p>
<p TEIform="p">7. <hi TEIform="hi">Qui in mala Causa iudicem corumpit tripliciter peccat.</hi></p>
<p TEIform="p">8. <hi TEIform="hi">Auctoritas Christianaei de hoc.</hi></p>
</argument>
<div3 id="FrAF.02.06.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"> DEtestanda <foreign lang="GR" TEIform="foreign">dwrofagi/a</foreign> corruptissmo hoc saeculo sanctissima iudicia multis in locis corrupit ac pervertit, quod sanguineis lacrimis deplorandum. <reg orig="Quàm" TEIform="reg">Quam</reg> grave peccatum Iudicum <foreign lang="GR" TEIform="foreign">dwrlhyi/a</foreign> sit, Scriptura divina verbis severissimis passim docet. <hi TEIform="hi">Vid. Esa. 1. 23. Exod. 23. 8. Deut. 16. 19. cap. 22. 25. Mich. 3. 11.</hi>
<pb id="s079" n="69" TEIform="pb"/>
 Nec leve peccatum est, si vel litigantes, vel ipsorum Advocati Iudicis integritatem munerib. expugnare conantur. <hi TEIform="hi">Non licet</hi>, ait Augustinus, <hi TEIform="hi">in can. Licet. XI. q. 3. iudici vendere iustumiudicium, etsi liceat Advocato vendere iustum partrocinium et ICto rectum consilium. Qui bonam habet causam</hi>, et <hi TEIform="hi">sibi iniuriam facit</hi>, et Iudici, si munus offerat. <hi TEIform="hi">Sibi; quia videtur suae causae diffidere, Iudici, quia eum existimat talem, qui ne quidem</hi> in bona <hi TEIform="hi">causa ex aequo sit pronuntiaturus</hi>, nisi <hi TEIform="hi">pretio redemptus. Denique hac ratione facit, ut Iudices</hi> adsuescentes muneribus <hi TEIform="hi">in causa alioquin <reg orig="iustâ" TEIform="reg">iusta</reg></hi>, tandem <hi TEIform="hi">etiam in minus iustis</hi> abducise sinant <hi TEIform="hi">à recto</hi>. D. Ziegler <hi TEIform="hi">Diastic. concl. 20. §. 16</hi>. ubi addit, eum qui in <reg orig="malâ" TEIform="reg">mala</reg> <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> iudicem corrupti, triplici nomine peccare, et in se ipsum, quod talem causam fovet, sibique in <reg orig="iniustitiâ" TEIform="reg">iniustitia</reg> blandiatur, et in iudicem, quod eum in partes trahat, et corrumpat, et denique in adversarium, quod eum succumbere et condemnari faciat. Unde recte Christinaeus <hi TEIform="hi">Decis. Cur. Belg. Lib. 2. tit. 11. decis. 100. n. 2</hi>. ait: Advocatum Iudicis animum muneribus expugnare conantem, <hi TEIform="hi">contra viri boni officium</hi> peccare.</p>
<pb id="s080" n="70" TEIform="pb"/>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.02.07" n="7" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XXIV. Peccat Advocatus, qui sceleratissimos homiccidas, ac famosos Latrones defendit.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p">1. <hi TEIform="hi">Defensio rei laudabilis alias et permissa non debet laedere pretatew et iustitiam.</hi></p>
<p TEIform="p">2. <hi TEIform="hi">Quod sit quando Advocatus sceleratissimos homicidas et famosos latrones defendit.</hi></p>
<p TEIform="p">3. <hi TEIform="hi">Sed hoc modo tam famae, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> animae <reg orig="pessimè" TEIform="reg">pessime</reg> consulit.</hi></p>
<p TEIform="p">4. <hi TEIform="hi">Iudices non debent admittere patrocinium pro insignibus furibus et latronibus publicis.</hi></p>
<p TEIform="p">5. <hi TEIform="hi">Sententia Mengeringii de hoc.</hi></p>
<p TEIform="p">6. <hi TEIform="hi">Advocati qui suis iuristicis sophisticationibus iustam homicidae poenam eludunt sunt pollutores terrae</hi>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Landschänder,</foreign> <hi TEIform="hi">porro ex Mengeringio</hi>.</p>
</argument>
<div3 id="FrAF.02.07.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"> QUamvis pium ac laudabile dicat Guttierez. <hi TEIform="hi">lib. 2. Qu. pract. 27. n. ult.</hi> reum delinquentem defendere. et Ordinatio criminalis Carolina, <hi TEIform="hi">art. 88. pr.</hi> ut et ordin. Polit. Saxon. <hi TEIform="hi">de anno 1612.</hi> tit. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Von Justitz-Wesen,</foreign> id permittant, defensio tamen ita instituenda, ne pietas et Sancta iustitia violetur, quod fit si Advocatus variis technis et cautelis laboret,
<pb id="s081" n="71" TEIform="pb"/>
ut dolosi homicidae aut famosi latrones poenas Legum effugiant. Prorsus detestabile peccatum est, quo ADvocatus <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> conscientia, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> famae ac honori suo <reg orig="pessimè" TEIform="reg">pessime</reg> consulit. Nec iudices debere pati aliquem advocare pro insignibus furibus et latronibus publicis, tradit Paris de Puteo <hi TEIform="hi">tr. de Syndicat. rubr. de Advoc. exsec. n. 13</hi>. quem refert D. Struv. <hi TEIform="hi">ad ff. tit. de Postul. thes. 8</hi>. D. Mengering. <hi TEIform="hi">Scrutin. Conscient. cap. 9. quaest. 101</hi>. ubi ita scribit: Advocat<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en fragen sich, ob sie in</foreign> crimin alibus <foreign lang="GE" TEIform="foreign">muthwillige Todtschläger, und frevelende Menschen-Blutstürtzer zu vertreten und zu verfechten sich unterfangen und vorgenommen, der</foreign> Iustiz <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sich</foreign> opponirt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und die Blut-Rache mit ihren Ausflüchten, und</foreign> Iurist<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en-Fündlein hintertrieben, aufgeschoben, verhindert und abgewendet. Welche</foreign> Criminales <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und</foreign> Criminalium procuratores <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sundigen schrecklich wider Gottes fünffte Gebot, und Gewissen, den nicht alleine Menschen-Würger und Todtschläger an sich selbsten Gottes Urtheil und</foreign> Sent<foreign lang="GE" TEIform="foreign">entz wider sich haben.</foreign> Gen 9. v. 6. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sondern es hält auch Gott der HErr solche Todtschlagfreunde, und Blut-Stürtzer-</foreign> Patron<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en für Landesschänder.</foreign> Vid. Num. 35. v. 33. et conf. 1. Reg. 20. v. 42. ubi cogitandum annon etiam illi Advocati, qui suis Iuristicis seu Iurgisticis Sophisticationibus iustam homicidae poenam et supplicitum
<pb id="s082" n="72" TEIform="pb"/>
eludunt, sint pollutores terrae, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">rechte Landschänder?</foreign> Quia ipsi Domino innocentis sanguinis effusi severissimo vindici in os contradicunt eiusmodi rabulae. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Das mögen sie wohl bedencken, und ihrer armen Seel und Gewissen schonen, sintemal GOtt gemeiniglich durch unselige Fälle, Verarmung, und ander grosses Hertzeleid solche Blut- und Mord-</foreign> Advocat<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en Sünde und Händel zu rächen, und zu straffen pfleget, deßgleichen Schadens zu geschweigen, wo sie vor solchen bösen</foreign> practi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">cken nicht von Hertze Busse thun</foreign>. Haec Theologus ille.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.02.08" n="8" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XXV. Peccat Advocatus, qui notorios Criminum reos defendere audet.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p">1. <hi TEIform="hi">Interest Rei publ. ut delicta manifesta puniantur nec defensiones admittantur.</hi></p>
<p TEIform="p">2. <hi TEIform="hi">Iudex denegare potest defensiones et copias indisiorum in delicto notorio.</hi></p>
<p TEIform="p">3. <hi TEIform="hi">Item si reus exceptiones prorsus frivolas et contra iura manifesta opponat.</hi></p>
<p TEIform="p">4. <hi TEIform="hi">Advocatus <reg orig="notoriè" TEIform="reg">notorie</reg> criminosos defendens graviter peccat.</hi></p>
<p TEIform="p">5. <hi TEIform="hi">In scelere praestare patrocinium legibus et ipsi na turae est contrarium.</hi></p>
</argument>
<pb id="s083" n="73" TEIform="pb"/>
<div3 id="FrAF.02.08.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"> INterest Reip. ut malum de medio tollatur, ac delicta manifesta, notoria ac indubitata, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">öffentliche, und unzweiffentliche Missethaten.</foreign> <hi TEIform="hi">Ordin. Crim. art. 16</hi>. ocius puniantur, nec defensiones et Advocati admittantur. Cothm. <hi TEIform="hi">vol. 3. resp. 30. num. 242. et seq.</hi> ubi etiam ait: Iudicem denegare posse defensiones et copias indiciorum in delicto notorio, vel quando ex Actis, velrei confessione (<reg orig="purâ" TEIform="reg">pura</reg>, <reg orig="absolutâ" TEIform="reg">absoluta</reg>, non <reg orig="extortâ" TEIform="reg">extorta</reg> nec <reg orig="erroneâ" TEIform="reg">erronea</reg>) constat, ac certum est, nullam ei competere defensionem et excusationem Oldekop. <hi TEIform="hi">Observ. Crim. in tit. 1. obs. 10. n. 13</hi>. Vid. Idem <hi TEIform="hi">Tit. 2. obs. 14</hi>. Idem dicendum si reus exceptiones prorsus frivolas, absurdas, et contra iura manifesta opponat. Ut si quispiam latro est, captus, latrocinii crimen quidem non negans, sed praetendens, latrocinia exercere esselicitium: vel si venefica fatetur quidem Magiae crimen, sed se defendere satagit, artem esse liberalem, vel se à Sathana deceptam. Oldekop. <hi TEIform="hi">d. obs. 10. n. 11.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrAF.02.08.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p">Quisquis ergo Advo catus notorie crimi nosos ut innocentes defendit, is contra conscientiam graviter peccat, ac divinae et humanae, temporali atque aeternae vindictae sese subicit. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sünde ist es, wenn</foreign> Advocat<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en bekäntlich böse Händel</foreign> colorir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, und wrder Wissen und Gewissen unterstehen gut
<pb id="s084" n="74" TEIform="pb"/>
zu machen, un also dem Rechte eine wächserne Nase aufdrehen, das edle</foreign> Corpus Iuris per accidens <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zu einem Brieff machen, nach welchem, wie dort beydem Propheten Zacharia stehet, alle Diebe from gesprochen werden, damit gegen die Ubertreter gebührende Straffe nicht möge vorgenommen</foreign> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">werden.</foreign> Auctor Iudic. Theol. <hi TEIform="hi">super Cons. Spen. p. 186</hi>. In scelere praestare patrocinium, legibus est et ipsi naturae contrarium <hi TEIform="hi">l. per omnes. C. de Defens. Civ.</hi> et culpam deprehensam pertinaciter tueri, altera est culpa, ut Tabius inquit. Mager. <hi TEIform="hi">de <reg orig="Advocatiâ" TEIform="reg">Advocatia</reg> <reg orig="armatâ" TEIform="reg">armata</reg>. cap. 15. num. 149.</hi></p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.02.09" n="9" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XXVI. Peccat Advocatus, qui innocentiae Reidefensionem in sesuscipiens, captandi maioris lucri <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg>, per inanes subtilitates causam protrahit.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p">1. <hi TEIform="hi">Detestanda Advocatorum malitia qui processum inquisit orium confundentes velprotrahentes immoderata honoraria à reis extorquent.</hi></p>
<p TEIform="p">2. <hi TEIform="hi">Quales Advocati Diaboli sunt mancipia.</hi></p>
<p TEIform="p">3. <hi TEIform="hi">Nec non qui propter maius pretium deductiones innocentiae in infinitum fere extendunt.</hi></p>
<pb id="s085" n="75" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">4. <hi TEIform="hi">Probi Advocati à tali malitia ac stultitia abstinent.</hi></p>
<p TEIform="p">5. <hi TEIform="hi">De Advocatis nimia sua subtilitute causas involventibus et protrabentibus querela Nathen. de iustit. vulner.</hi></p>
</argument>
<div3 id="FrAF.02.09.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"> DEtestanda est Advocatorum malitia, qui non <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> Reos defendunt, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> processum inquisitorium confundentes, vel protrahentes, immoderata honoraria ab eis extorquent, nec alio fine laborant, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ut marsupium impleant. Carpz <hi TEIform="hi">Prax. Crim. P. 3. qu. 115. num. 94</hi>. absque conspicillis; ut vulgo dicitur, scripturas non videntes. Magon. <hi TEIform="hi">de <reg orig="rectâ" TEIform="reg">recta</reg> patrocin. rat. cap. 8. num. 23</hi>. Quales Advocati ipsius Diaboli sunt mancipia, qui lites alunt, ut sua farciant marsupia, et litigaturientes denudent. Parthen. Litig. <hi TEIform="hi">lib. 2. cap. 7. num. 30</hi>. Idque ut adsequantur, maiusque pretium lucrentur in deductione innocentiae farraginem allegatorum hinc <reg orig="indè" TEIform="reg">inde</reg> colligunt, et scripta sua in infinitum <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> extendunt, id pro magisterio venditantes. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es sey</foreign> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ein Meisterstück.</foreign> Auctor disc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von</foreign> Iustiti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en Wesen,</foreign> p. 93. Carpzov. <hi TEIform="hi">d. l. n. 96.</hi> ubi num. seq. addit: probos Advocatos à tali <reg orig="malitiâ" TEIform="reg">malitia</reg> ac <reg orig="stultitiâ" TEIform="reg">stultitia</reg> abstinere debere, quae tanto magis detestanda, si reos ad negandum alliciant, defensionem promittentes, et veritatem subvertentes, quod <reg orig="verissimè" TEIform="reg">verissime</reg> Diabolicum et
<pb id="s086" n="76" TEIform="pb"/>
 graviore <reg orig="poenâ" TEIform="reg">poena</reg> dignum. De Advocatis, qui <reg orig="nimiâ" TEIform="reg">nimia</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> subtilitate causas involvunt, et protrahunt, Vid Nathen. <hi TEIform="hi">de Iustit. vulner. P. 2. Tit. 3. c. 5. n. 8.</hi> ubi ait: quaedam inutilia et inefficacia ipsa subtilitas reddit, cale est multorum ingenium, quod <reg orig="solâ" TEIform="reg">sola</reg> subtilitate lasciviens nulla in se resi det gravitate; sie decretum fertur, illud protinus evertere studet, aut revocari petit, seu sine <reg orig="morâ" TEIform="reg">mora</reg> appellat, lites litibus nectit, et causas Appellationes in infinitum protrahit. Hic est, de quo verificatur ille versus:</p>
<p TEIform="p">Atque per ambages seriem deducere rerum.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.02.10" n="10" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XXVII. Peccat Advocatus, qui in litis progressu causae iniustitiam deprehendens, eam non deserit.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p">1. <hi TEIform="hi">Advocatus causam in progressu litis iniustam deprebendens deserat.</hi></p>
<p TEIform="p">2. <hi TEIform="hi">Licet iuramento ad finem usque operam suam se praestiturum promiserit.</hi></p>
<p TEIform="p">3. <hi TEIform="hi">Iuramentum non debet esse vinculum iniquitatis.</hi></p>
<p TEIform="p">4. <hi TEIform="hi">Cautio de hoc Ordinationis process. Saxon. Gothan.</hi></p>
<pb id="s087" n="77" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">5. <hi TEIform="hi">Ob spem lucri id negligentes conscientiam suam laedunt.</hi></p>
<p TEIform="p">6. <hi TEIform="hi">In omnibus potior iustitiae quam pecuniae ratio, conscientiae, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> crumenae cura habenda.</hi></p>
<p TEIform="p">7. <hi TEIform="hi">Auctoritas Baldi de hoc.</hi></p>
<p TEIform="p">8. <hi TEIform="hi">Item Chassanaei et aliorum.</hi></p>
</argument>
<div3 id="FrAF.02.10.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"> CLientis causam, quam statim initio iniustam scit Advocatus, suscipiat <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg>. Quod si vero eam in progressu litis iniustam deprehenderit, deserat. <hi TEIform="hi">l. 14. §. 1. C. de Iudic</hi>. Amesius <hi TEIform="hi">de Conscient. lib. 5. cas. 54. n. 40. et seq.</hi> Magon. <hi TEIform="hi">de <reg orig="rectâ" TEIform="reg">recta</reg> patroc. rat. c. 42. num. 15.</hi> Berlich. <hi TEIform="hi">P. 1. concl. 9. num. 37. seq.</hi> Oldekop. <hi TEIform="hi">obser. Crimin. Tit. 1. obs. 10.</hi> etiamsi iuramento se ad finem litis usque operam praestiturum promiserit. Iuramentum enim non debet esse vinculum iniquitatis <hi TEIform="hi">c. 28. de Iureiur</hi>. Treutl. <hi TEIform="hi">D. 8. th. 3. liter. A.</hi> Scotan. <hi TEIform="hi">ad</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">p.</foreign> <hi TEIform="hi">D. 17. th. 9.</hi> quem refert D. Struv. <hi TEIform="hi">ad</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">p.</foreign> <hi TEIform="hi">tit. de postuland. thes. 5.</hi> <reg orig="Undè" TEIform="reg">Unde</reg> in Ordinat. Process. Gothan. <hi TEIform="hi">P. 2. c. 1. tit. 8.</hi> <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> cavetur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß iedweder</foreign> Advocat, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">da er</foreign> in processu causae <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die Sache falsch und unrecht befinden würde, solche fallen lassen solle.</foreign> Qui vero obspem lucri id negligit, quod hodie plurimi faciunt, is conscientiam suam laedit, ac maledictum in se sucosque provocat. Omnino in omnibus potior iustitiae, quam pecuniae ratio, maiorque cura conscientiae ac bonae famae, quam
<pb id="s088" n="78" TEIform="pb"/>
 crumenae habenda. Quandocumque videt Advocatus se laesam habere conscientiam ex litis improbitate, à patrocinio desistere debet, ut Baldus notat in d. l <hi TEIform="hi">rem non novam 14. §. 1. C. de Iudic.</hi> Specul. <hi TEIform="hi">in Tit. de Salar. Advoc. n. 1.</hi> Mager <hi TEIform="hi">de Advocat. <reg orig="armatâ" TEIform="reg">armata</reg>. cap. 15. n. 148.</hi> <reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> Advocati in <reg orig="conscientiâ" TEIform="reg">conscientia</reg> obligati sunt, non amplius <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> <reg orig="iniustâ" TEIform="reg">iniusta</reg> <reg orig="repertâ" TEIform="reg">reperta</reg>, Advocatum agere, atque ita variare licitum, per notata à Chassanaeo <hi TEIform="hi">in Consuetud. Burg. rub. 4. de droicts. et appert. §. 23.</hi> Nathen. <hi TEIform="hi">de Iustit. vulner. P. 2. Tit 3. cap. 5. num. 8.</hi> add. Nicol. <hi TEIform="hi">de Process. iudic. cap. 6.</hi></p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.02.11" n="11" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XXVIII. Peccat Advocatus, qui in medio litis clientis sui patrocinium sine sufficienti causa deserit.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p">1. <hi TEIform="hi">Quidam non satis praegnanti ratione moti causae patrocinium deserunt.</hi></p>
<p TEIform="p">2. <hi TEIform="hi">Advocatus non potest in medio litis causam deserere.</hi></p>
<p TEIform="p">3. <hi TEIform="hi">Alias ad interesse tenetur.</hi></p>
<p TEIform="p">4. <hi TEIform="hi">Eiusmodi enim litis desertio cum damno clientis est coniuncta.</hi></p>
<p TEIform="p">5. <hi TEIform="hi">Assexti huius ratio.</hi></p>
<p TEIform="p">6. <hi TEIform="hi">Advocatus sine causa clientem deserens varie se prostituii.</hi></p>
<pb id="s089" n="79" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">7. <hi TEIform="hi">Et videtur colludere.</hi></p>
<p TEIform="p">8. <hi TEIform="hi">Qui non tantum falsi sed pluribus poenis tenetur.</hi></p>
</argument>
<div3 id="FrAF.02.11.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"> SUnt qui vel taedio causae vel clientuli paupertate, vel alia non satis praegnanti ratione moti, causae susceptae patrocinium deserunt. Id autem minime probandum. Advocatus enim non potest in medio litis causam et clientis patrocinium deserere, secundum Angel. de Aretin. <hi TEIform="hi">in §. praeterea. n. 2. I. de L. Aquil</hi> ibidem ait, eundem teneri ad interesse, quem sequitur Franc. Marci. <hi TEIform="hi">decis. 464. n. 3. vol. 1.</hi> <reg orig="Cùm" TEIform="reg">Cum</reg> manifesto namque damno Clientis eiusmodi litis desertio coniuncta est. Clientibus enim non tantum priori Advocato de stipendio satisfacere cogitur, si Acta ab eo impetrare vult, verum etiam multum temporis <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> perditur, antequam novus causae patronus se ex Actis informaverit. <reg orig="Sanè" TEIform="reg">Sane</reg> Advocatus, quisine <reg orig="iustâ" TEIform="reg">iusta</reg> <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> clientem deserit, eo ipso <reg orig="apertè" TEIform="reg">aperte</reg> docet, ipsum non amore iustitiae, sed pecuniae, non Dei et proximi, sed proprii commodi intuitu, operam patrocinii sui praestitisse Sed hoc turpissimum. Et communiter tales deserentes eorum Clientis causam videntur coludere, qui non <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> <reg orig="poenâ" TEIform="reg">poena</reg> falsi, sed pluribus poenis tenentur. Paris de Puteo. <hi TEIform="hi">tr. de Syndicat. Tit. de Expens. Advocat</hi>. Christinaeus <hi TEIform="hi">decis. Cur. Belg. Lib. 2. Tit. 11. def. 103. n. 4.</hi></p>
<pb id="s090" n="80" TEIform="pb"/>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.02.12" n="12" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XXIX. Peccat advocatus, qui visis Clientis sui iuribus parti adversae patrcinatur.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p">1. <hi TEIform="hi">Advocati debent plena fide clientes suos defendere.</hi></p>
<p TEIform="p">2. <hi TEIform="hi">Advocatus unius partis patrocinio recepto alteri adversae parti patrocinans incurrit crimen praevaric ationis.</hi></p>
<p TEIform="p">3. <hi TEIform="hi">Advocatus ium Clientis sui adversae parti pandens falsum committit.</hi></p>
<p TEIform="p">4. <hi TEIform="hi">Licet Adversarii causam iustiorem putet.</hi></p>
<p TEIform="p">5. <hi TEIform="hi">A praevaricatione tamquam ab igne abstinere debet Advocatus.</hi></p>
<p TEIform="p">6. <hi TEIform="hi">Clientis causam prodere simile latrocinio habetur.</hi></p>
<p TEIform="p">7. <hi TEIform="hi">Advocatus in prima instantia Actori Patrocinium praestans, in secunda Reo patrocinari et vice versa non debet.</hi></p>
<p TEIform="p">8. <hi TEIform="hi">Huius assertae ratio.</hi></p>
<p TEIform="p">9. <hi TEIform="hi">Peccat Advocatus, qui Clientem <reg orig="malitiosè" TEIform="reg">malitiose</reg> deserit. et prodita causa ex parte Actoris in partem rei transit, etc.</hi></p>
<p TEIform="p">10. <hi TEIform="hi">Et punitur infamia ac exclusione ab Advocati munere vel alia poena arbitraria.</hi></p>
<p TEIform="p">11. <hi TEIform="hi">De qua inordinat. crim. cap. 115. cautum.</hi></p>
</argument>
<pb id="s091" n="81" TEIform="pb"/>
<div3 id="FrAF.02.12.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">ADvocati tenentur plena fide Clientes suos defendere et audire, alias perfidi dicuntur, secundum Gloss in Can. irreligiosum 87. dist. Quicumque ergo. Advocatus qui semel unius partis patrocinio recepto visis eius iuribus actis ac fundamentis alteri adversae parti patrocinatur, de iure civili in crimen praevaricationis in currit, <hi TEIform="hi">l. 1. de praevacat. l. 1. in fin. de calumn. l. 3. de crim. stellion.</hi> Insuper, si iura Clientis adversae parti panderit, falsum committit <hi TEIform="hi">l. 2.</hi> Si quis 2. §. instrumenta, ubi Bart. et Ias. <hi TEIform="hi">C. de legib</hi>. Menoch. A. I. Q. L. <hi TEIform="hi">2. cent. 4. c. 323. num. 3.</hi> Gutierez. <hi TEIform="hi">L. 1. pract. quaest. 30. num. 1.</hi> Farinac. <hi TEIform="hi">in prax. Crim. tit. de praevar. q. 4.</hi> Speckhan. <hi TEIform="hi">cent. 2. class. 4. q.</hi> 41. Licet adversarii causam iustiorem computet, et Clienti suo solarium restituere velit. Richter. <hi TEIform="hi">p. 2. decis. 85. n. 1. 2. et 4.</hi> Variare enim non licet Advocato, et modo illam partem suo patrocinio vel consilio iuvare, sed ab <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> variatione, vel praevaricatione, tamquam ab igne abstinen dum, monet Angelus <hi TEIform="hi">in l. Labio de servit. rust. praed.</hi> Heig. <hi TEIform="hi">P. 2. q. 4. n. 15.</hi> Clientis enim causam prodere simile latrocinio habetur. Schneider. <hi TEIform="hi">de Proc. iur. prov</hi>. Struv. <hi TEIform="hi">tlt. 8. n. 30.</hi> Nec permittendum Advocato, qui in prima instantia actori praestitit patrocinium, ut Reo patrocinetur in <reg orig="secundâ" TEIform="reg">secunda</reg> <reg orig="instantiâ" TEIform="reg">instantia</reg> et vice versa. Graeven. <hi TEIform="hi">in prooem. Concl. pract. n. 41.</hi> nec in exsecutione.
<pb id="s092" n="82" TEIform="pb"/>
 Farinac. <hi TEIform="hi">Pract. crim. lib. 1. tit. 1. q. 4. n. 15.</hi> Vix enim Advocatus ex Actis et iuribus Actoris informatus ipsi magis obesse poterit, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> contra exsecutionem opponendo exceptiones à parte Rei, quibus totam causam multis vigilibus ac sumptibus partam Catilineo negotio eludere valet, ut <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> <reg orig="tantò" TEIform="reg">tanto</reg> praviori poena dignus iudicetur eiusmodi Rabula, in isto exsecutionis actu Deserens suum Clientulum telaque adversae parti subministrans. Carpz. <hi TEIform="hi">lib. 3. Respons. Elect. 3. n. 18.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrAF.02.12.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p"> Cum ergo secreta unius partis alteri revelare ex praecepto Dei omnibus prohibitum sit Carpz. <hi TEIform="hi">d. Resp. n. 1.</hi> Peccat sane Advocatus, qui Clientem malitiose deserit, et <reg orig="proditâ" TEIform="reg">prodita</reg> <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> ex parte Actoris in partem Reitransit vel clam utrique parti patro cinatur, aut secretam intelligentiam <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ein heimlichen Verstand</foreign> cum parte adversa habet quos <reg orig="utrâque" TEIform="reg">utraque</reg> <reg orig="maxillâ" TEIform="reg">maxilla</reg> comedentes vocant Mengering. <hi TEIform="hi">Scrutin. consc. cap. 11. quaest. 116.</hi> ubi ait Advocat<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en fragen sich, ob sie die Sachen un~ Sätze dem Widerpart zum besten verkehren und</foreign> corrumpiren <foreign lang="GE" TEIform="foreign">helffen, mit dem Gegentheil</foreign> collud<foreign lang="GE" TEIform="foreign">iret, un~ unter dem Hütlein gespielet, welcher Schelmerey gibt es viel in der Welt, daß manche</foreign> Advoca<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten also bestochen, und mit der</foreign> <reg orig="Argenthilnâ" TEIform="reg">Argenthilna</reg> Demosthenis <foreign lang="GE" TEIform="foreign">behencket worden. Welcherley Ungerechtigkeit und Büberey den~
<pb id="s093" n="83" TEIform="pb"/>
so mercklich und greiflich, daß es keines Ausführens bedarff.</foreign> Vid. Exod. 23. verl. 8. Deut. 27. 27. Psal. 62. 9. 10. Prov. 17. 23. Esa. 5. 23. Qui <reg orig="Secretò" TEIform="reg">Secreto</reg> vel <reg orig="publicè" TEIform="reg">publice</reg> parti adversae favet, peccat. Navarr. <hi TEIform="hi">in manual cap. 25.</hi> Magon. <hi TEIform="hi">de rect. patroc. rat. c. 23. num. 7.</hi> Tales Advocati de iure civili graviter puniuntur, infamiam enim incurrunt, ab Advocati munere repelluntur, Clienti ad damna et interesse tenentur, et poenä <reg orig="arbitrariâ" TEIform="reg">arbitraria</reg> mulctantur. Menoch. d. l. n. 9. Christinaeus <hi TEIform="hi">decis. cur. bell. lib. 2. tit. decis. 113.</hi> Speckh. <hi TEIform="hi">d. q.</hi> Magon. <hi TEIform="hi">d. l. n. 10.</hi> Carpz. <hi TEIform="hi">d. l. vid. ordin. crim. c. 115.</hi> ubi ita cavetur <foreign lang="GE" TEIform="foreign">So ein</foreign> Procurator <foreign lang="GE" TEIform="foreign">für sätzlicher gefährlicher Weise seiner Parthey in Bürgerlichen und peinlichen Sachen zu Nachtheil und dem Widertheil zu gute handelte, und solcher Ubelthat überwunden würde, der soll zuförderst seinem Theil nach allen Vermögen seinen Schaden, so er solcher Sachen halber empfäher, wie derlegen, und darzu am Pranger und Salßeisen gestellet, mit Ruthen ausgehauen, des Landes verbothen, oder sonst nach Gelegenheit der Mißhandlung in andere Wege gestrafft werden,</foreign></p>
<pb id="s094" n="84" TEIform="pb"/>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.02.13" n="13" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XXX. Peccat Advocatus, qui superfluas dilationes petendo, processum protelare studet.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p">1. <hi TEIform="hi">Lites abbreviari <reg orig="publicè" TEIform="reg">publice</reg> interest.</hi></p>
<p TEIform="p">2. <hi TEIform="hi">Huius ratio.</hi></p>
<p TEIform="p">3. <hi TEIform="hi">Tolerabiliorem patibuli poenam quam laxiorem processus iudiciari tractum reputat Nissenus Theolog. Hispan. huiusque nationem.</hi></p>
<p TEIform="p">4. <hi TEIform="hi">Lis protelatur petendis dilationibus.</hi></p>
<p TEIform="p">5. <hi TEIform="hi">Multi tamen Advocati lucri gratia frustratorias terminorum dilationes saepe petunt.</hi></p>
<p TEIform="p">6. <hi TEIform="hi"><reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> quidam gloriantur sibique de protelatione litis gratulantur.</hi></p>
<p TEIform="p">7. <hi TEIform="hi">Quod tamen non solum perniciosum sed etiam detestabile peccatum.</hi></p>
<p TEIform="p">8. <hi TEIform="hi">Propter enormia damna et pericula ex frivolis dilationibus enasci solita.</hi></p>
<p TEIform="p">9. <hi TEIform="hi">De quibus Advocatus in Extremo Iudicio rationem Deo reddere tenetur.</hi></p>
<p TEIform="p">10. <hi TEIform="hi">Monitum Auctoris.</hi></p>
<p TEIform="p">11. <hi TEIform="hi">Verba ex Ala Cremonensi de peccati huius gravitate agnoscenda.</hi></p>
<p TEIform="p">12. <hi TEIform="hi">Alia ex Arnoldi Mengeringii Scrutinio conscientiae. etc.</hi></p>
</argument>
<pb id="s095" n="85" TEIform="pb"/>
<div3 id="FrAF.02.13.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"> LItes abbreviari <reg orig="publicè" TEIform="reg">publice</reg> interest. <hi TEIform="hi">l. 13. C. de Iudic. l. fin. ff. pro Suo. l. 2. C. de Re Iudic. l. 2. pr. de Aqua et aqu. pluv. arc. l. 10. C. de Transact</hi>. Litium siquidem immortalitas maximum est rei publ detrimentum, cuius status et potentia civium litibus diminuitur, odia et dissensiones oriuntur, omnia in maximas angustias reducuntur, <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> cum cives membra Reip sint, et ex eorum <reg orig="ruinâ" TEIform="reg">ruina</reg> non parum damni etiam Reip. accedat, ut hactenus Germania nostra satis experta est. <hi TEIform="hi">Nissenus</hi>, Theologus Hispanus, tolerabiliorem reputat patibuli poenam, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> laxiorem processus iudiciarii tractum, intuitu lenti diuturni et intolerabilis cruciatus, quem durante lite litigans perferre cogitur. In controversiis enim causarum corporales inimicitiae oriuntur, fit amissio expensarum, corpus <reg orig="quottidiè" TEIform="reg">quottidie</reg> defatigatur, labor animi exercetur, multa et in honesta crimina <reg orig="indè" TEIform="reg">inde</reg> consequuntur, bona et utilia opera postponuntur, qui saepe credunt obtinere, frequenter succumbunt, ac si obtineant, computatis expensis et laboribus nihil acquirunt. Quae incommoda non aliter ac pillulas devorare necessum est. <corr sic="Aycer" resp="printer" TEIform="corr">Ayrer</corr>. <hi TEIform="hi">P. 1. proc. iudic. c. 3. obs. 3. n. 4.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrAF.02.13.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p">Protelari autem litem petendis dilationibus ita manifestum est, ut illud latius declatrare volens, ligna in silvam ferre videatur,
<pb id="s096" n="86" TEIform="pb"/>
ait Rutger Ruland. <hi TEIform="hi">de Commissar. et Commiss. lib. 2. cap. 9. num. 6.</hi> Id tamen <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> considerantes Advocatorum nonnulli, qui crumenam ex prolixitate longioris processus adimplere satagunt. Parthen. Litig. <hi TEIform="hi">lib. 1. c. 9. n. 26.</hi> frustratorias terminorum iudicialium dilationes saepius petere non dubitant. Quin <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> eorum quidam se glorianrur, <hi TEIform="hi">quod lites per biennium, triennium, et ultm protelare sciant</hi>. Hanc autem artem procuratoriam non tantum rem esse in se perniciosam, sed etiam detestabilem, ex iam dictis patescit. Gravissimum <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> peccatum committit Advocatus, qui dilationem <reg orig="malitiosè" TEIform="reg">malitiose</reg>, aut calumniose petens, litem protrahit. Enormia enim damna ex mala, et pericual ex indebitis dilationibus et iustitiae procrastinationibus enasci solent, ita ut altera pars ob has saepe depauperetur, aut mendicare vel maleficia patrare cogatur, aut maerore contabescat, et moriatur, liberique ipsius squaloribus et <reg orig="inediâ" TEIform="reg">inedia</reg> pereant. De his omnibus Advocatus, qui per frivolas dilationes ac procrastinationes processus causam his malis praebuit in extremo iudicio rationem Deo iusto iudici strictam red dere tenetur. Monemus igitur <reg orig="seriò" TEIform="reg">serio</reg>, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> etiam atque etiam rogamus, omnes, qui causarum patrocinium in se suscipiunt, legant ac relegant sequentia verba, quae ex <reg orig="Alâ" TEIform="reg">Ala</reg> Cremonensi <hi TEIform="hi">Aract. de Advocat. et Consid. Christian. quaest. 43.</hi> adducemus,
<pb id="s097" n="87" TEIform="pb"/>
 ac peccati gravitatem ex eo agnoscant. Ita autem scribit Auctor ille: Excutiant intelligentiam suam ad hunc punctum temporis Advocati et Causidici, ut intelligant, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> ratione sine peccato debeant uti dilationibus, quae iure communi et municipali conceduntur in causis pertractandis. Sciant ergo has dilationes fuisse introductas, ut partes possent proponere, et probare, quae pertinere putant ad suam causam <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> instruendam. Quamobrem si Advocatus et Causidicus petierint dilationem superfluam, hoc est, <hi TEIform="hi">quando <reg orig="reverâ" TEIform="reg">revera</reg> nibil probare volunt, aut possunt</hi>, <reg orig="gravissimè" TEIform="reg">gravissime</reg> peccant, actenentur ad restitutionem expensarum, et damnorum, quae patitur Adversarius ex Dilatione litis. Silvester <hi TEIform="hi">in §. Advocatus. num. 16.</hi> Sum. Astensis <hi TEIform="hi">in ver. Advocatus. col. 1.</hi> Graffius <hi TEIform="hi">decis. aurear. lib. 3. cap. 8. num. 8. part. prima</hi>. Navar. <hi TEIform="hi">in Manual. cap. 25. num. 28. versic. quarto. peccat. Sum. Confessor. in Rubr. de Advoc. quaest. 172.</hi> Nat. in clem. saepe in fine princip. de verb. significat. Et hoc est unum ex gravissimis periculis in quo assidue versantur Causidici, qui, ut toties dixi, perficiunt proceslus sine Advocato, Alber. <hi TEIform="hi">in l. 1. num. 2. versic. Undecimum periculum. C. de suffrag</hi>. Caccialup. <hi TEIform="hi">in tract. de Advoc. quaest</hi>. 4. et ab omnibus passim observatur, quinimo nocent etiam hac ratione proprio clienti, quem iu dex propterea praesumit habere causam iniustam, cum subterfug iat sententiam, Abb. et
<pb id="s098" n="88" TEIform="pb"/>
Anton de Butr. <hi TEIform="hi">in cap. nullus. de praesumpt</hi>. Alberic. <hi TEIform="hi">in l. providendum. Cod. de postuland</hi>. Quamobrem <reg orig="studiô" TEIform="reg">studio</reg> divinae gloriae semper stomachor, atque indignor, cum audio haec quottidiana peccata mortalia in quibus vivunt mali Causidici, denuntio absentiam, et tamen cliens non abest. Peto terminum ad in formandum, et cliens non eget informatione. Postulo dilationem ordinariam viginti dierum, atque iterum postulo aliam loco dilationis habendae ab Excellentiss. Senatu, et saepe ego observavi nihil eos habere in promptu, quod re vera probari possit. Quod si tot peccatis praetenderent stylum fori sciant eodem stylo fori, et lege Divinae iustitiae, in aeternos cruciatus se esse detrudendos. Nec in divino tribunali, aliae dilationes sperari poterunt, posteaquam tota anteacta vita nihil aliud fuit nisi dilatio ad causam spiritualem <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> praeparandam. Qua occasione commemorare iuvat exemplum adductum à S. Antonio ubi supra cap. prim. col. tertia. in fin. de quodam Advocato scelerato, qui huiusmodi frustatoriis dilationibus, animam suam multis peccatis cumulaverat, cum enim ageret in lecto extremas horas, et videret imminentem damnationem, clamabat, Inducias inducias, et sine induciis captus fuit miser in ignes sempiternos: sed et aliud genus occultae malitiae explicandum est, et monendus causidicus, ne dilationibus
<pb id="s099" n="89" TEIform="pb"/>
abutatur: si enim statutus fuerit terminus viginti dierum ad probandum, et possit spatio duorum, aut trium perficere perficienda, aut re vera perfecerit, non tamen continuo probatur aut deferuntur processus ad Iudicem, sed variis mendaciis producit negotium, etiam ultra tempus dilationis: non deberet ergo Causidicus Christianus his malis artibus retardare exitum iudiciorum, quia <hi TEIform="hi">cessante causa dilationis cessat ipsa dilatio l. liberto. §. ult. ubi</hi> Bart. et Alber. <hi TEIform="hi">ff. de annu. legat. l. à filia. §. alumno. et ibi</hi> Doctor. Digest. ad Trebellian. et in leg. si quis ita heres scriptus. Digest. de acquir. hered. Tiraquel. <hi TEIform="hi">in tract. cessante causa. n. 76. cum multis seqq</hi>. licet enim adhuc duraret tempus probatorium, posset tamen Iudex probatis probandis, et productis producendis ad alteriora procedere, ut concludunt Doctores in locis supra citatis, sed illi Causidici, qui nihil faciunt, divina mandata, omnes suas cogitationes in eo defigunt, ut lites reddant immortales. Vid. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Reichs-Soffraths Ordn.</foreign> <hi TEIform="hi">Tit. 7. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Weiters sollen. Torgauisch Aus schreiben.</foreign> <hi TEIform="hi">de anno 1583. lit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von</foreign> Advocat<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en. §. Wann aber auch</foreign> Colleg. Iur. Argentor. <hi TEIform="hi">tit. de postul. thes. 34.</hi> Rosbach. <hi TEIform="hi">de process. tit. 18. n. 21.</hi> Addimus verba D. Arnoldi Mergeringii. <hi TEIform="hi">Scrutin. Consc. cap. 11. qu. 114.</hi> ubi ait: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Juristen, und</foreign> Advocat<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en fragen sich, ob sie ohnbefugter Ursachen, die Sachen, und Rechtshändel aufgesch oben, und
<pb id="s100" n="90" TEIform="pb"/>
verzögert, darmit nur der</foreign> lis <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und Rechtstreit desto länger wehre, und hange, und ihnen desto mehr Geld trage, es begibt sich offt, daß Juristen die Sachen vielfältig aufschieben, die Rechts-Tage, und</foreign> Termine <foreign lang="GE" TEIform="foreign">abschreiben, verlängern, Frist und Zeit zur</foreign> replic, inrotulation <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der</foreign> Act<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, und Endursachen</foreign> procrastinir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, und aufhalten, und die Partheyen in so grosse Unkosten einführen, daß dieselbe mehr anlauffen, als die Streit-Sache an ihn selbst halten thut. Immassen solches</foreign> Innocentius <hi TEIform="hi">de vilit. cond. human</hi>. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">fein anzeigen thut, sagende:</foreign> <reg orig="Saepè" TEIform="reg">Saepe</reg> causas tantum differunt, quod litigantibus plus quam totum auferant, quia maior est expensarum sumptus, quam sententiae fructus. Nec terminantur negotia pauperum coepta, quousque eorum marsupia sunt evacuata etc.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">13</note> Peccant etiam Advocati, quando de re <reg orig="leviculâ" TEIform="reg">levicula</reg> forte apices processus concernente inter se, cum protractione causae principalis, litigant, ac neuter alteri cedere vult, sed transmissionem Actorum, ac sententiam Collegii Iuridici <reg orig="temerè" TEIform="reg">temere</reg> urget, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wil die</foreign> Acten <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Zum verspruch Rechtens verschicket haben, und darüber rechliche Erkäntniß haben,</foreign> cum tamen absque damno ac praeiudicio Clientis sui id amitti posset.</p>
<pb id="s101" n="91" TEIform="pb"/>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.02.14" n="14" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XXXI. Peccat Advocatus, qui contra sententiam latam frivolam Leuterationem vel appellationem interponit.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p">1. <hi TEIform="hi">Per Leuterationes nimium protelantur lites.</hi></p>
<p TEIform="p">2. <hi TEIform="hi">Per Leuterationes ad multus imo ultxa novem, instantias saepe ascenditur, ut lites per multos annos durent.</hi></p>
<p TEIform="p">3. <hi TEIform="hi">Querela de hoc Imperatoris ad statum Imperii.</hi></p>
<p TEIform="p">4. <hi TEIform="hi">Verba R. I. de ann. 1654.</hi></p>
<p TEIform="p">5. <hi TEIform="hi">Advocatus qui calumniae aut litis differentiae causa leuterationem vel appellationem interponit, peccat.</hi></p>
<p TEIform="p">6. <hi TEIform="hi">Ad evitandam hanc calumniam in quibusdam iudiciis adinventum est malitiae iuramentum.</hi></p>
<p TEIform="p">7. <hi TEIform="hi">Querela Mengeringii de lites prorahendi studio Advocatorum.</hi></p>
<p TEIform="p">8. <hi TEIform="hi">Querela Selnecceri de eodem.</hi></p>
</argument>
<div3 id="FrAF.02.14.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">PEr Leuterationes nimium protelari lites, ait Auctor Discurs. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von</foreign> Iustiti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en-Werck.</foreign> <hi TEIform="hi">p. 33. et num. 126.</hi> et experientia ipsa id satis docet. <reg orig="Saepiùs" TEIform="reg">Saepius</reg> ego vidi, scribit Auctor <hi TEIform="hi">Sciagraphiae processus iudiciarii. Tit. 24. lit. E.</hi> <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> ab <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg>, et quidem <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg>, ad <hi TEIform="hi">sex</hi>, alibi,
<pb id="s102" n="92" TEIform="pb"/>
ubi Ober. Leuterationes frequentantur, ad <hi TEIform="hi">novem</hi> instantias fuerit adscensum. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wann eine iede</foreign> instanz per triennii metam à iure Civ. <hi TEIform="hi">in l. 13. §. 1. C. de iudiciis</hi>, praefixam, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">abgelauffen, so sind entweder 18. oder 27. Jahr dazu erfordert worden.</foreign> Sed ego memini vel unam instantiam per decennium durasse, tribus vel quatuor Advocatis <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> praemortuis. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Und ist hoch zu beklagen, daß fast kein Urtell, es sey so klar, wie es wolle,</foreign> publicir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">et werden kan, daß nicht ein oder der</foreign> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">andere Theiles</foreign> leute<foreign lang="GE" TEIform="foreign">re</foreign> Conqueruntur de eiusmodi libidine litigandi Imperator et Status Imperii in Recess. Imper Ratisbon. <hi TEIform="hi">de anno 1654. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und nach dem. 120.</foreign> ibi: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Nach dem</foreign> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">im Reich die</foreign> libido litigandi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dermassen biß anhero zngenommen, daß bey den Unter-Richtern fast kein Urthel gefället, vor welche nicht</foreign> appellir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">et werde, so soll auch dargegen, und wider solche</foreign> <reg orig="temerè" TEIform="reg">temere</reg> appelli<foreign lang="GE" TEIform="foreign">rende Theile die Straffe erhöhet, und der frevelmührige</foreign> Advocatus causae <foreign lang="GE" TEIform="foreign">mit gebührender Straffe, nach gestalt des Verbrechens, und Muthwillens angesehen werden.</foreign></p>
</div3>
<div3 id="FrAF.02.14.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p"> Advocatum autem, qui calumniae aut litis differendae causa Leuterationem vel appellationem interponit, peccare in propatulo est. Unde etiam in quibusdam iudiciis adin ventum est malitiae iuramentum, ut
<pb id="s103" n="93" TEIform="pb"/>
timore Sacramenti contentiosa Advocatorum ac litigantium malitia coerceatur. <hi TEIform="hi">l. 1. C. de iureiur. propt. cal.</hi> ibique Ioh. Sichardus. <hi TEIform="hi">n. 9.</hi> quamvis nonulli, <reg orig="neglectâ" TEIform="reg">neglecta</reg> Sacramenti religione, frivolis Leuterationibus vel appellationibus lites protrahere non vereantur. Mengering. <hi TEIform="hi">Scrutin. Consc. cap. 12. quaest. 107.</hi> cuius verba haec: Iuristen <foreign lang="GE" TEIform="foreign">fragen sich, ob sie beschwerliche und langwierige</foreign> Processe <foreign lang="GE" TEIform="foreign">denen Partheyen erwecket, und vernrsachet, und den Richter zu keinem End-Urtel kommen lassen, sondern mit allerhand</foreign> tergiversir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en,</foreign> Leuteration <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und Gber</foreign>leuteration <foreign lang="GE" TEIform="foreign">auch einmal erkantes Recht</foreign> corrumpir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, oder</foreign> suspendir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en wollen: Hierüber hat schon der liebe Prophet Habacuc zu seiner Zeit geklaget. c. 1. v. 4. Es gehet gar anders, denn Recht, und kan keine rechte Sache gewinnen. Dieser ist die Welt voll, sagt</foreign> Lutherus, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und heissen fromme Leuthe man darff sie auch nicht anders schelten. Summa, es kommen wenig guter Sachen unter die Juristen, oder Rechtsprecher, wie sie selbst fühlen, und bekennen, sie tragen auch nicht Geld, und müsten wohl Bettler seyn, die itzt gantz gülden und seiden sind, wo böse Sachen thäten in Recht. Die weitläufftigen, und fern gesuchten Rechte sind nur Beschwerung der Leute,</foreign> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und mehr Hinderniß, den~ Förderung der Sachen, Ia, sprechen aber die silberne
<pb id="s104" n="94" TEIform="pb"/>
Juristen: Recht kan man niemand versagen, und wer sich wil darinnen einlassen, dem soll und muß man es gestatten.</foreign> Respondet D. Selneccer. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">im Psalm. Solche Rede an ihr selbst ist recht, aber da ist die Frage, was Recht sey ob es sey der Zungendrescher Waschen, neue</foreign> process, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Verdrehung, Verlängerung und Lüste, unzehlige Tücke und Betrug???oder ob es sey der Gbrigkeit rechter Christlicher Beschluß</foreign> iuxta legem divinam et ius scriptum: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Recht ist Recht, wenn mans Recht bleiben lässet, aber einiger Juristen Räncken, und Geitz, die oft schreiben, und reden, das gar nicht zum Sandel gehöret, und lassen die Sache gang und gar an seinem Ort bleiben, suchen Umschweiffe, und bringen damit viel unnützliche Zeit zu, sind Unrecht.</foreign> Haec Selneccer. Videant autem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">9</note> tales Advocati, ne ipsis contingat, quod de quodam refert Döringius <hi TEIform="hi">tom. 1. Biblioth. Iuricons. verb. Advocatus. num. 778.</hi> <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> instante <reg orig="horâ" TEIform="reg">hora</reg> mortis, sine omni <reg orig="paenitentiâ" TEIform="reg">paenitentia</reg> his verbis; <hi TEIform="hi">Appello Appello</hi> in fata concesserit, cum tamen illic non esse Appellationi locum, constet.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.02.15" n="15" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XXXII. Peccat Advocatus, qui debita liquida et confessata, <reg orig="frivolè" TEIform="reg">frivole</reg> disputat, et eorum solutionem protrahit.</head>
<pb id="s105" n="95" TEIform="pb"/>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p">1. <hi TEIform="hi"><reg orig="Hodiè" TEIform="reg">Hodie</reg> saepe debita liquidissima vel negantur penitus, vel exceptionibus quamvis frivolis tempus solutionis in infinitum protrabitur.</hi></p>
<p TEIform="p">2. <hi TEIform="hi">De quo Owenus.</hi></p>
<p TEIform="p">3. <hi TEIform="hi">Advocatus debita liquida disputans graviter peccat.</hi></p>
<p TEIform="p">4. <hi TEIform="hi">Confirmatur auctoritate Rebuffi.</hi></p>
<p TEIform="p">5. <hi TEIform="hi">Senecae.</hi></p>
<p TEIform="p">6. <hi TEIform="hi">Syracidis.</hi></p>
<p TEIform="p">7. <hi TEIform="hi">Lutheri et aliorum.</hi></p>
<p TEIform="p">8. <hi TEIform="hi">Ignominiosum est Advocato, klare Brieff und Siegel zu durchlöchern.</hi></p>
<p TEIform="p">9. <hi TEIform="hi">An Advocati praesumantur parum conscientiosi.</hi></p>
<p TEIform="p">10. <hi TEIform="hi">Negatur de omnibus, nam bonos adhuc reperiri nemo dubitat.</hi></p>
<p TEIform="p">11. <hi TEIform="hi">Propter malorum tamen exempla apud Plebem boni etiam saepe male audiunt.</hi></p>
<p TEIform="p">12. <hi TEIform="hi">Rabulae forenses Iuris Consultorum ordini cui se immiscent non levem iniuriam contrahunt.</hi></p>
</argument>
<div3 id="FrAF.02.15.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"> ITa perditissimo hoc saeculo est constitutum, ut debita liquidissima <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> vel negentur penitus, vel debitores aliquas exceptiones, quantumvis frivolas in medium adducant, se satis obtinuisse rati, si distulerint tempora solutionis, eamque in infinitum protraxerint. De his illud Poëtae vere dici potest:</p>
<pb id="s106" n="96" TEIform="pb"/>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Quae tua stultitia est, quod debes, non mihi solvas;</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Solvis Causidico, quae tua stultitia est?</l>
</lg>
<p TEIform="p"> Advocatos autem, qui debita liquida disputant, et solutionem iudiciorum tricis protrahunt, in <reg orig="conscientiâ" TEIform="reg">conscientia</reg> graviter peccare, et ad restitutionem teneri, ait Stephan. Nathen. <hi TEIform="hi">de Iustit. Vulnempt, P. 2. Tit. 4. cap. 5. num. 3.</hi> Et Advocatum <hi TEIform="hi">sub <reg orig="poenâ" TEIform="reg">poena</reg> male dictionis aeternae</hi> debitori dicere teneri, ut solvat, si sciat eum debere, in quit Rebuffus, <hi TEIform="hi">in Consit, Regn, tr. de Mercat. qu. ult. n. 5. tom. 2.</hi> apud Arnold. de Reyger <hi TEIform="hi">Thes. Pract. verb.</hi> Advocatus. <hi TEIform="hi">n. 20.</hi> Nam aequissima vox est, inquit Seneca, <hi TEIform="hi">lib. 3. de Benef. c. 14. et</hi> Ius Gent. prae se ferens: <hi TEIform="hi">Redde quod debes</hi>. Et Syracides, <hi TEIform="hi">cap. 29. v. 2. Redde iterum proximo in tempore suo</hi>. Luth. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">das Anlehn gib wieder zur bestimten Zeit.</foreign> <hi TEIform="hi">Mutuabitur peccator, et non solvet</hi>, ait Psalmista. <hi TEIform="hi">Psalm. 37. v. 21.</hi> Luth <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Gottlose borget, und bezahlet nicht.</foreign> Caveat ergo Advocatus debita liquida disputare, et sumptuosis processuum tricis involvere, sciens non esse gloriosum, sed potius ignominiosum, manifestissima documenta in dubium vocare, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">klare Brieff und Siegel durchlöchern.</foreign> Nolumus <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> simpliciter admittere, quod Arnold. de Reyger. <hi TEIform="hi">Th. pract. verb. Advocatus. n. 12. ex Marsilio et P. Greg. Tholosano</hi> adfert, <hi TEIform="hi">quod Advocati praesumantur parum conscientiati:</hi> Nam advocatos adhuc bonos reperiri quis dubitet? quis
<pb id="s107" n="97" TEIform="pb"/>
contrarium <reg orig="salvâ" TEIform="reg">salva</reg> <reg orig="conscientiâ" TEIform="reg">conscientia</reg> dicere poterit! Nathen. <hi TEIform="hi">de Iustit. vulner. P. 2. tit. 2. cap. 7. num. 10.</hi> accidit tamen apud plebem, <hi TEIform="hi">propter malorum exempla</hi>, <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> etiam bonos audire. Rabilae <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> forenses, qui lites malunt constituere, quam tollere, ut conqueritur Ludovic. Vives. <hi TEIform="hi">lib. alt. de caus. corrupt. discipl.</hi> non sine <reg orig="maculâ" TEIform="reg">macula</reg> ICtorum, quorum ordini se tales immiscent, non levem iniuriam levitate <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> ei inserunt, ex quo suggillatio haec originem traxit: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß es mit einem Juristen nunmehro ist, gleich wie mit einem Apothecker mit seinem Rram, und einem Lauffen Cheriacks-Krämer auf einer Dorff-Rirchmesse; Wenn der nicht, wie jene, von seinem Kram ein groß Geschrey machen kan, wird er damit verlachet. Die grossen Brillenweisen, und Schlangenfresser haben die beste Losung; Also achtet man auch zu unsern Zeiten die grossen Schwätzer, und unverschämte Streit-Röpsse für die besten Juristen, bey welchen auch die alter Meister, aus welcher Bücher das Recht mehrentheils gezogen, schamroht werden müssen.</foreign> Et rursus: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es pflegt auch gemeiniglich also zui gehen, wan~</foreign> Ortorn <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vor Rechtsgelehrte gebrauchet, die grössesten Schwätzer und Streit-Röpfe für die besten uristem gehalten werden. Solche Gesellen wissen das Recht zu drehen, wie man es
<pb id="s108" n="98" TEIform="pb"/>
haben wil, wissen böse Sachen zu verblümen, und gut zu macen, mögen kein gewisses Recht leiden, ziehen alles fürsetzlich in Zweiffel,</foreign> disputir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en allezeit, seynd im Schliessen ungewiß; Es kan ihrer einer mehr verwirren, als ihrer zehem schliessen mögen, rühmen sich, daß keine Verschreibung so starck, dadurch sie nicht ein Loch machen könten, welcher unbesonnenen Rede wegen sie billig in das engeste Loch, so vorhanden, damit sie kein anders machen möchten, gesteckt würden.</foreign> Haec Auctor discurs. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von</foreign> Iustitien-<foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wercken,</foreign> <hi TEIform="hi">pag. 841.</hi> Egregium <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> encomium non piorum Advocatorum, sed Causidicirum ac Rabularum!</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.02.16" n="16" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XXXIII. Peccat Advocatus, qui Acta iudicialia, aut literarum instrumenta delendo, radendo, mutialndo, velalio modo corrumpit.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA</head>
<p TEIform="p">1. <hi TEIform="hi">Advocati quidam acta iudicialia clandestine radunt vel alio modo corrumpunt</hi>.</p>
<p TEIform="p">2. <hi TEIform="hi">Quae temeritas in crimen et poenam falsi incidit</hi>.</p>
<p TEIform="p">3. <hi TEIform="hi">Eiusmodi corruptio praeter quam quod peccatum sit in partibus litigantibus altercandi materiam praebet</hi>.</p>
<p TEIform="p">4. <hi TEIform="hi">Mandat. Elect. Saxon. de an. 1526.</hi></p>
</argument>
<pb id="s109" n="99" TEIform="pb"/>
<div3 id="FrAF.02.16.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"> ADvocatorum mommulli <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> temeraii sunt, ut non metuant, Acta iudicialia, Registraturas, vel instrumenta, in iis locis, quae ipfis adversa, et causae clientis <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> faventia videntur, <reg orig="clandestinè" TEIform="reg">clandestine</reg> radere, delere, mutilare, addendo aut detrahendo corrumpere. Haec temeritas in crimen falsi incidit, eiusque poenam <reg orig="iustissimè" TEIform="reg">iustissime</reg> meretur. Non <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> enim in se pecatum est, veritatem rei gestae corrumpere, sed etiam eiusmodi corrupti partibus litigantibus disputandi et altercandi materiam praebet. Vid. Mandat. Elect. Saxon. <hi TEIform="hi">de anno 1625. in Corporis Saxon, novi Appendice pag. 17.</hi> ubi sub poena Advocatis iniungitur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß sie sich nicht weiters unterfangen, bey denen</foreign> Copist<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en es dahin zu richten, daß sie die Cage un~ Stunde beym Versetzen nicht, wie es</foreign> in rei veritate <foreign lang="GE" TEIform="foreign">geschehen, sondern ihres selbst eigenen Gefalles</foreign> registir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en müssen, welchen einem</foreign> falso <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nicht ungleich, und gantz unverantwortlich, etc.</foreign></p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.02.17" n="17" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XXXIV. Peccat Advocatus, qui Clienti svadet, ne pendentelite erga adversarium suum signa Christianae benevolentia exhibeat.</head>
<pb id="s110" n="100" TEIform="pb"/>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">1. Quando iniuriatus iniuriantem amice salutavit, iniuria praesumitur remissa</hi>.</p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">2. Advocati non debent Clientibus suis disvadere, ne ulla benevolentiae signa adversariis adbibeant</hi>.</p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">3. Auctoritas Balduini</hi>.</p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">4. Ab officio Christiani hominis alienissimum ect, quando litigantes ad S. Synax in accedunt animo non conciliato</hi>.</p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">5. Dedekenn Consi. Theolog. vol. 1. p. 2.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">6. Mengering. Scrutin. Consc. cap. 9. q. 100.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">7. Auctor des Bedenckens, was von dem Missbrauch des Rechts-Processzu halten sey, c. 2. §. 27.</hi></p>
</argument>
<div3 id="FrAF.02.17.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"> QUamquam inivira praesumitur remissa, quando iniuriatus iniuriantem <reg orig="amicè" TEIform="reg">amice</reg> salutaverit, <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> tamen decet Advo catum Christianum, clienti suo disvadere, ne ulla benevolentiae Christianae signa erga adversariumä exhilbeat; Sathanae enim ansa et occasio datur, hominem tentandi, eiusque cor <reg orig="irâ" TEIform="reg">ira</reg>, odio, et accerbitate cum summo animae periculo inflammando. <reg orig="Undè" TEIform="reg">Unde</reg> <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> scribit D. Balduinus, <hi TEIform="hi">cas. Consc. lib. 2. c. 12. cas. 4.</hi> <reg orig="Minimè" TEIform="reg">Minime</reg> ad probare possumus, quod causarum patroni clientibus suis disuadent colloquium, aut conversatioinem similem cum adversario, <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> quodleges prohibeant, et causae
<pb id="s111" n="101" TEIform="pb"/>
bonitati huius modi conversatio obsit. <reg orig="Undè" TEIform="reg">Unde</reg> fit, quod Litigantes saepe simul ad sacram Synaxin accedant, et tamen neutet alterum adspectu vel salute dignetur. Quo sane nihil ab officio Christiani hominis alienius esse potest. Huiusmodi enim gestus sunt indicia non obscura animi irati, et in proximum <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> affecti. Christus autem iudicat, posse aliquem etiam gestibus huiusmodi gravissimis poenis sese obnoxium reddere. Vide etiam Dedekenn. <hi TEIform="hi">Consil. Theol. Vol. 1. P. 2.</hi> D. Mengering. <hi TEIform="hi">Scrutin. Consc. cap. 9. q. 100.</hi> ubi itia scribit: Iurist<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en fragen sich, ob sie gebilliget, recht gesprochen und gut geheissen, daß Partheyen</foreign> pendente lite, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">mit einander nicht reden, grüssen, oder gegrüsset dancken, einander keine</foreign> officia vel signa Christianissmi et benevolentiae debita <foreign lang="GE" TEIform="foreign">er weisen, und bezeigen sollen, sonsten sie die Sache und</foreign> praetension<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en auf einander verlustig wären: Das läufft wider Gottes Wort, und Christen Stand; sintemalhl hier nothwendig der Unterschied zu machen</foreign> inter iudicium poli, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und</foreign> inter iudicium soli, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wie die Alten recht</foreign> disting virt <foreign lang="GE" TEIform="foreign">haben, und vergibt einer der Sachen vor der weltlichen Chrigkeit gar nicht, wenn er sich schon mit der Person vor Gott und der Welt verträgt: Sondern das heisset recht gerichtet, wenn ihrer zweene ihre Händel dem Richtet untergeben, und lassen über die
<pb id="s112" n="102" TEIform="pb"/>
Sache</foreign> iudicir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, sie aber unterdessen sind gute Freunde.</foreign> Add. Auctor <foreign lang="GE" TEIform="foreign">des Bedenckens, was von dem Mißbrauch des Rechts</foreign> Process <foreign lang="GE" TEIform="foreign">diese Zeit zu halten,</foreign> <hi TEIform="hi">cap. a. §. 27.</hi> ubi ita scribit: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß die Rläger einander begegnend, sich nicht grüssen noch bancken, ist eine rechte thörichte Einbildung von den</foreign> Advocat<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en daß sie die Leute bereden, sie würden dadurch ihrer guten Sachen verlustig. Es müste ein toller Richter seyn, der darnach wolte das Urtheil sprechen. Wann die</foreign> Advocat<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en in vorigen Zeiten bey den Schuel-Lehrern in solcher Meynung gewesen, und den Rlägern das Grüssen und Dancken verboten, ists so sehr nicht zu verwundern, in Betrachtung dessen, daß die</foreign> Scholastici <foreign lang="GE" TEIform="foreign">selbst dazumal zu solchen Wercken, mit ihrer Lehre Anleitung gegeben, wie davon in ihren</foreign> commentis <foreign lang="GE" TEIform="foreign">hin und wieder zu lesen. Aber von unsern itzigen</foreign> Advocat<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en ists mehr denn zu viel. Ich hätte es fast ne geglaubet, daß heutiges Cages, bey so klarem Licht des</foreign> Eangelii <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ein</foreign> Advocat <foreign lang="GE" TEIform="foreign">so alber und einfältig seyn solte, wenn ichs nicht selbst erfahren von meinem guten Freunde, dem sein</foreign> Advocat <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dergleichen Racht gegeben, er solte seniem Widersacher nicht dancken, wenn er von ihm gegrüsset würde, etc.</foreign></p>
<pb id="s113" n="103" TEIform="pb"/>
</div3>
</div2>
</div1></body></text>




</TEI.2>