<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Tractatus Nomico-politicus De Collegiis Opificum.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Pincier" TEIform="author">Fritsch, Ahasver</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Fritsch, Ahasver</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/fritsch01" type="href" id="fritsch01" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritsch01</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritschopifices.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritschopifices.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritsch01/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Naumburg, 1669.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 January 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>







<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book">
<head>IN NOMINE IESU! TRACTATIONIS DE COLLEGIIS OPIFICUM, EORUMDEMQUE IURIBUS, STATUTIS AC PRIVILEGIIS. PARTIS PRIMAE.</head>
<div2 id="FrTN.01.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT PRIMUM. DE NOMINE, DEFINITIONE, ORIGINE AC VARIETATE COLLEGIORUM.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">COllegium <reg orig="undè" TEIform="reg">unde</reg> dictum? n. 1.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Collegae qui n. 2.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Collegia opificum <reg orig="variè" TEIform="reg">varie</reg> dicuntur. 3.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Collegiorum Rectores. 4.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Quid collegium? 5. et seqq.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Eorum origo quae? 7. et seq.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Divisio. 9. 10. 11.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Collegiorum duo genera in eivitatibus u. 12. 13. 14. 15.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Opificiorum variae species. n. 16. seq.</hi></p>
</argument>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">1</note> COllegium à colligendo dictum, quod plures <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> coeant, sequeve invicem colligant et colligantur. <hi TEIform="hi">Gödd ad l. 82 de V. S.</hi> et Collegae quan collecti, sive caelecti ad idem munus eandemque potestatem. Varr. <hi TEIform="hi">de LL. lib. 5.</hi> Sunt, gitur collegae, qui eiusdem officii, potestatis ac professionis sunt <hi TEIform="hi">l. collegiorum 175 de V. S.</hi>
<pb id="s010" n="2" TEIform="pb"/>
Matth: Stephan. <hi TEIform="hi">de Iuris dict: lib. 2. part. 6. c. 6. n. 1. seque</hi> qui et Confratres, <hi TEIform="hi">l. ult: ff de college illic:</hi> et Sodales, dicuntur.</p>
<div3 id="FrTN.01.01.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">3</note> Collegia autem opificum (:de quibus hic agere animus est:) Quae etiam Sodalitia, tribus, Confraternitates appellantur, Germanis dicuntur <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Zunfften,</foreign> quasi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Zusammenfunfften,</foreign> item, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gülden,</foreign> qs. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gelden.</foreign> Cum quilibet suum Symbolum, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sei ne Zeche,</foreign> conferat, Wehner. obser v. pract. <hi TEIform="hi">verb.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Zunfften</foreign> Chr: Besold: <hi TEIform="hi">de Iure colleg: cap. 1. n. 1.</hi> In LL. Longobard: <hi TEIform="hi">lib 1. tit. 17.</hi> gildonia nuncupantur, i. e. confratria. Ioh. Gryphiand. <hi TEIform="hi">Occon. legal. lib. 1. c. 23. n. 51.</hi> Appellantur etiam Compagni<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, Geselschafften,</foreign> mercatotum cum primis, D. Marquardus, <hi TEIform="hi">de Iure Commere: lib. 3. c. 1. n. 35.</hi> It. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Handwercker, Ambte.</foreign> Besold <hi TEIform="hi">thes. Pract.</hi> Verb. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Handwerckek.</foreign> Et collegae, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Gesellen, Zunfftgenossen Handwercksgenossen, Zunfftbrüder, Güldbrüder</foreign> etc:</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">4</note> Qui vero collegiis praesunt, Rectores, Tribuni, Magistri tribuum, Seniores, Primicerii, Primates collegii, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Güldenmeister, Zunfftmeister,</foreign> alibi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Obermeister, Weddeherten, Alter- Leute, Altermcknher,</foreign> dicuntur. Steph. <hi TEIform="hi">d. tr. L. 2. p. 2. c. 2. n. 286.</hi> qui etiam collegae sunt. Besold <hi TEIform="hi">de Iure Colleg. c. 1. n. 4.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.01.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">5</note> Collegium in genere est legitima trium pluriumqueve personatum, eiusdem conditionis, et potestatis consociatio. <hi TEIform="hi">l. 173. de U S.</hi> Schönborn <hi TEIform="hi">lib. 1. Polit: c 11.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">6</note> Collegium <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> optificum est Societas legitima certorum hominum, Artificium aliquod licitum exercentium certis Statutis et legibus firmatum.</p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.01.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">7</note> Quod Collegiorum <hi TEIform="hi">originem</hi> attinet, habent Societates istae originem suam non ex Iure Gentium, quippe quo commercia et opificia omnibus libera sunt, sed iure positivo, Romano, Statutatio, vel Consuetudinario. Neque enim Commerciorum libertas ubique locorum restrictionem per statuta collegialia admittit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">8</note> Nec cuivis Civitati collegia opificum conveniunt, ut pluribus <reg orig="infrà" TEIform="reg">infra</reg> docebitur.</p>
<pb id="s011" n="3" TEIform="pb"/>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.01.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>V.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">9</note> Summa collegiorum, (:in generali significatu:) divisio est, quod vel <hi TEIform="hi">Licita</hi> sint vel <hi TEIform="hi">Illicita. l.</hi> 1. <hi TEIform="hi">et t. t. ff de colleg: illic.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">10</note> Illa, quae <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg> legis vel Principis auctoritate nituntur, quorum quaedam in Iure Romano recensentur. <hi TEIform="hi">in l.</hi> 1. §. 1. <hi TEIform="hi">de colleg. l. 2. §. 6. de O. I. l. 6. C. de Profes. et Medict l. 1. quod cuiusque univ: nom. l. 6. pr. de edend. l. 52. §. 5. pro Soc: t. t. C. de fabric: l. ult §. 1. C. de Iudae:</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">11</note> <hi TEIform="hi">l. 11 ad L. Corn: de sicar. Iuicita</hi> sunt, quae absque Superioris permissu et auctoritate ineuntur <hi TEIform="hi">l.</hi> 1. <hi TEIform="hi">l. 3. §.</hi> 1. <hi TEIform="hi">de colleg:</hi> de quibus in sqecie <reg orig="infrâ" TEIform="reg">infra</reg> agetur.</p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.01.05" n="5" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VI.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">12</note> Sunt autem duo cumprimis Collegiorum genera hodie in Civitatibus; <reg orig="Alià" TEIform="reg">Alia</reg> Mercatorum, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Zünffte;</foreign> Alia opificum, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Gewercker,</foreign> D. Dav: Mev: in Comment. ad Ius <hi TEIform="hi">Lubec: lib. 4. tit. 13. art. 3. n.</hi> 11. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Knipschild</foreign> <hi TEIform="hi">de Iur: aec Priv. Civit. Imperial: lib. 5. cap. 2. n. 15.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.01.06" n="6" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VII.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">13</note> Coeterum opificia alia dicuntur <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gemeine und ungeschenckte Handwercker,</foreign> alia <foreign lang="GE" TEIform="foreign">geschenckte Handwercker.</foreign> <hi TEIform="hi">Ordin. Pol. Im. per. de anno 1548. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von den Handwerckssöhnen.</foreign> <hi TEIform="hi">37.</hi> §. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Dieweil</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">14</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in dem,</foreign> Haec in de ita appellantur, quod eorundem opificibus <foreign lang="GE" TEIform="foreign">dem Handwercks-Gesellen,</foreign> ad alia loca advenientibus munus et epulum gratis dari soleat, quod per Imperii Constitutiones prohibitum, et sub poena duarum Marcarum auri Imperii Statibus iniunctum fuit, ut hancce consuetudinem aboleant. Besold. <hi TEIform="hi">de Iur. Colleg. c. 2. n. 2.</hi> Idem sancitum <hi TEIform="hi">in Ordin. Polit. Würtemb. tit. 55. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wir wollen auch</foreign> ubi haec ratio redditur, quopd exinde non solum operarum debitarum negligentia oriatur, sed et sumptus in eius modi epulas impensi mercibus postea imponantur, aliaque intolerabilia nocumenta in Rem publicam deriventur. Knipschild <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">15</note> <hi TEIform="hi">d. l. n. 14. ubi n. seq.</hi> Opificia. quae <foreign lang="GE" TEIform="foreign">geschenckte Handwercker</foreign> dicuntur, haec recenset: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Buchbünder, Papierer, Dreher, Neßler, Senckler, Nadler, Satler, Gürtler, Glaßer, Glaßmacher, Beindreher, Goldschmiede, Rothschhmiede, Zirckelschmiede, Neyetschmiedt, Kannengießer, Uhrmacher,
<pb id="s012" n="4" TEIform="pb"/>
Büchsenschmiede, Schlösser, Balierer, Windenmacher, Kupfferschmiede, Blattner, Balbierer, Schleiffer, Steinmeßen, Düncher, Gyser, Ferber, Hutmacher, Hosen und Strümpfsiricker, Schreiner, Büchsenschäffen, Bildhauer, Weißgärber.</foreign></p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.01.07" n="7" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VIII.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">16</note> Opificiorum etiam variae sunt species, de quibus Iacob Bornit. <hi TEIform="hi">tr. de rerum <reg orig="sufficientiâ" TEIform="reg">sufficientia</reg>. tr. 2. cap. 2.</hi></p>
<p TEIform="p">Quaedam <hi TEIform="hi">ratione obiecti</hi> lignaria, lapidaria, lanaria, et metallaria sunt. Alia <hi TEIform="hi">respectu finis,</hi> utilitati communi, alia privato usui <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">17</note> directe et <reg orig="immediaté" TEIform="reg">immediate</reg> serviunt. Quaedam sunt <hi TEIform="hi">praeparatoria</hi>, quae materiam artificii praeparant: Quaedam <hi TEIform="hi">confectoria</hi>, quae ex materia <reg orig="praeparatâ" TEIform="reg">praeparata</reg> opus formant et conficiunt, et ex his quaedam magis, quaedam minus necessaria, quaedam <hi TEIform="hi">virilia</hi>, quaedam <hi TEIform="hi">muliebria</hi> quaedam <hi TEIform="hi">mixta</hi>: Quaedam <hi TEIform="hi">praestantia</hi>, quaedam <hi TEIform="hi">vilia</hi> et sordida: Quaedam vitae, victui et sanitati; alia amictui et neliquo corporis cultui alia habitationi et aedificiis; alia suppellectili et instrumentis variis domesticis: Quaedam literaturae, lusui etc. inser viunt, <reg orig="latè" TEIform="reg">late</reg> Bornit. d. l. Ioh, Gryphiand. <hi TEIform="hi">Oecon. legal. lib. 1. cap. 23.</hi> ubi duodecim opificia praecipua refert et explicat. An vero artificio et opificia inter sle differant, vid. idem <hi TEIform="hi">d. cap. n. 38. l. 1. §. 7. de extraord. cognit.</hi></p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrTN.01.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT SECUNDUM. DE COLLEGIORUM UTILITATE.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">USus Collegiorum in Civitatibus qui? n. 1. et seqq.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Collegia opificum cuivis civitati non conveniunt, n. 3.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Prudens Magistratus diospiciat, quae Collegia admittenda. n. 4.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Alia Collegiorum utilitas. 5. 6. 7.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Quae circa Collegia opificum observanda? n. 7. et seqq.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Lites inter opificum Collegia frequentes ex confusionc. n. 13. et seqq.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ius collegiale unde quaeratur; 15.</hi></p></argument>
<pb id="s013" n="5" TEIform="pb"/>
<div3 id="FrTN.01.02.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">1</note> ESse in civitate civium certa quaedam Collegia, in quibus personae eiusdem artificii colligantur, ad sustinenda, communicanda, et promovenda suae professionis compendia, ex usu Reip. antiquis visum fuit D. Dav. Mevius. ad <hi TEIform="hi">Ius Lubec. lib. 4. tit. 13. art. 3. n. 1.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">2</note> Cum enim Magistratus vigilantissimi sollicitudinem superet omnia pari cura inspicere, observare et disponere, et tamen in iis cuiuslibet desideriis frenum non laxari, <reg orig="publicè" TEIform="reg">publice</reg> intersit, usus exigit, singulis negotiis et artibus deditos in collegia redigere, quibus seniores praeessent, et quae ad ea pertinent, subordinata <reg orig="curâ" TEIform="reg">cura</reg> vel moder arentur vol ad impetrantes referrent Mov. <hi TEIform="hi">d. l. n. 2.</hi> Lindenspur, <hi TEIform="hi">ad Ordinat. Wurtemb. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von Handwercken,</foreign> ubi tradit consuetum esse, ut cives in certa collegia distribuantur i quibus Con sules artium, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die Zunfftmeister,</foreign> potestatem habeant coguoscendi inter artifices, de rebus ad opificium spectantibus, ut res elt officia communia <reg orig="dextrè" TEIform="reg">dextre</reg> magis exerceantur. Knipschild <hi TEIform="hi">de iure ac privil. Civ. Imperial. lib. 5. cap. 2. n. 1.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.02.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">3</note> Non tamen cuivis loco congruere eiusmodi Collegia suscipiendi libertatem, <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> monet Mov. d. l. quod commerciorum libertas in maximis emporiis, quae incolis abundant, et materiam praemiumque laborum omnibus praebent, non facile per collegia restringi debeat: in coeteris autem Civitatibus, ubi nec omnes indiscriminatim ad mercaturam aut artificia admitti, nec sine legibus relinqui fas sit, iis opus esse videatur ad servandum bonum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">4</note> et Reip, proficuum ordinem. Sic in Belgio Collegia opificum non sunt introducta. Ad prudentiam igitur Magistratus pertinet, dispicire, an et quae Collegia in Republ. ad mitti debeant. add. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">5</note> D. Casp. Klock. <hi TEIform="hi">de Contribut. Cap. 5. n. 186. et seq.</hi> Est et alia Collegiorum Mechanicorum utilitas, quod <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> cogenda est pecunia in Civitate, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> tributa colligenda, aliaque gravia Reip. negotia expedienda, melius ac facilius cum universis <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> cum singulis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">6</note> agatur, et consensus obtineatur. Vernulae. <hi TEIform="hi">Polit. lib. 2. tit.</hi> 11. <hi TEIform="hi">caep. 2.</hi> Ex quo est, quod exstimet Bodinus, nihil ad pupularia imperia
<pb id="s014" n="6" TEIform="pb"/>
tuenda ac retinenda potentius, nec melius excogitari potuisse unquam, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> eiusmodi civium Collegia. Neque Rogia neque optimatum potestas ad continuendas hominum societates iis carere potuit, inquit Plutarchus, in <hi TEIform="hi"><reg orig="Numâ" TEIform="reg">Numa</reg></hi>, qui Rex non <reg orig="modô" TEIform="reg">modo</reg> omnium opificum, sed et Mercatorum collegia instituit. Vernulae, <hi TEIform="hi">d. l.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">7</note> Ad quietem namque et tranquillitatem ciritatis pertinet non pati, ut ex quavis <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> cives coëant, ibique, quaelibet, et sine coërcitione conferant. Tale quid indulgere proximus ad sedition es et turbas gradus est, et quibusvis turbulentis ingeniis turbandi optata occasio. Id vero Tyrannicum et societati humanae, et negotiis publicis privatisque adversum est, nullos permittere civium conventus. Ideoque ne vel defectu, vel excessu hic peccetur, <reg orig="probè" TEIform="reg">probe</reg> dispiciendum erit. Mev. <hi TEIform="hi">aed Ius Lub: d. l. art. 1. n.</hi> 1. et <hi TEIform="hi">seq.</hi> Unde Iurisprudentia Romana vitae civili eiusque securitati consulens distingvit inter conventicula et collegia licita et illicita, et haec saltem prohibet <hi TEIform="hi">l.</hi> 1. <hi TEIform="hi">et 2. ibique DD. de Colleg. et Corp. l. 15. c. de Episc. et Cler:</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.02.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">8</note> Ut vero utilitas illa Reip. velut <hi TEIform="hi">collegiorum finis</hi>, obtineatur circa collegia opificum observanda sunt, quae habet Klock. <hi TEIform="hi">tract. de aerario lib. 2. c. 35. n. 42. et seqq.</hi> ubi ita scribit: Magistratus hic erit sollicitudo, ut opera et artificia sint sinc dolo, fine fuco, et sine fraude, perfecta et solida, iuxta artis cuiusque leges. Ideoque curabit, esse Praefectos singulis artificiis, quibus iniungatur onus visitandi et inquirendi, ut secundum bonam fidem fiant opera: ut sunt <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Tuch-gold-schauer, Weinschätzer, Fleisch-und Brodtschauer.</foreign> <hi TEIform="hi">2.</hi> Cavendum ne praetextu societatum artificii fiant eadem monopolia, factiones aut coniurationes noxiae Reip. neve noctu fiant concursationes, aut conspirationes, proditiones ac nefariae in Reip. exitium molitiones suscipiantur. Vernulae <hi TEIform="hi">lib, 2. Instit. Polit. tit. 8. c. 2.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">9</note> <hi TEIform="hi">3.</hi> Insuper à loci domino constituendum, ne ulla rudis materia exportetur, et ut nihil quod fieri mediocri civium diligentia potest, importare liceat: Nam hoc modo et plura opificiorum
<pb id="s015" n="7" TEIform="pb"/>
genera adductis etiam, si opus esset, extetnis opificibus in provincia essent. Homines item egeni, unde vitam alerent, facile haberent, et nulli esse otiosum liceret, ac si vellet esse, iure item puniri posset.</p>
<p TEIform="p">4 Si tanta rerum quarundam copia sit, ut omnem operarum manum vincant, sane <reg orig="aliô" TEIform="reg">alio</reg> mandari poterit, sed ita, ut sua Regi et <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">10</note> Regno emolumenta constent, ne tum alii beantur, frustrentur isti</p>
<p TEIform="p">5. Distribui per regiones et collocari simul possunt, quae eiusdem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">11</note> rationis sunt tabernae. Unde opifices illi, quibus aqua praeterfluente opus est, regionatim ad fluvium aut rivum coniungi debent. Illi <reg orig="veró" TEIform="reg">vero</reg> quorum artificia et opera exerceri sine strepitu non possunt, remotiores esse debent à Curiis et scholis, ne aut consilia Reip. aut literatorum hominum studia interturbent.</p>
<p TEIform="p">Denique 6. averruncanda est opificiorum confusio, et officiorum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">12</note> personarumque distinctio in vita communi ordinanda, et conservanda: quoniam absurdum est, promiscuis artibus turbari officia, et aliis creditum et concessum alios subtrahere. <hi TEIform="hi">l. 23. C. de Testam</hi>. Et confusio illa, quae opificiorum et collegiorum licitorum, quibus Resp. carerenequit, substantialem differentiam tollit, et <reg orig="verè" TEIform="reg">vere</reg> iustitiam distributivam, et unam generis humani partem evertit <hi TEIform="hi">Daut. de Testam. n. 300.</hi> Berlich. <hi TEIform="hi">Decis. 26. per tot.</hi> ubi de Ephhippiariis et frenariis, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Satlern und Niemern</foreign> tractat. His certas quasdam species, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">alß Weißgarleder zu machen, und zu verarbei ten, Kutschen in Niemen zu hangen, und zubeschlagen, Büchsen- Hulffter mit langen und kurßen Riemen, Hinterzeug, Wischsacke, Köcher, Pulverflaschen, Wadsäcke, Deoßküsse, Vorbige, Gurt zu machen, Sporen zu fassen, etc.</foreign> sibi solis conficiendi ius esse asse rentibus, Ephippiariis <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> hoc negantibus, et sibi idem licere dicentibus etc.</p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.02.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">13</note> Hinc <reg orig="frequentissimè" TEIform="reg">frequentissime</reg> inter alia opificia audiuntur lites et querelae, dum unus hoc vel illud <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg> ad suum artificium pertinere adserit, alter <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> negat, ut est, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">unter den Kieffern und Küblern,</foreign> item. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Schreinern und Zimmerleuthen, Kupffer-Kessel-Schmiedt und Pfannenflickern; Glasern und Schreinern,
<pb id="s016" n="8" TEIform="pb"/>
wegen der Fensterrahmen, den Schmieden und Schlössern unterschjedlicher Arbeit halber? Roth- und Weißgärber: Bader und Balbierer, wegen aushengung der Becken,</foreign> Item <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Wundartzney halber, denen Fleischern, Haußschlächtern und Garköchen, Leinwebern und Zeugmachern Schustern und Rothgerbern etc.</foreign></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">14</note> Sic olim Brunsvigae duo Collegia, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die Beutler und Taschner</foreign> inter se concertarunt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ob nemblich der</foreign> substantial <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Unterscheid zwischen ihnen bestünde, daß die Beutler arbeit, auf Ringe, Schlösser und Eisenwerck zu machen bestünde, die Taschner aber alleine ohne verschlossene Taschen und ohne Eisenwerck machen solten,</foreign> probatum refert Dauch. <hi TEIform="hi">d. tract. tit. de Instit. beredn. 300.</hi> ex Collegiis Uratis laviae. Norimbergae, Dresdae, Berlini, Numburgi, Hallae Saxonum et Lipsiae, ita ut idem observetur in Bohemia, Polonia, <reg orig="Ungariâ" TEIform="reg">Ungaria</reg>, <reg orig="Silesiâ" TEIform="reg">Silesia</reg>, <reg orig="Boianià" TEIform="reg">Boiania</reg>, <reg orig="Misniâ" TEIform="reg">Misnia</reg>, <reg orig="Austrià" TEIform="reg">Austria</reg>, <reg orig="Carinthiâ" TEIform="reg">Carinthia</reg>, Stiria, Marchionatu Brandenburgico etc. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß sie nemblich die Beutler, mit ißt gemeldeten König-Reichen und Landen, ein allgemein</foreign> et universale Collegium, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und einerley Handwerckobrauch hetten, und daß sie ob solchen Gerechtigkeiten, an bemelten Orten vor Güldebrüder,</foreign> i. e. pro Collegis <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ufgenommen würden.</foreign></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">15</note> Notandum autem hic est, quod Collegio ius collegiale non quaeratur, si unus aut alter successivis temporibus quid fecerit, et in his quae sunt sub universitate eius dem iuris, per possessionem unius possessionem alterius retinemus. Elbert Leon, <hi TEIform="hi">Cons. 50. n.</hi> 1.</p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.02.05" n="5" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>V.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">16</note> Monitis hisce politicis quae circa opificum collegia observanda, addimus Dn. Vit. Ludov. à <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Seckendorff. Teütschfürsten Staat.</foreign> <hi TEIform="hi">part. 2. c. 8. n. 9. Ubi itascribit:</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Die meiste Handwercker haben ihre sonderbahre Zunfft und Handwercke Regulen, oder Gülden und Innungsbrieffe, welche ihnen die Obrigkeit einrichten lesset, oder bestätiget, und wird darinnen, nechst deme, waß zur erlernung und rechtmässiger übung eines ieden Handwercke absonderlich fürfället, ins gemein, dieses in acht genommen, daß eine iede Handthierungs-Zunfft, bey deme, waß zu deroselben eigendlich gehöret, gelassen, und von anderen ihnen kein
<pb id="s017" n="9" TEIform="pb"/>
eintrag geschehe, eine gute obsicht unter ihnen gestifftet, auch rottierung, selbthätigkeit und anmaßung sonderbahrer Gerechtigkeit verhütet werden: Sie aber hingegen ehrlich und fleissig lernen, billichen preiß halten, und niemand durch Vortheilhaffte griffe übersetzen, auch die Handwercks-Pursche von müssiggang, ümblauff und Zechen ab-und Zufleissiger arbeit, damit niemand an seiner Notturfft verhidert sey, anhalten werden, und waß dergleichhen Obsichten mehr sind: Weil auch die Innungen aller Handwercker nicht ins gemein bekannt, und die vornehmste Kauffe und Handelß Leute damit nicht versehen sind, so wird auck in vielen Landes- Ordnungen von den nötigsten und vornehmsten Handelsleuten auch Handwercken, absonderliche Verordnung gethan, wie sie sich in thren Handel der Billigkeit befleissigen, und tüchtige wahrhafftige, unverdorbene Wahren und Arbeit führen und machen, und sich sonsten in ihrn Handwercken erbarlich erweisen sollen, alo zum Erempel von Krämern, und Gewandschneidern, Goldschmieden, Würß, und Zuckerkrämern, Leder- und Fellwercks-händlern, Fischhändlern, Höcken, Tuchhhändlern, Färbern, Becken, Fleishauern, Garnhändlern, Müllern etc.</foreign> vid. <hi TEIform="hi">Ordin Polit. Imp. de Anno 1548.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Bäyrs: lankrecht</foreign> <hi TEIform="hi">lib. 4. tit 1. et seqq. Ordin. Polit. Elect. Sax. Ordin. Polit. Saxo-Gothan. Ord. Polit. Wurtenb. etc.</hi></p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrTN.01.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT III. DE COLLEGIORUM IURIBUS ET IURISDICTIONE.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">COllegiorum iura quae? n. 1.</hi> 1.</p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Commune aerarium. 2. Sigilsum. 3. edificium communc. 4 iurisdictionem.</hi></p>
<pb id="s018" n="10" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Seniorum Collegii officium. n. 2. et seqq.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">An Collegia opificum sine <reg orig="licentiâ" TEIform="reg">licentia</reg> superioris <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> Convoncentur? n. 8.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Iurisdictio collegiis opificum competens quae et qualis? n. 10. et seqq.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">An Senioribus Collegii integrum sit? aliquem excludere è collegio? n. 20.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Electio seniorum</hi>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">derer Obermeister!</foreign> <hi TEIform="hi">est penes collegium. n. 22.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Eorum potestas. n. 23. et seqq.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Protectores. n. quorundam collegiorum. n. 16.</hi></p>
</argument>
<div3 id="FrTN.01.03.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">1</note> VIdeamus nunc de praecipuis collegiorum iuribus. Habent ea 1. commune aerarium, privatam bursam, sive arcam, quam voeant <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ambtslade.</foreign> <hi TEIform="hi">l. §. quibus ff quod cuius que unid nom</hi> Matth. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">2</note> Stephan. <hi TEIform="hi">ac iuris dict. lib. 2. part. 2. cap. 6. n. 83.</hi> Cuius administratio est penes seniores seu primicerios, quorum officium est, attendere, ut statuta collegii observentur D. Brunnem. <hi TEIform="hi">in l. 6. Cod. de Advoc. divers. iud</hi> colligere, conservare, disponsare reditus, ac in necessarios et utiles usus expendere, non, ut saepius usu venit, eos ab ligurire et pro lubitu distrahere, sed de iis rationes collegis iunioribus <foreign lang="GE" TEIform="foreign">denem andern und jüngsten Ambtsbrüdern,</foreign> annuatim reddere. Munoz. de Escob. <hi TEIform="hi">de Ratioc. c. 3.</hi> Klock. <hi TEIform="hi">de contrib. cap.</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">3</note> <hi TEIform="hi">5. n. 186.</hi> In illud aerarium rediguntur fructus bonorum quae habent, mulctae et collectiones voluntariae, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">was von den Zunfftgenossen</foreign> quartaliter <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in die Lade eingeleget wird.</foreign> Mev. <hi TEIform="hi">ad Ius Lubec.</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">4</note> <hi TEIform="hi">lib. 4. tit. 13. art. 3. in addit. adn. 24.</hi> Tenentur insuper Rectores collegiorum de annona civili prospicere collegio, ac pro nummorum quantitate rem frumentariam quotannis augere, quo collegae in annonae caritate habeant, unde necossaria sibi vilius <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">5</note> comparent <hi TEIform="hi">tot. tit. de L. Iul. de annon.</hi> Instrui itidem debent collegia armis, gladiis, ferreis thoracibus, galeis, sclopetis ac similibus armorum generibus, quo necessitate <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg> id flagitante, arma inde promere, locumquo suum iis tueri valeant <hi TEIform="hi">arg. l. 3.</hi> §. <hi TEIform="hi">armis de V. S.</hi> Satius enim est proventus Collegii bellicoso Marti, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> effeminato Baccho dicare, cum hic sortem <reg orig="unà" TEIform="reg">una</reg> cum
<pb id="s019" n="11" TEIform="pb"/>
accessario abliguriat, ille <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> in utrumque, alterutrum tamen ut plurimum conservet. Haec prudenter monet Klock. <hi TEIform="hi">d. tract. c. 5.</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">6</note> <hi TEIform="hi">n. ult.</hi> quae quatenus instituenda, cuiusvis Magistratus prudenti dispositioni relinquendum.</p>
<p TEIform="p">2. Habent commune Sigillum <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ein Ambts-Siegel</foreign> <hi TEIform="hi">c. significavit 49. de appellat.</hi> quo utuntur collegiati in obsignandis literis, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">7</note> obligationibus et liberationibus ad collegium spectantibus,</p>
<p TEIform="p">3. Locum sive aedificium commune, (licet non ubique) ubi certo tempore quartaliter convenire, et collegiales tractatus negotiorum communium exercere solent, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Zunfft-oder Ambts-Hauß,</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">8</note> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Zunfftstuben.</foreign> <hi TEIform="hi">c. dilectae et ibi Abbas X. de Episc. Praelat. Mascard. de probat. concl. 319. n.</hi> 1. Steph. <hi TEIform="hi">d. c. n. 85.</hi> Ubi quaeritur: <hi TEIform="hi">An collegia opificum sine <reg orig="licentiâ" TEIform="reg">licentia</reg> superioris <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> convocentur</hi>? quod de iure communi affirmat Mev. <hi TEIform="hi">ad Ius Lub. lib. 4. t. 13. art. 3. n. 21.</hi> Cum ex necessitate <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> ad bonum finem convenire censeantur. Afflict. <hi TEIform="hi">in c. 1. §. conventicula de Pac. firm.</hi> Decian. <hi TEIform="hi">tract. Crimin. cap. 20. n. 14.</hi> De sollenni quodam conventu collegiorum qui Lubecae <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die Morgensprache</foreign> appellatur vide idem <hi TEIform="hi">d. l. n. 17. et seqq.</hi> add. Ioh. le Cirier <hi TEIform="hi">tr. de Primog. L. 2. q. 2. n. 5.</hi> quem refert Brunnem, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">9</note> <hi TEIform="hi">in l. 6. c. de Adv. div. iud.</hi></p>
<p TEIform="p">4. Iurisdictionem, in omnibus illis causis, quae ad artem vel professionem eorum pertinent. <hi TEIform="hi">l. 2. in sin. C. de const pec.</hi> Schurf <hi TEIform="hi">Cent. 1. Cons. 79. n. 1. et Cent. 3. Cons. 34. n. 6.</hi> Eorum enim quae quisque novit, aequissimus est iudex. D. Marquard. <hi TEIform="hi">de iur. Commerc.</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">10</note> <hi TEIform="hi">lib. 3. cap. 2. n 13.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.03.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p">Cum vero circa iurisdictionem illam <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> dubia occurrant, declarationis gratia sequentia observanda veniunt. 1. Iurisdictio illa collegio eiusque Praefectis, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">denen Obermeistern,</foreign> non <hi TEIform="hi"><reg orig="privativè" TEIform="reg">privative</reg></hi> sed <hi TEIform="hi"><reg orig="cumulativè" TEIform="reg">cumulative</reg></hi> concessa est, relicta iudicis ordinarii iurisdictione <reg orig="salvà" TEIform="reg">salva</reg>, et concurrente etiam in iis, quae ad opificium spectant, sic ut ipsi in nullo praeiudicetur. <hi TEIform="hi">d. l. fin. ibique Salic. n. 3. C.</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">11</note> <hi TEIform="hi">de iurisd.</hi> Stephan. <hi TEIform="hi">de iurisd. L. 2. part. 2, cap. 8. n. 2. et seq.</hi> Unde collegiati non intelliguntur exemit á iurisdictione superioris. <hi TEIform="hi">arg.</hi>
<pb id="s020" n="12" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">l. 1. C. de Praefurb:</hi> et in arbitrio actoris est, opifices coram senioribus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">12</note> conventus, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vor dem Handwercke, oder vor der Ambtslade,</foreign> an coram ordinario Civitatis iudice convenire velit, nulla competente his fori privilegio, aut exceptione, aut coeterorum interventione, sed primo aditus ividex cognoscet. Sichard. <hi TEIform="hi">in d. l. fin. n. 2.</hi> Steph. <hi TEIform="hi">d. c. 8. n. 4.</hi> Knipschild. <hi TEIform="hi">de Iur: et Privil. Civil. Imperial. lib. 4. tit. 13. art. 3. n. 28.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.03.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">13</note> Sub <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> iurisdictione saltim illi comprehenduntur qui sunt aut fuerunt de collegio Steph. <hi TEIform="hi">d. l. n 6. seq.</hi> Hi <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> rei sunt, utuntur foro collegii, secundum iam dicta: <reg orig="Cùm" TEIform="reg">Cum</reg> actores, et agere velint contra alios, qui non sunt de collegio, sequi debent eorum forum, etsi occasione opoificii actionata esset. Non enim materia actionis, sed rei qualitas in hoc attendi debet. Mev. <hi TEIform="hi">d. l. n 29.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">14</note> Si <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> artifex artis exercitium deseruerit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wann er das Handwerck nicht mehr trerbt,</foreign> ersi non amplius è Collegio sit, si tamen eo nomine conveniatur, quod tempore exerciti opificii gestum erat, coram Senioribus respondere tenetur. <hi TEIform="hi">l. ult C. ubi de ratiocin. l. Praetor ait. 4. §. etiam. de edend.</hi> Sichard. <hi TEIform="hi">d. l. n. 3.</hi> Mev. <hi TEIform="hi">d. l. n. 30.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.03.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">15</note> Iurisdictio illa, ut supra dictum circumscripta est, causis seu negotiis collegarum civilibus, ad artificium pertinentibus, non <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ad alias sese extendit, veluti ad hereditates, tutelas, testamenta etc <hi TEIform="hi">Ordin. Polit: Imp: de anno 1548 tit 37. §. 1. in fin.</hi> Vultei. <hi TEIform="hi">in d. l. fin. n. 19. C. de iurisd:</hi> D. Carpz. <hi TEIform="hi">part. 2. const. 6. def. 9. n. 4.</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">16</note> D. Richter. <hi TEIform="hi">Decis. 80 n. 8.</hi> Criminales quoque causae ab <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> exceptae sunt, nisi quod ob ea, quae contra statuta sunt admissa, Reis mulctam indicere per mittatur. Extra illa <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> nulla coercitio indulgenda est. Vult. <hi TEIform="hi">d. l.</hi> Steph: <hi TEIform="hi">d. c. n. 12.</hi> Carpz. <hi TEIform="hi">d. Const. def.</hi> 10.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">17</note> Etsi <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> potestatem refractarios collegiatos coercendi, mulctamque civilem irrogandi habeant, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> contra statutorum transgressores utuntur, nullum tamoh imperium illis indulgetur; <reg orig="Cùm" TEIform="reg">Cum</reg> igitur exsecutio sit imperii, ea non permittitur illis <reg orig="ultrà" TEIform="reg">ultra</reg>,
<pb id="s021" n="13" TEIform="pb"/>
<reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> quod licet, contumacem collegam tam diu, atque non obtemperat, ad conventum non convocare, aut sinere frui aliis collegii iuribus. Qui consuetus est illis coercendi modus non improbus, quatenus devitatur abusus contra innocentes, quibus gravatis ad magistratum provocare integrum exsistit. D. Mev. <hi TEIform="hi">d. l. n. 34.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">18</note> In reliquis exsecutio contra invitos auxilio iudicis ordinarii fieri debet, quo fine nec permissum est inalienis aedibus inquirere, qui non <reg orig="rècepti" TEIform="reg">recepti</reg> ibidem clam artes exercent, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die Stöhrer und bönhasen uffzuheben,</foreign> Sed minister publicus à Magistratu peti et adiungi solet Mev. <hi TEIform="hi">d l.</hi> <reg orig="Undè" TEIform="reg">Unde</reg> nuper contra collegium sartorum, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">19</note> <reg orig="propriâ" TEIform="reg">propria</reg> auctoritate in tales in quirentium, mulctam 20. thalerotum dictatam novimus. Sic non competit collegio opificum ius pignora ab iis, qui suo iuri contrariantur, capiendi, nisi quatenus à Magistratu <reg orig="expressè" TEIform="reg">expresse</reg> vel <reg orig="tacitè" TEIform="reg">tacite</reg> contra collegiatos reperitur concessum Mev. <hi TEIform="hi">P. 5. Decis. 254.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">20</note> Quaeritur <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg>, <hi TEIform="hi">an Senioribus collegii integrum sit excludere aliquem</hi> à Collegio? Affirmat Mev. <hi TEIform="hi">d. l. n. 35.</hi> Si procedatur ex iis, quae in literis seu diplomatibus, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in Ihren Rollen,</foreign> recepta sunt, dum <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> quis peccavecit, et delicti convictus fuerit, quibus exclesionis seu amissionis poena praefixa est. Et sic pronuntiatum fuisse adversus aurifabrum pro collegio, quod ob falsatum argentum illum sine iudice excluserat, Idem refert; Ubi etiam <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> monet, quod si quis illorum <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> se gravatum putet, iis remediis uti possit, quibus ad Superiorem causa devolvi solet. <hi TEIform="hi">Vid. Idem: part. 5. Decis. 257.</hi> Quandoque enim seniores collegii iniquissimi <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">12</note> sunt iudices, odio, <reg orig="invidiâ" TEIform="reg">invidia</reg>, aliisque affectibus pravis flagrantes.</p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.03.05" n="5" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>V.</head>
<p TEIform="p">Coeterum de Senioribus, qui Collegiis sunt Praefecti, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Denen Obermeistem und Alterleute,</foreign> ulterius notandum, quod cuiusque opifioii collegium adprobatum possit eligere Superiores, qui habent iurisdictionem in omnibus, quae ad illud pertinent. Sichard. <hi TEIform="hi">in l. ult. n. 2. C de iurisd.</hi> Quorum electio plerumque est penos collegas, sed confirmatio interdum est Magistratus, quae fit
<pb id="s022" n="14" TEIform="pb"/>
<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">23</note> praevio examine, an idonei sint. Mev. <hi TEIform="hi">ad Ius Lub. lib. 4. t. 13. art. 3. n. 23.</hi> Electiiurant, quod fide liter collegio praeesse, et negotia eius curareo velint, in quo <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> illorum officium consistit. Pro cuius meliore expeditione habere solent ministrum, qui convocat <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">24</note> et placita exsequitur. In quibusdam locis <foreign lang="GE" TEIform="foreign">muß solches der jüngste Meister verrichten.</foreign> Obstricti sunt collegae ad obsequendum iis, quae Seniores ordinant, in causis ad opificium spectantitibus, et coram iis accusati se sistere, causam dicere, et sententiam exspectare tenentur, etsi alias privilegiati essent. Sich. <hi TEIform="hi">d. l.</hi> denique sine seniorum consensu et auctoritate nil quidquam de iure collegii statuitur. Castr. <hi TEIform="hi">in l. 1. §. in filii. ad SC. Treb.</hi> Mev. <hi TEIform="hi">d. l. n. 35</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.03.06" n="6" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VI.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">25</note> Habent quoque nonnulla opificia singulares suas tuitiones quae univorso interdum opificum coetuis et collegio per principes, vel nobiles familias ex <reg orig="antiquâ" TEIform="reg">antiqua</reg> consuetudine, vel singulari Imperatorum concessione debentur, et praestantur: Sic Comites Palatini Electores ab immemoriali tempore omnes fabros aerarios, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Keßler,</foreign> in tractu Rhenano, ac certis Franciae Orientalis partibus degentes, in particulari protectione habent, corumque advocatiam ab Imperatore in feudum, et ab iisdem Zobeliorum nobilis familiae in subfeudum, cum insigni hoc privilegio tenent, ut supellectilem cupream ad totius rei domesticae usum sufficientem iis gratis suppeditare teneantur. Mager <hi TEIform="hi">de Advocat. armat. cap. 15. n. 120. seq.</hi> Sic quoque protectio <foreign lang="GE" TEIform="foreign">des Haffnerhandwercks-</foreign> olim com missa nobilissimae familiae ab <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Offenburg,</foreign> cuius diplo ma refert Besold. <hi TEIform="hi">thes. Pract. voc.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Keßler Schutz.</foreign></p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.03.07" n="7" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VII.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">26</note> Coeterum ad effectum iurisdictionis pertinet, quod collegia opificum in his, in quibus iurisdictionem habent statuta condere possint. <hi TEIform="hi">l. fin. de colleg. DD. in l. fin. C. deiurisd.</hi> De quibus in <hi TEIform="hi">parte secunda</hi> huius tractatus pluribus agetur.</p>
<pb id="s023" n="15" TEIform="pb"/>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrTN.01.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAP. IV. DE COLLEGIORUM FORMA ET FUNDATIONE, EIUSQUE CONGESSIONE, UT ET DE ILLICITI COLLEGII POENIS.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Collegium per tres personas constituitur, per unam retinetur n. 1.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Collegia instituere, cui sit promissum n. 3. et seqq.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">An collogae omnes debeant esse unius civitatis. n. 2.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">An Magistratus municipalis possit ius collegii concedere? n. 6. et seq.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Literae fundationis collegii n. 8.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ex diuturno tempore praesumitur collegium n. 9.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Poena illiciti collegii. n. 10.</hi></p>
</argument>
<div3 id="FrTN.01.04.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">1</note> COllegium per pauciores, <reg orig="quâm" TEIform="reg">quam</reg> per tres, haut constituitur. Carp<hi TEIform="hi">z. part. 1. const. 6. d. 3. n. 4.</hi> Illud tamen maior pars saltim <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">2</note> repraesentat. Idem <hi TEIform="hi">p. 1. const. 13. def. 9. n. 3.</hi> Non tamen necesse est, collegas omnes eiusdem esse civitatis vel loci. Experientia namquedocet, quan doque collegium opificum constare ex collegis, qui diversis iurisdictionibus subiecti sunt, cumprimis quando sufficiens collegarum numerus in una civitate haberi non potest. Nec sic prorogatur iuridictio aliena in praeiudicium Domini loci, quippe cui semper integrum est, ius Collegii proprium civibus suis concedere.</p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.04.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p">Collegia autem instituere, cuique non permittitur, sed id publicae <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">3</note> auctoritati relictum est, â qua habendi venia impetrari debet, ne sub praetextu collegiorum illicita et perniciosa conventicula et conspirationes ineantur. <hi TEIform="hi">l. 1. quod cuiuscumque univ. nom. l. 1. et seq, de colleg. et corp.</hi> Unde olim nonnisi ex Senatus aut Principis concessione collegia inire licebat <hi TEIform="hi">d. l. 1. et l. 3. §. 1. de colleg.</hi>
<pb id="s024" n="16" TEIform="pb"/>
<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">4</note> Hodie in Rep. Romano <reg orig="Germanicâ" TEIform="reg">Germanica</reg> potestas collegii licentiam faciendi, et leges Collegio praescribendi, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Zunfften und Zechen zu vergönnen und Zuzulassen,</foreign> est penes Status imperii, qui Superioritatis iure in suis territoriis eam exercent, adeoque inter Regalia esse coepit.</p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.04.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">5</note> Quaeritur autem: an <hi TEIform="hi">Magistratus civitatum inferiores, qui iurisdictione aciure statuta condendi gaudent, ius collegii concedere possint?</hi> Variant DD. Nos affirmamus cum D. Mevio, <hi TEIform="hi">ad Ius Lubec.</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">6</note> <hi TEIform="hi">lib. 4. tit. 13, art 3. n. 5.</hi> D. Marquardo, <hi TEIform="hi">tr. de Iure Commerc; lib. 3. c. 2. n. 11 et seqq.</hi> Ubi plures laudat. Licet enim Principes in Civitatibus inferioribus sibi hoc ius tamquam Regale aliquando vindicaverint, iure tamen et cum ratione obtentum est, ut pro parte politicae ordinationis, quae Penes Magistratum urbanum residet, habitum fuerit, eique in iis, ubi iurisdictione gaudet, remanserit. Mev. <hi TEIform="hi">d l. n. 6.</hi> Vid: tamen Idem <hi TEIform="hi">part. 4. Decis. 301.</hi> ubi Vi concessionis Principum, aut longae consvecudinis inferioribus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">7</note> eam potestatem tribuit. Haec tamen inferiorum Magistratuum potestas sub iacet superiorum inspectioni, <hi TEIform="hi">iuxta l. 1. de colleg: et corp.</hi> quibus integrum est, si Magistratum inferiorem <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> potestate abuti, aut cum Reip: detrimento coniunctum fore collegium, praeviderit, pro auctoritate <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> intercedere, et concessionem prohibere; v. g. Si Collegium novum intenditur, cuius noxa praevidetur. Vid. D. Mev. <hi TEIform="hi">d part. 4. Decis. 301. per. tot.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.04.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">8</note> Ad Constituendum igitur Collegium Opificum requiruntur literae fundationis, et Privilegia a Magistratu data. <hi TEIform="hi">cap. porro X. de Privileg.</hi> Ubi vero non probatur Collegium singulari concessione, aut confirmatione concessum, aut adprobatum, censetur illicitum <hi TEIform="hi">l. 1. et seq. de Colleg: l. collegium C. de bered. Instit:</hi> Cuiac. 7. <hi TEIform="hi">Obs. 30. et 16. Obs. 3.</hi> et 5 Carp<hi TEIform="hi">z. p. 3 Const. 13. defzo. n. 11. seq</hi>: Sichard. <hi TEIform="hi">in l. ult: n. 3. C de iurisd:</hi> Decian: <hi TEIform="hi">tract: rimin. lib. 7. c. 10. n. 3.</hi> Guid. Papa. <hi TEIform="hi">Decis. 106. ibique Ferret.</hi></p>
<pb id="s025" n="17" TEIform="pb"/>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.04.05" n="5" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>V.</head>
<p TEIform="p">Coeterum ex diuturno tempere, quo iis, qui aliquam exercenunegotiationem, aut artem, tamquam Collegae palam convenire soliti, et sigillo <reg orig="arcâque" TEIform="reg">arcaque</reg> communi usi sunt, collegii concessio praesumitur, et consuetudine collegium inductum censetur. <hi TEIform="hi">DD. in cap. tertio loco X. de probat.</hi> Decian. <hi TEIform="hi">d. l. n. 22.</hi> quem sequitur Mev. <hi TEIform="hi">d. l. n. 9.</hi> Knipschild. <hi TEIform="hi">de Iur. ac Privil. Civ. Imper. lib. 5. c. 2. n. 12. in fine.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.04.06" n="6" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VI.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">10</note> Qui vero sine permissu atque auctoritate superioris illicitum collegium usurpaverint. Romano iure, extra ordinem puniuntur, <reg orig="poenâ" TEIform="reg">poena</reg> <reg orig="arbitrariâ" TEIform="reg">arbitraria</reg>, prout finis et effectus noxius reperitur, inde poena durior leviorque constituitur. <hi TEIform="hi">gloss. et Bald. in l. 1. quod cuiusque Univ. nom.</hi> Trentac. <hi TEIform="hi">lib. 1. Var. Resol. tit. De U.S. Resol. 1. n. 14.</hi> Nec tantum ipsi coeuntes puniri, sed domus, in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> illicita conventicula celebrantur, dirui iubentur. <hi TEIform="hi">l. 15. C. de Episc. et Cler.</hi> Aliquando praeter dissolutionem Collegii nil durius susterunt vitio creati Collegae. interdum <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> tenentur <reg orig="poenâ" TEIform="reg">poena</reg>, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> puniuntur, qui hominibus armatis loca publica vel templa occupasse iudicati sunt. <hi TEIform="hi">l. 2. de Colleg. i. e.</hi> <reg orig="Poenâ" TEIform="reg">Poena</reg> Legis Iuliae de vi. <hi TEIform="hi">arg. l. 3. l. 5. l. 10. ad L. Iul. de vipubl.</hi> Vel <reg orig="poenâ" TEIform="reg">poena</reg> legis Iuliae Maiest. <hi TEIform="hi">arg. l. 1. l. 4. ad L. Iul. Mai.</hi> Ut si ab hominibus seditiosis, rerum novandarum <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg> Collegium sit initum. <hi TEIform="hi">Wesenb. in tit. de Colleg. Wissenb. ad D. t. D. 32. th. 12.</hi> add. Mev. <hi TEIform="hi">ad Ius Lub, Lib. 4. tit. 13. art. l. 1. n. 22.</hi> Ubi de poena Exilii, quae Lubecensi iure contra illicita conventicula ineuntes statuta est, agit.</p>
<pb id="s026" n="18" TEIform="pb"/>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrTN.01.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT V. DE EFFECTIBUS IURIS COLLEGII.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Effectus Collegiorum praecipui. n. 1. et seqq.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ius Collegii exemptum a libertate communi. n. 2.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ius Collegii privative concessum intelligitur. n. 3.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Possessio vel qs. iuris Collegii tuenda n. 5.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Opifices coguntur ad praestanda opera. n. 6.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Opificiorum iura districta. n. 7. seq.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Quatenus Collegium opificum gaudeat beneficio. l. civitas. 27. de R. P. remissive n. 10.</hi></p>
</argument>
<div3 id="FrTN.01.05.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">1</note> VIdeamus de praecipuis effectibus, quos â Principe vel Magistratu concessum ius collegii operatur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">2</note> 1 Quod factum est collegii Ius, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Innunge-recht, Ambtsgerechtigkeit,</foreign> illud a communi libertate habetur exemptum <hi TEIform="hi">l. 1. de Colleg.</hi> Regulariter enim ex iure Collegii, cum ei singulari modo aliquid concessum, oritur ius privativum, et potestas excludendi alios. D. Mevius <hi TEIform="hi">part. 2 Decis 187. per tot. ubi n. 5.</hi> per mores huius saeculi id certum haberi, ait.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">3</note> <reg orig="Cùm" TEIform="reg">Cum</reg> igitur ius Collegii ex privilegio <hi TEIform="hi">privative</hi> concessum intelligatur, officiales ac Ministri Principis concedentis eo exclusi censentur, quod pluribus Mev. <hi TEIform="hi">d. Decis.</hi> in terminis iuris braxandi firmat. Vid. Idem. <hi TEIform="hi">part. 1. Decis. 108.</hi> Ex usurpatione autem rei liberae, ut ut per immemoriale tempus, non est Collegio opificum, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> alios ius prohibendi, quippe quod ex iure quodam suo <reg orig="privativè" TEIform="reg">privative</reg> concesso oritur. Mev. <hi TEIform="hi">part. 5. Decis 260.</hi> Vid. Idem <hi TEIform="hi">in Respons. Iur. 1 XI. per tot. et Resp. 9 infra adnexo.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">4</note> Pendente autem lite super iure Collegii, contra illud
<pb id="s027" n="19" TEIform="pb"/>
defendendi sunt, qui ante illud possederunt, at non <reg orig="ultrâ" TEIform="reg">ultra</reg>, quam de possessione illorum constat. Mev. <hi TEIform="hi">d. part 2. Decis. 188.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.05.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">6</note> Publica fiunt Opificum munera, ex quo collegii ius impetrarunt. <hi TEIform="hi">arg. l. pupillus 239 §. 3 de V.</hi> S. ad quae etiam inviti per Magistratus coguntur <hi TEIform="hi">l. 9. de Mun. et honor.</hi> Unde opifices ad operam cuicumque pro <reg orig="iustâ" TEIform="reg">iusta</reg> mercede praestandam cogere licet. Mev. <hi TEIform="hi">part. a Decis. 156.</hi> ubi solitos coërcendi opifices modos refert, mandatum poenale, sub comminatione 1. Mulctae, aut 2. Carceris vel 3. Exclusionis a Collegio.</p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.05.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">7</note> Ex quo opificia sunt distincta, et singulis ius collegii, et ex hoc certa specialia iura sunt data, per quae uni concessum, alteri non licet, ideoque circa ea, quae peculiariter iure officii competunt, adversus alios prohibendi ius nascitur, eam immotam certamque regulam, ex <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> iura opificii aestimamus, iuste et rationabiliter constituimus, <hi TEIform="hi">quodquecumque in statutis seu retulis,</hi> velut <hi TEIform="hi">fundamentali lege opificiorum</hi>, iis <hi TEIform="hi">qui illa exercent sunt assignata, atque peculiariter addita,</hi> ea <hi TEIform="hi">alii, quam qui in collegium opificum sunt adsumpti, exercere nequeant,</hi> Sed iure <hi TEIform="hi">collegii recte prohibeaxtur: E contra, quidquid collegio scu opificio non est proprium redditum, seu lege <reg orig="certâ" TEIform="reg">certa</reg> adsignatum, id quoque sibi solis opifices vindicare et alios ab illo ab arcere nequeant.</hi> Quod enim non mutatur illud in naturali lege stare <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">8</note> non prohibetur. <hi TEIform="hi">l. 27 C. de Testam:</hi> et quidquid lege speciali collegii <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">9</note> vel opificii non expressum reperitur, id veterum legum constitutionumque regulis omnes relictum intelligant. <hi TEIform="hi">l. praecipimus §. fin. C. de appell.</hi> Mev. <hi TEIform="hi">reospons. iur: 8.</hi> ubi in lite inter laniones et carnarios <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Knochenhauer und Haußschlächter,</foreign> vertente, id pluribus confirmat, quod infr. refertur.</p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.05.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">10</note> Collegium Opificum obligatur ex mutuo in utilitatem i psius contracto, ut alia universitas, gaudetque beneficio <hi TEIform="hi">Leg. Civicas</hi>
<pb id="s028" n="20" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">27. de reb Credit.</hi> Steph. Gratian <hi TEIform="hi">Discept: forens. 196 n. 2.</hi> D. Struv <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">11</note> <hi TEIform="hi">adff tit de reb. Cred p. 178</hi> licet dissentiat Zasius <hi TEIform="hi">ind l. 27</hi> Quando <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> et quatenus universitas aut collegium ex contractu mutui obligetur, non est huius tractationis, vid. latissime H. Pistor. <hi TEIform="hi">1. q. 37.</hi> Coler. <hi TEIform="hi">de Proc. Ex: p. 2 c. 3 n. 336 et seqq</hi> Carpzov. <hi TEIform="hi">2. Respons. Elect. Resp. 109.</hi> Knipschild <hi TEIform="hi">de Iure Civit: Imperial: lib. 5. Cap. 6.</hi> per tot. D. Lauterbach. <hi TEIform="hi">dissert: singular. ad d l. 27 de reb. Cred:</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.05.05" n="5" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>V.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">12</note> Reliquos effectus, fi qui sunt, collige ex iis quae hactenus diximus, et parte sequente huius Tractationis dicentur.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrTN.01.06" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VI. ET ULTIMUM. DE MODIS, QUIBUS COLLEGIA OPIFICUM EXSTINGUUNTUR.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">1. Iura et Privilegia Collegiorum exstinguuntur. 1. morte, n. 1</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">2. enuntiatione. n. 2.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Invitis ac renitentibus Collegis ea fieri potest. n. 4.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">3. Separatione. n. 5.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">4. Lapsu temporis. n. 6.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">5. Privatione iurium. n. 7.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">An Collegium semel exstinctum sine <reg orig="veniâ" TEIform="reg">venia</reg> superioris restaurars liceat? n. 8.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Cui bona collegii cedant, exstincto Collegio? n. 11 et seq.</hi></p>
</argument>
<div3 id="FrTN.01.06.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">1</note> COllegia Opificum, Eorumque iura ac Privilegia exstinguuntur <hi TEIform="hi">1. Morte,</hi> quando omnes collegae decesserunt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wenn das Ambt oder Handwerck gantz aus gestorben</foreign> Bartol. <hi TEIform="hi">in l ult: n. 22. de colleg.</hi>
<pb id="s029" n="21" TEIform="pb"/>
Dico, quando omnes decesserunt: penes unum enim, si reliquid vel in habiles, vel mortui, vel absentes sunt, ius collegii manet <hi TEIform="hi">l. sicut 7. §. 2 ff quod cuiusque Univinom. ibique gloss: Iason et DD. Eleg. l. 76. de iudic.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.06.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">2</note> <hi TEIform="hi">2 Renuntiatione</hi> quando illi qui eiusdem conditionis et opificii sunt, et collegium olim fecere, ren unciarum iis, quae collegii <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">3</note> sunt, et ita substantiam collegii sustulerunt. Permissum autem est, non singulis modo sociis societati renuntiare, sed ad publicam quoque societatem pertinet, quod de privato leges habent, et omnibus mutuo consensu ab <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> discedere, iipsamque dissolvere licet. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">4</note> D. Mev. <hi TEIform="hi">part. 5. Decis. 378. n. 5.</hi> Unde paret quod invitis ac renirentibus etiam collegis, uniatque alteri liceat collegio renuntiare, et vel ad aliud transire, vel separatum ius collegii, si ita visum fuerit, a Magistratu petere, quamvis eiusmodi separationem collegae reliqui, <reg orig="experientiâ" TEIform="reg">experientia</reg> teste, plerumque aegerrime ferre soleant, quasi separatio ista non fiat sine ipsorum contemptu, et incommodo.</p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.06.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">3 Separatione</hi>: Si coniuncti olim sua singuli separatim habere caeperunt, sine conventu et communione. Separatio namque ista ut societati et communioni contraria, cum illa non potest confistere, <reg orig="ideô" TEIform="reg">ideo</reg> finit et finitum docet. <hi TEIform="hi">l. 64 pro suo.</hi> add. Balth. Zahn. <hi TEIform="hi">Iehnogr. iur. Municip. cap. 38. n. 26. et seqq.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.06.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">6</note> 4 <hi TEIform="hi">Lapsu temporis</hi>: si per decennium in separato statu steterunt. Nihil enim tunc proficit antiqua scriptura, collegii ius antiquum indicans, ubi id antiquatum. Mev: <hi TEIform="hi">d. Decis. in fin.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.06.05" n="5" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>V.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">7</note> 5 <hi TEIform="hi">Privatione ac Revocatione iurium ac statutorum, quibus Collegium fundatum est.</hi> Quae privatio a Magistratu, vel in poenam abusus, vel ob urgentem salutem publicam fieri solet. Zahn. <hi TEIform="hi">dict, cap. n. 11. et seqq.</hi></p>
<pb id="s030" n="22" TEIform="pb"/>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.06.06" n="6" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VI.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">8</note> Quaeritur autem, <hi TEIform="hi">an collegium semel exstinctum sine <reg orig="veniâ" TEIform="reg">venia</reg> superioris restaurare liceat?</hi> Negamus cum D. Mevio. <hi TEIform="hi">d. Decis n. 1 et 2.</hi> non enim vetus est illud, quod interiit, sed novum. <reg orig="Ideô" TEIform="reg">Ideo</reg> quae de novo collegio privato arbitrio non introducendo legibus habentur, ad eius quod desiit, reparationem pertinet. Nec obest, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">9</note> quod dicitur, qui vetus reparat vel reficit, novum non facere Dec. <hi TEIform="hi">in l. domum de</hi> RI. id enim pertinet ad illud, quod non <reg orig="planê" TEIform="reg">plane</reg> exstinctum est, Quod semel desiit refectum plane novum est, et in eo adhibenda sunt, quae in novo lex requirit. Abbas. <hi TEIform="hi">in cap. consuluit.</hi> C. de iudic: Lancell. <hi TEIform="hi">de attent: part, 2. c. 4 lim.</hi> 1 Mev. <hi TEIform="hi">d. l. n. 3. add</hi> Schönborn. <hi TEIform="hi">lib. 1. polit. cap. 11. in fin.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrTN.01.06.07" n="7" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>VII.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">10</note> Ulterius quaeritur: <hi TEIform="hi">Collegio opificum per mortem collegiatorum dissoluto</hi>, Cui <hi TEIform="hi">bona eius cedant?</hi> Resp. Superiori vel Magistratui loci. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">11</note> Carp<hi TEIform="hi">z. p. 2 const. 6 def. 17.</hi> Si <reg orig="verô" TEIform="reg">vero</reg> Collegium alio licito modo v.g. separatione dissolvatur, tunc collegiatis permittitur pecunias communes, si quas ex <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> collatione habent, dividere, interque se partiri <hi TEIform="hi">l. 3. de colleg.</hi> Petr. Gregor. Tholosan. <hi TEIform="hi">lib. 15. Syntag. iur.  Cap. 32. n. 19.</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">12</note> Si vero Collegio forte legata vel ordinata fuerint bona illa, apud Superiorem remanent. Carpz. <hi TEIform="hi">d. l.</hi> ab Iustitore autem collata ista conditione et modo, quo data erant, resolutis, ad cundem vel heredes eius redeunt, Tholos. <hi TEIform="hi">d. l. n. 20.</hi></p>
<pb id="s031" n="23" TEIform="pb"/>
</div3>
</div2>
</div1></body></text>





</TEI.2>