<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Princeps Peccans, Sive Tractatus De Peccatis Principum : Excutiendae ipsorum conscientiae inserviens ; Cum Indice Rerum et Conclusionum. Editio Altera Priore multum correctior et auctior.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Fritsch" TEIform="author">Fritsch, Ahasver</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Fritsch, Ahasver</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/fritsch09" type="href" id="fritsch09" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritsch09</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritschprinceps.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritschprinceps.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritsch09/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Osterodae : Sumtibus Bartholdi Fuhrmanni, 1679.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 May 2005</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>









<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book">
<div2 id="FrPO.05.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ADNOTAMENTA. <hi TEIform="hi">Ad Conclus. I.</hi></head>
<p TEIform="p">DEus optimus maximus Rex Regum, in mundi huius inferioris gubernatione, nihil aliud,nisi <hi TEIform="hi">suam gloriam, et Hominis,</hi> cuius <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg> omnia alia creata sunt, salutem intendit: eundemque administrationis finem sibi ipse, et Regibus aliisque Magistratibus, ministris suis, proponit. Epiphan. <hi TEIform="hi">Contra Archont. haeres 40.</hi> Et <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> de <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> sunt potestates, ut ad bonum ordinem gubernationis universi mundi, omnia <hi TEIform="hi">ex Deo</hi> <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> disponantur ac administrentur. Falsum est igitur quod
<pb id="s386" n="362" TEIform="pb"/>
Bellarminus. <hi TEIform="hi">de Rom. Pontif. lib. l. c. 7. et lib. 4. c. 21.</hi> scribit: Principem secaularem habere pro fine temporalem et externam pacem Rei publicae, et <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> finem suum adeptum esse, quando subditi <reg orig="quietè" TEIform="reg">quiete</reg> vivunt, sive id faciant volentes, sive inviti. Alexander Irvinus. <hi TEIform="hi">diasceps de iure Regni cap. 1.</hi> Officium Regum ac Principum est, ait Brentius. in Act. Apolst. homil. 16. ut tueantur publicam tranquillitatem, non in hunc <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> finem, ut hominies <reg orig="securè" TEIform="reg">secure</reg> stertant in <reg orig="terrâ" TEIform="reg">terra</reg>, sed <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> omnia, ut Evangelium, quod Apostoli praedicarunt, <reg orig="publicè" TEIform="reg">publice</reg> doceatur quo homines in <reg orig="verâ" TEIform="reg">vera</reg> religione erudiantur, et gloria nominis Dei illustretur. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es sind zu unser Zeit viel Herren, die gern groß und viel Land und Leute hätten, es gienge mit der</foreign> Religion <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zu wie es wolte, und
<pb id="s387" n="363" TEIform="pb"/>
würden die Seelen der Unterthanen versorget, recht oder unrecht. Aber es ist für G Ott unrecht und unchristlich, und kan nicht beschönet noch verantwortet, noch mit Hoff-Larven und scheinlichen Ursachen und Geplerr vertuschet und zugedecket werden. Denn es heist: Wer Land und Lente haben will, der sehe zum ersten auff sein und auff ihre Seeligkeit, oder laß Land und Leute bleiben. Wer das nicht thut, der ist kein Christlicher Herr, sondern ärger denn ein Heyde und Abgötter.</foreign> D. Selnec. in Psal. 101. Non possumus non optimi ac prudentissimi Principis ERNESTI Ill. Ducis Saxo. Gothani, inclutae memoriae, summam pro vero Dei cultu ac Religione curam, omnibus Principibus ac Magistratibus Christianis ad imitationem heic proponere. In Ipsius Vitae Curriculo inter alia, quae sequuntur, memoratu dignissima
<pb id="s388" n="364" TEIform="pb"/>
occurrunt. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Land-und Reichs-kündig ist es, was Ihre Hoch-seelige Fürstl. Durchl. auff solche</foreign> materi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, die hoch</foreign> importi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">rende Dinge, in</foreign> <reg orig="Theologiâ" TEIform="reg">Theologia</reg> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">so wohl als bey dem Weltlichen Regimente und</foreign> Oecono <foreign lang="GE" TEIform="foreign">mie betroffen, angenwendet; massen denn in sonderheit das in gantz Teutsch-Land billich <reg orig="Hochberühmte" TEIform="reg">Hochberuhmte</reg> Bibel-Werck, in bequemer Art ausgefertiget worden, und woran Ihre Durchl. keine Kosten und <reg orig="Mühe" TEIform="reg">Muhe</reg>, nur alles zu obigen Zweck und Fundament einzurichten, gesparet haben, nicht zu vergessen seyn wird. Wie auch unter dero Anleitung, und mit dero nicht geringen Kosten, von Zeiten zu Zeiten, zu <reg orig="Gründung" TEIform="reg">Grundung</reg> des wahren Christenthums, Erbavung des Nechsten, und <reg orig="Beförderung" TEIform="reg">Beforderung</reg> der gemeinen Wolfarth wieder andere herrliche Schrifften in Druck gegeben worden: als in sonderheit, das Hauß-Kirch-<reg orig="Büchlein" TEIform="reg">Buchlein</reg>, kleine Postill, Biblisches Hand-Buch, der
<pb id="s389" n="365" TEIform="pb"/>
Unterricht vor die Christlichen Hauß-Väter, das also genante</foreign> Suscitabulum, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der</foreign> Tractat <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von geistlichen Anfechtungen, die</foreign> Ideen <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder Entwurff der Predigten auff, 5. Jahr, ein Auszug der Biblischen Historien, die Catechismus Ubung, die Sterbe-Kunst, der</foreign> Extract <foreign lang="GE" TEIform="foreign">des Freuden-Spiegels</foreign> D. Nicolai <foreign lang="GE" TEIform="foreign">vom ewigen Leben, die zusammen gezogene Todes-Gedancken</foreign> D. Langii, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die Passions-Andachten etc. Und zwar diese und ingemein alle Christliche</foreign> occupationes <foreign lang="GE" TEIform="foreign">bey wieder Auffrichtung des ??? dienstes, ließen Ihrer Fürstl Durchl. sich so lieb und angelegen seyn, daß auch zu denen Zeiten, da andere wohl dergleichen Dinge mit Vorwendung der grossen Landes-Noth und Armuths, zu gedencken, unpracticirlich gehalten hätten, Sie mit</foreign> visitation <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nen der Kirchen und Schulen, Untersuch-und</foreign> remedi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">rung der hin und wieder eingeschlichenen <reg orig="Mängel" TEIform="reg">Mangel</reg>
<pb id="s390" n="366" TEIform="pb"/>
Mißbräuche, und Anhörung guter bierzu gewipmeder Vorschläge, sich bemüheten, und deswegen Land-Täge und</foreign> Synodos <foreign lang="GE" TEIform="foreign">halten liessen. Für allen Dingen kann der Eyfer nicht genugsam beschrieben werden, den Sie mit durchgängiger Anstellung, und besserer Sinrichtung des Chriftlichen</foreign> Information- <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wercks alter und jungr Leute, durch alle dero Lande und Fürstenthüme, zu ihrem ewigen Nach-Ruhm bezeuget, und welchem mancher einfältiger frommer Unterthan auff seinem Todt-Bene nocht geoancter, Es zogen Ihrer Fürstl. Duchl. nach dem Exempel der frommen Könige alten und neuen Testaments sehr zu Hertzen, daß bey so hellen Liecht des Evangelii, die finstere Unwissenheit dennoch so mercklich zu-und überhand genommen, setzten ihre Gedancken und Rathschläge mit Christlichen GOttliebenden</foreign> Theologis <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zusammen, und erheben endlich das oberwehnte
<pb id="s391" n="367" TEIform="pb"/>
herrliche Werck der Christlichen</foreign> information, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ungesparter Arbeit und Kosten in den Stand, darinnen es noch diese Stunde in aller ihrer Fürstl. Durchl. Landen stehet, Und diß ist das</foreign> Confilium, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">das vornehme und wichtige Werck, so bey Ihrer Fürstl. Durchl. wohl. die Zeit ihrer gantzen Regierung über, als auch schon lange wohl, (da sie allbereit 27000. ??? Den Kirchen und Schulen, gesamnter Lande zum Besten, auf rechte</foreign> information <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Jugend, Anschaffung benöthigter Bücher, und Bestellung gewisser</foreign> Inspectoren <foreign lang="GE" TEIform="foreign">angewendet) niemals ausser consideration kommen, ob sie gleich darüber viel wiedrige</foreign> iudicia, Oppositiones <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und unnöthige</foreign> Censur <foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, von Geistund Weltlichen unberuffenen Richtern <reg orig="darüber" TEIform="reg">daruber</reg> leiden <reg orig="mü" TEIform="reg">mu</reg>???en. Sie hielten sich der Gewißheit ihres Zwecks, des <reg orig="Göttlichen" TEIform="reg">Gottlichen</reg> Beystandes und der zeitlich-und ewigen Gnanden-Belohnung aller ihrer hierunter
<pb id="s392" n="368" TEIform="pb"/>
anwendenden Mühe, Sorge und Arbeit, so gewiß und versichert, daß auch schwerlich ein frembder hoher Anverwanter, oder andere Standes-Person, umb Sie gewesen seyn wird, den Sie nicht nach eröffneten Ursachen und Nutzen ihres Vorhabens, zur Nachfolge anermahnet hätten, Es hielten Ihre Fürstl. Durchl. ein richtiges Verzeignüß über alle Pfarrer und Schul-Diener im Lande, so Sie stets bey sich trugen, und desselben auf Reisen, und am Ort und Ende, wo sie hin kommen, zur Nachfrage nach ihrem Thun und Lassen, sich wohl zu bedienen wusten. Wegen de Predigten, daß solche zu heilsamer Erbauung eingerichtet werden möchten, haben sie manche</foreign> deliberation <foreign lang="GE" TEIform="foreign">halten, und über das, was durch den</foreign> Synodal- <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Schluß geschehen, etliche dahin sich beziehende nützliche</foreign> puncta <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in Druck kommen lassen. Der</foreign> Information <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in der Kirchen, und dem</foreign> Examini <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in der Schule hatten Ihre
<pb id="s393" n="369" TEIform="pb"/>
hochseeligste Fürstl. Durchl, in eigener Fürstlichen Person beyzuwohnen kein Verdencken, und wenn sie bey</foreign> information <foreign lang="GE" TEIform="foreign">derer eigenen Fürstl. jungen Herrschafft, und sonsten zu weilen etwas inne worden, daß Sie vermeynten auch anderen in gemein nützlich zu seyn, so ruheten Sie nicht, biß dasselbe auch der Unterthanen Kinder zum besten, in den Schulen, so weit es thun lich, eingführet wurde, daher denn eben nach und nach so unterschiedliche Anstalten und Verbesserung des</foreign> methodi docendi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in den Schulen erfolget sind. Damit aber über allen guten Ordnungen desto besser gehalten, und der keines, sl zur Erbanung dienet, unterlassen werden möchte, haben Sie die</foreign> general-<foreign lang="GE" TEIform="foreign">und</foreign> special-vistitationes, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von Zeit zu Zeit, immer bequemer, und solcher Gestalt eingerichtet, daß jene alle drey Jahr einmal, durch das gantze Fürstenthumb Gotha,</foreign> auff <foreign lang="GE" TEIform="foreign"><reg orig="Fürstl" TEIform="reg">Furstl</reg>. Kosten, worzu 2000. ???. Capital
<pb id="s394" n="370" TEIform="pb"/>
gestifftet: diese aber Jährlich zweymal in ieder</foreign> inspection <foreign lang="GE" TEIform="foreign">verrichtet, und darvon zu rechter Zeit umbständliche</foreign> relation <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gethan wird.</foreign></p>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Ad Conclus. II.</hi></head>
<p TEIform="p">Vi et armis ad eam cogi debeant) Vid D. Pomarius. Tract. cui Titulus: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Verwiesener ungerechtester Gewissens-Zwang.</foreign> Part. 1. cap. 10. Augustin. Lib. 3. contra Parmen. donat. c. 50. Nullis bonis, inquit, in Caetholica hoc placet, si usque ad mortem in quemquam, licet haereticum, saeviatur.</p>
<div3 id="FrPO.05.02.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>§. 3. <hi TEIform="hi">Ferro et flammis grassantur)</hi></head>
<p TEIform="p">Inter recentiores scriptores <reg orig="vehementissmiè" TEIform="reg">vehementissmie</reg> pro <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> pubgnat personatus ille <hi TEIform="hi">Hieretheus Boranorusky,</hi> libr. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Gerechtfertigter Gewissens-zwang,</foreign> quod sctiptum non sine horrore animi et gemitibus legimus, ob principia
<pb id="s395" n="371" TEIform="pb"/>
in eo contenta, quae pietati ac mansuetudini Christianae non <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> prorsus ad versa, sed et <reg orig="publicè" TEIform="reg">publice</reg> perniciosa. Lectionem <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> meretur huic libro oppositus Tractatus D. Pomarii, sub Titul. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ungerechtester Gewissens-Zwang.</foreign> Eiusdem farinae est Scipopii Classicum sacrum. §. 3.</p>
<p TEIform="p">dubitant, aut errant) Non moranda <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> sinistra illa improperatio crudelitatis, quae in faciem eorcum solet exsequi, <hi TEIform="hi">qui indulgentiam errandi, et secundum errores vivendi atque agendi improbant.</hi> Inter enim <hi TEIform="hi">indulgentiam errorum, et persecutionem errantium</hi> lautum est interstitium. Non ex Christi, sed ex Anti Christi spiritu ille Zelus est, qui <hi TEIform="hi">ferrro et flammis <reg orig="promiscuè" TEIform="reg">promiscue</reg> grassatur in omnes, qui ab aliorum opinionibus dis sentiunt,</hi> sine apertis et
<pb id="s396" n="372" TEIform="pb"/>
intolerabilibus in Deum blasphemiis, et sine malitioso conatu evertendi pacem publicam, idque <reg orig="tantò" TEIform="reg">tanto</reg> magis si non à veritate, sed ab erroribus dissentiunt. Veruntamen tener ise in errantes affectus, et circumspecta charitas apud cordatos non degenerat in <hi TEIform="hi">lentorem,</hi> quo veritati salvificae sua derogentur prae erroribus Privilegia, et Ecclesiae Christi sive prae turbis eleviis praerogativae, quoque negligatur ille in Deum et veritatem Zelus, illa in Ecclesiam veram charitas, quae se exercere debet per dextram atque indefessam repressionem eius petulantiae et audaciae, quae omnem à veritate de viationem individuo conmitatu sequi solet, ad surgendum propa gandumque erroris Venenum, et ad Vexandam verae Ecclesiae pacem atque aedificationem, praesertim in iis qui talium
<pb id="s397" n="373" TEIform="pb"/>
gregum Duces sese praebent et coryphaeos. Nec indulgentia, <hi TEIform="hi">quae praeter necessitatis patientiam est,</hi> <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> in parte melius habet, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> illa quorundam parentum, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> voluntati liberorum ex amore indulgent id, quo pereunt. Streso. <hi TEIform="hi">comment. in</hi> Act. Apost. praefat. p. 2.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Ad Conclus. III. §. 3.</hi></head>
<p TEIform="p"><reg orig="Quàm" TEIform="reg">Quam</reg> perniciosa illa Religionum adiaphoria) Futiles sunt, atque se ipsos redargunt, qui id sibi solum negotii datum credunt in Religionis negotio, ut unicuique constet sua libertas Deum colendi, et immortalitatem quaerendi eo modo, iisque mediis, ad quae impellit stimulus conscientiae, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> vel <reg orig="experientiâ" TEIform="reg">experientia</reg> constare debeat omnibus cordatis, quod ipsis hominum cionscientiis
<pb id="s398" n="374" TEIform="pb"/>
incumbat aliqua pestis et potestas, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> ad talia instigantur, quae Deo ac saluti contraria sunt, nisi illuminentur per Religionem ex coclo revelatam. Hanc religionem à coeteris dignoscere, hac omni conatu tueri ac propagare, hoc opus, hic labor est, hic solus et vinicus finis eorum, qui animo sincero rem aggrediuntur publicam. Streso. cit. loc.</p>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Ad conclus. IV. §. 1.</hi></head>
<p TEIform="p">Vid. Alex. Irvinus. diasceps. de iure Regni. per tot.</p>
<div3 id="FrPO.05.04.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Ad conclus. VI. §. 4.</hi></head>
<p TEIform="p">Nulla urgens nece ssitas) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Theils Potentaten und Regenten spielen von den geistlichen <reg orig="Gütern" TEIform="reg">Gutern</reg>, Rentherey und Rath-Hauß, damit Sie ihren Hoff schlampampen und pracht desto besser dabey haben <reg orig="können" TEIform="reg">konnen</reg>, meynen, wenn man unserm H Err Gott Brillen reist, und ein
<pb id="s399" n="375" TEIform="pb"/>
Spiegel-Fechten macht wenig Personen von ziemlichem Einkom~en hätt, und etwas zu Schulen wendet, dagegen das übrige an andere Oerter, dahin es nicht</foreign> tundirt <foreign lang="GE" TEIform="foreign">leget, könne mans wohl verantworten.</foreign> Ioh. Pomarius P. 2. part. p. 23.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Ad Conclus. 8.</hi></head>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Regenten und Herren sollen nach dem Befehl Gottes, und nach Ausweisung ihres tragenden Ambts, und nach dem Zeugniß ihres eigen Gewissens, gentz willig und bereit seyn, selbst, so viel müglich, bey allen, oder ja bey den wichtigsten und fürnehmsten Geschäfften gegenwärtig zu seyn, Rath geben, Hülffe verschaffen, in der Regierung sitzen, die Leute selbst verhören, und überall ein fleißiges Auffsehen haben. Es heist doch: Warte deines Ambts, oder lasse es fahren.</foreign> Item: Frons Domini plus efficit, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> occipitium. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Die Stirn des H Errn ist nützlicher, denn das Hinter-Haupt.</foreign> Item: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Das
<pb id="s400" n="376" TEIform="pb"/>
Aug des Herrn machet die Pferde fetr und seine Fußstapffen <reg orig="tüngen" TEIform="reg">tungen</reg> das Feid wol. Daher auch die Alten zwey feiner Wappen geyabt, als zum ersten eine <reg orig="säuberliche" TEIform="reg">sauberliche</reg> Iungfrau mit einen ernstlichen Augesicht, und mit hellen scharffen Augen, eines tapffern Ansehens gegen iedermann, darnach ein Scepter mit augen. Damit anzuzeigen, daß die Herren selbst zusehen sollen, und auffmercken, ob man auch <reg orig="Gottesfürchtig" TEIform="reg">Gottesfurchtig</reg> leben, ob man denen Armen Leuten helffe, Gerechtigkeit verschaffe, die Straffen rein und sicher halte, wie die Ambt-Leute haußhalten, ob sie treu sind, und arme Leute nicht beschweren, etc. Denn es ist sonst <reg orig="unmüglich" TEIform="reg">unmuglich</reg>, duß es recht <reg orig="könne" TEIform="reg">konne</reg> zugehen, wo die Herren <reg orig="nachlä" TEIform="reg">nachla</reg>ßig sind, und alle Ding durch sfrembde und gemiette Augen, Ohren und Zungen ausrichten lassen, nicht allein der Großen Hansen und Ambtleute Untreu halben, sondern daß auch GOtt keinen Seegen
<pb id="s401" n="377" TEIform="pb"/>
darzu gibt, wenn man das Ambt verlastet, und daß die erfahrung bezeuget, daß, ob man gleich tüglich Personen hat, und die Herren doch selbst die Sachen nicht angreiffen, wenig Glück und Wolfahrt darbey ist erfunden und gespüret worden. Daher auch der gelehrte Heyde</foreign> Aristoteles <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in seinen</foreign> politicis <foreign lang="GE" TEIform="foreign">geschrieben hat, daß kein <reg orig="Fürft" TEIform="reg">Furft</reg> andern, viel weniger einem Mann allein, sein Regimetn und Haußhaltung befehlen soll, sondern soll immerdar darauff sehen, daß alles fein fort gehe mit GOtt, und mit ehren. Sonst muß man sagen und bekennen, daß ia viel Unrechts geschicht, wenn die Herren entweder blind sind und nicht sehen, oder sehen durch Finger, und lassen es gehen, wie es ihre Untreve Getreve machen, oder lassen ihnen einen Dunst und Geplerr <reg orig="für" TEIform="reg">fur</reg> den Augen machen, daß sie nicht verstehen noch mercken sollen, daß sie doch sehen und wissen. Es ist noch <reg orig="Mühe" TEIform="reg">Muhe</reg> und
<pb id="s402" n="378" TEIform="pb"/>
Arbeit, wenn gleich die Obrigkeit fleißig und treu ist, will geschweigen, wenn sie nachlässig ist, und selbst nicht auff die Sachen gut Achtung gibt. Da erfähret man, wie die Ambtleute ihren Geitz und Büberey lassen gehen, und sauffen in sich der armen Leute Blut und Schweiß, und werden gehling reich und gewaltig,m daß einer in wenig Jahren, da er kaum Zwanzig Gülden Werth gehabt, viel Tausend Gülten erobert, und kan nicht ersättiget werden. Da geht dann das gemeine Gebeth und Klage beide wieder die Herren und Ambtleute, uind ob schon die Herren offtmals nichts darum wissen, noch, weil sie selbst nicht darauff sehen, sind sie weder für GOtt, noch ihren Gewissen, noch sonst entschuldiget. </foreign> Quae enim potest esse pastoris ex cusatio, si lupus oves comedit, et pastor nescit? <foreign lang="GE" TEIform="foreign">spricht Gregorius. Was kan der Hirte <reg orig="für" TEIform="reg">fur</reg> eine Entschuldigung <reg orig="fürwenden" TEIform="reg">furwenden</reg>, dem der Wolff die
<pb id="s403" n="379" TEIform="pb"/>
Schafe frisset, und er spricht, er habe es nicht gewißt?</foreign> Selneccer. <hi TEIform="hi">comment. in Psal. 101.</hi> Non poslumus non Speculum boni Principis, quod Lutherus tom. 2. oper. Ienens. p. 206 et seq. proponit, huc adferre. Verba Megalandri haec sunt. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ein frommer <reg orig="Fürst" TEIform="reg">Furst</reg> muß vors erste ansehen seine Unterthanen, und allcin seinen Sinn dahin richten, daß Er denselben <reg orig="nütz" TEIform="reg">nutz</reg> und dienstlich sey, nicht also dencken, Land und Leuthe sind mein, ich wills machen wie mirs <reg orig="gefällt" TEIform="reg">gefallt</reg> sondand also. Ich hin des Landes und der Leuthe, ich sols machen wie es ihnen nutz und gut ist: Nicht soll ich sehen wie ich hochfahre und herrsche, sondern wie ich sie mit gutem Friede <reg orig="beschütze" TEIform="reg">beschutze</reg>. Er soll Christum in seine Augen bilden und also sagen: Sihe Christus, der Oberste <reg orig="Fürst" TEIform="reg">Furst</reg>, ist kommen und hat mir gedienet; nicht gesucht, wie er Gewalt, Gut und Ehr an mir <reg orig="hätte" TEIform="reg">hatte</reg>, sondern
<pb id="s404" n="380" TEIform="pb"/>
alles daran angewendet, daß ich Gewalt Gut und Ehr durch ihn <reg orig="hätte" TEIform="reg">hatte</reg>. Also will ich auch thun, nicht an meinen Unterthanen das mein suchen, sondern das ihre, daß sie gut und Nutzen davon haben, nicht ich. So sprichst du dann, wer wolte denn <reg orig="Fürst" TEIform="reg">Furst</reg> seyn? Mit dem <reg orig="würde" TEIform="reg">wurde</reg> der <reg orig="Fürsten" TEIform="reg">Fursten</reg>-Stand das elendeste seyn auff Erden, da viel <reg orig="Mühe" TEIform="reg">Muhe</reg> und Unlust innen <reg orig="wäre" TEIform="reg">ware</reg>. Wo wolten denn die <reg orig="Fürstlichen" TEIform="reg">Furstlichen</reg> Ergetzungen bleiben mit Tantzen, Iagen, Rennen, Spielen? Antwort ich, wir lehren itzo nicht, wie ein Weltlicher <reg orig="Fürst" TEIform="reg">Furst</reg> leben soll, sondern ??? <reg orig="Fürst" TEIform="reg">Furst</reg> ein Christ seyn soll, daß Er auch gen Himmel komme, Wer weiß das nicht, daß ein <reg orig="Fürst" TEIform="reg">Furst</reg> <reg orig="Wildprät" TEIform="reg">Wildprat</reg> in Himmel ist? Wenn die <reg orig="Fürsten" TEIform="reg">Fursten</reg> also sich drein schickten, daß ihr Tantzen, Iagen, Rennen den Unterthanen ohn Schaden <reg orig="wäre" TEIform="reg">ware</reg>, <reg orig="würde" TEIform="reg">wurde</reg> ihnen GOtt dasselbe gar wohl <reg orig="gönnen" TEIform="reg">gonnen</reg>. Aber es wird sich selbst wohl lernen, wann sie ihrem Ampte nach ihre
<pb id="s405" n="381" TEIform="pb"/>
Unterthanen versorgen wollen, daß gar manches liebes Tantzen, Iagen, Rennen, Spielen <reg orig="müste" TEIform="reg">muste</reg> nachbleiben. <reg orig="Fürs" TEIform="reg">Furs</reg> ander, muß Er acht haben auff seine <reg orig="Rüthe" TEIform="reg">Ruthe</reg>, und sich gegen sie also verhalten, daß Er keinen verachte, auch keinnem vertrave, denn GOtt kan der beiden keines leiden. Er hat einmal durch einen Esel geredt, darum ist kein Mensch zu verachten, wie gering er ist. Wiederum hat er lassen den <reg orig="höchsten" TEIform="reg">hochsten</reg> Engel vom Himmel fallen, drum ist auff keinen Menschen zu vertraven, wie klug, heilig oder groß er sey, sondern man soll einen ieglichen <reg orig="hören" TEIform="reg">horen</reg>, durch welchen GOtt reden oder <reg orig="würcken" TEIform="reg">wurcken</reg> wolle. Ein <reg orig="Fürst" TEIform="reg">Furst</reg> soll selbst den Zaum in der Faust behalten, und allenthalben im Lande zu sehen, wie man regieret und richtet. Denn Er darff nicht dencken, daß sich einander sein und seines Landes so hart annehmen werde, als Er selbst. Und <reg orig="hüte" TEIform="reg">hute</reg> Er sich am meisten vor denen die da sagen: Ey <reg orig="Gnädiger" TEIform="reg">Gnadiger</reg>
<pb id="s406" n="382" TEIform="pb"/>
Herr, vertravet mir Eurer Gnaden nicht mehr denn so viel? Denn er ist gewiß nicht rein, will Herr im Lande seyn, und den <reg orig="Fürsten" TEIform="reg">Fursten</reg> zum Maul-Affen machen. Denn wo Er ein rechtschaffener Christ und fromm <reg orig="wäre" TEIform="reg">ware</reg>, <reg orig="würde" TEIform="reg">wurde</reg> ers gar gern haben, daß man ihm nicht vertraute, sondern gar gern haben, daß sein Thun <reg orig="für" TEIform="reg">fur</reg> iederman am Tage lege, weil C Hristus spricht Ioh. am 3. Wer gutes thut, der komt an das Licht, etc. Es ist gar ein <reg orig="iämmerlich" TEIform="reg">iammerlich</reg> Ding, wo an Herren-<reg orig="Höffen" TEIform="reg">Hoffen</reg> Schmeichler regieren, oder der <reg orig="Fürst" TEIform="reg">Furst</reg> sich auff andere <reg orig="verläst" TEIform="reg">verlast</reg>, <reg orig="läst" TEIform="reg">last</reg> iederman machen als ers macht. Vors dritte soll Er acht haben, wie Er mit den <reg orig="Ubwelthätern" TEIform="reg">Ubwelthatern</reg> recht fahre, hie muß Er gar klug seyn, auf ädaß Er ohn anderer Leuthe Verderben straffe, nicht folgen den <reg orig="Räthen" TEIform="reg">Rathen</reg> und Eysen-Fressern, die ihn hetzen Krieg anzufahen, und sagen: Ey solten wir solch Wort und Unrecht leiden? Es ist gar ein schlechter Christ
<pb id="s407" n="383" TEIform="pb"/>
der um eines Schlosses willen das gantze Land in die Schantze schlägt. Seinen Schaden soll ein Fürst nicht sachten, sondern der andern Unrecht, das sie über seine Straffe leiden müssen. Dann was haben so viel Weiber und Kinder verdienet, daß sie Wäisen werden, auff daß sich der Fürst räche an einem unnützen Maul oder bösen Hand, die ihn Leid gethan. Aufs vierdte und vornemlich soll sich ein Fürst gegen seinen GOtt ernstlich halten, daß Er sich ihme unterwerffe mit gantzen Vertrauen, und ihn bitte um Weißheit wolzuregieren. Summa, ein frommer Fürst soll sich in vier Orth theilen. Zu GOtt, mit rechtem Vertrauen und hertzlichem Gebeth! Zu seinen Unterthanen mit Lieb und Christlichem Dienst: Gegen seine Räthe mit feiner Vernunfft und ungefangenem Verstand: Gegen die Ubelthäter mit bescheidenem Ernst und Streng.</foreign></p>
<pb id="s408" n="384" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.06" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Ad Conclus. IX.</hi></head>
<p TEIform="p">Selnecder. in Psal. 101. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">daß etzliche grosse Hansen sagen, es gebühre sich nicht, daß sich ein Herr gegen den seinen gemein mache, es folge Verachtung daraus, und sey genug, wen~ er etliche Personen umb sich habe, mit denen er rede, und durch sie alles andere ausrichte und befehle. Zwar, es ist eine lose Rede, die iederman untüchtig achten muß, darauff zu antworten. Doch ist das die Antwort: daß sich dieselben Leute besorgen, ihr Ansehen und Gewalt möchte geringert, und ihre böse Tücke möchten den Herren, so sie ihre Unterthanen selbst höreten, offentbar werden, und müsten sie mit ihren losen Stücken auffhören, und zu Spottund Schande, wie billig, gemacht werden.</foreign> Nonnulli Principes <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> reperiuntur, qui ministris aulicis prohibent, ne libellos supplices subditorum, de contributionum
<pb id="s409" n="385" TEIform="pb"/>
oneribus conquerentium, accipiant. Quod <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> Tyrannicum, et Christiano Principe prorsus indignum. <reg orig="Longè" TEIform="reg">Longe</reg> aliter sentiebat Optimus Dux Saxoniae, ERNESTUS, divae memoriae, qui ex rusticorum manibus supplicationes accipere, <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> gravabatur.</p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es mögen alle grosse Herren Ihnen das wohl stets zu Gemüth führen, daß wie sie von allen andern ihren</foreign> action <foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, als auch insonderheit von ihrem Unterschreiben, GOtt dem <reg orig="Allerhöchsten" TEIform="reg">Allerhochsten</reg>, dem <reg orig="Könige" TEIform="reg">Konige</reg> aller <reg orig="Könige" TEIform="reg">Konige</reg>, und Herrn aller Herren, dem richter über alle, dermaleinft an ienem Tage strenge Rechenschafft werden geben <reg orig="müssen" TEIform="reg">mussen</reg>, da ihnen denn alle <reg orig="Sünde" TEIform="reg">Sunde</reg>, Ungerechtigkeit, und anders Unheil, so sie dadurch angerichtet, Ihnen auf eines <reg orig="fürs" TEIform="reg">furs</reg> Angesicht wird gestellet werden: da werden aller armen Witben, <reg orig="Wäysen" TEIform="reg">Waysen</reg>, und anderer Armen unschuldig
<pb id="s410" n="386" TEIform="pb"/>
<reg orig="bedrängten" TEIform="reg">bedrangten</reg> Leute, die Sie durch ihre Hand <reg orig="beschützen" TEIform="reg">beschutzen</reg>, und von der gewaltigen <reg orig="Bedrückung" TEIform="reg">Bedruckung</reg> retten sollen, an statt dessen aber, sie dadurch <reg orig="geängstiget" TEIform="reg">geangstiget</reg>, verfolget, und ihnen alles Ubel angethan, klagen, wieder sie auffsteigen, und Rache über sie ruffen und fordern: Ia eben die <reg orig="Bösewichter" TEIform="reg">Bosewichter</reg>, die durch ihrer Herren Hand alle ihre <reg orig="böse" TEIform="reg">bose</reg> <reg orig="Tücke" TEIform="reg">Tucke</reg> <reg orig="ausführen" TEIform="reg">ausfuhren</reg> <reg orig="können" TEIform="reg">konnen</reg>, werden Sie selbst verdammen, daß Sie ihnen ihren mUthwillen zugelassen, und dempselben, Krafft ihres hohen tragenden Ambts, nicht stracks anfangs, durch gute Ordnungen und ernste Haltung derselben gesteuret und gewehret. Und da wird ia nicht felffen, daß sich einer und der andere entschuldigen wollen, er habe nicht gewust, daß solche <reg orig="böse" TEIform="reg">bose</reg> ungerechte Dinge, Ihme zu unterschr eiben hergegeben worden, sondern, eben das wird Ihn desto mehr verdammen, daß er in diesem <reg orig="Stück" TEIform="reg">Stuck</reg> so <reg orig="nachlä" TEIform="reg">nachla</reg>ßig gewesen, und seinen Dienern mehr
<pb id="s411" n="387" TEIform="pb"/>
als sichs gebühret, getrauet, da er so leicht umb alles eigentliche Wissenschafft und Nachricht haben fkönnen.</foreign> ita <reg orig="gravissiè" TEIform="reg">gravissie</reg> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Volrad Fürst enhold. Politisch Bedencken, über das eigenhändige unterschreiben Grosser Herren.</foreign> pert. 2. ad finem.</p>
<div3 id="FrPO.05.06.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head><hi TEIform="hi">§. 2.</hi></head>
<p TEIform="p">Laudat Suetonius Augustum Caesarem, in eius <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> cap. 33. Eet 72. <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> perstaret in noctem <reg orig="inaudientiâ" TEIform="reg">inaudientia</reg>, etiam sub porticibus, <reg orig="lecticâ" TEIform="reg">lectica</reg> quoque utens pro tribunali, si parum corpore valeret, vel etiam domicubans.- Plinius in Paneg. celebrat <hi TEIform="hi">Traianum,</hi> quod assiduus esset in tribunali, <hi TEIform="hi"><reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> ut labore refici ac reparari videretur.</hi> Artaxerxes, Cyri Frater, cognomento Memon, non <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> se facilem et affabilem praebuit adire volentibus, sed et uxorem iussit sublatis currus aulaeis
<pb id="s412" n="388" TEIform="pb"/>
vehi, ut iis, qui eum conventum vellent, etiam in itinere pateret aditus. Ita plutarchus in Regum Apophtegm. Inter Christianos illustris fuit Gratianus Imperator, de quo Ausonius: Laudabile est, inquit, Imperatorem interpellantibus faciles praebere aditus, nec de occupatione causari: Tu confirmas adhuc cunctantes; etiam qurimoniis explicatis, ne quid adhuc sileatur, interrogas.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.07" n="7" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Ad Conclus. X. §. 3.</hi></head>
<p TEIform="p">Qui filios, fratres, congatos) Quid quaeso, est cognatio, inquit Cornelius à Lapide comment. in mat. c. 20. nisi externa relatio, quod filii vel nepotis caro decisa sit ex <reg orig="tuâ" TEIform="reg">tua</reg>? Quid ad me, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> tunica mea ex eodem panno decisa sit, ex quo tua?</p>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.08" n="8" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Ad conclus. XII. §. 2.</hi></head>
<p TEIform="p">In poinionibus suis pertinaces)
<pb id="s413" n="389" TEIform="pb"/>
Selneccer. comment. in Psalm. 101. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ein Fürst und Herr kan nicht alles für seine Person ersehen, noch bedencken, darumb muß er Räthe und treue Leute haben, damit die Aemter, Land und Leute bestellet und versorget werden, und soll auch trenen Räthen folgen, und nicht auff seinem eigenen Ropffe stehen. Denn darumb schreibet auch ein Fürst: Wir von Gottes Gnaden etc. Daß er anzeigt, daß er nicht allein für seine Person, sondern aus gutem bedachten Rath mit anderen sein eiz getreuen, wie sie heissen, die Sache, davon er schreiben lässet, erwogen und erörtert habe.</foreign></p>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.09" n="9" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Ad Concl. XIV. §. 4.</hi></head>
<p TEIform="p">Ex <reg orig="Ictîs" TEIform="reg">Ictis</reg>) His addatur <reg orig="novissimè" TEIform="reg">novissime</reg> d. Wilh. Leiser. Disserfat. pro Imperio contra dominium eminens. §. 12. ubi ita scribit: Habent Imperantes ius, vi imperii eripiendi bona subditis, iusve
<pb id="s414" n="390" TEIform="pb"/>
quaesitum illis tollendi; non tamen pro lubitu, sed ita demum, si res postulet, h. e. <reg orig="iustâ" TEIform="reg">iusta</reg> ex <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, Qualis quae sit, <reg orig="regulâ" TEIform="reg">regula</reg> <reg orig="certâ" TEIform="reg">certa</reg> comprehendi vix potest: pro <reg orig="regulâ" TEIform="reg">regula</reg> tamen haberi poterit, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> et salus et incrementum Reip. imperantibus commendata sint, <reg orig="potiûs" TEIform="reg">potius</reg> salutis, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> utilitatis causa tale quid admitti et si utilitatis quoque causa <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> progredi placeat, <reg orig="tùm" TEIform="reg">tum</reg> <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg> maior utilias sit, ac ad plures pertingat, <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> <reg orig="faciliùs" TEIform="reg">facilius</reg> iure hoc Imperii im perantes uti posse. <reg orig="Planè" TEIform="reg">Plane</reg> arbeitrium rei huius kad Imperantes redibit, qui meminerint <hi TEIform="hi">extraor dinarium hunc agendi modum esse,</hi> adeoqueve non <reg orig="umerè" TEIform="reg">umere</reg> ad eum convolandum. Idem ad §. 17. ad Lutheri verba, quae habentur Conc. 1. super Evangel. Dom. 23. post Trin. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Das eines ieden Gut des Keysers und seines Fürsten sey,</foreign> respondet,
<pb id="s415" n="391" TEIform="pb"/>
ea non inferre dominium <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg> sic dictum in bonis subditorum. Ibidem auctor ille contraria Hornii argumenta <reg orig="solidè" TEIform="reg">solide</reg> repellit.</p>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.10" n="10" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Ad Conclus. XVII. §. 14.</hi></head>
<p TEIform="p">Compactata quocumque praetextu violare et irrita reddere, hodie sollemne est. <reg orig="Cùm" TEIform="reg">Cum</reg> superioribus annis Officialis quidam Gallicus admoneretur, ut datam fidem servaret, eum respondisse fertur: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Er sey kein Sclave seiner</foreign> Parole. Pudeat, pudeat vos, qui Christiani esse vultis, ita sentire et loqui; ruborem vobis Turcae et Gentiles, fidei tenaciores, iniciunt. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Christliche Herren sollen, was sie reden und zusagen, gewiß halten, so ferne es nicht wieder GOtt und Billigkeit, Zucht und Erbarkeit ist. Denn ihre Worte sollen so viel gelten, als anderer Leute Eyde; wie denn viel <reg orig="hochlöblicher" TEIform="reg">hochloblicher</reg>
<pb id="s416" n="392" TEIform="pb"/>
Gedächtnüß Christliche Herren bey den Teutschen diesen Nahmen und Ruhm gehabt, daß ihr Ja und Nein sey, wie es laute, und ihre kleine Brieffe so viel gegolten haben, als jetzt manche sehr lange</foreign> instrumenta. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es ist bey ihnen gewesen,</foreign> parum loi et multum foi; <foreign lang="GE" TEIform="foreign">bey uns ist jetzt</foreign> multum loi, et parum foi, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sprach Philippus:</foreign> multum loquacitatis, sed parum fidei. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">So ein Herr seinen Eyd und Bündnüß bricht, der kan wie man siehet, keinen Seegen und Glück mehr haben.</foreign> Selnec. comment. in Psal. 101.</p>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.11" n="11" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Ad Conclus. XVIII. §. 4.</hi></head>
<p TEIform="p">Vid. sis <reg orig="suprà" TEIform="reg">supra</reg> laudati D. Samuelis Pomarii Tract. cui Titulus: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Verwiesener ungerechtester Gewissens- Zwang,</foreign> ubi pluribus hanc quaestionem examinat.</p>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.12" n="12" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Ad Conclus. XIX. §. 1.</hi></head>
<p TEIform="p">Immotam divinae iustitiae regulam) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Die Gesetze sollen dem
<pb id="s417" n="393" TEIform="pb"/>
Wort und Gebot Gottes, und der Vernunfft,</foreign> i. e. legi naturae, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gleichförmig und ähnlich seyn. Denn was demselben entgegen ist, das heist kein Gesetz, und ist ihme niemand schuldig Gehorsam zu leisten,</foreign> Selnec. in Psal. 101.</p>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.13" n="13" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Ad Conclus. XX. §. 1.</hi></head>
<p TEIform="p">Temperantentum iustitiae et misericordiae) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Eine iede Obrigkeit soll diese Regel mercken: Wenn das Gesetz an ihm selbst eine Lindigkeit zulässet, und billige</foreign> exception <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und</foreign> dispensation <foreign lang="GE" TEIform="foreign">leidet, und darnach der schuldige Thäter ohne harte und grosse Straffe kan gebessert werden, und auch das gemeine Volck durch die Lindigkeit und Erlassung der Straffe nicht geärgert wird, so soll und kan eine Obrigkeit mit GOtt und mit gutem Gewissen wohl Lindigkeit fürnehmen und brauchen. Diese Regel ist recht und klar,</foreign> inquit Selneccerus cit. loc.</p>
<pb id="s418" n="394" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.14" n="14" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Ad Conclus. XXII. §. 2.</hi></head>
<p TEIform="p">Vid. <reg orig="novissimè" TEIform="reg">novissime</reg> Anton. Reiser. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sabbatisch Liecht und Recht.</foreign> Tract. nostr. de peccat. Advocat. concl. ult. et Tr. de messe. cap. de feriis.</p>
<div3 id="FrPO.05.14.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>§. 4.</head>
<p TEIform="p">Balistarum gymnasmata) Haec nonnulli Theologorum finitis sacris concedunt, sed <reg orig="rectiùs" TEIform="reg">rectius</reg> cum aliis Dilherrus, <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> ab illorum <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> discedit. Vid. Dillherri <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Weg zur Seeligkeit.</foreign> in notis. In Comitatu nostro Schvvartzburgico <reg orig="saepiùs" TEIform="reg">saepius</reg> repulsam passi subditi, qui in diebus dominicis eiusmodi exercitia institui petebant.</p>
<p TEIform="p">Strenuas compotationes) Dolendum <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg>, et lacrimis deplorandum, magistratibus non posse persuaderi, ut eiusmodi compotationes in diebus sacris sub <reg orig="certâ" TEIform="reg">certa</reg> <reg orig="poenâ" TEIform="reg">poena</reg>, tollant, quae non <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> per se sunt profanationes
<pb id="s419" n="395" TEIform="pb"/>
Sabbathi, <reg orig="verùm" TEIform="reg">verum</reg> etiam ad disciplinae corruptionem plurimum faciunt. Cum stupore <reg orig="saepiùs" TEIform="reg">saepius</reg> in cauponis vidimus et audivimus helluantes, bacchantes, saltantes, vociferantes, rixantes, digladiantes, vel otiosa vel turpiia verba loquentes, ac ebrietatem insanientes homines, non Christianos.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.15" n="15" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Ad Conclus. XXIII. §. 2.</hi></head>
<p TEIform="p">Contra Deum ac Remp. graviter peccare) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ein Fürst soll sein Schwerd nicht immer in der Scheiden behalten, oder wieder einstecken, sondern ernstlich schneiden lassen, und die öffentliche Laster redlich straffen, und böse Buben hinweg räumen ohne Ansehen der Person.</foreign></p>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.16" n="16" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Ad Conclus. XXIV.</hi></head>
<p TEIform="p">De vitando mulctarum excessu) Vid. Discurs. nostr. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von übermässigen Geld-Straffen.</foreign> Henr.
<pb id="s420" n="396" TEIform="pb"/>
Giesebert. Tract. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ob es wohl Sünde sey mit Abnahm Geldes zu bestraffen?</foreign> Auctor ille laudatum discursum nostrum declarans, ex iure divino negat, vanasque rationes contra mulctas pecuniarias adducit, quas tamen pro tollendo iure mulctandi admittere non possumus; Tollatur abusus maneat usus, Constitutionibus Principum conformis.</p>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.17" n="17" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Ad Concl. XXX. §. 3.</hi></head>
<p TEIform="p">A nonnullis Principibus sublata) <reg orig="Cùm" TEIform="reg">Cum</reg> in vicinis Academiis Bacchanaliorum impietas superioribus annis inter Scholares irrepsisset, sub gravi <reg orig="poenâ" TEIform="reg">poena</reg> à Magistratu Academico prohibita fuit, et nunc per Dei gratiam ea penitus exulasse videtur. Vid. Tract. nostr. de vitiis et erroribus Scholarium. cap. de Bacchanalibus.</p>
<pb id="s421" n="397" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.18" n="18" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Ad Concl. XXXI. §. 2.</hi></head>
<p TEIform="p">Qui causas iniquas propter lucra tuentur) Tales sunt <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> Advocati et Procuratores plerique, de quorum <reg orig="publicè" TEIform="reg">publice</reg> <reg orig="perniciosâ" TEIform="reg">perniciosa</reg> impietate, <reg orig="iniustitiâ" TEIform="reg">iniustitia</reg> et cupiditate <reg orig="latè" TEIform="reg">late</reg> egimus nupero in Tract. de peccatis Advocat. et Procurat. Utinam libelli istius lectione quidam, si non omnes, ad meliorem mentem redeant!</p>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.19" n="19" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Ad Concl. XXXII. §. 2.</hi></head>
<p TEIform="p">Subditos collectarum oneribus gravat) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Eine iede fromme Obrigkeit,</foreign> scribit optimus Theologus D. Selneccer. comment. in Psal. 101. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">soll sich <reg orig="hüten" TEIform="reg">huten</reg> <reg orig="für" TEIform="reg">fur</reg> dem Schweiß und Blut ihrer armen Unterthanen, welches <reg orig="fürwahr" TEIform="reg">furwahr</reg>, wenn es ohne Noth, allein aus Pracht gefordert und genommen wird, zu GOtt in Himmel schreyet, und ist <reg orig="Sünde" TEIform="reg">Sunde</reg> wieder das Siebende Gebot. Es soll ia
<pb id="s422" n="398" TEIform="pb"/>
eine rechte Obrigkeit sich also in die Sache schicken, daß Sie mit ihren Jährlichen Renthen können zukommen, und nicht durch übermässigen Pracht, Pancketen, Spielen, Verschwendung und Verschenckung, zur Aussaugung der Unterthanen gebracht und überredet würde. Was haben die Herren, wenn die Unterthanen arm sind? und was man bey Zeit aussauget, das hat zur Noth keine Stärcke noch Krafft. Darumb der weise Heyde</foreign> Aristoteles <foreign lang="GE" TEIform="foreign">recht gesagt:</foreign> Summa bonitas in Principe est abstinentia à pecuniis, et possessionibus subditorum, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ist das Volck reich, so ist der Herr auch reich, und kan zur Noth haben was er will. Sind aber die Unterthanen arm, so muß der Herr zuletzt, sonderlich wenn eine Noth und Krieg einfällt, auch verarmen, ob gleich er in seiner Geld-Kammer eine Zeitlang reich gewesen.</foreign> Bellum enim non pascitur determinatis, nec quaerit
<pb id="s423" n="399" TEIform="pb"/>
definita. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Eines Herren Kammer ist nicht genug zur Noth. Es ist eine rechte ernstliche Rede Gottes.</foreign> Eccles. 34. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ein wenig Brods und Nahrung ist des armen Mannes Leben, und wer dasselbige Brodt und Schweiß hinweg nimnt, der ist gleich einem <reg orig="Mörder" TEIform="reg">Morder</reg>. Denn es ist ias wieder GOtt und Recht, daß offt arme Leute von ihrer Nahrung, die sie im Schweiß ihres Angesichts erobert haben, und arbeiten, daß ihnen das Blut zum <reg orig="Nägeln" TEIform="reg">Nageln</reg> heraus dringet, und der Schweiß über die Wangen herab fleußt, <reg orig="müssen" TEIform="reg">mussen</reg> Steur geben zu <reg orig="unnöthigem" TEIform="reg">unnothigem</reg> Pracht, und zu fleischlichen <reg orig="Wollüsten" TEIform="reg">Wollusten</reg>. Es sollen auch fromme Herren allen denen gram und feind seyn, und sie <reg orig="für" TEIform="reg">fur</reg> untreve Leute erkennen und halten, die ihnen zu neven Schatzungen und Besch <reg orig="wernüssen" TEIform="reg">wernussen</reg> der Unterthanen rathen, wo keine öffentliche Noth <reg orig="fürhanden" TEIform="reg">furhanden</reg> ist. Und wer Rath und That darzu giebt, der <reg orig="gönnet" TEIform="reg">gonnet</reg> <reg orig="fürwar" TEIform="reg">furwar</reg> weder den Herren
<pb id="s424" n="400" TEIform="pb"/>
noch Unterthanen etwas gutes, und ist ein gottloser Mann, der den Zorn Gottes mehret und grösser machet. O wehe den Herren, so solche Leute umb sich haben, sie hören, und ihnen folgen!</foreign> Selneccer. d. l. Sed tales sanguisugae et machiavellistae <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> in plerorumque Principum Aulis gratissimi sunt, qui magno salario conducuntur, foventur, promoventur, honorantur, ditantur.</p>
<div3 id="FrPO.05.19.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head><hi TEIform="hi">§. 5.</hi></head>
<p TEIform="p">Operarum oneribus gravat) Inter Principes et Dominos iurisdictionales multi <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> reperiuntur Pharaones, qui intolerabilibus operis <foreign lang="GE" TEIform="foreign">unerträglichen Lehn-Diensten,</foreign> subditos premunt, ac <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> opprimunt, ac tantum temporis eis non relinquunt, nimirum quod panem pro suis quaerere possint. Nec diebus feriatis ab operarum
<pb id="s425" n="401" TEIform="pb"/>
praestationibus liberi sunt, miselli homines, ita ut nec corpus nec animam curare eis liceat. O impictatem! ô Tyrannidem, <reg orig="Pharaonicâ" TEIform="reg">Pharaonica</reg> <reg orig="poenâ" TEIform="reg">poena</reg> dignissimam!</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.20" n="20" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Ad Concl. XXXIII. §. 2.</hi></head>
<p TEIform="p">Malo hoc <reg orig="miserrimè" TEIform="reg">miserrime</reg> adfligitur) Hactenus enim contra saluberrimas Imperii Constitutiones, ex Ioachimicis aliisque optimae sortis nummis, moneta deterior, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">(die Sechzehn- und Acht Groschen-Stücke,)</foreign> conflata est, cum praesentissimo <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> Reip. <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> subditorum damno. In <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> re, ut in aliis pluribus pessimi mores <reg orig="traxêre" TEIform="reg">traxere</reg> leges in potestatem suam.</p>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.21" n="21" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Ad Concl. XXXVI. §. 3.</hi></head>
<p TEIform="p">Graviter peccant Principes) Vid. Corpus iuris Venatorio. Forestalis, superioribus annis à nobis publicatum. part. 2. et 3.</p>
<pb id="s426" n="402" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.22" n="22" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Ad Concl. XLIII. §. 1.</hi></head>
<p TEIform="p">Publicam rem in periculum coniciunt) Superioribus annis exoticus quidam minister, de Principum Germanorum Aulis scripsit <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> morbo cancri laborent, qui omnes vires et facultates Principum sensim consumere solent. De multorum Principum etiam minus potentum aulis id verum esse experientia docet.</p>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.23" n="23" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Ad Concl. XLIV. §. 3.</hi></head>
<p TEIform="p">Exsecrabilem dominandi libidinem) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Grosse <reg orig="Fürsten" TEIform="reg">Fursten</reg> und Herren stellet der Teuffel auff die Zinnen des Tempels, und spricht, sie sollen sich herunter lassen, wenn er ihnen diese Gedancken eingiebt, daß sie <reg orig="mächtig" TEIform="reg">machtig</reg> sind, haben weise <reg orig="Käthe" TEIform="reg">Kathe</reg>, sind selbst auch weise, derhalben wagen sie es, und thun auch dem Teuffel zu Ehren, aus
<pb id="s427" n="403" TEIform="pb"/>
Vermessenheit, eigener Gewalt nnd Weißheit, einen Gauekel-Sprung, fangen seltzame Practiken an, erregen Krieg von wegen einer Hand voll Hoffarts, und führen sich und ihre Unterthanen in schreckliche Noth und Unglück.</foreign> Simon Pauli Explic. Evang. Dom. 1. Quadrag. p. 246. <reg orig="Hodiè" TEIform="reg">Hodie</reg> Ger. mania nostra talem Hannibalem, proh dolor in visceribus habet.</p>
<div3 id="FrPO.05.23.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head><hi TEIform="hi">§. 2.</hi></head>
<p TEIform="p">Ne quid <reg orig="temerè" TEIform="reg">temere</reg> statuatur) Reinholdus de Derschau, Consil. Brandenb. in <reg orig="hodosophiâ" TEIform="reg">hodosophia</reg>. p. 415. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wenn heutiges Tages ein Potentat Krieg wieder diesen oder ienen anfahet, fragt man nicht zuvor den Mund des Herrn oder seine Mund-Boten, ob man hinauff ziehen, oder daheim bleiben soll: Hoff-Prediger und andere gottselige Lehrer werden
<pb id="s428" n="404" TEIform="pb"/>
von diesem Kriegs-Rath gantz und und gar ausgeschlossen, müssen durch aus keine Wissenschafft haben, wer, wie, was, warumb, zu was Ende, und wieder wen man kriegt: wollen sie etwas davon wissen, und dawieder reden, wird ihnen das Handwerck bald gelegt. Man höret auch keine verständige, gottesfürchtige, gewissenhaffte Rechts-Gelehrten drüber: Sondern etliche wenige Eisen-Fresser, die entweder sich selbst in Kriegs-Dienste wollen begeben, oder auch sonsten ihr</foreign> interesse <foreign lang="GE" TEIform="foreign">darbey suchen, werden darzu gezogen, und gehet alsdann, wie dorten von</foreign> Rehabeam <foreign lang="GE" TEIform="foreign">geschrieben stehet.</foreign> 1. Reg. 12.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.05.23.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head><hi TEIform="hi">§. 4.</hi></head>
<p TEIform="p">Pro singulis guttulis) Luther. tom. 8. Altenb. p. 43. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Seelig sind die Friedfertigen, denn sie sollen
<pb id="s429" n="405" TEIform="pb"/>
Gottes Kinder heissen.</foreign> Matth. 5. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ohne Zweiffel wiederumb wirds heissen: Vermaledeyet sind die Fried-Brecher, denn sie müssen des Teuffels Kinder heissen. Solcher Spruch, weil er Gottes des Allmächtigen ist, wird kein Unterscheid der Person achten, wie hoch sie seyn, sondern alle unter sich habem und gebieten, Frieden zu halten, bey Ver, lust ewiger Seligkeit, oder (das gleich viel ist) der Kindschafft Gottes?</foreign></p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.24" n="24" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Ad Concl. XLVI. §. 2.</hi></head>
<p TEIform="p"><reg orig="Fiduciâ" TEIform="reg">Fiducia</reg> <reg orig="peccaminosâ" TEIform="reg">peccaminosa</reg>) In genere de foederibus scribit Lutherus, quem allegat Selnec. comment. in Ierem. cap. 8. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es werden schier alle Reiche durch das Vertraven auff menschliche <reg orig="Hülffe" TEIform="reg">Hulffe</reg> <reg orig="zerstöret" TEIform="reg">zerstoret</reg>, und wir, die wir uns gute Christen <reg orig="rühmen" TEIform="reg">ruhmen</reg>, sehen und wissen solches, und folgen den~och diesen un <reg orig="glückseligen" TEIform="reg">gluckseligen</reg>
<pb id="s430" n="406" TEIform="pb"/>
Exempeln nach. Denn was dürffte man Bündnüsse, wenn nicht die Fürsten und Städte höffeten, sie wolten dadurch sicherer seyn, und wir gläuben nicht, daß GOtt starck genug sey, halten auch nicht dafür, daß er sich unserer Sache annehme, sonst würden wir Uns auff seine Güthe und Macht verlassen, und nicht so sehr nach fleischlichen Schutz umbesehen.</foreign> Ita <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> est, et infelicissimo hoc tempore, quo misera Germania per aliquot annos in hunc usque diem, ab armis Gallicis vexata est, experientia docuit. Vix ullum foedus hactenus sine carnali <reg orig="fiduciâ" TEIform="reg">fiducia</reg> in potentiam Confoederatoru m, contractum fuit, cum infelicissimo eventu. Nonnullos Principes, libertate pangendi foedera cum exteris sine gravissimo Imperii
<pb id="s431" n="407" TEIform="pb"/>
detrimento, <reg orig="incautè" TEIform="reg">incaute</reg> utentes vel abutentes, <reg orig="serò" TEIform="reg">sero</reg> satis facti paenituit. Utinam Magnates cogitarent non illud Propheticum! <hi TEIform="hi">Maledictus homo, qui confidit in homine,</hi> et ponit <hi TEIform="hi">carnem brachium ivum!</hi> Ier. 17.</p>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.25" n="25" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Ad Concl. XLVII. §. 2.</hi></head>
<p TEIform="p">Impium et <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> excusabile) Dissentit ab <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg>, sed <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg>, Pufendorf. de iur. nat. et sent.</p>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.26" n="26" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>APPENDIX. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Der Christliche Regent.</foreign></head>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">EIn Christlicher Regent ist ein lebendig Bild Gottes, dessen Ehre er zum Haupt-
<pb id="s432" n="408" TEIform="pb"/>
und End-Zweck seiner Landes Regierung und aller seiner Wercke, Rath- und Anschlägen machet. Er hält genauer über die Ehre Gottes, als über seine eigene,und ist viel empfindlicher, so wieder dieselbe gehandelt wird, als wenn es ihme selbsten geschehe. Er ist ein Eyferer über dem Wort des HErrn, sonderlich der Ersten Taffel derer Zehen Gebot des Höchsten. Er ist eine Seugamme der Kirchen Gottes; Er dultet keine Abgötterey, keine</foreign> Secten, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ketzerey- und Spaltungen in der</foreign> Religion, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sondern bleibt bey dem Wort Gottes, und <reg orig="schützet" TEIform="reg">schutzet</reg> die rechte reine Lehre der Evangelii, in Kirchen und Schulen, zu Hauß und Hoffe, und im gantzen Lande. Er wagets mit gantzen Herßen auf den HErrn, und wenn Gottlosigkeit, und falscher
<pb id="s433" n="409" TEIform="pb"/>
Gottesdienst unter dem Volck eingerissen ist, so schaffet Er nach dem Exempel des frommen</foreign> Iosiae, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">solchen Grevel ab. Die wahre Gottes-Furcht ist seine <reg orig="fürnempste" TEIform="reg">furnempste</reg> Regiements-Tugend. Er weichet nicht von dem Gebot des HErrn, weder zur Rechten noch zur Lincken. Das Wort des HErrn ist stets bey ihm, und lieset sein Lebenlang darinnen, auff daß Er lerne <reg orig="fürchten" TEIform="reg">furchten</reg> den HErrn seinen GOtt, daß Er halte die Rechte und Gebote des HErrn. Er wandelt allenthalben <reg orig="fürsichtig" TEIform="reg">fursichtig</reg>, redlich und treulich. Er nimmet sich des Worts Gottes und der Rechten reinen Lehre des Evangelii, mit rechten Ernst an: Er <reg orig="schützet" TEIform="reg">schutzet</reg> und handhabet treve Lehrer und Prediger, <reg orig="lässet" TEIform="reg">lasset</reg> sie bey ihrem Ambte nicht Mangel und Noth leiden, sondern giebt
<pb id="s434" n="410" TEIform="pb"/>
seine Zehenden treulich und ohne Abbruch, und schaffet daß die das Evangelium predigen, auch sich davon nehren mögen. Seine höchste Sorge ist, daß das liebe Christenthum in seinem Lande, bey seinen Unterthanen nicht allein erhalten werden, sondern auch immerfort wachsen, und zunehmen möge. Er siehet nicht genauer auff die Vermehrung seiner</foreign> Intraden <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und Einkommens, als auf die Vermehrung derer</foreign> grassiren <foreign lang="GE" TEIform="foreign">den <reg orig="Sünden" TEIform="reg">Sunden</reg> und Lastern, denenselben mit Heroischen Geist, Ernst und Eyfer, zu steuren, zu wehren und im Grunde auszurotten und zu vertilgen. Er gibt fleißig acht auff seine Person, daß er seinen Untergebenen ein gutes Exempel gebe, als wol wissend, daß wie der Regent ist, also auch desselben Ambt-Leute
<pb id="s435" n="411" TEIform="pb"/>
sind: An seinem Hoffe gehet alles fein Christlich und ordentlich zu, derselbe gleichet so wohl einem Tempel und Hauß-Kirchen, als einem Fürstl.</foreign> Palatio. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Er <reg orig="hält" TEIform="reg">halt</reg> auch gute Ufsicht auf seine <reg orig="Räche" TEIform="reg">Rache</reg>, Beambte und Unterthanen, daß sie ein <reg orig="Gottfürchtig" TEIform="reg">Gottfurchtig</reg>, Christlich und Erbar Leben <reg orig="führen" TEIform="reg">fuhren</reg>. Seine Augen sehen sich umb nach den Treven im Lande, und hat gerne fromme Diener. Falsche Leuthe <reg orig="hält" TEIform="reg">halt</reg> Ernicht in seinem Hause, Er achtet den nicht, der stoltze Geberden und hohen Muth hat. Die Verleumder, Hof-Schmeichler und <reg orig="Lügner" TEIform="reg">Lugner</reg> gedeyen nicht bey Ihm. Den <reg orig="Bösen" TEIform="reg">Bosen</reg> leidet Er nicht und vertilget die Gottlosen in seinem Lande. Er suchet und fraget mit Fleiß nach redlichen Leuthen, die GOtt <reg orig="fürchten" TEIform="reg">furchten</reg>, warhafftig, und dem Geitz
<pb id="s436" n="412" TEIform="pb"/>
sind, die setzet Er zu Richtern und Ambt-Leuten über sein Volck. Er <reg orig="hänget" TEIform="reg">hanget</reg> aber seine Regierung nicht <reg orig="blö" TEIform="reg">blo</reg>ßlich an dieselbe, als die offtermahln, wie des Priesters Eliund Samuelis <reg orig="Söhne" TEIform="reg">Sohne</reg>, sich zum Geitz neigen, Geschenck nehmen, das Recht beugen, und Gewalt üben im Volck, sondern nimmet als ein trever Hirte seiner von GOTT ihme anbefohlener <reg orig="Schäfflein" TEIform="reg">Schafflein</reg> sich mit rechtem Ernst und Eyfer selbst an. Weil die Gegenwart und des HErren Auge alle Sachen im gantzen Regiment aufs beste <reg orig="befördern" TEIform="reg">befordern</reg>, so ist Er, so viel <reg orig="müglich" TEIform="reg">muglich</reg>, dey denen wichtigsten und <reg orig="fürnehmsten" TEIform="reg">furnehmsten</reg> <reg orig="Geschäfften" TEIform="reg">Geschafften</reg> selbst gegenwertig, sitzt in der Nath-Stuben, <reg orig="höret" TEIform="reg">horet</reg> die Unterthanen selbst, gibt Rath, und schafft ihnen <reg orig="Hülffe" TEIform="reg">Hulffe</reg>, und <reg orig="lässet" TEIform="reg">lasset</reg> Ihme keine <reg orig="Mühe" TEIform="reg">Muhe</reg> und Arbeit
<pb id="s437" n="413" TEIform="pb"/>
dauren. Gegen die Unterthanen hält Er sich als ein frommer Vater gegen seine Kinder: Er ist ein Schutz der Armen, eine Hülfse ??? Bedrängten, ein Trost der Witben und Wäysen. Er errettet den, der da schreyet, und den Wäysen, der keinen Helffer hat; und erfreuet das Hertz der Witben. Gerechtigkeit ist sein Kleid, und das Recht sein Fürstl. Hut. Er verschaffet, daß solche so wohl deß Armen als den Reichen, ohne Ansehen der Person, durch gehends, schleunig, ohne Kost-spildige und weitläufstige Rechts-Processen mitgetheilet werde. Seinen eigenen Gesetzen und Ordnungen von Zucht und Erbarkeit, ist Er selbst gehorsam, damit die Unterthanen Er hierdurch zu guter Nachfolge reitzen möge.</foreign></p>
<pb id="s438" n="414" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Weiln an der Kinder-Zucht, und guten Künsten viel gelegen, so sorget Er fleißig vor die Schulen, damit dieselbe in guten</foreign> vigor <foreign lang="GE" TEIform="foreign">erhaiten werden. Er siehet allezeit sorgfältig auff gemeinen Friede, und des Landes Wolfarth. Er sucher nicht sein eigenes allein, sondern seines Volcks Vestes, und befleissiget sich in seinen Regierungs-Ambte ihnen also zu dienen, daß sie ihr Gebeth zu GOTT, mit Freuden und nicht mit Seufftzen für ihm, als ihren lieben Vater thun. Wie Er ein treuer Regent, also ist Er auch ein fleißiger Hauß-Vater, der mit seinen</foreign> intraden <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und ordentlichen Einkommen <reg orig="standmässig" TEIform="reg">standmassig</reg> zu handeln, und dieselbe wohl und <reg orig="nützlich" TEIform="reg">nutzlich</reg> anzulegen weiß. Er beschweret sein Volck nicht mit ü<reg orig="bernöthigen" TEIform="reg">bernothigen</reg> Frohnen, Diensten,
<pb id="s439" n="415" TEIform="pb"/>
Steuren und andern Auflagen; <reg orig="Lässet" TEIform="reg">Lasset</reg> auch nicht zu, daß seine Ambt-Leute über das Volck mit Gewalt fahren. Er <reg orig="hält" TEIform="reg">halt</reg> es vor eine Himmelschreyende <reg orig="Sünde" TEIform="reg">Sunde</reg>, ohne dringender Noth, zu weltlichen Pracht und fleischlichen <reg orig="Wollüsten" TEIform="reg">Wollusten</reg>, von denen Unterthanen ihren Schweiß und Blut zu fordern. Er erinnert sich der <reg orig="schröcklichen" TEIform="reg">schrocklichen</reg> Straffen des unbarmhertzigen Pharaonis, und ungerechten Ahabs, und <reg orig="lässet" TEIform="reg">lasset</reg> einem ieden bey seinem <reg orig="Stücklein" TEIform="reg">Stucklein</reg> Brods ruhig leben, <reg orig="höret" TEIform="reg">horet</reg> die ienigen nicht, so zu neven Beschwerungen, das Volck zu <reg orig="drücken" TEIform="reg">drucken</reg> und auszusaugen, rathen und heffen, eingedenck, dessen, was der HErr durch den Mund des Propheten denen androhet, die das Fleisch seines Volcks fressen. Er ist besorget sein Land und Leute bey Ruhe und
<pb id="s440" n="416" TEIform="pb"/>
Friede zu erhalten. Er greiffe nicht zum Waffen, und hütet sich vor Krieg und Blut-Stürtzungen, da es nicht Gottes Ehre, und die höchste Nothwendigkeit der Wolfarth seiner Unterthanen erfordert. Mit denen Feinden der Kirchen Gottes, darunter die wahre</foreign> Religion pericli<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren könte, tritt er nicht in Bündnisse, sondern hasset alle das jenige, was GOtt selbsten hasset. Er verlässet sich nicht auff Macht, Gewalt, grossen Reichthum, Herrligkeit und Ehre, sondern allein auf GOtt, dessen</foreign> providenz <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und</foreign> direction <foreign lang="GE" TEIform="foreign">er alle sein <reg orig="Glürk" TEIform="reg">Glurk</reg> Wolfart, und Sieg zu schreibet. Er erkennet in Demuth, daß Cron und Seepter von des <reg orig="Höchsten" TEIform="reg">Hochsten</reg> Hand ihme verliehen sey, nicht zu <reg orig="Erfüllung" TEIform="reg">Erfullung</reg> seiner fleischlichen Begierden und <reg orig="Wollüste" TEIform="reg">Wolluste</reg>, sondern zu Gottes
<pb id="s441" n="417" TEIform="pb"/>
Ehr, und seines Volcks zeitlicher und ewiger Wolfart. Und weiln Er weiß, daß die Gewaltigen ge waltig sollen gestraffet werden, und das alles, was hoch ist, ein Greuel vor Gottes Augen, so demüthiget Er sich als ein treuer Knecht unter die Gewaltige Hand seines HErrn. Er bittet mit Salomone von Gott ein gehorsam, weise und verständig Hertz, daß Er sein Werck richten, und was gut und böse ist, verstehen möge: Er ruffet den Höchsten ohne Unterlaß um Rath, Beystand und Hülffe an; Sein</foreign> Symbolum, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">so er stets in seinem Hertzen wol betrachtet, ist: Gott ist mein <reg orig="König" TEIform="reg">Konig</reg>. Endlich <reg orig="vergnügt" TEIform="reg">vergnugt</reg> ihn nicht, daß er selbsten <reg orig="glückselig" TEIform="reg">gluckselig</reg> seyn soll, es <reg orig="wäre" TEIform="reg">ware</reg> denn, daß Er gleich versichert <reg orig="wäre" TEIform="reg">ware</reg>, daß es nach seinem Tode seinem Volck wolgehen solte, darum sorget
<pb id="s442" n="418" TEIform="pb"/>
Er in seinem Leben vor die Wolfarth und den zukünfftigen Nutzen der Kirchen oder Religion, und der Unterthanen, und übergiebt mit willigen Händen und Hertzen Cron und Srepter den jenigen, dem Sie GOtt und das Recht gönnet, und anvertrauet haben will.</foreign></p>
<pb id="s443" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.27" n="27" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>INDEX Succinctus rerum notabibilium, quas hic libellus complectitur, ad ipsius paginas sese referens.</head>
<div3 id="FrPO.05.27.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>A.</head>
<p TEIform="p">Adulatores Principes in suius aulis ne tolerent, iisve vacivas praebeant aures. pag. 302. 303</p>
<p TEIform="p">propter multiplicata damna, quibus illi ipsi, eorumque subditi expositi sunt. p. 304. 308</p>
<p TEIform="p">Appellationes reis in causis criminalibus denegandae non sunt, quia speciem defensionis repraesentant. 182</p>
<p TEIform="p">Auxilia ab infidelibus petere in se quidem iniustum non est, ex
<pb id="s444" TEIform="pb"/>
circumstantiis tamen concurrentibus facile iustitiae et scripturae facrae contrariari possunt. 337. 338</p>
<p TEIform="p">inde DEO <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> infensa sunt, quae contra Chriftianos evocantur. 336. 337</p>
<p TEIform="p">quae etiam semper Christianae fidei <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> nocumento fuere. 338</p>
<p TEIform="p">et ipsis sociis suis noxia. 338. seq. cum gravi scandalo coniuncta. 339</p>
<p TEIform="p">plerisque tam Theologis quam Politicis reprobata. 341. 342. sqq. </p>
<p TEIform="p">ab illis qui eadem petiere <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> deplorata. 345. 346</p>
<p TEIform="p">et à DEO graviter punita Francisci Galliae Regis loquitur. 346. 347. seqq. </p>
<p TEIform="p"><reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> ut nec necessitatis casus excuset. 349. seqq. </p>
<p TEIform="p">nec sub specie defensionis iusta fiant. 349</p>
<p TEIform="p">etsi in sacris exempla non desint, quibus respondetur. 349. seq.</p>
<pb id="s445" TEIform="pb"/>
</div3>
<div3 id="FrPO.05.27.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>B.</head>
<p TEIform="p">Bacchanaliorum sestum è Gentilismo descendit. 228</p>
<p TEIform="p">occasio, cui suos natales debeat. 228. seq</p>
<p TEIform="p">ritus eiusdem. 229</p>
<p TEIform="p">non est tolerandum, tamquam impium peccaminosum et scandalosum, legibus divinis, honestati et bonis moribus contrarium, 232</p>
<p TEIform="p">inde merito publicis et peculiaribus edictis quorundam Principum sublatum 234. 235. seq.</p>
<p TEIform="p">Bellum quodnam licitum sit? 323. 324</p>
<p TEIform="p">est epitome omnium malorum. ibid. </p>
<p TEIform="p">fugiendum maximopere. ibid. </p>
<p TEIform="p">nec prius gerendum, quam omnia alia deficiant, et extrema necessitas id extorqueat. 326</p>
<p TEIform="p">quo nomine laudatur Augustus Imperat. 326. 327</p>
<p TEIform="p">esi non iniustum sit, sugiendum tamen est. 328</p>
<pb id="s446" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">hinc Princeps bellum ob leves culpas suscipiens tenetur subditis ad restitutionem damni dati. 328. seq. quae sint iustae belligerandi causae? 329</p>
<p TEIform="p">quas inter <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> referenda imperii dilatandi cupido, quae <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> plerorumque bellorum vera causa est, alias tamquam praetextus prae se ferentium. 332. seqq. </p>
<p TEIform="p"><reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> in bellis praecipue stipendium, merces et praeda considerantur seposita iustitiae ratione. 331</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.05.27.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>C.</head>
<p TEIform="p">Capitulationes Principibus sunt servandae, <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> si iuratae sint, nisi salus Reip. aliud imperet. 112. 113</p>
<p TEIform="p">Collectarum finis quis? 255. seq. </p>
<p TEIform="p">modus. 257. sq.</p>
<p TEIform="p">Consiliarii Principibus necessarii sunt. 90</p>
<p TEIform="p">eosque Principes sequi decet. 91. sq.</p>
<pb id="s447" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">pios tantum Princeps alat. 294. 295. sqq. </p>
<p TEIform="p">per quem solum aliquando tota Resp. conservatur. 295</p>
<p TEIform="p">veritatem Principi suo audacter dicat. 309</p>
<p TEIform="p">suo salario dignus est. 313</p>
<p TEIform="p">idque non imminutum solvendum. ib. </p>
<p TEIform="p"><reg orig="immò" TEIform="reg">immo</reg> auctis laboribus etiam augendum. 314</p>
<p TEIform="p">Cultus divinus iuris moralis est. 158. seqq.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.05.27.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>D.</head>
<p TEIform="p">Defensionis reorum, sunt iuris naturae praeceptivi. 177</p>
<p TEIform="p">et divini. 177. 178</p>
<p TEIform="p"><reg orig="ideòque" TEIform="reg">ideoque</reg> nemini denegandae, nemo condemnandus, nisi hae praecesserint. 179. 180</p>
<p TEIform="p">etsi delictum sit notorium. 180</p>
<p TEIform="p">et nulla eas concedendi iudici subesse videatur iusta causa, 181</p>
<pb id="s448" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">DEUS qua ratione reorum posteros punire soleat? 185</p>
<p TEIform="p">an DEUS Innocentem cum nocente punire queat? 186</p>
<p TEIform="p">Dies Dominica iuri Caesareo semper honorabilis habetur. 160</p>
<p TEIform="p">inde nundinae in ea non sunt instituendae. 160. 161. seqq. </p>
<p TEIform="p">nec palaestrarum aut balistarum <foreign lang="GR" TEIform="foreign">gumna/s1mata</foreign>, aliive ludi permittendi. 164</p>
<p TEIform="p">sanctificanda est, ex quo auctoritate publica ea cultui publico et externo destinata est. 158. 159</p>
<p TEIform="p">Dispensare quid? 154. seq. </p>
<p TEIform="p">lex naturae et divina dispensationem Principis non admittunt. 155. 156. </p>
<p TEIform="p">in quibus delictis Princeps quoad poenam possit dispensare. 149. 150. seqq.</p>
<p TEIform="p">Dispensatio anne in dubio concedenda? 157</p>
<p TEIform="p">Dominium supereminens quando coeperit, quibus et quousque sese
<pb id="s449" TEIform="pb"/>
extendat. 68. 113</p>
<p TEIform="p">Duella omnia per se et intrinsece turpia sunt, legi divinae repugnant, perniciosa sunt rei publ. et iudiciorum ordini contrariantur. 196</p>
<p TEIform="p">est duellum opus inexcusabilis audaciae, intolerabilis feritatis, extremae iniustitiae, et immanis superbiae. 197</p>
<p TEIform="p">nullo modo tolerari possunt. 197. 201</p>
<p TEIform="p">multis quamvis gentibus, ipsisque Germanis in usu fuerit. 194</p>
<p TEIform="p">peccat in conscientia ea permittans. 196. seq. </p>
<p TEIform="p">puniturque, ut docent exempla. 199. 200</p>
<p TEIform="p">Merito ergo <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> plerisque locis edictis interdicuntur. 200. 201</p>
<p TEIform="p">recensetur constitutio Imperatoria severissima eadem vetans. 200. - - 219</p>
<p TEIform="p">peccat enim is, qui duellum
<pb id="s450" TEIform="pb"/>
quamvis à Principe permissum ingreditur. 219</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.05.27.05" n="5" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>E.</head>
<p TEIform="p">Ecclesia constat triplici membro seu statu, Ecclesiastico, Politico et Populari. 29</p>
<p TEIform="p">Ecclesiae ministri plerumque parum salarii accipiunt. 34. seqq.</p>
<p TEIform="p">Ecclesiastica bona extra casum necessitatis aut evidentis utilitatis publicae ad usus saeculares transferenda non sunt. 43</p>
<p TEIform="p">differunt ò rebus sacris. 43</p>
<p TEIform="p">male spiritualia nuncupantur. 43</p>
<p TEIform="p">horum saecularisatio quando permissa? 44. 45</p>
<p TEIform="p">haec possidens tenetur ad sufficientem ministrorum eius alimentationem praestandam. 33. seqq. </p>
<p TEIform="p">In alios usus non sacros converti possunt, ubi abundant. 53. 54</p>
<pb id="s451" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Ducum <reg orig="Würtembergiae" TEIform="reg">Wurtembergiae</reg> religio circa sarta conservanda bona Ecclesiastica extollitur. 52. 53</p>
<p TEIform="p">Egregiam curam, Ernesti III. Ducis Saxo-Gothani pro Ecclesiis, Scholis earumque ministris vid. 40. 41. 42</p>
<p TEIform="p">Quatenus alienari possint? 46. 47. seq.</p>
<p TEIform="p">Exactiones nimias DEUS nimiopere odit. 249. seqq.</p>
<p TEIform="p">Expensas Princeps maiores ne faciat, quam facultates eius ferre possunt 318. seqq.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.05.27.06" n="6" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>F.</head>
<p TEIform="p">Feras noxias agris subditi occidere possunt, dominusque tenetur de damno dato. 278. seqq.</p>
<p TEIform="p">Ferae nullius sunt, quamdiu nulla lex civilis intercedit. 275. seqq.</p>
<pb id="s452" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Fericidae capitaliter puniri iuste nequeunt. 286. 287.</p>
<p TEIform="p">Fidem frangenti servanda non est in saecularibus, fecus in spiritualibus. 139</p>
<p TEIform="p">Fides alia spiritualis, alia politica. 139</p>
<p TEIform="p">Fides hosti data servanda. 121. 122. seqq. </p>
<p TEIform="p">etsi reip. sit pernitiosa, dummodo obiective mala non sit. 122</p>
<p TEIform="p">Fidei hostibus non servatae exempla à DEO punita. 127. 128</p>
<p TEIform="p">Fiscus mulctarum compendiis ditandus non est. 175. 176</p>
<p TEIform="p">Foedus cum infideli inire non licet contra Christianum, etsi in se et absolute malum non sit. 337</p>
<p TEIform="p">Illud enim DEO displicet. 338</p>
<p TEIform="p">fidei Christianae nocet 338</p>
<p TEIform="p">scandalo sum est. 339</p>
<p TEIform="p">non firma sunt. ib. </p>
<p TEIform="p">etsi necessitas vel defensio id exigat. 350</p>
<pb id="s453" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">proinde plerisque et Theologis et Politicis damnatur. 340. seqq. </p>
<p TEIform="p">et ipsis suis auctoribus deplorantur. 245. seq. </p>
<p TEIform="p">et poenam inserunt. 346. </p>
<p TEIform="p">quibus tamen non obsunt exempla in sacris occurrentia. 349. seq.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.05.27.07" n="7" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>H.</head>
<p TEIform="p">Haereticis data fides servanda de iure divino. 130. seq. </p>
<p TEIform="p"><reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> iurata. 133</p>
<p TEIform="p">ergo et conventiones. 130. 131. - - 140</p>
<p TEIform="p">sunt enim iuris naturae et Gentium aeque ac alii participes. 130</p>
<p TEIform="p">in eos ferro grassandum non est. 18</p>
<p TEIform="p">quatenus infames sint? 140</p>
<p TEIform="p">qua tales perfidi non sint. 137</p>
<p TEIform="p">Exempla fidei violatae non sine damno. 130. seq.</p>
<pb id="s454" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Ea demum pacta cum is inita servanda, quae manent intra ambitum actus cuiusdam policici, et meris politicis rationibus superstructa sunt, non <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> quae Religiionem tangunt. 138</p>
<p TEIform="p">pactis initis non obstantibus haereticorum doctrina damnari poitest. 138</p>
<p TEIform="p">Pactum itaque publicum, quod Catholici cum haereticis iniere Papa solvere nequit. 135. seq.</p>
<p TEIform="p">Homicidii poena remitti nequit. 150. 151. seq. </p>
<p TEIform="p">nec pecuniaria <reg orig="poenâ" TEIform="reg">poena</reg> expiari, quod olim in Polonia iuris fuit, <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> emendatum, 142. 143</p>
<p TEIform="p">homicida sacrilegium qua ratione committat Philoni, 151. 152</p>
<p TEIform="p">Hostes aeque iuris naturae et Gentium participes sunt, ac alii. 131</p>
<pb id="s455" TEIform="pb"/>
</div3>
<div3 id="FrPO.05.27.08" n="8" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">Imperium à DEO est. 1. </p>
<p TEIform="p">Non se extendit in vitam subditorum innocentium. 356. seqq.</p>
<p TEIform="p">Impunitas malorum mater. 168.</p>
<p TEIform="p">Impunitas malos reddit audaciores. 166</p>
<p TEIform="p">Iudaei <reg orig="indistinctè" TEIform="reg">indistincte</reg> recipiendi in civitatem non sunt. 26. 55</p>
<p TEIform="p">sub quibus conditionibus tolerari possint? 57. 58</p>
<p TEIform="p">Ius recipiendi eos in nostro Imperio, quibus competat. 56</p>
<p TEIform="p">Iudex terrestris exemplum DEI in omnibus sequi non debet. 185</p>
<p TEIform="p">Iudicum <foreign lang="GR" TEIform="foreign">dwrofagi/a</foreign> <reg orig="coërcenda" TEIform="reg">coercenda</reg>. 243. 244</p>
<p TEIform="p">Iuramenti religione sublata aut susque deque <reg orig="habitâ" TEIform="reg">habita</reg> omnes conventiones et commercia labefactantur. 133</p>
<pb id="s456" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Ius naturae et Gentium religionis discrimen non agnoscit. 130</p>
<p TEIform="p">nec dispensationem Principis admtttit. 155. 156</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.05.27.09" n="9" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>L.</head>
<p TEIform="p">Leges omnes cedere debent utilitati publicae. 119. 120</p>
<p TEIform="p">legum iniquarum exempla. 142. 143. seqq.</p>
<p TEIform="p">Lex divina dispensationem Principis respuit. 141. 155. seqq. </p>
<p TEIform="p">nec abrogari potest à Principe. 142</p>
<p TEIform="p">Leges sundamentale à principibus servandae, nisi salus reip. ab iis recedere svadeat. 113. 114</p>
<p TEIform="p">Liberalitas Ernesti III. Ducis Saxo. Gothani erga egenos extollituri. 41. seq.</p>
<p TEIform="p">Libidinem èrep. tollendi media iusta quae? 224. 225</p>
<pb id="s457" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Litium diuturnitas et multiplicatio reip. perniciosa. 238</p>
<p TEIform="p">hinc Principis est, eas quantum potest, abbreviare. 240. seq.</p>
<p TEIform="p">Lupanaria tolerari in rep. Christiana nequeunt. 220. 221. seq. </p>
<p TEIform="p">nec sub specie honestatis et in bonum finem. 222</p>
<p TEIform="p">nec per eadem libido hominum compescitur,sed inflammatur. 223. seq. </p>
<p TEIform="p">repugnant iuri divion et Iustiniano. 225. seqq.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.05.27.10" n="10" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>M.</head>
<p TEIform="p">Mala non sunt facienda, ut eveniant bona. 223</p>
<p TEIform="p">Malos punire Princeps debet, <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> contra primam tabulam peccantes. 167. - 171</p>
<p TEIform="p">Mendici validi è civitate eiciendi. 190. seqq.</p>
<pb id="s458" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Milites vagi in rep. non tolerandi, 190. sq. Minister vid. Consiliarius.</p>
<p TEIform="p">Misericordiam sequitur paenitentia exemplo Ludovici Regis Franciae, si nimia est. 147</p>
<p TEIform="p">ergo nimis misericors Princeps esse non debet. 146. seq.</p>
<p TEIform="p">Moneta cur in societatem humanam inducta? 259. sq. </p>
<p TEIform="p">eius frequens mutatio reip. <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> nocet. 260. sq. </p>
<p TEIform="p">hinc non mutanda, nisi casus necessitatis id exigat. 262. 263. 264. seq.</p>
<p TEIform="p">Monopolia <reg orig="indistinctè" TEIform="reg">indistincte</reg> nec ilaudabilia, nec damnabilia, 268</p>
<p TEIform="p">qualia Princeps concedere possit? 267 - - 271</p>
<p TEIform="p">Morbus Gallicus occasione Lupanariorum natus. 224</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.05.27.11" n="11" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>N.</head>
<p TEIform="p">Naufragorum bona fiscus sibi
<pb id="s459" TEIform="pb"/>
contra ius appropriat. 144. seq.</p>
<p TEIform="p">Necessitas non facit licitum, quod in seturpe est. 346. 350</p>
<p TEIform="p">Nundinae die Sabbathi concedendae non sunt. 159 - 163</p>
<p TEIform="p">Nuptiis contrahendis etiam de iure naturae et divino morali quidam obsunt gradus. 155</p>
<p TEIform="p">circa quos Princeps dispenlare nequit. 156. seq.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.05.27.12" n="12" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>O.</head>
<p TEIform="p">Officia pro meritis sunt distribucnda. 73. - 78. </p>
<p TEIform="p">eorum publica nundinatio turpis et perniciosa est. 80. - 86</p>
<p TEIform="p">an in casu extremae necessitatis admitti possiti? 86. 89</p>
<p TEIform="p">Operis publicis subditi nimium gravantur <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg>. 252. - 256</p>
<p TEIform="p">Orphanorum singularem DEUS habet curam. 290</p>
<pb id="s460" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">itaque et Princeps eos defendat et foveat. 291. 292</p>
<p TEIform="p">Otiosi in republic. tolerandi non sunt. 188.seqq.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.05.27.13" n="13" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>P.</head>
<p TEIform="p">Peccatis alienis quot modis communicemus? 244</p>
<p TEIform="p">Poena delicto commensuranda. 172. seq. </p>
<p TEIform="p">suum teneat auctorem. 184. seq. </p>
<p TEIform="p">non eius liberos vel propinquos. 144</p>
<p TEIform="p">eius finis quis? 178</p>
<p TEIform="p">iustae charitati non repugnat. 166</p>
<p TEIform="p">non nisi ex <reg orig="certâ" TEIform="reg">certa</reg> causa remittenda. 148</p>
<p TEIform="p">nec in omnibus delictis, 149. sq.</p>
<p TEIform="p">Princeps nullum alium, quam DEI gloriam prae se ferat finem, 1.-4 Status Principum nimius DEO displicet, et reip. noeet. 316</p>
<p TEIform="p">Principis clementia nimia reip.
<pb id="s461" TEIform="pb"/>
perniciosa est. 171</p>
<p TEIform="p">ei recreationes in videndae non sunt. 65</p>
<p TEIform="p">suos libenter audiat. 67</p>
<p TEIform="p">omnia ad utilitatem publicam dirigat. 269. seq. </p>
<p TEIform="p">et salutem populi, 4</p>
<p TEIform="p">pastorem repraesente. 4</p>
<p TEIform="p">ratinem reddere debet de subiectorum animis. 8. 9</p>
<p TEIform="p">serro Religionem ne propaget. 10. 11</p>
<p TEIform="p">est propter subditos, non vero subditi propter Principem. 269</p>
<p TEIform="p">in legibus divinis dispensare nequit. 141</p>
<p TEIform="p">nec easdem abrogar. 142</p>
<p TEIform="p">libertinismum et religionum confusioniem permittere non debet. 21</p>
<p TEIform="p">iudicium de Religione sibi soli excluso clero et populo ne vindicet. 27. 28.</p>
<pb id="s462" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">quantum iuris habeat circa religionem? 28. 29</p>
<p TEIform="p">ad poenam iratus ne accedat, deterritus exemplo Theodosii. 174 non fallat fidem datam. 116. sqq. obligatur ex pactis cum subditis initio suscepti imperii initis. 111. 112. seq. </p>
<p TEIform="p">eius pacta omnia dependent à bono publico. 119</p>
<p TEIform="p">leges non ad arbitrium suum aut Gynecaei aulici ferat. 95. sqq. quid et quantum à subditis exigere possit? 257. Christianus solam sibi propagationem verbi divini pro scopo habeat. 344</p>
<p TEIform="p">habet us vitae et necis. 165</p>
<p TEIform="p">vid. Indicem Conclusionum.</p>
<p TEIform="p">Privilegia subditis data, si iniqua esse incipiant, limitari, et plane revocari possunt. 120. 121</p>
<p TEIform="p">A Processu DEI ad Processum hominum argumentari non licet. 185.</p>
<pb id="s463" TEIform="pb"/>
</div3>
<div3 id="FrPO.05.27.14" n="14" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>R.</head>
<p TEIform="p">Ius Regium quale sit, quod Seriptura depingit? 108. 109</p>
<p TEIform="p">Religionis adiaphoria permittenda non est. 21. 22. seqq. </p>
<p TEIform="p">nisi sine totali convulsione reip. distensiones componi nequeant. 24</p>
<p TEIform="p">iudicium de religione Principi soli, excluso clero et populo non competit. 27</p>
<p TEIform="p">ferro propaganda non est. 10</p>
<p TEIform="p">quod repugnat Scripturaz sacrae, fidei naturae et Patrum auct oritati. 13. 14</p>
<p TEIform="p">eius defensio vera et iusta belli causa est. 329</p>
<p TEIform="p">Reversales ob quem dentur finem? 115. 110</p>
<p TEIform="p">non sunt violandae, aut tollendae. 116. sq. </p>
<p TEIform="p">nisi reip. salus id exigat. 119. sq.</p>
<pb id="s464" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Ritus Principe solo per abusum introductos, nemo servare tenetur. 32</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.05.27.15" n="15" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>S.</head>
<p TEIform="p">Saluti publicae omnia alia postponenda. 246</p>
<p TEIform="p">Scholarum ministri sustentandi ab iis, qui bona Ecclesiastica tenent. 37. 38</p>
<p TEIform="p">Subscribendi nimia facilitas principum <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> periculosa. 70</p>
<p TEIform="p">Ob eam Theoosius taxatur. 71</p>
<p TEIform="p">et proprio suo exemplo ab illa adducitur. ibid. </p>
<p TEIform="p">Cautio in subscribendis libellis adhibenda. 72</p>
<p TEIform="p">Saecularisatio bonorum Ecclesiasticorum quando licita? 44. 45</p>
<p TEIform="p">Status Imperii libertatem habent operam suam exteris militando addicere. 329. 330</p>
<pb id="s465" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Subditus alterius domini superioris ad perfidiam vel alia scelera allciciendus non est. 351. seq. </p>
<p TEIform="p">innocens ad exitium ne in casu necessitatis quidem dari potest, secus dentit Grotius. 365. sqq.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.05.27.16" n="16" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>T.</head>
<p TEIform="p">Tributa <reg orig="iustè" TEIform="reg">iuste</reg> imponi possunt, tam respectu iuris divini, quam naturalis. 245. seq. </p>
<p TEIform="p">nova non sunt imponenda, nisi necessitate et utilitate publica id urgente. 147</p>
<p TEIform="p">Turearum auxilia aut foedera appetenda non sunt. vid. tit. Foedus.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.05.27.17" n="17" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>V.</head>
<p TEIform="p">Venationem Princeps solus sibi iuste adscribere potest. iure superioriatis, illaeso iure naturae. 277</p>
<pb id="s466" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Venatores qui conculcant subditorum segetes tenentur ad restitutionem damni dati. 281</p>
<p TEIform="p">Venationem <hi TEIform="hi">P</hi>rinceps habet non propter solam recreatio. nem, sed etiam ut defendat subditorum praedia à noxa ferarum. 282</p>
<p TEIform="p">Vias publicas reparare decet eum, qui vectigal percipit. 272 seq.</p>
<p TEIform="p">viduarum singularem curam DEUS habet, <reg orig="ideòque" TEIform="reg">ideoque</reg> et Princeps eas foveat. 290. 291. seqq.</p>
</div3>
<div3 id="FrPO.05.27.18" n="18" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Z.</head>
<p TEIform="p">Zingari è civitate arcendi. 291. 292</p>
<pb id="s467" TEIform="pb"/>
</div3>
<div3 id="FrPO.05.27.19" n="19" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Loca Scripturae explicata.</head>
<p TEIform="p">1. Samuel. 8. p. 108. 109.</p>
<p TEIform="p">Roman. 13. V. 4. p. 165. 166.</p>
<p TEIform="p">2. Corinth. 6. v. 14. p. 137. 139.</p>
<pb id="s468" TEIform="pb"/>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrPO.05.28" n="28" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head><hi TEIform="hi">Errata.</hi></head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Pag. 12. <reg orig="arcanâ" TEIform="reg">arcana</reg> leg. arcanae. pag. 13. esset leg. etiam. pag. 21. praescriptines leg. proseript. pag. 24.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">das und in das</foreign> <hi TEIform="hi">leg.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">alles.</foreign> <hi TEIform="hi">pag. 90. mo leg. como. tocoas. leg. todas. aydem. leg. ayudem. segna leg. segan. varonis. leg. varones. arer leg. aver. pag. 105. leces l. legges. brescar leg. buscar. pag. 117. de leg. te. pag. 140. an leg. au. pag. 142. cui leg. cum p. 168. reum l. eum. pag. 152. Hit l. His. pag. 211.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">auch</foreign> <hi TEIform="hi">leg.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">auff.</foreign> <hi TEIform="hi">pag. 226. et ins. tanleg. tamquam. pag. 270. subditus. l. subditis. pag. 285.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Röm.</foreign>. <hi TEIform="hi">leg.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Rorn.</foreign></p>
</div2>
</div1></body></text>


</TEI.2>