<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Minister Peccans , Sive Tractatus De Peccatis Ministrorum Principis : Conscientiae Ipsorum Excutiendae Inserviens. - Editio Altera, Priore Correctior.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Fritsch" TEIform="author">Fritsch, Ahasver</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Fritsch, Ahasver</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/fritsch17" type="href" id="fritsch17" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritsch17</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritschminister.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritschminister.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritsch17/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Jenae : Typis ac sumptibus Joh. Gollneri, 1675.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">30 May 2005</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>



<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><front>
<pb id="s001" TEIform="pb"/>
<titlePage TEIform="titlePage"><titlePart type="main" TEIform="titlePart">
IN NOMINE IUDICIS
AC VINDICIS DEI IUSTISSIMI!
AHASVERI FRISCHI,
MINISTER PECCANS,
SIVE
TRACTATUS
<hi TEIform="hi">DE</hi>
PECCATIS
MINISTRORUM
PRINCIPIS,
CONSCIENTIAE IPSORUM EXCUTIENDAE
INSERVIENS.
<gap desc="illustration" TEIform="gap"/>
</titlePart>
<epigraph TEIform="epigraph">
<p TEIform="p">Tu, qui sis, te ipsum interroga, nec conscientiam
ac bonam famam neglige.</p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">B. Parens. in Moral.</hi></p>
</epigraph>
<titlePart type="main" TEIform="titlePart">
EDITIO ALIERA, PRIORE
CORRECTIOR.
<hi TEIform="hi">IENAE</hi>,
Typis ac sumptibus IOH. GOLLNERI,
ANNÔ MESSIANÔ
M DC LXXV
</titlePart></titlePage>
<pb id="s003" TEIform="pb"/>
<div type="dedication" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head><hi TEIform="hi">AMPLISSIMO</hi> ANTECESSORUM IN CELEBERRIMA ELECTORALI-PALATINA ACADEMIA HEIDELBER GENSI, ORDINI <hi TEIform="hi">VIRIS NOBILISSIMIS, CONSUL TISSIMIS, ET EXCEL LENTISSIMIS, DO MINIS, FAUTO RIBUS AC AMICIS SVIS PLURIMUM HONORANDIS,</hi> Salutem et Felicitatem perennem.</head>
<p TEIform="p"><reg orig="QUòd" TEIform="reg">QUod</reg>, <hi TEIform="hi">VIRI EXCELLENTISSIMI</hi>, Amplissimo Collegio vestro Libellum hunc sacrare decreverim, cumprimis me movit Vestra insignis erga me meaque studia
<pb id="s004" TEIform="pb"/>
benivolentia, quam superiore anno reapse contestari voluistis, dum in <reg orig="almâ" TEIform="reg">alma</reg> vestra HEIDELBERGENSI primariae professionis Iuridicae <reg orig="spartâ" TEIform="reg">sparta</reg>, tunc temporis vacante, me prae aliis dignum <reg orig="iudicàntes" TEIform="reg">iudicantes</reg>, adstipulante <hi TEIform="hi">Serenissimo ac Potentissimo Principe Electore, Domino nostro Clementissimo</hi>, Collegam vestrum seriis votis exoptare, multisque ad spartam eam splendidissimam capessendam non contemnendis rationibus me impellere, non dedignati fuistis. Quamvis autem ambigua valetudo, ac tristissimibellorum motus aliaeque causae mihi in praesens mutationem dissvadere videbantur, nihilominus tamen singularis vestra erga me adfectio publicam grati animi tesseram <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> promeruit. Accipite igitur, <hi TEIform="hi">Viri Honoratissimi</hi>, hunc Libellum, quem, ut quale quale signum gratitudinis, Vobis offero, <reg orig="serenâ" TEIform="reg">serena</reg> fronte, vultuque benigno, eumque contra invidos Zoilorum morsus patrocinio vestro dignamini. Deum opt. max. calidissimis votis precari non desinam, Halcyonia Pacis <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> agonizanti Patriae nostrae Germaniae largiri, florentisfrmam ACADEMIAM HEIDELBERGENSEM, et in <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> Amplisimum Ordinem Vestrum Iuridicum, pro communi Reip. Christianae salute fovere, sanctissimam Iustitiam contra
<pb id="s005" TEIform="pb"/>
Machiavellisticarum artes obtegere, Vosque omnes <reg orig="diutissimè" TEIform="reg">diutissime</reg> incolumes servare ac tueri velit. <hi TEIform="hi">Dab. Rudelstadii è Museo. d. XIIX. April. Anni</hi> M DCC LXXIV.</p>
<p TEIform="p">Amplitud. et Excell. Testr.</p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">indefessus Cultor</hi></p>
<p TEIform="p">AHASV. FRITSCHIUS.</p>
</div>
<div type="preface" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s006" TEIform="pb"/>
<head>PRAEFATIO.</head>
<p TEIform="p">COnclusiones hasce <hi TEIform="hi">de Peccatis Ministrorum Principis</hi> brevi ac simplici sermone conscriptas, inter concatenatas occupationes publicas, horis subsecivis natas esse, Benivolus Lector sciat. Contestamur coram DEO omniscio, eas eodem animo, <reg orig="quô" TEIform="reg">quo</reg> <reg orig="nuperè" TEIform="reg">nupere</reg> <hi TEIform="hi">de Principum Paccatis</hi>, à nobis editas Conclusiones, solo scilicet <hi TEIform="hi">pietatis, veritatis</hi> ac <hi TEIform="hi">iustitiae</hi> amore, nos conscripsisse, spe non <reg orig="dubiâ" TEIform="reg">dubia</reg>, ex quali quali hoc sibello, si is <hi TEIform="hi">sincerto</hi>, et a pavis adfectibus libero animo legatur, aliquam ex lectione <reg orig="istâ" TEIform="reg">ista</reg> in Christianam Rem publicam redundaturam esse utilitatem. Facile equidem est, (ut nonnemo scribit) <hi TEIform="hi">Palatiorum mores carpare</hi>: et benigna materia est in vitia dicere. Multi etiam sunt, qui peccatis fieri convitium gaudent, nec in suam tamen conscientiam descendunt, latebrasque et receslus explorant, ac vitia emendant. Admittebant equidem, quin et postulabant nonnullae Conclusiones, heic <reg orig="brevissimè" TEIform="reg">brevissime</reg> saltim tractatae, et <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> primis (quod aiunt) labris attactae, prolixiorem,
<pb id="s007" TEIform="pb"/>
magisque curatam pertractationem, sed animus noster fuit, <hi TEIform="hi">omissa</hi> candidi Lectoris iudicio permittere, cui non difficile erit, <hi TEIform="hi">si non mores et exempla depravatis simi huiies, ad <foreign lang="GR" TEIform="foreign">panoleqri/an</foreign> vergentis saeculi, sed aeternam et infallibilem DEI legem, pro <reg orig="nomâ" TEIform="reg">noma</reg> habeat</hi>, ea supplere. Si quid forte nimis generaliter dictum deprehendatur, id forte excusabit frequens negotiorum intercapedo, corporisque aegritudo. <hi TEIform="hi">Iustissimum</hi> DEUM humillimis precibus ac votis imploramus, Nos omnes, quibus partem aliquam Reip administrandam commenda vit, Spiritu suosanctissimo regere velit, ut nihil quidquam intendamus, nihil loquamur, faciamus, aut exsequamur, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> quod ipsius Numini gratum et acceptum, ac Reip. Christianae salutare. Faxit Ille, qui omnia potest, et sine quo nihil sumus, nihil possumus. <hi TEIform="hi">Dab Rudelstadii, in <reg orig="Aulâ" TEIform="reg">Aula</reg>. die XVIII. April. Anni</hi> M DCC LXXIV.</p>
</div>
<div type="poem" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s008" TEIform="pb"/>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">SUlpitius</hi> prisci, nostri <hi TEIform="hi">Cuiacius</hi> aevi</l>
<l TEIform="l" part="N">FRITSCHIUS haec scripsit: Urbis et Orbis Honor:</l>
<l TEIform="l" part="N">Roma <hi TEIform="hi">Rudolphopoli</hi> submitte, et Gallia cristas;</l>
<l TEIform="l" part="N">Ecce parem vestris, qui <reg orig="absquè" TEIform="reg">absque</reg> fuere pari!</l>
</lg>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">fecit</hi></p>
<p TEIform="p">IOH. LUDOV. HARTMANN, SS. Th. D. et Superint. Imperial. Rotenb. ad Tubarim.</p>
<gap desc="toc" TEIform="gap"/>
</div>
</front><body><div1><p/></div1></body></text>







</TEI.2>