<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Advocatus Peccans, Sive Tractatus De Peccatis Advocatorum Et Procuratorum.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Fritsch" TEIform="author">Fritsch, Ahasver</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Fritsch, Ahasver</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/fritsch02" type="href" id="fritsch02" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritsch02</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritschadvocatus.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritschadvocatus.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritsch02/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Breslau, 1678. </bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">04 April 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>










<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1><p/></div1></body><back>
<pb id="s165" TEIform="pb"/>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head><hi TEIform="hi">INDEX</hi> Succinctus rerum, quae in hoc libello continentur, ad ipsius Conclusiones et numeros sese referens.</head>
<head>A.</head>
<p TEIform="p">ACta non raro in integra volumina propter perniciosam prolixitatem Advocatorum excrescunt. 21, 3.</p>
<p TEIform="p">Acta iudicialia delendo, radendo, mutilando vel alio modo corrumpens Advocarus peccat. 33. pertot.</p>
<p TEIform="p">incidit in crimen et poenam falsi. 30, 2.</p>
<p TEIform="p">Acta retinere licet Advocato, donec ipsi de honorario satisfiat. 39, 1.</p>
<p TEIform="p">limitat. n. 2. 4.</p>
<p TEIform="p">Actus iudiciales cessare debent diebus sacris. 40. 2.</p>
<p TEIform="p">Actorum ex retardata traditione damnum quod nascitur restituere debet Advocatus. 39, 3.</p>
<p TEIform="p">Actorum publicorum ad exhibitionem tenetur Advocatus. 39, 5.</p>
<p TEIform="p">Advocatus <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> imperitus peccat contra Magistratum prohibentem I, 10. et 11.</p>
<p TEIform="p">Advocatus rogatus vel iussus absque causa iusta pro honorario patrocinium clienti denegans peccat. 4, 7.</p>
<pb id="s166" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Advocatus in conscientia sua obstrictus est pauperi gratis patrocinium praestare. 5, 5.</p>
<p TEIform="p">Advocatus clienti suo iniustam causam foventi patrocinium praestans peccat. 6, 2. 7. 8.</p>
<p TEIform="p">Advocatus homines ad litigandum instigans peccat. 7, per tot.</p>
<p TEIform="p">Advocatus clientem in causa dubia ad amicabilem compositionem pronum abstrahens peccat. 8, per tot.</p>
<p TEIform="p">Advocatus promptus sit ad partes componendas. 8, 2.</p>
<p TEIform="p">Advocatus qui sciens clientem suum iniusam fovere causam eum cum adversarii damno ad transigendum inducit, peccat 9, 1.</p>
<p TEIform="p">Advocatus, qui plurium causarum patrocinium suscipit qum expedire potest <reg orig="gravissimè" TEIform="reg">gravissime</reg> peccat et ad restitutionem damnorum obligatus est. 10, per tot.</p>
<p TEIform="p">Advocatus iuramenti religionem <reg orig="temerè" TEIform="reg">temere</reg> violans peccat. 11, per tot.</p>
<p TEIform="p">Advocatus esse non potest quis in causa in qua antea iudicandi munere functus. 13, 1.</p>
<p TEIform="p">licet alia sit instantia. ibid. n. 3.</p>
<p TEIform="p">Advocatus patrocinando non hominibus sed Deo ipsi servit. 16, 5.</p>
<p TEIform="p">partibus patrocinetur caritatis amore non lucri cupiditate. 16, 6.</p>
<pb id="s167" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Advocatus iudicis animum muneribus ecpuganare conans contra viri boni officium peccat. 23. 8.</p>
<p TEIform="p">Advocatus causam in progressu litis iniustam deprehendens eam deserat. 27,1.</p>
<p TEIform="p">licet iramento ad finem usque operam suam se praestiturum promiserit. 27,2.</p>
<p TEIform="p">Advocatus sine causa clientem deserens <reg orig="variè" TEIform="reg">varie</reg> se prostituit. 28, 6.</p>
<p TEIform="p">et videtur colludere. ibid. n. 7.</p>
<p TEIform="p">Advocatus qui visis clientis sui iuribus parti adversae patrocinatur peccat. 29. per tot.</p>
<p TEIform="p">incurrit crimen praevaricationis. ibid. n. 2.</p>
<p TEIform="p">falsum committit. ibid. n. 3.</p>
<p TEIform="p">punitur infamia ac exclusione ab Advocati munere vel alia poena arbitaria. 29, 10.</p>
<p TEIform="p">Advocati boni intentio quaenam sit. 7, 12.</p>
<p TEIform="p">Advocati inviti etiam ad patrocinium praestandum compelli possunt. 4, 1.</p>
<p TEIform="p">Advocati quibus mediis compellantur ad patrocinium parti praestandum. 4, 6.</p>
<p TEIform="p">Advocati pauperum laudabiliter certi in Republ. constituuntur. 5, 12</p>
<p TEIform="p">Advocati debent esse iustitiae ministri, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> sacerdotes. 6, 1.</p>
<p TEIform="p">Advocatio sint boni Christiani, boni Viri et boni Cives, 6, 3.</p>
<p TEIform="p">Advocati multi multos optant clientes sine delectu. 6, 4.</p>
<pb id="s168" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Advocati mali nisi restituant <reg orig="iniustè" TEIform="reg">iniuste</reg> perecepta velk damna quae causarunt, regnum caelorum vix ingredientur. 6, 9.</p>
<p TEIform="p">Advocati non plus proprio commodo quam clientum utilitati inviglient, 8, 6.</p>
<p TEIform="p">Advocati regulariter in cumbere debent causis prius sibi demandatis, ne tamen causae novae interim in periculo versentur. 10, 4.</p>
<p TEIform="p">Advocati in quibusdam iudiciis non nisi praestito iuramento recipiuntur. 11, 1. 2.</p>
<p TEIform="p">Advocati et iudices qui simul in eadem causa sunt <reg orig="gravissimè" TEIform="reg">gravissime</reg> peccant. 13, 6.</p>
<p TEIform="p">Advocati sint solliciti de <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> narrando facto, <reg orig="ritè" TEIform="reg">rite</reg> formando libelli, <reg orig="iustè" TEIform="reg">iuste</reg> inferendo et concludendo. 14, 7</p>
<p TEIform="p">Advocati quinam pollutores terrae, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Landschänder,</foreign> dicantur. 24, 6.</p>
<p TEIform="p">Advocati an sint parum conscientiosi? 32, 9.</p>
<p TEIform="p">Advocatorum in album ut quis recipiatur quale testimonium eruditionis requiratur. I, 8.</p>
<p TEIform="p">Advocatorum officium quodammodo publicum est. 4, 2.</p>
<p TEIform="p">Advocaturum munus est partibus litigantibus inservire. 4, 4.</p>
<p TEIform="p">Advocatorum titulum non merentur, qui conscientias hominum pervertunt, et iudiciorum sanctitatem in technas et periuria commutant. 7, 13</p>
<pb id="s169" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Advocatorum periculosum est exercitium. Additam. ad concl. 1. p. 12 1. seqq.</p>
<p TEIform="p">Advocare aliquem pro insignibus furibus et latronibus iudices pati non bebent. 24, 4.</p>
<p TEIform="p">Advocandi munere <reg orig="ritè" TEIform="reg">rite</reg> praeesse volens qualis debeat esse. I, 9.</p>
<p TEIform="p">Allegationibus falsis iudicem in suam sententiam trahere non debet Advocatus. 20. 1.</p>
<p TEIform="p">hoc faciens furtum committit deterrimum 20, 4.</p>
<p TEIform="p">Anastasianae et Iustinianae constitutiones contra cessiones actionum. 38, 6.</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>B.</head>
<p TEIform="p">Brevitati studere debent Advocati. 21, 6.</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>C</head>
<p TEIform="p">Causam iniustam foventi Advocatus patrocinium praestans peccat. 6, 2.</p>
<p TEIform="p">Causam clientis prodere simile latrocinio habetur. 29, 6.</p>
<p TEIform="p">Causae sua fata habent pro captu iudicis. 3, 8.</p>
<p TEIform="p">Causae ditiorum dt potentiorum propter spem maioris praemii <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> maiori studio tractantur <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> pauperum. 16, 1.</p>
<p TEIform="p">Causarum patroni lites saepe quaerunt no ipsis fame sit pereundam. 7, 4.</p>
<p TEIform="p">Causas paucas <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> agere quam multas malas defendere expedit. 10, 6.</p>
<p TEIform="p">De Causis <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> aliud iudicis aliud Advocatorum et partium est iudicium. 3, 7.</p>
<pb id="s170" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Causidici quidam obstinati causas invustas ab aliis dimissas usque ad exsecutionem rei iudicatae sustinent ut adversarium transcationem inducant. 9, 3.</p>
<p TEIform="p">Cavillationes litem magis impediunt quam expediunt. 18, 9</p>
<p TEIform="p">Cavillationes non fieri à causidicis vel factas castigari iudicis multum interest. 18, 12</p>
<p TEIform="p">Cautelarum magnus abusus in praxis. 19, per tot. et n. 7.</p>
<p TEIform="p">Chimici vocantur et chimistarum praemium mendicitate sentiunt victoriam litis spondentes Advocati, quam praestare nequeunt. 3, 9.</p>
<p TEIform="p">Christiano turpe est spe maioris temporalis mercedis potius quam aeternae bene agere. 16, 4</p>
<p TEIform="p">Colludentes Advocati cum adversario non tantum falsi, sed plurib. poenis tenentur. 27, 8.</p>
<p TEIform="p">Conscientia Advocatorum sitsupruma cautelarum cautela. 19, 7.</p>
<p TEIform="p">Conscientia est Angelus humanae vitae praesidens. 19, 8.</p>
<p TEIform="p">Conscientiae potior quam crumenae cura in omnibus est habenda. 27, 6</p>
<p TEIform="p">Conscientiae potius studendum quam pravae scientiae. 19, 6.</p>
<p TEIform="p">Constitutiones Adastasianae et Iuscinianeae contra cessiones actionum. 38, 6.</p>
<p TEIform="p">Convitiandi vitium caninum Advocatos non decet. 18, 1.</p>
<pb id="s171" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">legibus Romanis est prohibitum. 2.</p>
<p TEIform="p">Ordinatione item Camerali. 3</p>
<p TEIform="p">Nec non Elector. Saxon. Torgensi. 4</p>
<p TEIform="p">uti Ordin. Processus 5.</p>
<p TEIform="p">Convitiandi temeritas Advocatorum multa arbitraria compesci solet 18, 10.</p>
<p TEIform="p">Convitiando in adversarios vel ipsum etiam iudicem invehi familiare hodie est Advocatis. 18, 1</p>
<p TEIform="p">Criminosos notorios defendens Advocatus peccat. 25, 4</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>D.</head>
<p TEIform="p">Debita liquidissima <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> vel penitus negantur vel exceptionibus frivolis tempus solutionis protrahitur. 32, 1</p>
<p TEIform="p">Debita liquida disputans Advocatus graviter peccat. ibid. n. 3.</p>
<p TEIform="p">Deductiones innocentiae propter maius pretium inique in infinitum fere extenditur. 26, 3.</p>
<p TEIform="p">Defensio rei quomodo instituenda. 24. 2</p>
<p TEIform="p">Defensio in delictis manifestis non admittenda. 24, 1. 2</p>
<p TEIform="p">Delendo, radendo, mutilando, vel alio modo corrumpens acta vel instrumenta literarum peccat. 33. per tot.</p>
<p TEIform="p">incidit in crimen et poenam falsi ibid. n. 2</p>
<p TEIform="p">Delicta manifesta puniri interest Rei public. 26, 1</p>
<p TEIform="p">Deus est Deus pacis, odit quicquid discordias parit. 7, 6</p>
<pb id="s172" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Die Dominica Deo solum vacandum. 40, 5</p>
<p TEIform="p">Diebus sacris Actus iudiciales cessare debent. 40, 2</p>
<p TEIform="p">opera Advocatorum cessare debent. ibid. n. 3.</p>
<p TEIform="p">instrumenta conficere posse an ex l. 7. c. de fer. colligatur? ibid. n. 4.</p>
<p TEIform="p">Dilationes terminorum frustratorias multi Advocati lucri gratia <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> petunt. 30, 5.</p>
<p TEIform="p">Dilationes frivolae enormia damna et pericula causantur. 30,8.</p>
<p TEIform="p">Donis et muneribus Iudicis animum et integritatem expugnare tentans Advocatus peccat. 23, 3.</p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">*dwrofagi/a</foreign> hoc saeculo iudicia multis in locis corrupit. 23, 1</p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">*dwrofagi/a</foreign> iudicium grave peccatum. 23, 2</p>
<p TEIform="p">Dynus ob malam consultationem fuit damnatus. 19, 5.</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>E.</head>
<p TEIform="p">Edictum Elector. Saxonic. de Anno 1605. 21, 7.</p>
<p TEIform="p">Exceptiones prorsus frivolas et contra iura manifesta opponenti reo defensio deneganda est. 25, 3.</p>
<p TEIform="p">Exsecutionem sententiae obtinere difficile est. 8, 1</p>
<p TEIform="p">Exempla multa recentia in medio sunt Advocatorum quorum per fas et nefas acquisita
<pb id="s173" TEIform="pb"/>
bona non ad primum nedum tertium heredem <reg orig="pervenêre" TEIform="reg">pervenere</reg>. 6, 11</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>F.</head>
<p TEIform="p">Facti narratio Clientum varia. 2, 3</p>
<p TEIform="p">Fallacias et mendacia adhibere in bona etiam causa Advocato non licet. 19, 1</p>
<p TEIform="p">contraria temen sententia forte in praxi obtinet. 19, 4</p>
<p TEIform="p">Falsum commitiit Advocatus iura clientis sui adversae parti pandens. 29, 3</p>
<p TEIform="p">Familiaritas nimia parit contemptum. 16, 6</p>
<p TEIform="p">Fumi venditores appellantur Rabulae forenses victoriam litis clientibus <reg orig="temerè" TEIform="reg">temere</reg> promittentes. 3, 5</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">ICto licet vendere rectum confilium 23, 4</p>
<p TEIform="p">Ignominiosum est Advocato <foreign lang="GE" TEIform="foreign">klare Brieff und Siegel zu durchlöchern.</foreign> 32, 8</p>
<p TEIform="p">Ignorantia rerum quae sciri debent ratione officii est contra virtutem studiositatis 14, 3</p>
<p TEIform="p">Illiteratus et indoctus causarum patrocinium suscipiens peccat. 1. pertot. vid. addit. ad h. concl. 1. p. 119.</p>
<p TEIform="p">Ineptus libellus à iudice ex officio dentibus lacerandus. 14, 4.</p>
<p TEIform="p">ad Infamiam adversarii circumstantias facti nimium exaggerans Advocatus peccat. 35. per tot.</p>
<pb id="s174" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Iniuriatus iniuriantem <reg orig="amicè" TEIform="reg">amice</reg> si salutaverit, inivuria praesumitur remissa. 34. 1</p>
<p TEIform="p">In Instantia prima actori patrocinium praestans Advocatus, in secunda reo patrocinari et vice versa non debet. 29, 7</p>
<p TEIform="p">Instrumenta literaria delendo, radendo, mutilando, vel alio modo corrumpens Advocatus peccat. 3, per tot.</p>
<p TEIform="p">incidit in crimen et poenam falsi ibid. n. 2</p>
<p TEIform="p">Iudex et Advocatus simul in eadem causa esse nemo potest. 13, 6</p>
<p TEIform="p">Iudex ex officio Advocato verboso interdicere potest. 21, 8</p>
<p TEIform="p">Iudex iniquitatem Advocatorum in exigendo salario ex officio graviter castigare debet. 36, 12</p>
<p TEIform="p">Iudicis pro captu causae sua fata habent. 3, 8</p>
<p TEIform="p">Iudicis persona Advocato honesta et sancta videri debet. 17, 3</p>
<p TEIform="p">Iudicem in bona vel mala causa corrumpens peccat. 23, 6. 7</p>
<p TEIform="p">Iudices cum advocatis non nimium familiares se reddant. 17, 5</p>
<p TEIform="p">Iudicii sanctitas contaminatur, quando iudicis persona contemnitur. 17, 4</p>
<p TEIform="p">Iuramentum non debet esse vinculum iniquitatis. 27, 3</p>
<p TEIform="p">Iuramentum malitiae ad evitandam calumniam aut frivolas dilationes et protelationes tollendas in quibusdam iudiciis est adinventum. 31, 6</p>
<pb id="s175" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Iuramenti religione in quibusdam iudiciis Advocati adstringuntur. 11, 1. 2</p>
<p TEIform="p">in quem finem? ibid. n. 3</p>
<p TEIform="p">Iuramenti Advocatorii summa. 11, 6</p>
<p TEIform="p">formula ex Ordin Camerali 11, 7</p>
<p TEIform="p">versiculi. 11, 8</p>
<p TEIform="p">Iuramento licet non praestito eius tamen contenta Advocati servare tenentur. ibid. n. 4. et 5.</p>
<p TEIform="p">Iura partium ab Advocatis <reg orig="clarè" TEIform="reg">clare</reg> et <reg orig="dextrè" TEIform="reg">dextre</reg> proponenda. 14, 1</p>
<p TEIform="p">Iuris prudentia aliud est, aliud est ars Rabularia. 6, 6.</p>
<p TEIform="p">Iurisprudentia pretio nummario non est dehonestanda. 36, 7</p>
<p TEIform="p">Iustitiae potior quam pecuniae ratio in omnibus est habenda. 27, 6</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>L.</head>
<p TEIform="p">per Leuterationes lis nimium protelatur. 30, 1</p>
<p TEIform="p">ad multas <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> ultra novem instantias saepe adsecenditur, ut lites per multos annos durent. ibid. n. 2.</p>
<p TEIform="p">Leuterationem vel Appellationem calumniae aut litis differendae causa interponens Advocatus peccat. 31, 5</p>
<p TEIform="p">Lex 14. C. de Advoc. div. iudic. loquitur de veris Advocatis. 1, 3</p>
<pb id="s176" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Lex 14. C. de Advoc. div. iudic. loquitur de veris Advocatis. 1, 2</p>
<p TEIform="p">Lex l. 7. C. de fer. an colligatur diebus facris instrumento confici posse. 40, 4.</p>
<p TEIform="p">Lis protelatur petendis dilationibus. 30, 4</p>
<p TEIform="p">Litis eventus dubius est et anceps 3, 1. 8, 1.</p>
<p TEIform="p">Litis redemptorum officium odiosum. 38, 4</p>
<p TEIform="p">Advocatis imputatur. ibid. n. 5.</p>
<p TEIform="p">Litium multitudo et prolixitas est veluti gangraena exitialis. 7, 11</p>
<p TEIform="p">Litium voracissimarum et odiosarum mille sunt incommoda et molestiae. 8, 5</p>
<p TEIform="p">Litium alienarum redemptio hodie frequens est. 38, 1.</p>
<p TEIform="p">Litium coemptiones fugiendae 38, 7</p>
<p TEIform="p">per Lites dissolvitur concordiae vinculum 7, 9</p>
<p TEIform="p">Lites abbreviari <reg orig="publicè" TEIform="reg">publice</reg> interest. 30, 1. 2.</p>
<p TEIform="p">Litebus tamquam quatuor Elementis nutriuntur Rabulae, litigantium <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> crumenae corrumpuntur. 8, 7.</p>
<p TEIform="p">Litigantes adversariis suis pendente lite benevolentiae signa ne exhibeant saepe auctores sunt Advocati. 34, 2.</p>
<p TEIform="p">Litigantes quando animo non conciliato ad Synaxin accedunt ab officio hominis Christiani alicenissmum agunt. 34, 4</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>M.</head>
<p TEIform="p">Mendacia et fraudulentas cautelas in bona etiam causa Advocato adhibere non licet 19, 1</p>
<p TEIform="p">quamvis contraria sententia in praxi botineat ib. n. 4</p>
<pb id="s177" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Merita causae diligenter percuncari debet 'Advocatus. 2, 1.</p>
<p TEIform="p">Id negligens peccat et parti ad damna tenetur. 2, 2.</p>
<p TEIform="p">Quilibet compelli potest ad id quod est sui muneris. 4, 5</p>
<p TEIform="p">Monitum Christi: Omnia quae vultis etc. 4, 8</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>N.</head>
<p TEIform="p">Negantes quod clientes semel confessi sunt vel clientes ad negandum instruentes Advocati peccant. 22, 1.</p>
<p TEIform="p">poenam merentur arbitrariam. 22, 5</p>
<p TEIform="p">Negligentia Advocatorum variis modis partibus est damnosa 15, 1</p>
<p TEIform="p">Negligentes Advocati saepefrustra causantur sollicitatorum incuriam 15, 6.</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>O.</head>
<p TEIform="p">Officia publica etiam invitis imponi possunt. 4, 3.</p>
<p TEIform="p">Opes Advocatorum per iniustarum causarum patrocinia corrasae aquilinas habent pennas 6, 10</p>
<p TEIform="p">Ordin. Process. Elect. Saxon. <reg orig="severè" TEIform="reg">severe</reg> prohibetur ne Advocati proprii lucri gratia homines ad litigandum iunstigent. 7, 7</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>P.</head>
<p TEIform="p">Paciscens Advocatus cum cliente de aliqua litis parte peccat. 37, 4</p>
<pb id="s178" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Palmario in accipiendo Advocatus modumne excedat 36, 14</p>
<p TEIform="p">Parentis persona filio et patroni liberto sancta esse debet 18, 2</p>
<p TEIform="p">Partes amicabiliter componendi studium Advocatis iniungit ordin. Elect. Saxon. 8,8</p>
<p TEIform="p">Patrocinium sine sufficienti causa deserens Advocatus peccat 28, per tot.</p>
<p TEIform="p">ad interesse tenetur. ibid. n. 3</p>
<p TEIform="p">ad Patrocinium causarum non nisi literati iique probati admittuntur in Ordin. provinc. Saxon. 1, 6</p>
<p TEIform="p">Nec non in Ordin. Saxo-Gothan. 1, 7</p>
<p TEIform="p">Patrocinans per imperitiam causam perdens clienti ad inter esse tenetur 1, 12</p>
<p TEIform="p">circa instructionem Processus si fuerit commissa falsitas <reg orig="malitiâ" TEIform="reg">malitia</reg> clientis et Advocati auxilio, illa à iudice saepe non deprehenditur 2, 5.</p>
<p TEIform="p">Patrocinandi licentiam non quibusvis <reg orig="promiscuè" TEIform="reg">promiscue</reg> fieri plurimi interest 1, 5</p>
<p TEIform="p">Pauper favorabilior est divite 16, 3</p>
<p TEIform="p">Pauperis causa citius quam divitis expediri debet. 16, 2</p>
<p TEIform="p">Pauperum Advocati in Republ: Christiana certi constituuntur 5, 12</p>
<p TEIform="p">Pauperibus ac miserabilibus personis patrocinium suum denegans Advocatus peccat. 5, 1</p>
<p TEIform="p">in Deum et proximum, 5, 2. 3. 4.</p>
<p TEIform="p">Pauperibus gratis patrocinium praestare in conscientia sua obstrictus est 5, 5</p>
<p TEIform="p">Hoc recusans ab advocationis officio
<pb id="s179" TEIform="pb"/>
fuspendi potest. 5, 9</p>
<p TEIform="p">Hoc praestand opus facit Deo gratissimum. 5, 11</p>
<p TEIform="p">Pauperibus pueris et aegrotis Praeceptores, et Medici auxilium gratuitum denegare non debent. 5, 10.</p>
<p TEIform="p">Pollutores terrae, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Landschänder,</foreign> dicuntur Advocati, qui suis iurigisticis sophisticationibus iustam homicidae poenam eludunt. 24, 6</p>
<p TEIform="p">Praevaricationis crimen incurrit Advocatus unius partis patrocinio recepto alteri ad versae parti patrocinans. 29, 2</p>
<p TEIform="p">A Praevaricatione tamquam ab igne abstinere debet Advocatus. ibid. n. 5</p>
<p TEIform="p">Probabiliogre sententia relicta an Advocatus pro salvanda conscientia in dubia causa probabilem sequi et defendere teneatur. 2, 9</p>
<p TEIform="p">Processus iudiciarii forma cur certa praesinita? 12, 1</p>
<p TEIform="p"><reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> neglecta lis protelatur et clientibus nocetur. end. n. 2</p>
<p TEIform="p">eam negligens Advocatus graviter peccat. 12, per tot.</p>
<p TEIform="p">Processum inquisitorium confundentes vel protrahentes maioris lucri gratia peccant. 26, 1</p>
<p TEIform="p">Prolixitate inepta et nimia verbositate Advocatus iura clientis sui proponere non debet. 21, 1</p>
<p TEIform="p">Protervia Advocatorum in locoiudicii commissa iustis coërcenda poenis. 17, 1</p>
<pb id="s180" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Proverbium: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ein magerer Vergleich ist besser denn ein fett Urtheil.</foreign> 8, 3</p>
<p TEIform="p">Proverbium Rabularum: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es sey keine Kunst eine gute Sache zu erhalten, sondern eine böse zu gewinnen.</foreign> 6, 5</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>Q.</head>
<p TEIform="p">de Quota litis pacisci omni iure prohibitum. 37, 1</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>R.</head>
<p TEIform="p">Rabulae forenses clientibus suis victoriam litis spondere solent. 3, 4</p>
<p TEIform="p">Rabulae lucri cupidi non <reg orig="rarò" TEIform="reg">raro</reg> homines à litibus. abhorrentes ad litigandum incitant. 7, 1</p>
<p TEIform="p">gaudent lites serere ubi nullae sunt. 7, 2.</p>
<p TEIform="p">Rusticos instigant ut litem moveant dominis. 7, 3.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="severissimè" TEIform="reg">severissime</reg> coërcendi, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> è civitate eiciendi. 7, 8</p>
<p TEIform="p">litibus tamquam quatoru Elementis nutriuntur. 8, 7</p>
<p TEIform="p">Rabulae forenses ICtorum ordini non levem iniuriam contrahunt. 32, 12</p>
<p TEIform="p">Rabularum imperitorum forense negotium vile est et illaudabile. 1,1</p>
<p TEIform="p">Rabularum de malitia totus mundus conqueritus. 1, 4</p>
<p TEIform="p">Rabularum proverbium: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es sey keine Kunst eine gute Sache zu erhalten, sondern eine böse zu gewinnen.</foreign> 5, 2</p>
<pb id="s181" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">de Rabulis imperitis non loquitur 1. 14. C. de Advoc. div. iudic. sed contrairum de iis dici potest. 1, 3</p>
<p TEIform="p">Rabularia ars aliud, aliud est iurisprudentia. 6, 6</p>
<p TEIform="p">Rei defensio quomodo instituenda. 24, 2</p>
<p TEIform="p">Reum delinquentem defendere pium ac laudabile est. 24, 1</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>S.</head>
<p TEIform="p">Salarium supra merita à Domino exigens minister neccat. 36, 8</p>
<p TEIform="p">Salaria <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> debentur Advocatis. 36, 1</p>
<p TEIform="p">maiora extorquentes á clientibus Advocati saepe modum excedunt. ibid. n. 3.</p>
<p TEIform="p">Advocatorum moderationi iudicis submittuntur. ibid. n. 5</p>
<p TEIform="p">Sententiam serendi modum <reg orig="temerè" TEIform="reg">temere</reg> quidam Advocati iudicibus praescribere satagunt. 17, 7. 8.</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>T.</head>
<p TEIform="p">Tacentes veritatem Advocati non levis peccant. 22, 9</p>
<p TEIform="p">Transactio in causis dubiis <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> ab Advocatis suadenda. 9, 5</p>
<p TEIform="p">ad Transactionem in causa iniusta clientem inducens Advocatus peccat. 9, per tot.</p>
<pb id="s182" TEIform="pb"/>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>V.</head>
<p TEIform="p">Verbositas nimia et inepta prollixitas fugienda ab Advocatis. 21. per tot.</p>
<p TEIform="p">Veritatem à cliente sibi non esse propalatam sciens et credens Advocatus, peccat si illius patrocinium suscipit. 2, 4</p>
<p TEIform="p">Veritatem ut <reg orig="liberè" TEIform="reg">libere</reg> profiteatur clientem suum quilibet Advocatus <reg orig="seriò" TEIform="reg">serio</reg> moneat. 2, 6.7.8</p>
<p TEIform="p">Victoriam causae clienti <reg orig="temerè" TEIform="reg">temere</reg> promittens Advocatus peccat. 111, 3</p>
<p TEIform="p">qua poena plecentus qui Victoriam litis <reg orig="certò" TEIform="reg">certo</reg> pollicentur. 3, 6</p>
<p TEIform="p">Victoriam spondentes Advocati, quam exhibere nequeunt chimici vocantur et chimistarum praemium mendicitate sentiunt. 3, 9.</p>
<closer TEIform="closer">FINIS.</closer>
<pb id="s183" TEIform="pb"/>
<gap desc="errata list" TEIform="gap"/>
</div></back></text>

</TEI.2>