<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Advocatus Peccans, Sive Tractatus De Peccatis Advocatorum Et Procuratorum.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Fritsch" TEIform="author">Fritsch, Ahasver</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Fritsch, Ahasver</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/fritsch02" type="href" id="fritsch02" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritsch02</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritschadvocatus.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritschadvocatus.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritsch02/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Breslau, 1678. </bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">04 April 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>



<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><front>
<pb id="s001" TEIform="pb"/>
<titlePage TEIform="titlePage"><titlePart type="main" TEIform="titlePart"><hi TEIform="hi">IN NOMINE IESU!</hi>
AHASVERI FRITSCHI,
ADVOCATUS
PECCANS,
<hi TEIform="hi">Sive</hi>
TRACTATUS
<hi TEIform="hi">DE</hi>
PECCATIS ADVOCATORUM
ET
PROCURATORUM,
<hi TEIform="hi">Conscientiae ipsorum excutiendae
inserviens.</hi>
<gap desc="illustration" TEIform="gap"/>
<hi TEIform="hi">FRANCOFURTI et LIPSIAE,</hi>
Sumptibus ESAIAE FELLGIBEL.
Bibliopol. Vratislaviens.
ANNO M DC LXXIIX.
</titlePart></titlePage>
<pb id="s003" TEIform="pb"/>
<div type="dedication" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head><hi TEIform="hi">DEDICATIO. ILLUSTRISSIMORUM</hi> COMITUM DE SCHWARTZBURG ET HOHNSTEIN etc. Utriusqueve Lineae, SONDERSHUSANAE ET RUDELSTADIENSIS DOMINIS CANCELLARIIS AC CONSILIARIIS RELIQUIS, <hi TEIform="hi">VIRIS Nobilissimis Amplis simis, et Consultisimis,</hi> Dominis, Fautoribus, <reg orig="respectivè" TEIform="reg">respective</reg> Collegis et Amicis suib honoratissimis <hi TEIform="hi">Salutem ac Felicitatem precatur</hi> AHASVERUS FRITSCHIUS.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi"><reg orig="QUòd" TEIform="reg">QUod</reg> Libellum hunc</hi> de Peccatis Advocatorum, <hi TEIform="hi">inter concatenata negotia Publica conscriptum, Vobis,</hi> VIRI Amplissimi, <hi TEIform="hi">Sacrare visum mihi sit, id</hi>
<pb id="s004" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">propterea factum, partim ut <reg orig="publicè" TEIform="reg">publice</reg> testaretur, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> grata et iucunda mihi fuerit, quam per tot annos <reg orig="sincerè" TEIform="reg">sincere</reg> coluimus, amicitia; partim ut Nobis in mentem revocarem sermones, quos de multorum Advocatorum vel <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> forensium Rabularum, in excitandis, cumulandis ac protrahendis litibus impio, ac <reg orig="publicè" TEIform="reg">publice</reg> pernicioso studio, <reg orig="saepiùs" TEIform="reg">saepius</reg> habuimus. Deplorandum <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg>, etiam hoc tempore omnium calamitesissimo, <reg orig="quô" TEIform="reg">quo</reg> non <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg>, proh dolor! Germania nostra, verum tota <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> Europa, horrendis bellorum flammis conflagrat miserorum hominum fortunas, continuis militarium exactionum oneribus <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> exhaustas molestissimis sumptuosorum processuum vexationibus subici. Scriptum hoc, quo</hi> Advocatorum peccata, <hi TEIform="hi">sat <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> nota eo fine detegimus, ut in posterum evitentur, aequi bonique consulere velitis, rogo. Faxit Deus benignissimus, ut tandem aurea PAX ad nos redeat, floreat iustitia, vigeat aequitas, vireat fides ac probitas, cessetque</hi> malum illud Babylonicum, <hi TEIform="hi">quo magnae res <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> publicae <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> privatae Collabi solent, DISCORDIA. Valete. in Domino nostro, et quod agitis, <reg orig="porrò" TEIform="reg">porro</reg> feliciter agite.</hi> Dab. Rudelstadii. d. 26. Novemb. Anno 1677.</p>
</div>
<div type="poem" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s005" TEIform="pb"/>
<head><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sonnet.</foreign></head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">SO recht! Wann Sich auch die umb's Werck des HErrn bekümmern,</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Die in dem Stande seyn, daß Sie nebst guthem Rath</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Auch können sonderlich befördern selbst die Tath,</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Damit das Christenthumb nit vollend geh zuc trümmern,</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Als man dan über all fast schmertzlich höret wimmern,</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Und klagen ohne Maaß, daß alles böse sey</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Und sampr der Gottesfurcht verschwunden alle Treu.</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">So, sag ich, kan gar leicht das Guthe wieder schim~ern,</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wann wahre Gottesfurcht und die Gerechtigkeit</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Im Rath beysam~en seyn, und sich zue aller Zeit</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Im Werck und in der That getreulich lassen sehen,</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wie hier Herr Fritsche des ein schön Exempel ist,</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Bey dem es redlich heißt: Juristein frommer Christ.</foreign></l>
<l TEIform="l" part="N"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Drumb laß' es Gottes Handt Ihm stetigs wohl ergehen!</foreign></l>
</lg>
<p TEIform="p"><foreign lang="GE" TEIform="foreign">Also wolte des weitberühmten Herrn</foreign> Auctoris, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">seines hochschätzbaren Gönners und Freundes, recht Gottseeligen Eyfer, das sehr zerfallene Christenthumb auch seines Orths nach Mögligkeit wiederumb auffrichten zuehelffen, mit hertzlichem Wunsch, daß der Allerhöchste noch mehr dergleichen fromme Nebemias erwecken wolle! aus Pfedelbach beehren Philipp Albrecht Ortt, Hoch-Gräffl. Hohenlohl. Geheimer Rath, Cantzley und</foreign> Consistorii Director <foreign lang="GE" TEIform="foreign">alda.</foreign></p>
<gap desc="toc" TEIform="gap"/>
</div>
<div type="preface" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s011" n="1" TEIform="pb"/>
<head>Praefatio ad Lectorem.</head>
<p TEIform="p">ADvocationis munus in <reg orig="Republicâ" TEIform="reg">Republica</reg> eam ob causam adinventum, ut is succurratur, qui suum ius tueri, et causam dicere ignorant, per se honorabile, <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> laudabile, et in <reg orig="Republicâ" TEIform="reg">Republica</reg> perutile esse, nemo est, qui ambigat. Idem <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Advocati, sive patrocinantis officium periculosum esse, cum Tiraquello, <hi TEIform="hi">de vetract. lignag. §. 1. gloss. 9. n. 267.</hi> <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> quis dixerit. <reg orig="Undè" TEIform="reg">Unde</reg> Magonius, <hi TEIform="hi">de <reg orig="rectâ" TEIform="reg">recta</reg> patroc. rat. cap. ult. non procul à fine,</hi> <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> monet, ut priusquam ad huiusmodi officium quis vel promoveatur vel adspiret, se ipsum consulat, se ipium experiatur, ex indeque in arenam descendat, non <hi TEIform="hi">principaliter ad pecuniarii immoderati</hi> interesse, et proprii inordinati commodi intuitu, sed <hi TEIform="hi">ad salutem animae principale studium</hi> adquirendum. Denique patrocinanti semper subveniat dictum illud:</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><hi TEIform="hi">Quidquid agis, prudenter agas, et respice finem.</hi></l>
</lg>
<p TEIform="p">Certo certius est, scribit Stephanus Nathen. quondam Advocatus Coloniensis. <hi TEIform="hi">Tract. de iustit. vulner. Part. 2. Tit. 3. cap. 5. n. 15.</hi> multos
<pb id="s012" n="2" TEIform="pb"/>
iudices, Advocatos, Procuratores, et Notarios iustissimo DEI iudicio damnatum iri; nam <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> dicitur. S. Ivonem, Iuris consultorum patronum, <hi TEIform="hi">postquam ad caelum pervenit, scalas attraxisse, et hactenus neminem eorum amplius <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> pervenisse:</hi> Quod, quamvis magis <hi TEIform="hi"><reg orig="iocosè" TEIform="reg">iocose</reg></hi> <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <reg orig="verè" TEIform="reg">vere</reg> dici existimem, tamen vereor, ah! nimis <reg orig="verè" TEIform="reg">vere</reg> vereor, patrocinia hic <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> felicia, ibi infelicia futura, ac nimis multos prius dictum <hi TEIform="hi">non iocosum</hi> sed <hi TEIform="hi">serium</hi> experturos, qui per subtilia vincunt utilia; qui causas differunt, et partibus litigantibus damnum inferunt; qui plures faciunt expensarum sumptus, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> suis clientulis adferunt fructus, qui veluti ranarum sonis, et cantibus actorum molem efficiunt, et tamen nihil fructuosum perficiunt.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Ceterùm" TEIform="reg">Ceterum</reg>, quamvis de officio boni et Christiani Advocati multi multa scripserint, non inutilem tamen operam iudicavi, si saepius de hac re, cumprimis <reg orig="pessimô" TEIform="reg">pessimo</reg> <reg orig="hòc" TEIform="reg">hoc</reg> ac <reg orig="deploratissimô" TEIform="reg">deploratissimo</reg> <reg orig="saeculô" TEIform="reg">saeculo</reg>, <reg orig="quô" TEIform="reg">quo</reg> pietas fere omnis exulat, iustitia sub Tyrannide Rationis Status ingemiscit, et charitas Christiana friget, ageretur. Cumque iamdudum mea studia, consilia, ac meditationes Ecclesiae ac Reip. bono consecraverim, visum est, ut superioribus annis de peccatis <hi TEIform="hi">Principum</hi> et <hi TEIform="hi">Ministrorum</hi> egi, ita nunc <reg orig="compendiosè" TEIform="reg">compendiose</reg> de <hi TEIform="hi">Advocatorum peccatis,</hi> quae, pro dolor! <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> multis in locis, non rara, agere, non <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> intentione
<pb id="s013" n="3" TEIform="pb"/>
ac fine, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ut <reg orig="piè" TEIform="reg">pie</reg> moneam, ac per gloriam DEI, et per vulnera Iesu Christi rogem omnes illos, qui Advocati Christiani officium hactenus neglexere, ut omnia, quae honorabile Advocationis officium dehonestant, cane peius et angue fugere, conscientiae, bonae famae, ac aeternae animae saluti consulere velint. Nimis equidem verum est, quod scribit Pallavicino, Italus: <hi TEIform="hi">Quando gli Huomini hanno perdita la erubescenza, la quale e l' ultimo argine della coscienza, entrando in essi ogni sorte di iniquit à, non temono pin di castigbi, e dispreggiano ogni ammonitione, onde lo scrivere contra de vitii, affine ch' eglino s' emendino, è fatica vana:</hi> Speramus tamen, lectione huius scripti, unum atqueve alterum permotum iri, ut in se descendere, ac vitia emendare discat. Dab. <hi TEIform="hi">Rudolstadii d. 17. Iul. 1677.</hi></p>
</div>
</front><body><div1><p/></div1></body></text>








</TEI.2>