<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?> 
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"> 
 <TEI.2 TEIform="TEI.2">
 <teiHeader type="text" status="new" TEIform="teiHeader">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title"> Famulus Peccans, Sive Tractatus De Peccatis Famulorum.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Fritsch" TEIform="author">Fritsch, Ahasver</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Fritsch, Ahasver</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/fritsch05" type="href" id="fritsch05" TEIform="anchor" /> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritsch05</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritschtutor.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritschtutor.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritsch05/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Norimbergae : Apud Wolfgangum Mauritium Endterum, 1685.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 May 2005</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<gap id='GR'/>
<gap id='GE'/>
<front>
<pb id='s001'/>
<titlePage><titlePart>
<hi>I. N. I.</hi>
AHASVERI FRITSCHI
TUTOR PECCANS,
<hi>Sive</hi>
TRACTATUS
<hi>De</hi>
TUTORUM
et
CURATORUM
PECCATIS.
<hi>NORIMBERGAE</hi>,
Apud WOLFGANGUM MAURITIUM
ENDTERUM.
<hi>Anno M DC LXXXV.</hi>
</titlePart></titlePage>
<gap desc='toc'/>
</front>
<body>
<div1 id='FrTN.01' n='1' type='book'>
<pb id='s009' n='9'/>
<head><hi>I. N. I.</hi> TRACTATUS <hi>De</hi> PECCATIS TUTORUM.</head>
<div2 id='FrTN.01.01' n='1' type='book'>
<head>CONCLUSIO I. <hi>Peccat is, qui absque <reg orig='legitimâ'>legitima</reg> <reg orig='causâ'>causa</reg> Orphanorum tutelam in se suscipere recusat.</hi></head>
<p>TUtela et cura pupillorum munus civile est, atque publicum. §. 1. <hi>Instit. de excus. tut. l. 6. §. 15. eod.</hi> â quo nemo Civium sese excusare potest, nisi qui iustam ac legitimam excusationis causam habet. <hi>Pr. Inst. de excus.</hi> Est
<pb id='s010' n='10'/>
etiam Pietatis ac Caritatis Christianae officium, orphanorum ac pupillorum curam atque tutelam suscipere. Qui igitur absque <reg orig='iustâ'>iusta</reg> <reg orig='causâ'>causa</reg> tutelae onus subire recusat, ac orphano velut personae miserabili hoc pietatis officium denegat, is graviter peccat. Deus enim in verbo suo vult orphanorum atque viduarum curam <reg orig='maximè'>maxime</reg> haberi. Et <reg orig='sanè'>sane</reg> talis homo <reg orig='hâc'>hac</reg> impietate indignum se reddit patrocinio ac <reg orig='tutelâ'>tutela</reg> propriorum liberorum, quos post mortem orphanos relinquit. Et vindicat non <reg orig='solùm'>solum</reg> Magistratus civili <reg orig='poneâ'>ponea</reg>, <reg orig='verùm'>verum</reg> et Deus ipse iniustam tutelae recusationem. Add. Menger. <hi>Theologus quondam Hallensis, qui in Scrut. Consc. c. 4. q. 88. ita scribit:</hi> <foreign lang='GE'>Es frage sich einer und der andere, ob sie verwaisete Kinder in Pflege, Sorge, und Vormundschafft zu nehmen fich geweigert, widersetzet, und solches Vatterlichen Amts ohne erhebliche Ursache übergeben und entschlossen seyn wollen? So seynd manche
<pb id='s011' n='11'/>
gesinnet, die fliehen vor Vormundschafft, wie vor der Pestilentz, wollen mit keinen armen Wittwen und Waisen zu thun haben, sonderlich da nicht viel zum besten, zu reicher Leute Kinder Erbe, und Verlassenschafft lassen sich etliche noch eher behandeln, wo im Rohr gute Pfeissen zu schneiden. Aber wo ein geringer und armer Hauffe verwaiseter Kinder ist, da es viel Mühe, Sorge, Fleiß und Arbeit erfordert, da ist niemand daheim. Mancher kan für Eigennutz, und seiner Nahrung nicht dazu kommen, daß er auch für fremde Kinder sorgen, gehen,</foreign> solliciti<foreign lang='GE'>ren und</foreign> vigili<foreign lang='GE'>ren solte, es <reg orig='möchte'>mochte</reg> ihm zu viel abgehen in seiner Haushaltung, er <reg orig='würde'>wurde</reg> seines eigenen Nutzes nicht sowol abwarten <reg orig='können'>konnen</reg>, solte er um seiner <reg orig='Mündlein'>Mundlein</reg> willen so manchen langen Weg ümsonst gehen, Register halten, und nichts davon haben, das will er wollassen, darum siehet er immer, wie er sich von Vormundschafften loß mag ausdrehen. Wenn nun alle Leute also
<pb id='s012' n='12'/>
gesinnet wären, Lieber sage mir, wo wolten denn verwaisete Kinder Pflege, Schutz und Unterhalt bekommen? Solte ein solcher Mann nicht seine eigene Noth und Sterblichkeit ansehen, und bedencken? Solte er nicht auf seine eigene Kinder hierunter ein Auge haben? Wolte er auch gerne, daß andere gegen seine eigne Kinder einmal gleich gesinnet, und</foreign> resolvi<foreign lang='GE'>rt wären, daß sie aller Pflege und Vormundschafft sich eussern und entschuldigen solten? Was er nun nicht wolte, daß seinen Kindern begegnen und wiederfahren möchte, soll er auch andern Nachbarn und Freundes Kindern nicht thun und beweisen, darum sich hier mancher zu prüfen und sein Gewissen zu befragen hat.</foreign> <reg orig='Sanè'>Sane</reg> laudandus ille, qui etiamsi legitimam sese ab oneere tutelae excusandi causam habet, nihilominus pro caritate pupilli tutelam suscipit.</p>
<pb id='s013' n='13'/>
</div2>
<div2 id='FrTN.01.02' n='2' type='book'>
<head>CONCLUSIO II. <hi>Peccat cognatus, qui cognato pupillo tutorem non petit.</hi></head>
<p>PIo Magistratui incumbit, fideles pupillis tutores constituere, ne indefensi maneant, iacturamqueve bonorum patiantur. Si <reg orig='verò'>vero</reg> hoc officium, ut nonnumquam fit, neglexerint, non leviter peccant, Et quamvis de iure Romano cognati et affines, ut et familiares et amici parentum, non teneantur pupillo tutorem petere <hi>l. 2. pr. qui petant tutores</hi>. Peccant tamen Cognati, si hoc pietatis debitum negligant. Cognationis enim et sanguinis iure obstringuntur, quaerere cognatorum suorum commodum; licet succedendi spes nulla sit. Sufficit, quod Orphani sint miserabiles personae, et <reg orig='curâ'>cura</reg> ac defensione aliorum egeant. Natura ipsa inter nos cognationem quandam constituit. <hi>L. ut vim. 3. de I. et I.</hi> Et
<pb id='s014' n='14'/>
interest hominis, hominem beneficio affici. <hi>L. 7. de servo export.</hi> <reg orig='Longè'>Longe</reg> <reg orig='latiùs'>latius</reg> sese extendit officium pietatis, quod Christianus Christiano debet, <reg orig='quàm'>quam</reg> obligatio legis Civilis. <hi>Vid. Tract. nostr. de regimine Caritatis in variis causis et negot. civil.</hi></p>
</div2>
<div2 id='FrTN.01.03' n='3' type='book'>
<head>CONCLUSIO III. <hi>Peccat Tutor, quipiam pupilli educationem negligit.</hi></head>
<p>TUtor pupillos sibi commissos, perinde ac proprios liberos, adfectu paterno curare debet. Plato <hi>lib. 11. de legib.</hi> Quemadmodum igitur Pater <reg orig='tàm'>tam</reg> divino <reg orig='quàm'>quam</reg> naturali iure obligatur, filios suos <reg orig='piè'>pie</reg> educare, <foreign lang='GR'>en paidi/a| kai\ nousqes1i/a| kuri/ou</foreign>: <hi>in doctrina et admonitione Domini. Ephes.</hi> 6. Ita etiam Tutor patris loco est, ex paterno adfectu, bonae et Christianae educationis pupilli curam habere tenetur, Si <reg orig='verò'>vero</reg> is in hac re
<pb id='s015' n='15'/>
negligens fuerit, pupillum in Christianismo et capitibus pietatis non curet institui; <reg orig='cùm'>cum</reg> peccantem viderit, eumque non corrigat; aut malis moribus et exemplis ad peccandum ipse illiciat, <reg orig='hâc'>hac</reg> <reg orig='suâ'>sua</reg> <reg orig='negligentiâ'>negligentia</reg> eum <reg orig='gravissimè'>gravissime</reg> peccare, nemo negaverit. Vae illi, qui facit officium Domini negligenter! Vae illis, qui parvulis scandalum praebet! Persuadent sibi nonnulli tutores, se satisfecisse suo officio, si pupillorum bona integra servent. Sed maius est, animam pupilli servare, <reg orig='quàm'>quam</reg> corpus et bona: Animae salus potior corporali salute. <reg orig='Sanè'>Sane</reg> Magistratus à tutoribus non <reg orig='solùm'>solum</reg> rationem administrationis bonorum, verum etiam educationis pupilli exigere deberent. Vid. D. Menger. <hi>Scrut. Consc. cap. 8. q.</hi> 87. ubi ait: <foreign lang='GE'>Vormünde,</foreign> Curatores <foreign lang='GE'>und Pfleger der Waisen fragen sich: Ob sie auch ihre Pflege-<reg orig='Tòchter'>Tochter</reg> und <reg orig='Mündlein'>Mundlein</reg> <reg orig='zuförderist'>zuforderist</reg>, und vor allen Dingen zur Gottesfurcht gehalten, in wahren
<pb id='s016' n='16'/>
Christenthum, Catechismus-Lehre und guten Wercken auferziehen, und sie mit allem Fleiß und Ernst versehen und versorgen wollen, daß sie zu ihrer Seelen Heil und Seligkeit in Glauben und Erkänntniß Christi wol unterrichtet, und gelehret werden möchten? Wer dencket fast unter Vormündern heutiges Tages daran? Und doch gleichwol sind sie hierzu verpflichtet und verbunden auf ihr Gewissen, denn weil sie an Eltern Statt von G Ott und der Obrigkeit den Unmündigen vorgesetzet und verordnet seyn, so sollen und müssen sie auch mit allem Fleiß ihrer Pfleg-Kinder Heil und Wolfarth, geistlich un~ leiblich suchen und befördern helffen.</foreign> Vid. etiam Ordinatio Saxo-Gothana <foreign lang='GE'>von Vormundschafften</foreign> §. 4. ubi dicitur: <foreign lang='GE'>Es sollen die <reg orig='Vormündere'>Vormundere</reg> nach <reg orig='Müglichkeit'>Muglichkeit</reg> selbst und durch andere ihre Pfleg-Vertravete zu Hause zu wahrer Gottesfurcht <reg orig='anführen'>anfuhren</reg>, und sonsten gute Haus-Zucht gegen sie Pflegen, und pflegen lassen, sie zu rechter Zeit zum
<pb id='s017' n='17'/>
heiligen Abendmahl schicken, auch stetig mit aufsehen, damit sie nicht die Kirchen-Versamlungen, sonderlich, nach dem sie der Schulen erlassen, liederlich und muthwillig verabsaumen, oder auch, was sie vorhero in der Schule erlernet, wiederum vergessen.</foreign> Et §. 8. <foreign lang='GE'>Sollen ein Aufmercke haben, damit die heranwachsende Unmündige, nicht zu Müssiggang, Fressen und Sauffen, oder andern üppigen Wesen gerathen, oder zu böser ärgerlicher Gesellschafft sich halten, und dadurch verführet werden.</foreign> Add. <foreign lang='GE'>Churf. Sächs. Schul-Ordnung</foreign> p. 3. Tit. <foreign lang='GE'>Von der</foreign> Discip<foreign lang='GE'>lin und Zucht. Es sollen die verordnete <reg orig='Vormündere'>Vormundere</reg> fleissiges und ernstlich Auffsicht halten, daß ihre Pfleg-Kinder dieweil sie noch zart, und zu biegen sind, zu aller Erbarkeit und guten Sitten gezogen werden, und in der Schule, Kirchen, auf der Gassen, in ihren <reg orig='Häusern'>Hausern</reg>, und an allen Orten guten Wandel <reg orig='führen'>fuhren</reg>, wo aber dieselbe aus Unverstand und <reg orig='Nachlässigkeit'>Nachlassigkeit</reg> ihrer
<pb id='s018' n='18'/>
Mündlinge nicht achten, dieselben mit der Zucht versaumen, und nicht wie sie vor G Ott schuldig, ob ihnen halten würden, die sollen dem Magistrat angezeiget werden, damit derselbe dargegen sein Amt gebrauchen, und verrichten möge.</foreign></p>
</div2>
<div2 id='FrTN.01.04' n='4' type='book'>
<head>CONCLUSIO IV. <hi>Peccat Tutor, qui iur amentum tutelae <reg orig='temerè'>temere</reg> violat.</hi></head>
<p>TUtor de Iure Romano, <hi>l. ult. §. 4 C. de admin. tut. Nov. 72. cap. ult.</hi> et iuxta Ordinationem Politicam <hi>de Anno 1577. Tit.</hi> 32. iurare debet, <reg orig='quòd'>quod</reg> velit tutoris officio <reg orig='benè'>bene</reg> fungi. Formula iuramenti tutorii in Ordinatione Camerali, <hi>de Anno</hi> 1538. haec legitur: <foreign lang='GE'>Ich</foreign> N. <foreign lang='GE'>schwere und gelobe, daß ich</foreign> N. <foreign lang='GE'>nachgelassenen Kindern mit Namen</foreign> N. N. <foreign lang='GE'>auch allen ihren beweglichen, und unbeweglichen Haabe und <reg orig='Gütern'>Gutern</reg>, nichts
<pb id='s019' n='19'/>
ausgesondert ausgeschlossen, getreulich underbarlich vorstehen, handeln und bewahren, die ligende Gründe und Güter nicht verändern, sondern in guten Wesen erhalten will, und meine Mündlein und ihre Güter, inn-und ausserhalb deß Gerichts biß an die hohe Obrigkeit, als ihnen von G Ott verordnete Ober-Vormunden, zu verantworten, zu vertretten und zu verthätigen, wie und wo dessen nöthig, und sie, und das ihre nicht unbeschirmet, noch was ihnen nütze und gut, unterwegen lassen, auch der Kinder Haab und Güter mit Zuziehung unverdächtiger</foreign> Notari<foreign lang='GE'>en und Zeugen, öffentlich, getreulich, und eigentlich zu beschreiben, nichts davon aussen zu lassen,</foreign> inventarium <foreign lang='GE'>darüber zu machen, zu desselben glaubwürdige Abschrifft bey der Obrigkeit zu hinterlegen, und gebührlicher Zeit aufrichtige und ehrliche Rechnung, Rede und Antwort von solchem</foreign> Inventario, <foreign lang='GE'>und meiner <reg orig='Mündlein'>Mundlein</reg> Haab und <reg orig='Güter'>Guter</reg>, darum zu geben und zu thun, auch meiner <reg orig='Mündlein'>Mundlein</reg>
<pb id='s020' n='20'/>
jährliches Einkommen, und Gefälle, es sey wenn es wolle, in meinen noch der Meinigen Nutz nicht wenden, vielweniger mich der andern ihre Güter in meinen oder der Meinigen Brauch zu ziehen, unterstehen, sondern mich davon gäntzlich zu äussern, und bey dem allen getreulich und erbarlich ohne Gefährde zu handeln, alles bey verpfändung und Verpflichtung aller meiner Erben Haab und Güter, der Jetzigen und der Zukünfftigen, so wahr als mir G Ott und sein heiliges Wort hier und dort helffen soll, Amen.</foreign></p>
<p>Alia Iuramenti Formula legitur in Ordinatione provinciali Saxo-Gothana de An. 1652. §. 12. quae huius est tenoris: <foreign lang='GE'>Ihr sollt gelobem und schwren, daß ihr</foreign> N. <foreign lang='GE'>dem ihr zum Vormund itzo verordnet werdet, Person, Haab, Gut und <reg orig='Vermögen'>Vermogen</reg> getreulich und erbarlich vorseyn, auf seine Person und deren Erziehung zu Seel und Leib fleissig sehem, dessen <reg orig='Güter'>Guter</reg> in eurem unziemlichen Nutzen nicht kehren, noch
<pb id='s021' n='21'/>
wenden, darüber ein richtiges</foreign> inventarium <foreign lang='GE'>förderlich aufrichten lassen, und gerechtlich einlieffern, ihn ausser-und innerhalb Rechtens treulich beschirmen, und vertretten, was ihm nützlich ist, bestes möglichen Fleisses vollbringen, und dargegen was ihm schädlich und unnützlich, unterlassen, seine liegende Güter und ander Angehörung, welche bey dem gemeinen Lauss und Wandel nicht pflegen veräussert und loß geschlagen zu werden, ohne Obrigkeitliches Vorwissen und Erkänntniß nicht verkauffen, verschwenden oder beschweren, in allen und jeden Stücken, die euch und eure Verwaltung betreffen, denen dißfalls auf Landesfürstliche gnädige Verordnung</foreign> publicir<foreign lang='GE'>en, und euch ietzo vorgelesenen Puncten, euch <reg orig='gemä'>gema</reg>ß verhalten, darwider wissentlich und vorsetzlich nichts handeln noch <reg orig='fürnehmen'>furnehmen</reg>, um ever Thun und Lassen <reg orig='gebührliche'>gebuhrliche</reg> Rede und Antwort geben, sonderlich die Rechnung nach Anweisung gemeldeter Puncten <reg orig='führen'>fuhren</reg> und erstatten, und
<pb id='s022' n='22'/>
euch allerdings also bezeigen werdet, als einem getreuen Vormund eignet und gebühret, alles bey Verpfändung euer Haabe und Güter.</foreign></p>
<p>Quincumque igitur Tutor hanc suam iuratam fidei promissionem <reg orig='temerè'>temere</reg> violat, contra conscientiam peccat, ac si non <reg orig='Magistratûs'>Magistratus</reg> civilis, divinae tamen vindictae ac poenae se obnoxium reddit. Quamvis autem <reg orig='hodiè'>hodie</reg> multis in locis promissio fidei à Tutore absque iuramento, ut et sine Satisdatione fieri soleat. Sande <hi>lib. 2. decis. Frisci. tit. 9. def.</hi> 9. quod tamen non <reg orig='adeò'>adeo</reg> probamus; nihilominus tamen Tutor peccat, si id non praestat, quod munus tutelare ab eo exigit.</p>
<pb id='s023' n='23'/>
</div2>
<div2 id='FrTN.01.05' n='5' type='book'>
<head>CONCLUSIO V. <hi>Peccat Tutor, qui bona pupilli <reg orig='malè'>male</reg>, et negligenter administrat.</hi></head>
<p>TUtor quantum ad providentiam pupillarem, habetur loco Domini, <hi>l. 22. de administr. tut.</hi> liberam igitur habet bonorum pupulli administrationem. Tenetur autem Tutor in administratione tantam curam, ac diligentiam adhibere, quantam bonus <reg orig='Paterfamiliâs'>Paterfamilias</reg> suis rebus impendit <hi>l. 33. pr. l. 13. §. 1. l. 10. d. t.</hi> nihilqueve negligere; nam etiam de neglectis Tutor tenetur <hi>l. 2. C. Situtor l. Cui non gess. l. 7. C. arbitr. tut.</hi> omnequeve damnum, ex <reg orig='latâ'>lata</reg> vellevi culpa datum, pupillo praestare. Non enim leviter peccat Tutor, qui <reg orig='malâ'>mala</reg> ac negligenti administratione <reg orig='suâ'>sua</reg>, pupilli matrimonium non <reg orig='tàm'>tam</reg> servat, et auget, <reg orig='quàm'>quam</reg> imminuit, ut <reg orig='hodiè'>hodie</reg> saepius fieri solet, et pupilli
<pb id='s024' n='24'/>
Maiorennes facti cum gravissimo damno experiuntur. Nullum <reg orig='sanè'>sane</reg> officium nobis grave esse deberet, quod Orphanis praestamus, <reg orig='cùm'>cum</reg> Deus curam istam largiter compensare promiserit. Ecclesiasticus ait: <hi>Esto pupillis misericors, ut pater, et eris tu velut filius altissimi oboediens, et miserebitur tui magis, <reg orig='quàm'>quam</reg> mater.</hi> Qui bonus atque fidelis tutor est, ille mavult, detrimentum aliquod in re familiari <reg orig='propriâ'>propria</reg> pati, <reg orig='quàm'>quam</reg> ullo modo <reg orig='negligentiâ'>negligentia</reg> <reg orig='suâ'>sua</reg> pupillo nocere. Utinam omnes tutores ita sentirent, tot miserabilium Orphanorum querelas non audiremus!</p>
</div2>
<div2 id='FrTN.01.06' n='6' type='book'>
<head>CONCLUSIO VI. <hi>Peccat Tutor, qui pecunias pupillares in proprios ususu convertit, aut bona ad se rapit.</hi></head>
<p>TUtores debent esse patres, custodes ac tutores bonorum
<pb id='s025' n='25'/>
pupilli, sed <reg orig='saepè'>saepe</reg> non <reg orig='tàm'>tam</reg> tutores, <reg orig='quàm'>quam</reg> tollitores esse solent, <foreign lang='GE'>sind Vermündere</foreign>. Et <reg orig='hodiè'>hodie</reg> plurimis in locis audiuntur querelae de tutorum rapacitate et infidelitate, <foreign lang='GE'>daß die Vormündere, die armen unmündigen Kinder um das ihrige gebracht, und unter sich gebrockt.</foreign> Gravissimum <reg orig='profectò'>profecto</reg> est peccatum, <reg orig='quô'>quo</reg> tales tutores divinum maledictum in se ac liberos suos transferunt. Unicus obulus, quem ex bonis pupillaribus fraudulenter in usus proprios tutor convertit, omnia ipsius bona <reg orig='saepè'>saepe</reg> perdit, <foreign lang='GE'>frisset all ihr Haab und Gut.</foreign> Id testantur exempla ipsa. Plato gentilis dixit: <hi>Tutorum negligentiae, rapacitatis, aut avaritiae in administranda pupillorum sibi commissorum tutela Deum vindicem esse futurum, ac proinde Magistratum vitiorum tutoris iudicem et vindicem debere esse acerrimum.</hi> <reg orig='Sanè'>Sane</reg> Magistratus, vel Praefectitutelares, qui hanc rem non curant, nec suspectos
<pb id='s026' n='26'/>
tutores à <reg orig='tutelâ'>tutela</reg> <reg orig='tempestivè'>tempestive</reg> removent, <reg orig='maximè'>maxime</reg> peccant; quemadmodum etiam de Romano iure conveniri poterant. <hi>t. t. de Magistr. Conven</hi>. Sed, proh dolor! <reg orig='hodiè'>hodie</reg> hanc actionis speciem in praxi <reg orig='rarò'>raro</reg>, vel numquam videmus. Vindicabit autem ipse Deus, <reg orig='tàm'>tam</reg> Magistratuum supinam negligentiam, <reg orig='quàm'>quam</reg> ipsorum tutorum fraudem et rapacitatem. Add. D. Meng. <hi>Scrut. Consc. c. 11. q. 118.</hi> Ubi ait: <foreign lang='GE'>Vormünderre fragen sich, ob sie ihrer Mündlein und verwaiseten Pfleg-Kinder Gut, Erbtheil, und Verlassenschafft der Eltern an sich gezogen, sich davon bereichert.</foreign></p>
</div2>
<div2 id='FrTN.01.07' n='7' type='book'>
<head>CONCLUSIO VII. <hi>Peccat Tutor, qui in rationes tutelares, plus infert, <reg orig='quàm'>quam</reg> <reg orig='verè'>vere</reg> expendit</hi>.</head>
<p>NEminem cum alterius damno, et <reg orig='iniuriâ'>iniuria</reg> se locupletiorem
<pb id='s027' n='27'/>
reddere debere, ipsum naturae ius dictitat. <reg orig='Graviùs'>Gravius</reg> autem ac <reg orig='turpiùs'>turpius</reg> est, si id faciat is, qui alterius pater, defensor, tutor et curator esse debet; dupliciter enim talis homo peccat. Reperiuntur tutores, avari, qui non dubitant, in rationes pupillares expensarum nomine maiorem summam inferre, <reg orig='quàm'>quam</reg> <reg orig='verè'>vere</reg> expen derunt: aut si vestes et alimenta eis dederint, <reg orig='iniquè'>inique</reg> aestimare, pupillarem autem supellectilem pro vili pretio emere. <foreign lang='GE'>Pflegen der unmündigen Kinder Sachen in geringen liederlichen Werth zu kauffen, und an sich zu nehmen: dagegen ihnen Kleider und Schuhe, Speis und Tranck, und was auf sie gewendet werden müssen, mit doppelter Kreide anzuschreiben und zu berechnen</foreign>. Quae impietas horrenda est, et à Magistratu <reg orig='gravissimè'>gravissime</reg> puniri deberet. <reg orig='Cùm'>Cum</reg> vix inter Turcas et Barbaros eiusmodi crudelitatis exempla reperire liceat. Tales <reg orig='sanè'>sane</reg> impii tutores hac sua rapacitate
<pb id='s028' n='28'/>
proprias domus evertunt, iram et vindictam divinam contra se suosqueve provocant.</p>
</div2>
<div2 id='FrTN.01.08' n='8' type='book'>
<head>CONCLUSIO VIII. <hi>Peccat Tutor, qui Contutorem <reg orig='malè'>male</reg> administr antem non <reg orig='coërcet'>coercet</reg>, et ut suspectum accusat</hi>.</head>
<p>TUtoris officio incum bit, Contutorem vel Collegam suum, quem <reg orig='malè'>male</reg> et negligenter tutelam administrare videt, monere, eumqueve ut suspectum postulare. Si id omiserit, et <reg orig='indè'>inde</reg> pupillo damnum nascatur, peccat, et ad damni restitutionem in subsidium tenetur. l. 1. §. 15. <hi>de tut. et rat. distrah</hi>. potuisset enim ac debuisset periculum hoc à pupillo avertere, minimequeve cum pubilli damno, famae, ac existimationiamici ac Collegae parcere. Sunt Orphani, ut personae miserabiles, et quae
<pb id='s029' n='29'/>
se ipsos defendere nequeunt apud omnes gentes favore et <reg orig='misericordiâ'>misericordia</reg> dignissimi, quorum favore etiam multa singularia Romano iure sunt recepta. Cedat igitur affectus erga amicum Contutorem amori et favori, qui pupillo debetur. Si <reg orig='verò'>vero</reg> quis tutor hon orarius fuerit absque administratione, ob neglectam inspectionem peccat, et in subsidium <reg orig='proptereà'>propterea</reg> obligatur. l. 2. §. 2. <hi>de admin. tut</hi>.</p>
</div2>
<div2 id='FrTN.01.09' n='9' type='book'>
<head>CONCLUSIO IX. <hi>Peccat Tutor, qui <reg orig='propriâ'>propria</reg> auctoritate, sine urgentinecessitate et absque decreto <reg orig='Magistratûs'>Magistratus</reg> domum vel praedium pupilli, cum ipsius damno alienat</hi>.</head>
<p>ROmani <reg orig='voluêre'>voluere</reg> pubillorum utilitati legibus prudenter latis,
<pb id='s030' n='30'/>
<reg orig='plenissimè'>plenissime</reg> consulere, eisque in omnes casus <reg orig='optimè'>optime</reg> prospicere; <reg orig='Undè'>Unde</reg> prohibuerunt, bona pubillaria, absque <reg orig='verâ'>vera</reg> et urgente necessit ate, et sine sollenni <reg orig='Magistratûs'>Magistratus</reg> Decreto alienare. <hi>tot. tit. de rebus eorum, qui sub tutela</hi>; ne aliquando Maiorennes facti nimis <reg orig='serò'>sero</reg> doleant, tutorum <reg orig='negligentiâ'>negligentia</reg> vel <reg orig='malitiâ'>malitia</reg> amisisse v.g. domum, in <reg orig='quâ'>qua</reg> nati, et educati, praedium ex cuius reditibus victum habere potuissent. <reg orig='Malè'>Male</reg> igitur facit tutor, et contra officium suum peccat, si proprio ausu, absque praescitu et consensu <reg orig='Magistratûs'>Magistratus</reg>, nullaqueve urgente necessitate bona pupilli vendat, aut alio modo alienet. <reg orig='Adeò'>Adeo</reg> temerarii sunt nonnulli tutores, ut si pecunia, <reg orig='quâ'>qua</reg> in administratione tutelae opus habent, non statim in promptu sit, eam non quaerant medio aliquo, pupillo <reg orig='minùs'>minus</reg> damnoso, sed praecipitanter v. g. ad venditionem <reg orig='domûs'>domus</reg> vel agelli pubillaris properent, nec consilio et cognitione
<pb id='s031' n='31'/>
<reg orig='Magistratûs'>Magistratus</reg> <reg orig='praeviâ'>praevia</reg>, nec satis <reg orig='probatâ'>probata</reg> necessitatis alienandi <reg orig='causâ'>causa</reg>. Is <reg orig='sanè'>sane</reg> tutor, qui ad evitandam bonorum pupilli alienationem, de proprio aliquid expendit, maximam laudem bonitatis meretur. <reg orig='Contrà'>Contra</reg> <reg orig='verò'>vero</reg>, qui ne obulum quidem pro pupillo expendere vult, <reg orig='cùm'>cum</reg> tamen sine magno incommodo facere possit, culpandus. Licet enim de iure romano non tenetur, de propriis bonis pubilli commoditatibus servire, tenetur tamen lege charitatis, quae fortior latiusqueve se extendit. Quivis tutor cogitet, se parentis loco esse, Deumqueve ipsius fidei et dilectioni miserabiles Orphanos commisisse, pro quibus ipsi aliquando ratio reddenda erit.</p>
<pb id='s032' n='32'/>
</div2>
<div2 id='FrTN.01.10' n='10' type='book'>
<head>CONCLUSIO X. <hi>Peccat Tutor, quirationes tutelares iuxta legem vel statutum quotannis reddere moratur</hi>.</head>
<p>OMnes rei alienae administratores tenentur administrationis suae rationem reddere; <reg orig='Cùm'>Cum</reg> igitur tutoribus bonorum pupillarium libera administratio, cuius intuitu pro Dominis habentur, con cessa sit, iidem ad reddendas rationes omni iure adstringuntur. Interest autem pupillorum, tutorem quotannis rationem acceptorum, et expen sarum fideliter reddere, ut illis <reg orig='eò'>eo</reg> magis cautum sit. <reg orig='Quò'>Quo</reg> enim maius periculum, <reg orig='eò'>eo</reg> magis cavendum. Testatur experientia, cum gravi detrimento pupillorum rationum redditionem à tutoribus differri. <reg orig='Undè'>Unde</reg> ordinatione <reg orig='Politicâ'>Politica</reg> Imperii
<pb id='s033' n='33'/>
cavetur, singulis annis tutores rationes reddere debere. Idem in ordinatione <reg orig='Politieâ'>Politiea</reg> Saxo-Electorali. Tit. Iustiti<foreign lang='GE'>en-Sachen §. 6</foreign>. dispositum legitur. Verba haec sunt: <foreign lang='GE'>Es ist klagende fürbracht, daß sich bey etilichen Vormunden der Eigennutz mächtig ereignen thäte, mit unterthänigster Bitte, zu besserer Vorkommung der Unmündigen Schaden, ob vorigen</foreign> Constitutionen <foreign lang='GE'>mit Ernst zu halten. Dieweil wir denn solches vor hoch nothwendig erachtet, als wollen wir vorige Verordnungen hiermit erneuert, und allen und jeden Gerichts-Herren ernstlich befohlen haben, daß sie jährlich, ohn Unterscheid, von allen</foreign> tutor <foreign lang='GE'>en die Rechnung absordern, difelben den nechsten Freunden übergeben, und darauf von ihnen gebührund</foreign> iustificir <foreign lang='GE'>en lassen, auch es dahin richten sollen, damit der Mündlein</foreign> Substantz <foreign lang='GE'>ohne Gefahr ohn einiger</foreign> dilapidation <foreign lang='GE'>verbleiben, und denenselben zu Nutz angewendet werden <reg orig='möchte'>mochte</reg>, mit dieser
<pb id='s034' n='34'/>
ausdrücklichen Verwarnung, da einer oder der ander sich hierinnen nachlässig und säumig erweisen würde, daß er dem Mändlein vor allen Schaden, der ihme daraus zuwachsen möchte, selbst hafftem, auch unser unablässigen Straffe gewärtig seyn solle</foreign>. Saluberrima quidem est haec Constitutio, sed dolendum, quod <reg orig='hodiè'>hodie</reg> <reg orig='malè'>male</reg> servetur. <hi>Vid. etiam Ordinat. Saxo-Gothanam. in Appendice</hi>. Peccat igitur Tutor, qui <reg orig='neglectâ'>neglecta</reg> hac Constitutione rationes tutelares reddere cunctatur; non <reg orig='tantùm'>tantum</reg> enim sese malae administrationis suspectum reddit; <reg orig='verùm'>verum</reg> etiam sibi suisqueve <reg orig='pessimè'>pessime</reg> consulit; Si enim morte praeventus rationes non reddiderit, cum difficultate et periculo à liberis et heredibus utoris <reg orig='posteà'>postea</reg> reduntur.</p>
<pb id='s035' n='35'/>
</div2>
<div2 id='FrTN.01.11' n='11' type='book'>
<head>CONCLUSIO XI. <hi>Peccat Tutor cognatus, qui in rebus pupilli velut Dominus agit</hi>.</head>
<p>IUra Romana <reg orig='optimè'>optime</reg> praesumuntde Cognatis pupilli proximis, <reg orig='undè'>unde</reg> in <reg orig='tutelâ'>tutela</reg> regulariter dativis tutoribus praeferuntur. t. t. <hi>de legit. agnat. tut</hi>. Maior enim affectio erga pupillum in consanguineo, <reg orig='quàm'>quam</reg> in extraneo praesumitur. Sed non <reg orig='rarò'>raro</reg> experientia docet, extraneos pupillorum tutores <reg orig='longè'>longe</reg> fideliores esse, <reg orig='quàm'>quam</reg> cognatos ipsos. Hi quandoque in rebus pupilli, velut Domini proprietarii agunt, maiorem sibi libertatem, tamquam proximi pupilli heredes in administratione tutelae attribuentes, <reg orig='quàm'>quam</reg> leges permittunt. Nec desunt exempla Cognatorum, qui impio captandae mortis voto inducti in bonis pupillorum
<pb id='s036' n='36'/>
grassantur, aut insidias ipsorum vitae struere non verentur. Quorum tutorum impietas ob cognationem <reg orig='eò'>eo</reg> magis detestanda est. Et experientia, <reg orig='hodiè'>hodie</reg> testatur, Testamentarios et dativos tutores <reg orig='saepè'>saepe</reg> maiori fide pupillorum commoda quaerere, <reg orig='quàm'>quam</reg> legitimos.</p>
</div2>
<div2 id='FrTN.01.12' n='12' type='book'>
<head>CONCLUSIO XII. <hi>Peccat Tutor cognatus, qui pupillam, honestum matrimonium inire prohibet</hi>.</head>
<p>FEminae, quae adhuc sunt sub <reg orig='tutelâ'>tutela</reg>, vel <reg orig='curâ'>cura</reg>, non quidem <reg orig='necessariò'>necessario</reg> tenentur consensum Curatorum, vel agnatorum ad matrimonium adhibere; Ordinationibus tamen multorum locorum introductum est, ne absque ipsorum consilio nuptias contrahant. Sunt autem tutores, qui vel ob spem successionis in bonis pupillae, vel ne teneantur rationes reddere, vel etiam, ut <reg orig='diutiùs'>diutius</reg>
<pb id='s037' n='37'/>
substantia pupillari frui possint, matrimonia pupillarum, licet honesta sint, non <reg orig='tàm'>tam</reg> promovent, <reg orig='quàm'>quam</reg> impediunt. Haec iniuria <reg orig='verò'>vero</reg> <reg orig='minimè'>minime</reg> ferenda est, sed quando Magistratus eam animadverterit, dissensu et contradictione tutoris non <reg orig='attentâ'>attenta</reg>, pupillae matrimonium permittere, illumqueve ad rationes reddendas <reg orig='eò'>eo</reg> magis adstringere debet. De tali enim tutore non <reg orig='benè'>bene</reg> praesumitur, sed in dolo versari creditur.</p>
</div2>
<div2 id='FrTN.01.13' n='13' type='book'>
<head>CONCLUSIO XIII. <hi>Poccat Tutoris heres, qui praestare recusat, quod defunctus in rationibus pupillaribus debet</hi>.</head>
<p>ORphani <reg orig='verè'>vere</reg> miserabiles sunt personae, omniumque iniuriis ac rapacitatibus expositi, nec satis magistratus contra sraudes tutorum, et coratorum eis prospicere potest.
<pb id='s038' n='38'/>
Tutores <reg orig='saepè'>saepe</reg> redditionem rationum pupillarium de die in diem protrahunt, donec moriantur: <reg orig='Undè'>Unde</reg> miseri pupilli <reg orig='valdè'>valde</reg> periclitantur, ob rationes à Tutore nondum redditas, cumprimis, <reg orig='cùm'>cum</reg> defunctus obaeratus fuerit. <reg orig='Indè'>Inde</reg> nascuntur sumptuosae lites cum heredibus tutoris, quarum litium occasione pupilli patrimonio, quod <reg orig='fortè'>forte</reg> adhuc superest. privantur. Peccant <reg orig='sanè'>sane</reg> tutoris heredes, si pupillis non praestant, quod in administratione tutelae desunctus debuit. Sciant non benedictionem, sed maledictum cum tutoris defuncti bonis ad ipsos transferri, si ea pupillaribus fervata, vel aucta fuerint. Ad minimum igitur usque obolum heredes ex bonis tutoris satisfaciant pupillis, ne horum gemitus, et lacrimae maledictum eis adferant.</p>
<pb id='s039' n='39'/>
</div2>
<div2 id='FrTN.01.14' n='14' type='book'>
<head>CONCLUSIO XIV. <hi>Peccat Tutor, quipupillum nimis duriter et <reg orig='iniquè'>inique</reg> tractat</hi>.</head>
<p>NOn <reg orig='rarò'>raro</reg> accidit, pupillos à tutoribus suis <reg orig='admodùm'>admodum</reg> duriter et velut mancipia tractari, eosqueve à filiis, servis ac domesticis verbis contumesliosis, et verberibus <reg orig='indignè'>indigne</reg> adfligi, <foreign lang='GE'>werden manchesmal von ihrem Vormunde als Hunde</foreign> tracti<foreign lang='GE'>ret, und müssen aller anderer im Hause Fußhader seyn</foreign>. Sed hoc grave peccatum est. Sunt enim <reg orig='aliàs'>alias</reg> orphani miserabiles personae; adflictis igstur non addenda est afflictio. Quod patribus naturalibus inculcat D. Osiand. <hi>in Prov. 18.</hi> id ad tutores applicare licet. Meminerint tutores se esse tutores (qui pupillos ab iniuria aliorum tueri debent,) et non carnifices, Itaque <reg orig='moderatè'>moderate</reg> tractent pupillos suos, ne ipsorum <reg orig='saevitiâ'>saevitia</reg> et duritie exasperati ea faciant ex quadam
<pb id='s040' n='40'/>
desperatione, et animi furore, quae alias numquam in animum suum induxissent. Praefecti tutelares, qui in quibusdam Civitatibus constituuntur, <reg orig='vulgò'>vulgo</reg> dicti <foreign lang='GE'>Vormundschaffts-Herren; Waisen-Richter,</foreign> curent, tutores erga pupillos ipsorum fidei et curae paternae commissos, ita se gerere, ut pii parentes erga liberos. <reg orig='minimè'>minime</reg> etiam patiatur Tutor pupillum à filiis vel famulis domesticis vexari, et opprimi.</p>
</div2>
<div2 id='FrTN.01.15' n='15' type='book'>
<head>CONCLUSIO XV. <hi>Peccat Tutor, qui pupillo, ut servogratis utitur</hi>.</head>
<p>TUtor, quoad personam pupilli patris loco est, non Domini; pupillus igitur ut filius, non ut servus serviliter tractaris et operis servilibus onerari debet. Si <reg orig='verò'>vero</reg> talis pupilli conditio sit, ut propter paupertatem servire debeat, gratuitam tutori operam praestare non tenetur.
<pb id='s041' n='41'/>
Accidit, tutorem pro alimentis ex pupilli bonis certam pecuniae summam quotannis in rationes inferre, <foreign lang='GE'>verschreibet jährlich ein gewisses Kost-Geld in der Rechnung,</foreign> et tamen pupilli, velut domestici servi <reg orig='operâ'>opera</reg>, gratis uti vult. Hoc <reg orig='certè'>certe</reg> est iniquum, et <reg orig='minimè'>minime</reg> ferendum. <foreign lang='GE'>Der Unmündige ist nicht deß Vormunds Knecht, sondern Pflege-Sohn</foreign>. Peccat iogitur tutor, si pupilli <reg orig='operâ'>opera</reg> <reg orig='gratuitò'>gratuito</reg> utatur, et iuxta aequitatem operas cum alimentis compen sare nolit. <reg orig='Longè'>Longe</reg> <reg orig='graviùs'>gravius</reg> peccat tutor, quando propter famulitium, et operas, quas pupillo iniungit, is à cultu divino, vel ab arte aliqua discenda prohibetur.</p>
</div2>
<div2 id='FrTN.01.16' n='16' type='book'>
<head>CONCLUSIO XVI. <hi>Peccat Tutor, qui pupillum à studiis liber alibus, arcet</hi>.</head>
<p>SI pupillus ingenio polleat, et ad excolenda studia idoneus sit,
<pb id='s042' n='42'/>
tantum etiam in facultatibus habeat, ex quo sumptus ad studia sumi possint, eum tutor non abstrahere, sed <reg orig='potiùs'>potius</reg> exhortari debet. Quod pater filio, id Tutor pupillo praestet. Quemadmodum autem pater peccat, qui filium bonae indolis in literis erudiri non curat. Vid. Meng. <hi>Scrut. Consc</hi>. c. 8. q. 29. Tr. noster <hi>de peccat parentum;</hi> ita et tutor. Optima <reg orig='saepè'>saepe</reg> ingenia, quod dolendum, negliguntur, quaeprae multis aliis ditiorum filiis in Republica vel Ecclesita, Deo ac patriae utiliter servire possent. Sed si tutor plebeiae conditionis, sutor vel sartor fuerit, ingenii pupillaris exiguam plerumqueve curam habere solet. ideoque prudens Magistratus scrutinio ingeniorum Civium instituto, huic rei providere deberet.</p>
<pb id='s043' n='43'/>
</div2>
<div2 id='FrTN.01.17' n='17' type='book'>
<head>CONCLUSIO XVII. <hi>Peccat Tutor, qui pupillum nullam artem honestam discere curat</hi>.</head>
<p>INterest Rei publicae, quemvis Civium artem aliquam discere, ex qua victum quottidianum <reg orig='honestè'>honeste</reg> sibi quaerere possit. Quantum enim detrimenti Civitas ex otiosis hominibus, qui nullum certum vitae genus sibi <reg orig='eligêre'>eligere</reg>, oriri soleat, experientia docet. Tenetur igitur tutor curam habere, ut pupillus aliquam honestam artem discat, ex qua sese sustentare possit. Et licet <reg orig='fortè'>forte</reg> tantum in facultatibus habeat, ex quo vivere possit, id tamen non excusat; bona enim pereunt, sed ars manet; <reg orig='Undè'>Unde</reg> <reg orig='vulgò'>vulgo</reg> Germani dicunt: <foreign lang='GE'>Ein Handwerch hat einen güldenen Boden</foreign>. Peccatum <reg orig='sanè'>sane</reg> non leve est, si tutor hoc negligat, et pupillum in otio vivere permittat. <reg orig='Cùm'>Cum</reg> enim ille otio ac
<pb id='s044' n='44'/>
desidiae adsueverit, <foreign lang='GE'>ist deß Faullentzens und Müssiggehens gewohnet,</foreign> tan dem aut in egestatem, aut in flagitia incidit, uti tristis experientia <reg orig='hodiè'>hodie</reg> testatur, non paucos pupillorum <reg orig='malè'>male</reg> educatos, per otium periisse.</p>
</div2>
<div2 id='FrTN.01.18' n='18' type='book'>
<head>CONCLUSIO XVIII. <hi>Peccat Tutor, qui necessaria alimenta pupillo denegat</hi>.</head>
<p>TUtoris est, pupillo denecessariis alimentis prospicere, non quidem de propriis, sed pupilli bonis, <reg orig='habitâ'>habita</reg> ratione qualitatis personae, eiusqueve patrimonii. Nonnumquam <reg orig='verò'>vero</reg> tutores officii sui immemores sunt, et pupillis de victu et amictu necessario <reg orig='minimè'>minime</reg> prospiciunt, <foreign lang='GE'>lassen die Mündlein Hunger leiden, nacket und bloß, als Bettel-Kinder einhergehen,</foreign> <reg orig='cùm'>cum</reg> tamen illi tantum in bonis habeant, quod ad alimentationem sufficeret. Peccat igitur tutor, qui vel per avaritiam vel
<pb id='s045' n='45'/>
per negligentiam non praestat, quod officium postulat. Vid. Ordinatio Saxo-Gothana <foreign lang='GE'>von Vormundschafften</foreign> de Anno 165. 1. §. 2. ubi cavetur: <foreign lang='GE'>Es sollen die Vormündere sich ihrer Mündlinnen angelehnern Fleisses annehmen, daß solche nothdürfftig mit Kost, Reinigung und Wäsche versorget, an Orten und Enden, da ihnen dieses mit treuem wiederfahren nichts untergebracht, und wenn sich hiezu nicht Mittel ohne Entgeld ereignen, um ein billiges vcerdinget, auch mit Leinwad, Kleid-und anderer Bedeckung deß Leibes, bevorab die Winterzeit, nothdürfftig versehen, und ihnen die unentbehrliche und geziemende Leibes-Versorgung ins gemein nach Müglichkeit werden möge</foreign>.</p>
<pb id='s046' n='46'/>
</div2>
<div2 id='FrTN.01.19' n='19' type='book'>
<head>CONCLUSIO XIX. <hi>Peccat Tutor, qui supervacaneam litem cum damno pupilli instituit</hi>.</head>
<p>TUtor quovis modo cavere debet, ne pupillus aliquod in bonis suis damunum patiatur. Si igitur is pupilli nomine calumniosam aliquam litem instituerit, ex qua propter sumptus litis pupillo damnum nacitur, id tutori <reg orig='rectè'>recte</reg> imputatur, et is proprio nomine in expensas condemnatur. Debuisset enim bonam fidem agnoscere. Vid. l. <hi>quotiens. §. 6. ibi: Si mala causa pupillaris est, denuntiare sibi verum debet</hi>. Denique Imperator Antonius cum patre etiam honoraria (Advocatorum salaria) pupillo imputare prohibuit, si supervacaneam litem instituisset, <reg orig='cùm'>cum</reg> convenirentur à vero Crditore; nec enim prohibentur tutores bonam fidem agnoscere. Wesemb.
<pb id='s047' n='47'/>
<hi>Cons</hi>. 64. n. 14. Vasq. l. 1. <hi>Controv</hi>. c. 9. n. 10. Klock. <hi>vol. 1. Consil. 11. n. 169.</hi> <reg orig='Optimè'>Optime</reg> faciet tutor, si pupilli nomine vel Actoris, vel Rei partes sustinere debet, ut consilio <reg orig='Magistratûs'>Magistratus</reg>, et cognatorum utatur, ne nimis <reg orig='serò'>sero</reg> eum paeniteat, pupillum <reg orig='temerè'>temere</reg> processuum difficultatibus admnosis implicuisse.</p>
</div2>
<div2 id='FrTN.01.20' n='20' type='book'>
<head>CONCLUSIO XX. <hi>Peccat Tutor, qui propter administr ationem tutelae sibi ipsi Salarium constituit</hi>.</head>
<p>IUre Romano Tutoribus atque Curatoribus salarium vel honorarium nullum debetur, sed gratis munere delato fungi tenentur. l. 38. <hi>de</hi>. N. G. ubi dicitur, <reg orig='quòd'>quod</reg> Tutor gratuitam, integram, et ab omni lucro abstinentem fidem praestare debeat. Vid. Simon Pistor. <hi>Cons. 7. q. 1. per tot</hi>. nec <reg orig='immeritò'>immerito</reg>. Favor eaim pupillorum,
<pb id='s048' n='48'/>
ut miserabilium personarum, tantus est, ut turpe sit, pro ipsorum cura at que tutela mercedem vel hon orarium petere. Peccat igitur tutor, qui <reg orig='propriâ'>propria</reg> auctoritate sibi salarium constituit, vel aliquid ex pecuniis et facultatibus pupilli, loco honorarii sibi attribuit, et in rationes insert. Aliud dicendum, si Magistratus pro qualitate personae et patrimonii pupillaris ei honorarium aliquod addixerit. Viatica tamen modica, <foreign lang='GE'>leidliche Zehrung,</foreign> <reg orig='meritò'>merito</reg> tutor in rationes in fert. Uti enim is ex tutela lucrum facere non debet. l. <hi>qui negotiationem 58. pr. de admin. tut</hi>. ita nec officium ipsi damnosum eveniat. L. <hi>sed etsi quemadm. Testam. aper</hi>.</p>
</div2>
<p>FINIS.</p>
<gap desc='toc'/>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
