<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Advocatus Peccans, Sive Tractatus De Peccatis Advocatorum Et Procuratorum.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Fritsch" TEIform="author">Fritsch, Ahasver</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Fritsch, Ahasver</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/fritsch02" type="href" id="fritsch02" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritsch02</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritschadvocatus.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritschadvocatus.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">fritsch02/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Breslau, 1678. </bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">04 April 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>






<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book">
<div2 id="FrAF.01.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>I. N. I. CONCLUSIO I. Peccat is, qui illiteratus, et indoctus causarum patrocinium suscipit.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">1. Vile et illaudabile est imperitor. Rabular. fovense negotium.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">2. l. 14. C. d. advoc. div. iudic. loquitur de veris Advocatis.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">3. Contrarium vero de rabulis dici potest.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">4. Totus mundus de rabular. malitia conqueritur.</hi></p> 
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">5. Plurimi interest non quibusvis <reg orig="promiscuè" TEIform="reg">promiscue</reg> fieri litigantibus patrocinandi licentiam.</hi></p> 
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">6. Salubriter provisum ut non admittantur ad causar. patrocinium nisi literati iique probati in Ordin. provinc. Saxon.</hi></p> 
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">7. Idem cavetur in Ordin. Saxo Gothana.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">8. Ut aliquis in album Advocator. recipiatur quale testimonium eruditionis requiratur.</hi></p> 
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">9. Qualis debeat esse qui advocandi munere rite praeesse vult.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">10. Advocatus plane imperitus peccat contra Magistratum probibentem.</hi></p> 
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">11. Loci. Dd. de hoc.</hi></p> 
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">12. Patrocinans per imperitiam causam perdens clienti vel interesse tenetur.</hi></p> 
</argument>
<div3 id="FrAF.01.01.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"> <reg orig="QUàm" TEIform="reg">QUam</reg> nobile ac laudabile Advocatorum munus ad lucidationem
<pb id="s015" n="5" TEIform="pb"/>
iustitiae, litiumque diremptionem spectans; <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> vile ac illaudabile est imperitorum Rabularum forense negotium ad suppressionem veritatis et litigiorum augmentum tendens, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die recht krumb machen.</foreign> De illis, veris sc. Advocatis, Imperatores, <hi TEIform="hi">in l. 14. C. de Advoc. div. iudic.</hi> <reg orig="praeclarè" TEIform="reg">praeclare</reg> sentiunt: <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> dirimant ambigua fata causarum, suaeque defensionis viribus, in rebus, <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> publicis ac privatis lapsa erigant, fatigata reparent, ac non minus provideant humano generi, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> si proeliis atqueve vulneribus patriam parentesque salvarent, gloriosae vocis munimine confisi, laborantium spem, vitam, ac posteros defendentes. Id <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> de Rabulis forensibus <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg>, sed potius contrarium dici potest. Totus enim Mundus <reg orig="hodiè" TEIform="reg">hodie</reg> de <reg orig="perniciosâ" TEIform="reg">perniciosa</reg> illorum protervitate, ac malitia conqueritur. Vid. Nathen. <hi TEIform="hi">Tract. de iustit. <reg orig="vulneratâ" TEIform="reg">vulnerata</reg> cap. 6. Tit. 2.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrAF.01.01.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p"> Pertinet quoque, tum ad iudiciorum auctoritatem, <reg orig="tùm" TEIform="reg">tum</reg> ad litigantium commoda, <reg orig="tùm" TEIform="reg">tum</reg> ad muneris Advocantium decus, non quibusvis <reg orig="promiscuè" TEIform="reg">promiscue</reg> fieri litigantibus patrocinandi causasqueve agendi licentiam. Mevius. <hi TEIform="hi">part. 1. decis. 189.</hi> <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg> salutariter provisum, ut non admittantur, nisi probati et recepti: adprobentur autem non alii, atqueve quorum perspecta est iuris scientia, et ad orandum causas aptitudo. <hi TEIform="hi">l. 11. §. 1. C. de Advoc.</hi>
<pb id="s016" n="6" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">dio. iudic. l. 1. et. l. 4. de extr. cogn. l. leges C. de LL.</hi> Ordinatio prov. Elect. de <hi TEIform="hi">ann. 1550.</hi> Rubr. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ungelehrte und leichtfertige</foreign> Procuratores <hi TEIform="hi">et de ann. 155.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Von-</foreign>procurato<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren.</foreign> Ordin. Torgensis <hi TEIform="hi">de anno 1583.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Von</foreign> Advocat<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en und</foreign> procuratorn. <hi TEIform="hi">Ordin. Polit. de anno 1612.</hi> Rubr. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Von</foreign> Iustiti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en-Sachen,</foreign> ubi ita cavetur: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es ist klagend anbracht daß hin und wieder in Aemptern und Städten, sich viel ungelehrte, leichtfertige Personen, So entweder gar nichts, oder doch sehr wenig</foreign> studi<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ret, ungeschickte Schreiber,</foreign> Notarii, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">verdorbene Handwercks-Leuthe, und Vaganten, unterstünden, nicht alleine</foreign> supplicationes <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zu verfertigen, sondern auch denen Leuthen vor Gerichte zu dienen, und gemeiniglich die Unterthanen, aus Unbericht und Zancksucht wieder ihre Erbherren und Obrigkeit, muthwillig umb ihres eigenen Nutzens willen, zuverhetzen und auffzuwigeln, auch sie in ihren Ungehorsam trotzig zuverstärcken, derowegen unterthänigst gebeten, dieselben abzuschaffen, und ihnen das</foreign> Procuri<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren und</foreign> advoci<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren mit gebührenden Ernst zuverbiethen. Ob nun wohl solcher und dergleichen unbesonnener</foreign> rabularum <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Fürnehmen allbereit ernstlich begegnet worden, so vermercken wir doch, daß solche gute, und nützliche Verordnung, dadurch viel Gezänck und muthwillige Rechtfertigungen verhütet werden können, bißhero, sonderlich bey den Schössern, die offtmals dergleichen ungeschickte</foreign> rabulas <foreign lang="GE" TEIform="foreign">selber fördern, und wie zuvermuthen, wohl bißweilen</foreign> de salario <foreign lang="GE" TEIform="foreign">mit</foreign> participir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, nicht in schuldige Acht genommen, dahero so ist
<pb id="s017" n="7" TEIform="pb"/>
Unser ernster Will und Meinung, daß hinfüro ob solchen Ausschreiben unverbrüchlich gehalten werde. Wie wir denn Unsern Hauptleuten, Schössern, und Räthen in Städten, Krafft dieses befehlen, daß sie solche ungelehrte</foreign> Procuratores, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">so ihres Studierens und</foreign> profectus <foreign lang="GE" TEIform="foreign">kein</foreign> publicum testimonium <foreign lang="GE" TEIform="foreign">fürlegen können, hinfüro gäntzlich abschaffen, und in keinem Ambt und Gerichten ihnen das</foreign> procuri<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren verstatten, auch, da sie über Verboth dessen sich muthwillig weiter unterfangen würden, mit Gefängnis-Straffe ohne etnige</foreign> connivenz <foreign lang="GE" TEIform="foreign">oder Ansehen der Personen belegen sollen.</foreign> Idem cavetur in Ord. Saxo-<reg orig="Gothanâ" TEIform="reg">Gothana</reg> <hi TEIform="hi">P. 2. c. 1. tit. 8.</hi> ubi dicitur: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Weil die Erfahrung bezeigt, daß offtermals gemeine Bürger, als etwan Schuster, Schneider, und andere Handwercks-Leute,</foreign> (<reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> et Ludimagistri ac Sculteti pagani) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">so dieser Dinge keinen rechten Verstand haben, ihr Handwerck und Handthierung verlassen, und dargegen des</foreign> Procuri<foreign lang="GE" TEIform="foreign">rens sich unterstehen, allein darumb, daß sie die Arbeit fliehen, und dahin sehen, wie sie bey faulen Tagen bleiben, und sich ohne grosse Arbeit, damit sie sonsten ihr Brod wohl zuerwerben, ernehren mögen, dadurch die Leuthe offtmals in unnothdürfftiges Gezäncke geführet, dieselbe verwirret, verlängert und verschleifft, auch unterdessen der gemeine Mann wissentlich umbgeführet und ausgesogen wird: So sollen Unsere Beambte und Räthe in den Städten darauff gute fleisige Auffachtung haben, daß solchen Leuthen nicht verstattet werden, andern umbs Geld zu reden, zu schreiben, oder
<pb id="s018" n="8" TEIform="pb"/>
zu setzen, sondern sie sollen zu solchen Händeln allein die Leute gebrauchen, welche ihrer Geschickligkeit und Wohlverhaltens halber gnugsam bekant und geprüfet.</foreign></p>
</div3>
<div3 id="FrAF.01.01.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p"><reg orig="Ceterùm" TEIform="reg">Ceterum</reg> quod testimonium eruditionis Academicum attinet, <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> monet Mevius <hi TEIform="hi">d. decis. n. 5.</hi> Non satis esse aliquem in <reg orig="Academiâ" TEIform="reg">Academia</reg> disputationem quandam edidisse, aut testimonium quoddam morum atque studiorum ex <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> apportasse, cum ad munus eminentius, cui non nisi consummati viri pares sunt, eiusmodi testimoniales aptum non reddant, nisi accesserit experimentum studii ad illud fori officium apti. Idem <hi TEIform="hi">n. 3. ex Rosbach. Process. Civ. Tit. 18. n. 1. ait:</hi> Advocatum debere esse virum gravi auctoritate et existimatione praeditum, qui propterea excellentem iuris cognitionem, prudentiam, eloquentiam, et rerum multarum usum in negotiis gravibus et arduis, praesertim in forensibus agendis et defendendis sufficit.</p>
</div3>
<div3 id="FrAF.01.01.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p">Nemo igitur dubitet, eum, qui iurium ac processus iudicarii <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> imperitus ac illiteratus, causarum patrocinium in se suscipere audet, peccare contra Magistratum prohibentem, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sünde ists</foreign> (ait Auctor, <hi TEIform="hi">iudicii Theolog. super <reg orig="piâ" TEIform="reg">pia</reg> Consultat. Spener. p. 184.</hi>) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wenn sich</foreign> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Leuthe</foreign> advoci<foreign lang="GE" TEIform="foreign">rens annehmen, die es nicht verstehen, oder erlernet haben, dadurch der arme Nechste
<pb id="s019" n="9" TEIform="pb"/>
vernachtheiliget, in Kosten, Schaden und ander Hertzeleid gestürtzet wird.</foreign> Vel ut loquitur Mengering. <hi TEIform="hi">Scrutin. consc. cap. 20.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wenn sich die der Juristerey, und Rechts-Sachen anmassen, so kaum den</foreign> Donat <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und</foreign> Catoni<foreign lang="GE" TEIform="foreign">chen gelernet, und nicht einen Löffel waschen können.</foreign> Patrocinans autem, si per imperitiam causam perdiderit, Clienti ad interesse tenetur, cum imperitia culpae adnumeretur. <hi TEIform="hi">§. imperitia Iust. de Leg. Aquil. l. sed etsi in fin. ff. d. tit. Specul. in §. fin. vers. quid si per imprudentiam. Sub tit. de Advoc.</hi> Franc. Marc. <hi TEIform="hi">decis. 647.</hi> Christinae. <hi TEIform="hi">decis. Cur. Belgic. lib. 2. Tit. 12. decis. 105. n. ult.</hi> ubi ait: <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> Advocatus, cuius est scire, quae spectant ad eius officium, propter imperitiam litem suam faciat.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.01.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO II. Peccat Advocatus, qui ad processum provolat, antequam à Cliente merita causae didicit.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">1. Advocatus merita causae diligenter percunctari debet.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">2. Id negligens peccat et renetur ad damna clientibus.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">3. Clientum narratio facti varia.</hi></p> 
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">4. Peccat advocatus qui sciens et credens sibi veritatem à cliente non esse propalatam, illius tamen patrocinium suscipit.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">5. Si fuerit commissa falsitas circa instructionem processus malitia clientis et advocati auxilio in damnum adversarii, illa à iudice saepe non deprehenditur.</hi></p> 
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">6. Quilibet Advocatus serio moneat clientem suum ut veritatem ipsam libere profiteatur.</hi></p> 
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">7. Consilium de boc Oldekopii.</hi></p> 
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">8. Aliud de eod. Laymanni.</hi></p> 
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">9. An Advocatus pro salvanda conscientia in dubia causa probabiliore sententia relicta, probabilem sequi et defendere teneatur.</hi></p> 
</argument>
<pb id="s020" n="10" TEIform="pb"/>
<div3 id="FrAF.01.02.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">QUoniam Merita causarum partium assertione panduntur, Advocatus diligenter Clientem suum de causae meritis interrogare, et omnia percunctari debet, ut possit animo comprehendere, ac disponere ea, quae ad iustam defensionem necessaria. Ioh. Petrus Alc. <hi TEIform="hi">de Advoc. et Causidic. Christian. quaest. 53.</hi> <reg orig="Quòd" TEIform="reg">Quod</reg> si <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Advocatus id neglexerit, quod facere solent illi, qui avide nimis multas causas amplectuntur, <hi TEIform="hi">peccaret mortaliter,</hi> et teneretur ad damna, quae subiret, cliens, ex causa <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> <reg orig="pertractatâ" TEIform="reg">pertractata</reg>. Graff. <hi TEIform="hi">lib. 5. decis. aur. cap. 8. n. 8.</hi> Videmus enim <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> clientes non narrare aliquid Advocato, quod revera sibi prodesse posset, et è contra multa inculcare, quae nihil ad rem pertinent, escientes quantum momenti habeat minima mutatio facti. Magon. <hi TEIform="hi">de rect. patroc. rat. c. 7. n. 31.</hi> ubi addit: Advocatum exponere se periculo
<pb id="s021" n="11" TEIform="pb"/>
peccandi, et culpam contrahere, quando sciens et credens sibi veritatem à Cliente non esse propalatam, illius patrocinium suscipiat, ex communi Theologorum opinione, quam deducit Navarrus <hi TEIform="hi">in c. si quis autem n. 4. de poenit. dist. 7.</hi> Etsi enim Iudex diligenter totam causam sit examinaturus, id tamen intelligitur iuxta allegata et probata, secus autem, si fuerit commissa falsitas, et occultata veritas circa instructionem processus <reg orig="malitiâ" TEIform="reg">malitia</reg> clientis, et conniventia ac Advocati auxilio in grave adversantis damnum.</p>
</div3>
<div3 id="FrAF.01.02.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p">Quisque igitur Advocatus <reg orig="seriò" TEIform="reg">serio</reg> moneat Clientem suum, ut rem nudam ei aperiat, nihil celet, sed ipsissimam veritatem <reg orig="liberè" TEIform="reg">libere</reg> profiteatur, nihil ab eo subtrahendo aut quidquam subticendo: sic in <reg orig="vestigatâ" TEIform="reg">vestigata</reg> facti et circumstantiarum eius veritate, non tantum conscientiae suae consulit, sed melius etiam deliberare secum potest, an Clienti expediat, litem talem movere, an removere.</p>
<p TEIform="p">Sequatur optimum consilium Iusti Oldekopii, Advocati quondam in inferiori Saxonia haut incelebris, qui <hi TEIform="hi">in obfexvatione Criminali XI. Tit. 1. n. 8.</hi> ita ait: Quid cautelae est, ut Advocatus ceu <hi TEIform="hi">conscientiam,</hi> ita et causam servet? Abstineat ab omni iniquo iurgio nec litem desperatam suscipiat: Sic ei causa defertur aliqua, <hi TEIform="hi">plenam à Clientulo suo exigat facti informationem:</hi> saepe namque
<pb id="s022" n="12" TEIform="pb"/>
<reg orig="brevissimâ" TEIform="reg">brevissima</reg> facti mutatione totum ius mutatur, vel potius applicatio eius ad factum, et facti ignorantia <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> prudentissimos fallit. <hi TEIform="hi">l. 2. de iur. et fact. ignor.</hi> <reg orig="sollicitè" TEIform="reg">sollicite</reg> quaerat eius probationes, si causa tanti est momenti non erubescat de eius bonitate interrogatus dicere, <hi TEIform="hi">volo mecum cum peritis et libris deliberare,</hi> quia tempore indigemus, ut aliquid maturius agamus. Specul. <hi TEIform="hi">Tit. de Advoc. n. 6.</hi> Nec spernendum Laymanni consilium. <hi TEIform="hi">Theol. moral. L. 1. tract. 1. cap. 5. §. 3. de Advocato n. 18.</hi> qui ait: Advocatus ante omnia 1. diligenter inspiciat causae sibi propositae aequitatem vel probabilitatem 2. post diligentem causae considerationem <reg orig="sincerè" TEIform="reg">sincere</reg> aperiat Clienti, quantam probabilitatem vel spem victoriae obtinendae habeat. 3. paratus sit, quam primum absistere, et Clienti significare, si in progressu litis causae iniquitatem <reg orig="manifestè" TEIform="reg">manifeste</reg> deprehenderit, quod si hoc ipsi grave futurum sit <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> à principio cavere debet, ne causas dubias facile suscipiat, quibus parva spes victoriae subest, praesertim si iudices eo loco in contrariam partem hactenus iudicare soliti fuerint. <reg orig="Coeterùm" TEIform="reg">Coeterum</reg> de <reg orig="perplexâ" TEIform="reg">perplexa</reg> quaestione: <hi TEIform="hi">An Advocatus pro <reg orig="salvandâ" TEIform="reg">salvanda</reg> <reg orig="conscientiâ" TEIform="reg">conscientia</reg> in <reg orig="dubiâ" TEIform="reg">dubia</reg> <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg> probabiliore sententi <reg orig="relictâ" TEIform="reg">relicta</reg>, probabilem sequi et defendere teneatur.</hi> vid. Stephan. Nathen. <hi TEIform="hi">de iustit. vulner. Lib. 1. Tit. 4. c. 6.</hi> et de iudice <reg orig="latè" TEIform="reg">late</reg> D. Zigler. <hi TEIform="hi">dicastic. concl. 40. per tot.</hi> ubi negativam defendit.</p>
<pb id="s023" n="13" TEIform="pb"/>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.01.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO III. Peccat Advocatus, qui Clienti victoriam litis <reg orig="temerè" TEIform="reg">temere</reg> promittit.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">1. Dubius et anceps est litis eventus.</hi></p> 
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">2. Multi sub iustissimo clypeo pereunt.</hi></p> 
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">3. Peccant Advocati qui victoriam causae alicui temere promittunt.</hi></p> 
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">4. Rabulae forenses clientibus suis victoriam litis spondere solent.</hi></p> 
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">5. Hi appellantur Fumi venditores.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">6. Qua poena plectendi qui certum litis eventum pollicentur.</hi></p> 
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">7. Saepe aliud iudicis aliud partium et advocator. de causis est iudicium.</hi></p> 
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">8. Pro captu iudicis causae sua fata habent.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Victoriam spondentes quam exhibere nequeunt Chimici vocantur, et Chimistar. praemium mendicitate sentiunt.</hi></p> 
</argument>
<div3 id="FrAF.01.03.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">DUbium ac ancipitem solere esse litis eventum, ex <hi TEIform="hi">l. quod debetur. 15. ff. de peculio</hi> Dd. unanimiter statuunt, et experientia ipsa rei veritatem demonstat. Schrader. <hi TEIform="hi">de feud. part. 10. sect. 1. n. 176.</hi> qui ibidem ex Cyno. in <hi TEIform="hi">Auth. generaliter n. 4. C. de Episi. et Cler.</hi> refert, multos etiam sub iustissimo Clypeo perire. Heig <hi TEIform="hi">lib. 2. quaest. 9. n. 10.</hi> Temerarium ego puto (ait Richardus <hi TEIform="hi">Dist. 4. Art. 1. quaest. 1.</hi> victoriam
<pb id="s024" n="14" TEIform="pb"/>
causae cuiquam promittere, ut quidam Advocati nimium audentes faciunt, attentis tot contrariis, quibus iustum iudicium pervertitur.</p>
</div3>
<div3 id="FrAF.01.03.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p">Peccat igitur Advocatus qui Clientibus suis victoriam <reg orig="temerè" TEIform="reg">temere</reg> promittit. Caesar. Ursi. <hi TEIform="hi">in addit. ad Afflict. decis 392. n. 21.</hi> Vivius. <hi TEIform="hi">decis. 123. n. 6.</hi> Menoch. <hi TEIform="hi">lib. 2. arb. iud. quaest. cas. 544. n. 1.</hi> Arn. de Reyger. <hi TEIform="hi">v. Advocatus in addit. n. 6.</hi> Rabularum forensium id proprium est, quod vel ex <reg orig="inscitiâ" TEIform="reg">inscitia</reg>, vel lucri cupiditate illecti, miseris clientulis id persvadere nituntur. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sie vertrösten die</foreign> Client<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en immer auff einen guten Bescheid, oder End-Urthel, und daß Sie die Sache gewinnen wollen;</foreign> Eiusmodi autem Advocatos, qui expeditum litis eventum consulentibus suis pollicentur. Fumi ven ditores appellat Menochius <hi TEIform="hi">d. l.</hi> Klock. <hi TEIform="hi">vol. 2. cons. 51. n. 127.</hi> quo adducit Farinacium, de poena agentem, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> plectendi, qui certum litis eventum pollicentur. Praeterea iudicis <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> aliud <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> partium et Advocatorum de causis Iudicium est, Sordet <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> in oculis iudicum, quod fulget in crimine operantis, et vice versa. Intimius ille post discussionem, iudicialem causarum momenta inspicit, exactius ponderat, quam à principio provideri poterat. <hi TEIform="hi">Habent et causae sua fata,</hi> multoties alia, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> fuerunt consilia. Mevius <hi TEIform="hi">part. 3. decis. 200. n. 6.</hi> In summa pro
<pb id="s025" n="15" TEIform="pb"/>
captu iudicis fata sua causae habent, ut mirum non sit, hunc quidem à iudice ceu propitio quodam Iove extolli, illum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> in ima tartara detrudi addit. ad Reyger <hi TEIform="hi">Thes. Pract. voc. Advocatus n. 6.</hi> addatur Oldekop. <hi TEIform="hi">Observ. criminali Tit. 1. observ. 11.</hi> Andr. Knich. <hi TEIform="hi">de Saxon. non prov. iure c. 3. n. 64.</hi> ubi Advocatos, qui Clientulis spondent victoriam, quam numquam exhibere possunt <hi TEIform="hi">Chimicos</hi> vocat, qui bestialis Advocati nomen merentur. Vivius <hi TEIform="hi">decis. 123. n. 5.</hi> <reg orig="undè" TEIform="reg">unde</reg> <reg orig="vanâ" TEIform="reg">vana</reg> spe, quam <hi TEIform="hi">de lapide victorioso</hi> conceperunt, opes conterunt, donec tristissimum litis eventum experiantur, et chimistarum praemium, mendicitate sentiant. Knich. <hi TEIform="hi">dict. loc.</hi></p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.01.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO IV. Peccat Advocatus, qui absque <reg orig="iustâ" TEIform="reg">iusta</reg>, legitima, et relevante excusationis cuasa patrocinium suam Clieuti oenegat.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">1. Advocati inviti etiam ad patrocinium praestandum compelli possunt.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">2. Quia eorum officium quodammodo publicum est.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">3. Officia publicae etiam invitis imponi possunt.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">4. Advocatorum munus est partibus litigantibus inservire.</hi></p> 
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">5. Quilibet compelli potest ad id quod est sui muneris.</hi></p> 
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">6. Quibus mediis compellantur Advocati ad patrocinium parti praestandum.</hi></p> 
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">7. Peccat Advocatus qui rogatus vel iussus absque iusta causa pro honorario patrocinium clienti denegat.</hi></p> 
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">8. Et negligit monitum Christi. Omnia quaecumque vultis etc.</hi></p> 
</argument>
<pb id="s026" n="16" TEIform="pb"/>
<div3 id="FrAF.01.04.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"> ADvocati etiam inviti à Iudice ad patrocinium parti praestandum compelli possunt. Decius <hi TEIform="hi">in l. invitus 156. de Reg. Iur.</hi> Myns. <hi TEIform="hi">Cent. 4. obs. 32.</hi> Gail. <hi TEIform="hi">lib. 1. Observ. 43.</hi> Ant. Faber. <hi TEIform="hi">in Cod. lib. 3. Tit. 4. def. 1. vol.</hi> 1. propterea <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> officium eorum quodammodo publicum sit. <hi TEIform="hi">l. Advocati 14. C. de Advoc. div. iud.</hi> Ayrer. <hi TEIform="hi">process. iur. cap. 1. observ. 8. n. 9. et seq.</hi> Hinc officia utilitate et auctoritate <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg>, etiam invitis imponi possunt. Cagnol. <hi TEIform="hi">in d. l. invitus n. 2. de R. I.</hi> et quod Advocatorum munus, officium, ac professio sit, partibus litigantibus inservire. Speckhan. <hi TEIform="hi">Cent. 2. quaest. ult.</hi> Quilibet autem ad faciendum et praestandum cogi et compelli potest, quod est artis suae, muneris, professionis, et officii. Dec. et Cagnol. d. l. Coler. <hi TEIform="hi">de Process. exsecut. part. 1. c. 2. n. 121.</hi> Mevius. <hi TEIform="hi">part. 1. decis. 155.</hi> n. 9. Freher. <hi TEIform="hi">de existimat.</hi> c. 3. n. 1. Coguntur autem à iudice sub privatione officii, a foro motione, et Advocationis interdictione, Myns. d. l. Gail. <hi TEIform="hi">d. obs.</hi> n. 11. <hi TEIform="hi">et seq.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrAF.01.04.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p">Peccat <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> Advocatus, qui rogatus, vel
<pb id="s027" n="17" TEIform="pb"/>
à iudice iuslus, absque <reg orig="iustâ" TEIform="reg">iusta</reg>, <reg orig="legitimâ" TEIform="reg">legitima</reg>, ac praegnante excusationis <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, pro condigno honorario, patrocinium suum Clienti denegat, ac irrelevantia subterfugia quaerit. Peccat enim non <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> contra professionis suae obligationem, sed et dilectionis Christianae legem, magisque se ipsum, quam DEUM ac proximum diligere ostendit. <reg orig="Praetereà" TEIform="reg">Praeterea</reg> illud Salvatoris, omni Christiano <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> tenendum monitum, <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> negligit: <hi TEIform="hi">Omnia quaecumque vultis, ut faciant vobis homines, eadem et vos facite illis.</hi> Matth 7. v. 12.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.01.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO V. Peccat Advocatus, qui pauperibus ac miserabilibus personis patrocinium suum denegat.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">1. Advocati qui pauperum ac miserabilium personarum patrocinium gratis suscipere recusant, peccant gravissime.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">2. in Deum et proximum.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">3. in Deum.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">4. in proximum.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">5. Advocatus in conscientia sua obstrictus est pauperi gratis patrocinium suum praestare.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">6. Hoc recusans mortaliter pecat.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">7. Monitum de hoc Petr. de Gemrd.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">8. Aliud de eodem Mengeringii.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">9. Qui pauperibus gratis patrocinium praestare recusat,
<pb id="s028" n="18" TEIform="pb"/>
ab Advocationis officio suspendi potest.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">10. Sicuti praeceptores et Medici pueris ac aegrotis pauperibus, im nec Advocati paupertate pressis clientibus auxilium denegare debent.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">11. Advocati pauperibus in causis ipsorum iustis gratuicum patrocinium tamquam piam eleemosynam praestantes opus faciunt Deo ac bominibus gratissimum etc.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">12. Laudabiliter in Republ. Christiana certi constituuntur pauperum Advocati qui certo sibi salario ex publicis reditibus constituto pauperibus gratis patrocinantur.</hi></p>
</argument>
<div3 id="FrAF.01.05.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">REperiuntur Advocati, qui non verentur pauperes ac miserabiles personas, consilium vel patrocinium petentes, reicere, ac ne quidem supplices litteras pro eis gratis scribere, propterea <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> non habeant, unde operam compensent. Sciant autem tales Advocati, eos <reg orig="gravissimè" TEIform="reg">gravissime</reg> peccare in Deum, et proximum; <hi TEIform="hi">in Deum</hi> peccant, qui in verbo suo <reg orig="vidùas" TEIform="reg">viduas</reg>, orphanos, pauperes ac miserabiles personas nobis omnibus <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> commendavit, ut eos consilio et auxilio pro virili iuvemus. <hi TEIform="hi">In proximum</hi> peccant, legem charitatis Christianae violantes. <reg orig="Omninò" TEIform="reg">Omnino</reg> enim Advocatus in <reg orig="conscentiâ" TEIform="reg">conscentia</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> obstrictus est, pauperi gratis patrocinium suum praestare. Qui recusat in <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg> pauperis patrocinium suscipere, eum mortaliter peccare, sicut et in aliis misericordiae operibus,
<pb id="s029" n="19" TEIform="pb"/>
ait Thomas 2. 2. q. 7. <hi TEIform="hi">art.</hi> 1. Ioh. Bapt. Mager. <hi TEIform="hi">de recta patroc. rat. c. 10. n. 13.</hi> Alber. de Rosat. <hi TEIform="hi">in l. necquicquam §. fin. de offic. procons.</hi> Bennicas. <hi TEIform="hi">de privil. pauper. in 1. spec.</hi> n. 9. Christianae. <hi TEIform="hi">decis. Cur. Belgic. vol. 2. tit. 11. des. 102.</hi> n. 4. Reyger. <hi TEIform="hi">thes. pract. n. 1. v. Advocatus.</hi> n. 1. Iacob. Ayrer. <hi TEIform="hi">de Process. iur. c. 1. obs.</hi> 7. n. 3. Et Petr. de Gerard. <hi TEIform="hi">singul. 73.</hi> n. 4. Patrocinantem admonet, ne quid paupertatis <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, pro patrocinio capiat, sub conscientiae <reg orig="poenâ" TEIform="reg">poena</reg>, ex doctrina Alberti <hi TEIform="hi">in l. 1. C. de suffragiis. et in l. ne quicquam ff. de offic. Procons.</hi> Adde Mengering. <hi TEIform="hi">scrutin. consc. c. 9. q. 103.</hi> ubi ait: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Esfragen sich</foreign> Advocaten,<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ob sie armen, einfältigen Leuten, und niedrigen Stands-Persohnen, Rath, Recht, Hülffe und</foreign> Advocatur <foreign lang="GE" TEIform="foreign">versagt, ihnen</foreign> supplicationes <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und Klag</foreign>-Libell <foreign lang="GE" TEIform="foreign">zu stellen, verweigert, und abgeschlagen, und ihnen nicht, wie es wohl seyn sollen, und sie hätten thun können, hülfflige Hand und Beystand in ihren Anliegen geleistet? So sind manniche, wenn sie sehen, daß es wenig</foreign> profit <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und</foreign> advocat<foreign lang="GE" TEIform="foreign">engebühren gibt, so lassen sie arme Leute in Klage stecken, sie sind der Ehren nicht, daß sie eine Feder umb solcher Leute willen netzen und ansetzen solten. Aber das laufft wider die Liebe des Nechsten, wie leicht und icht genug ist, solches zu erkennen</foreign>. <reg orig="Immò" TEIform="reg">Immo</reg>, qui pauperibus in <reg orig="opiâ" TEIform="reg">opia</reg> laborantibus gratis patrocinium praestare recusat, ab eiusdem Advocationis officio suspendi potest, teste Menochio <hi TEIform="hi">de arbitr. iud. cas. 369. n. 3. et</hi> 4. Quemadmodum Praeceptores Christiani pauperculis pueris
<pb id="s030" n="20" TEIform="pb"/>
gratuitam institutionem, et Medici Christiani pauperibus aegrotis, consilium et medicamenta, <reg orig="salvâ" TEIform="reg">salva</reg> dilectionis lege, denegare non possunt, ita nec Advocati Christiani patrocinii beneficium paupertate pressis Clientibus. Et lane gaudere ac gratulari sibi deberent Advocati, quando occasionem nanciscuntur, pauperibus, viduis, orphanis ac miserabilibus personis serviendi, eisque in causis ipsorum iustis, gratuitum patrocinium, tamquam piam Eleemosinam praestandi, scientes id Deo ac hominibus gratissimum esse, ad conscientiae hilaritatem ac bonae famae conservationem plurimum faciens. Taceo largissimam in <reg orig="alterâ" TEIform="reg">altera</reg> <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> operum charitatis remunerationem. Laudabile autem est in Republ. <reg orig="Christianâ" TEIform="reg">Christiana</reg> certos constitui pauperum Advocatos, qui certo sibi salario ex publicis reditibus constituto, pauperibus gratis patrocinantur. Parthen. litig. <hi TEIform="hi">lib. 2. c. 9. n. 75.</hi> Coler. <hi TEIform="hi">de Proc. exsecut. p. l. c. 7. n. 121. vid.</hi> Carpz. <hi TEIform="hi">de Proc. Sax. tit. 12. art. 5. n. 52.</hi> Ita in <reg orig="Camerâ" TEIform="reg">Camera</reg> Imperiali, et in Electoratu, ac Ducatu Saxon. servatur. Vid. etiam Ordin. Elect. Sax. Appell. tit. 4. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Eyd des</foreign> Advocaten <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Armen.</foreign> Gail. 1. <hi TEIform="hi">observ. 43. n. 10. et seqq.</hi> Berlich. <hi TEIform="hi">P. l. concl. 7. n. 71. et seqq.</hi></p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.01.06" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO VI. Peccat Advocatus, qui Clienti causam omnino iniustam foventi, patrocinium praestat.</head>
<pb id="s031" n="21" TEIform="pb"/>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">1. Advocati debent esse iustitiae ministri imo Sacerdotes.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">2. Advocatus clienti suo iniustam causam foventi patrocinium praestans non solum proximum et Rem publ. sed semet ipsum laedit immque divinam in se provocat.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">3. Advocati sint boni Christiani, boni Viri et boni Cives, ex Mengeringio.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">4. Multi Advocati saltem multos optant Clientes sine delectu bona sit eorum causa an mala.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">5. Rabularum proverbium:</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es sey keine Kunst eine gute Sache zu erhalten, sondern eine böse zu gewinnen.</foreign></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">6. Aliud est iurisprudentia, aliud ars Rabularia.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">7. Advocati iniustarum causarum patrocinium suscipientes in extremo iudicio Deo vix rationem reddent.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">8. Advocatus iniustam causam scienter defendens mortaliter peccat et ad restitutionem tenetur.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">9. Mali Advocati nisi restituant <reg orig="iniustè" TEIform="reg">iniuste</reg> percepta vel damna quae causarunt regnum caelorum vix ingredientur.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">10. Opus Advocatorum per iniustarum causarum patrocinia corrasae aquilinas habent pennas.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">11. Multa recentia in medio sunt exempla qui eiusmodi bona Advocatorum non ad primum nedum ad secundum heredem pervenerint.</hi></p>
</argument>
<div3 id="FrAF.01.06.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">I. ADvocati debent esse iustitiae ministri, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> Sacerdotes, teste Ulpiano <hi TEIform="hi">in l. 4. de
<pb id="s032" n="22" TEIform="pb"/>
Iur. et Iust.</hi> Iustitiam colentes, aequum ab iniquo separantes, licitum ab illicito discernentes. Christinae. <hi TEIform="hi">decis. Cur. Belg. vol. 2. decis., 99. n. 14. et 15.</hi> Ubi ait: Advocati proprium est unicuique, quod suum est tribuere, et advigilare, ne infida advocatione proximum damuo afficiat, et propriam conscientiam offendat: si enim clienti suo iniustam causam foventi patro cinium praestet, et adversarium ius suum persequentem, dolosis subterfugiis et frustratoriis dilationibus impediat, aut remoretur, non <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> proximum et Rem publicam, sed semetipsum laedit, iramque divinam in se provocat, teste <reg orig="Isaiâ" TEIform="reg">Isaia</reg> c. <hi TEIform="hi">10.</hi> Bene Mengering. in <hi TEIform="hi"><reg orig="Hotologiâ" TEIform="reg">Hotologia</reg> c. 3. §. 12.</hi> scribit: Iuristen <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und</foreign> Advocaten <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sollen und müssen seyn</foreign> boni Christiani <foreign lang="GE" TEIform="foreign">gute Christen, und gewissenhaffte Kinder Gottes, die ihren Tauffbund, und Eyd alle wege in acht zu nehmen haben, darümb sie bey ihren</foreign> advociren <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und</foreign> procuriren <foreign lang="GE" TEIform="foreign">nichts wider Gottes Wort und Rechte, Gewissen und Warheit dencken, oder reden, vornehmen oder verüben, suchen oder</foreign> practicir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en, thun oder lassen sollen. Sie sollen auch seyn vors andere</foreign> <hi TEIform="hi">boni viri</hi>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">redliche und Erbahre Biederleute, die nichts wider die Warheit, alles aber für die Warheit und Gerechtigkeit thun, und reden sollen. Wie denn auch vors dritte sie seyn sollen</foreign> <hi TEIform="hi">boni Cives</hi>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">rechtschassene auffrichtige Bürger und Gliedmassen eines Policeyoder Stadt-Regiments. Darumb sie auff Wohlsland, Erhalten und Wohlfarth des gantzen Landes/
<pb id="s033" n="23" TEIform="pb"/>
auff eines jedwedes Mitgliedes Lasten und Rechten, Stad-Recht, Gesetzt, Billigkeit, Herkommen und Gewohnheit bedacht und gesliessen seyn sollen, damit kein Unrecht, Verrückung,und</foreign> pr<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ae juditz der heilsamen Gerechtigkeit veranlasset, verübet, und getrieben werde. Darzu seynd sie so eben gewiesen und verbunden, als hetten sie es leiblich beschworen.</foreign></p>
</div3>
<div3 id="FrAF.01.06.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p"> Reperiuntur autem non pauci, qui iuxta illud Plautinum relatum à Gailio <hi TEIform="hi">l. 1. de P. P.</hi> c. 21. n. 21. Clientes sibi volunt esse multos, boni aut mali sint, haut quaeritant, res quae ritur, magis <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> clientulorum fides. Ita, ut Italus ait, <hi TEIform="hi">L' interesse vince ogni cosa.</hi> Iactant illi: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es sey keine Kunst eine gute Sache zu erhalten, sondern eine böse zu gewinnen.</foreign> Auctor <hi TEIform="hi">discurs.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von</foreign> Iustitien <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wercken/</foreign> <hi TEIform="hi">pag. 88.</hi> <reg orig="Verûm" TEIform="reg">Verum</reg>, aliud est Iurisprudentia, aliud ars rabularia, aliud artificium, aliud maleficium. Sed videant Advocati, qui iniustarum causarum patrocinium suscipiunt, quomodo in tremendo illo iudicio, coram Deo, Angelis et Electis, rationem reddere possint. <hi TEIform="hi">Vae, Vae</hi>, (ait Dominus, apud Esaiam c. 5. v. 20.) <hi TEIform="hi">qui dicitis malum bonum, et bonum malum, ponentes tenebras lucem, et lucem tenebras: ponentes amarum in dulce, et dulce in amarum.</hi> <reg orig="Sanè" TEIform="reg">Sane</reg> Advocatum, iniustam causam scienter defendentem, mortaliter peccare, et ad restitutionem tenere, ait Soto <hi TEIform="hi">de Iust. et Iur. l. 1. q. 29.</hi> quem refert Steph.
<pb id="s034" n="24" TEIform="pb"/>
Nathen. <hi TEIform="hi">de Iust. vulner. part. 2. tit.</hi> 3. c. 5. n. 7. Anthon. Maria Corat. <hi TEIform="hi">commun. opin. lib. 1. tit. 6. n. 39. lib. 3. tit. 2. inspect. 2. n. 6. et seqq.</hi> Arnold. de Reyger <hi TEIform="hi">thes. pract. verb. Advocatus, n. 36.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrAF.01.06.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p"> Quomodo mali Advocati et Procuratores, non <reg orig="praeviâ" TEIform="reg">praevia</reg> restitutione <reg orig="iniustè" TEIform="reg">iniuste</reg> perceptorum, vel etiam eorum, quae illi damna <reg orig="caussârunt" TEIform="reg">caussarunt</reg>, de regno caelorum sibi obventuro, <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> sperare poterunt? Nathen. <hi TEIform="hi">de iust. vulner. part. 2. tit. 3. c. 5. n. 14.</hi> Sciant tales Advocati qui per iniustarum causarum patrocinia magnas opes et pecunias <reg orig="corasêre" TEIform="reg">corasere</reg>, quod <hi TEIform="hi">aquilinas pennas</hi> collegerint. Multa recentia Advocatorum exempla adduci possent, quorum per fas et nefas adquisita bona non ad primum, nedum ad tertium heredem <reg orig="pervenêre" TEIform="reg">pervenere</reg>, sed quorum liberi, ac nepotes in mendicitate <reg orig="miserè" TEIform="reg">misere</reg> perierunt; scilicet habet Deus <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)/kdikon o)/mma</foreign>, quod semper vigilat, quod tarditatem supplicii gravitate compensat.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.01.07" n="7" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO VII. Peccat Advocatus, qui homines ad litigandum instigat.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Lucri cupidi Rabulae non raro homines à litibus abborrentes ad litigandum incitant.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Gaudent lites serere ubi nullae sunt.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Rusticos instigant ut litem moveant Dominis.</hi></p>
<pb id="s035" n="25" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Causarum patroni lites saepe quaerunt solius lucri causa et ne fame ipsis sit pereundum.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Vae illis qui homines concitant.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Deus est Deus pacis, odit quicquid discor di???s parit.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">In Ordin. Proc. Elect. Saxon. severe probibetur ne Advocati proprii lucri gratia homines ad litigdndum instigent.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Rabulae <reg orig="severissimè" TEIform="reg">severissime</reg> coërcendi, <reg orig="immò" TEIform="reg">immo</reg> è civitate eiciendi.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Per lites dissolvitur concordiae vinculum.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Locus ex Platone de ll. dial. 5. et 6. Ex Paullo 1. Cor. 3.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Litium multitudo et prolixitas est veluti gangraens exitialis.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Boni Advocati intentio quaenam sit.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Advocatorum titulum non merentur, qui conscientias hominum pervertunt, et Iudiciorum sanctitatem in technas et periuria commutant.</hi></p>
</argument>
<div3 id="FrAF.01.07.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"> A Christiana charitate alienissimum, <reg orig="immò" TEIform="reg">immo</reg> prorsus Diabolicum vitium est, homines, à litibus abhorrentes, ad litig andum incitare, quod non <reg orig="rarò" TEIform="reg">raro</reg> à lucri cupidis Rabulis fieri, experientia docet. Gaudent lites serere, ubi nullae lites sunt, nihilque magis expetunt, quam ut homines sese litibus vexent; cumprimis illi <reg orig="adamantinâ" TEIform="reg">adamantina</reg> vi <hi TEIform="hi">Rusticos</hi> ad sese pertrahunt, illisque nihil prius, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ut litem moveant Dominis <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> non destituantur,
<pb id="s036" n="26" TEIform="pb"/>
etiam fucato argumento. Knichen. <hi TEIform="hi">de vestit. pact. part. 2. c. 3. n. 67.</hi> Adversus causarum Patronos, ait Carpzov. <hi TEIform="hi">Iurisp. Ecles. lib. 3. def. 17.</hi> n. 3. haut <reg orig="rarò" TEIform="reg">raro</reg> querelae moventur, quippe lites <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> quaerunt ac fovent solius lucri causa, et ne fame ipsis sit pereundum, semina litium ubique spargunt, movent, urgent, detorquendis legibus. Sed vaeillis, qui homines invicem ut canes concitant, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die die Leute an einander hatzen</foreign>. Deus <reg orig="summè" TEIform="reg">summe</reg> odit, quicquid lites ac discordias parit. Pacis enim Deus est, et nos Christianos ad pacem vocavit. Qui osor pacis et concordiae, is osor Dei, hominum perpetuaeque salutis. <reg orig="Severè" TEIform="reg">Severe</reg> id prohibetur in <hi TEIform="hi">Ordin. Proc. Elect. Saxon. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von</foreign> Advocaten <hi TEIform="hi">vers.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es sollen die</foreign> Advocaten <foreign lang="GE" TEIform="foreign">umb eigenen Gewinstes und Rutzens willen, zu unnöthigen Zanck und Rechtfertigungen nicht rathen, die Unterthanen wider ihre Obrigkeit nicht verhetzen, noch in ungebührlichen Sachen verstäken.</foreign> Pessimum sane ac in <reg orig="Republicâ" TEIform="reg">Republica</reg> <reg orig="Christianâ" TEIform="reg">Christiana</reg> perniciosissimum genus hominum <reg orig="severissimè" TEIform="reg">severissime</reg> coercendum, et è civitate eiciendum esse, omnes, iustitiae, pacis et concordiae civium amantes unanimiter sentiunt. Per lites enim dissolvitur concordiae vinculum, quo uno salus Rei publ. continetur, ut iam olim dixerit Plato <hi TEIform="hi">de legib. dial.</hi> 5. quod ubi lites multae et multae iniuriae sunt, cives inter se non sint amici. <hi TEIform="hi">Si inter vos zelus et contentio. nonne carnales estis, et secundum hominem ambulatis</hi>,
<pb id="s037" n="27" TEIform="pb"/>
ait Apostolus. 1. <hi TEIform="hi">Cor.</hi> 3. Litium multitudo et prolixitas est veluti, gangroena exitialis, et fomentum intestinae seditionis et dissensionis, quibus <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> constitutae Res publicae labefactantur, interdum etiam corruunt penitus. Andr. Knichen. <hi TEIform="hi">de Saxon. non prov. iure. c. 3. n. 54.</hi> Boni sane Advocati intentio ac propositum semper <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> directum est, ut lites dirimentur, <hi TEIform="hi">amicitia inter hornines conservetur</hi>, litigaturis succurratur, qui suum tueri, et causam dicere ignorant. Menoch. <hi TEIform="hi">de arb. iud. quaest. lib. 2. cas. 369.</hi> Suo igitur genio relinquantur, et ad infernum relegentur, qui Advocatorum nomine ac titulo conscientias hominum pervertunt, et iudiciorum sanctitatem in cautelas, technas, et periuria commutant. Carpz. <hi TEIform="hi">Iurisp. Consist. lib. 2. def. 265.</hi> n. 5.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.01.08" n="8" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO VIII. Peccat Advocatus, qui Clientem in causa <reg orig="dubiâ" TEIform="reg">dubia</reg> ad amicabilem compositionem pronum, abstrahit.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">1. Litis eventus est dubius et difficile est sententiae exsecutionem obtinere.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">2. Advocatus promptus sit ad partes componendas.</hi></p>
<p TEIform="p">3. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ein magerer Vertrag ist besser denn ein fett Urtheil.</foreign></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">4. Si quis velit tunicam tuam tollere et in iudicio tecum contendere, dimitte ei et pallium.</hi></p>
<pb id="s038" n="28" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">5. Voracissimarum et odiosarum litium mille sune incommoda et molestiae.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">6. Advocati non plus proprio commodo <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> clientis utilitati invigilent.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">7. Rabulae litibus tamquam quatuor elementis nutriuntur et conservantur, litigantium vero crumenae corrumpuntur.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">8. Studium amicabiliter partes componendi Advocatis iniungit Ord. Elect.Saxon.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">9. Qui hoc faciunt Deo grati sunt et hominibus.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">10. Omittentes vero graviter peccant.</hi></p>
</argument>
<div3 id="FrAF.01.08.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"> CUm litis eventus sit dubius <hi TEIform="hi">l. quod debetur is ff. de pecul.</hi> ac difficile sit, sententiam obtinere, difficilius exsecutionem, praesertim contra potentiorem, in qua tamen om nis stat victoriae nervus. Knichen <hi TEIform="hi">de Saxon. non prov. iur. c. 3. n. 72.</hi> et laudem mereatur is, qui lites exsecratur, semper Advocatus promptum se praebere debet ad partes componendas. Dec. <hi TEIform="hi">in cap. ut debitus. notab. 2. de appellat.</hi> Inculcet collitigantibus vulgatum illud: <hi TEIform="hi">utilius esse macre concordium, <reg orig="quàvis" TEIform="reg">quavis</reg> pingui <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg>.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ein magerer Vertrag sey besser denn ein fett Urtheil.</foreign> Commendet eis illud Evangelicum: <hi TEIform="hi">si quis voluerit tunicam tuam tollere et in iudicio tecum contendere, dimitte ei et pallium.</hi> Proponat voracissimarum et odiosarum litium mille in commoda et molestias, et quod <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> melius sit, omnia <reg orig="amicè" TEIform="reg">amice</reg> et <reg orig="moderatè" TEIform="reg">moderate</reg> potius, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> longis ac sumptuosis
<pb id="s039" n="29" TEIform="pb"/>
processus ambagibus transigi. Magon. <hi TEIform="hi">de ration. patroc. rect. c. 20.</hi> c. 7. ubi ex Dammhoud. <hi TEIform="hi">prax. rerum Civ. c. 199</hi> ait: postponant patrocinantes lucri aviditatem, omniaque circa clientis utilitatem praemeditentur, ne plus sibi <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> aliis, quorum causas susceperunt defendendas, invigilare videantur, nihil habentes pensi, quid aliis eveniat, dummodo marsupium infarciant. Nimirum omnis horum Advocatorum (<reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> nomine hoc nobili sint appellandi) cura, omne exercitium, omnis conatus, omnis cogitatio circa lites et iurgia consistit, qui litibus, tamquam quatuor elementis, conservantur et nutriuntur, ut loquitur Zasius, <hi TEIform="hi">in l. 2. §. post haec ff. de origin. iur.</hi> Effectum si scire cupias bursam quaeras Clientum, quam tibi vacuam promitto. Nec enim alio fine causidici, vel rabulae iuralitigantium <reg orig="prolixè" TEIform="reg">prolixe</reg> verbisque copiosis extendunt, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ut lucrum corradant, clientibus persvadentes, tot verba tantum laborem, tantamque molestiam negotium requirere, interim exsecrabilem illam vocem <reg orig="subindè" TEIform="reg">subinde</reg> eructantes: <hi TEIform="hi">hoc est de pane lucmndo.</hi> Parthen. litigios. <hi TEIform="hi">lib.</hi> 1. c. n. 4. Quo fit ut Advocatorum marsupia crescant, litigantium corrumpantur, quia corruptio unius est generatio alterius. Aut. discurs. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Von</foreign> <hi TEIform="hi">Iustitien</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Werck</foreign> <hi TEIform="hi">pag. 94.</hi> adde Carpzov. <hi TEIform="hi">part. 1. Const. 1. def. 19.</hi> n. 1.</p>
</div3>
<div3 id="FrAF.01.08.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p"> <reg orig="Ceterùm" TEIform="reg">Ceterum</reg> studium amicabiliter partes
<pb id="s040" n="30" TEIform="pb"/>
componendi Advocatis iniungit <hi TEIform="hi">Ord. Elect. Saxon. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Von</foreign> Advocat<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en und</foreign> Procuratoren <foreign lang="GE" TEIform="foreign">§. Und da sie gleich</foreign> ib. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sollen für allen Dingen versuchen und möglichen Fleiß anwenden, ob der Sachen in der Güthe, durch leidliche und billige Mittel abzuhelffen, nicht aber wie zu geschehen pfleget, umb ihres eigenen Nutzens und Vortheils willen, die Leute in einander hetzen, noch von söhnlicher Vergleichung abhalten.</foreign> Et <hi TEIform="hi">Ordin. Process. tit.</hi> 3. ibi: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es sollen die</foreign> Advocaten <foreign lang="GE" TEIform="foreign">billige Vergleichung viel mehr befördern, als hindern.</foreign> <reg orig="Magnâ" TEIform="reg">Magna</reg> sane laude digni Advocati, qui amicabiliter componendis litibus <reg orig="seriò" TEIform="reg">serio</reg> student, Deo et hominibus grati sunt, bonam famam merentur, ac benedictione <reg orig="divinâ" TEIform="reg">divina</reg> numquam carebunt.</p>
</div3>
<div3 id="FrAF.01.08.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p"> Quisquis autem Advocatus iustam ac amicabilem compositionem dissvadet, ac impedit, is graviter peccat Mengering. <hi TEIform="hi">Serut. conscien. c. 9. q. 57.</hi> ubi ita scribit: Christus <foreign lang="GE" TEIform="foreign">sagt, seelig sind die Fried fertigen, denn sie werden Gottes Kinder heissen. Im Griechischen stehet, Seelig sind die Friedmacher, (<foreign lang="GR" TEIform="foreign">ei)rhnopoioi\</foreign>) das ist so Lust zum Frieden haben, rathen, und helffen gerne zum Frieden, vertragen und versöhnen gerne die, welche mit einander uneinig seyn. So nun die seelig seyn, und Gottes Kinder, so müssen dargegen die so andene Leute in einander hetzen, und uneins machen, nicht Gottes sondern des Teuffels Kinder, und unseelige sündige Menschen seyn</foreign> Et <hi TEIform="hi">cap.</hi> 12.
<pb id="s041" n="31" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">quaest. 108.</hi> <reg orig="porrò" TEIform="reg">porro</reg> scribit: Iuristen <foreign lang="GE" TEIform="foreign">fragen sich, ob sie keine güthliche Handlung unter Partheyen zugelassen und gerathen, sondern sie nur frisch und frey ins weite Lerchenfeld gehetzet, und huy huy gesagt, daß es nur weitlich angegangen? Wann der</foreign> profit <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und andere Zugänge thäten, so würde mancher</foreign> practicant <foreign lang="GE" TEIform="foreign">einem albern Bäuerlein rathen, er solte seine Sachen fein recht und schlecht seiner lieben Obrigkeit zu entscheiden anheim stellen, thäte nu das der andere auch, so würde leicht die Sache vertragen und die Gerechtigkeit erhalten.</foreign> Videatur Idem, <hi TEIform="hi">cap. 20. pag. 1010.</hi></p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.01.09" n="9" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO IX. Peccat Advocatus, qui in <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg> <reg orig="iniustâ" TEIform="reg">iniusta</reg> Clientem ad transactionem inducit.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">1. Advocatus peccat qui sciens clientem suum iniustam fovere causam eum cum adversarii damno ad transigendum inducit.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">2. Huc faciunt verba Alam. Cremonens. tmct. de Advoc. et Causidic. Christian. quaest. 26.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">3. Quidam causidici obstinati causas iniustas ab aliis dimissas us que ad excutionem rei iudicatae sustinent ut adversarium adtnansactionem inducant.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">4. Si quis iniustam fovet causam, et nulla subsit dubitatio nihil debet accipere ab adversario,
<pb id="s042" n="32" TEIform="pb"/>
si vero sit dubium, aliquid confempt secundum qualitatem dubii.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">5. In causis dubiis <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> trans actio ab Advocatis svadenda.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">6. Qui contrafaciunt et stratagemata forensia exercent aeterna morte peribunt.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">7. Si quidem qui in causis iniustis in gratiam clientum vel ob proprium commodum transactionem urgent, consiientiam laedunt.</hi></p>
</argument>
<div3 id="FrAF.01.09.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"> INter alia Advocatorum pericula primum illud est, quando Advocatus scit, Clientem suum fovere malam causam, et tamen, cum adversarii damno, eum ad transigendum inducit, sicque consulit, ut alienum capiat. Caccia lupus. <hi TEIform="hi">tract. de transaction. quaest. 20.</hi> Speculat. <hi TEIform="hi">rubr. de praeparat. iud. n. 8.</hi> Magon. <hi TEIform="hi">de rect. patroc. artion. c. 20. n. 17.</hi> D.Struv. <hi TEIform="hi">ad </hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">p.</foreign> <hi TEIform="hi">tit. detransact. th. 5. in fin.</hi> Non possum non Al. Cremens. <hi TEIform="hi">tract. de Advoc. et causid. Christian. quaest. 26.</hi> verba huc facientia adducere. Quia (<hi TEIform="hi">inquit</hi>) in negotiis forensibus quandoque observavi nonnullos causidicos obstinatos, qui <reg orig="mordicùs" TEIform="reg">mordicus</reg> sustinent causas iniustas, usque ad exsecutionem rei iudicatae, quarum tutelam Advocati propterea dimiserunt, idque faciunt, ut in ducant adversantem ad aliquam transactionem, <hi TEIform="hi">illis denuntio culpam mortalem. quae condemnat eos, ad perpetuos cruciatus inferni</hi>; clara enim est doctrina D. Thomae, <hi TEIform="hi"><reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> in causa, quae cognoscitur iniusta, non possint Advocati</hi>
<pb id="s043" n="33" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">procurare concordiam, dolo et fraude, et cum damno adversantis</hi>. Quae verba postea explicantur à Michaele Solonio. <hi TEIform="hi">Controv. 2. conclus. ult.</hi> qui ita scribit. Advocatus debet admonere clientem suum, ut causam iniustam deserat, vel componat se cum <reg orig="alterâ" TEIform="reg">altera</reg> parte, sine damno adversarii, sine <reg orig="ullâ" TEIform="reg">ulla</reg> fraude et dolo, hoc est, aperiendo illi ius suum, ut compositio sit amicabilis, libera, et voluntaria, <hi TEIform="hi">ita lit si nulla subsit dubitatio</hi>, nihil accipiat, nisi quod <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> gratis ac <reg orig="liberè" TEIform="reg">libere</reg> voluerit alter conferre; si <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> aliqua subsit dubitatio, aliquid conferat secundum qualitatem dubii, arbitrio prudentis, quod etiam sensit Albericus <hi TEIform="hi">in l. un. n. 7. C. de Suffrag.</hi> Socin. <hi TEIform="hi">in l. quidem n. 11. de R.C.</hi> P. Arragon. <hi TEIform="hi">qui ait:</hi> SiAdvocati sunt certi de <reg orig="iniustitiâ" TEIform="reg">iniustitia</reg>, non possunt tractare concordiam, sed tenentur inducere Clientem ad cedendum, ut altera pars recipiat totum, quod suum est, sed si <hi TEIform="hi">res est dubia</hi>, poterunt consulere compositionem, pro qualitate dubii. Cuccialup. <hi TEIform="hi">de Advoc. quaest.</hi> 4. Ad quae aurea verba tamquam ad lapidem Lydium conferantur quaeso, <hi TEIform="hi">omnia stratagemata forensia, quae Diabolus docuit</hi>, et <hi TEIform="hi">ab eius alumnis exercentur</hi>, haec est namque una via, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> itur ad caelum, ceterae <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> omnes ducunt ad aeternam mortem. Hactenus Ala. Caveant <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> summopere Advocati, ne vel in gratiam Clientum vel ob proprium commodum in causis in iustis transactionem svadentes vel
<pb id="s044" n="34" TEIform="pb"/>
extorquentes conscientiam laedant, ac postea <reg orig="serò" TEIform="reg">sero</reg> nimis paenitendo in iustas actiones suas deplorent.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.01.10" n="10" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO X. Peccat Advocatus, qui omnium causarum patrocinium aucupatur, quod tamen ob multitudivem praestare nequit.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">1. Quidam Advocati multas causas suscipiunt, quarum patrocinium sufficienter praestare non possunt.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">2. Hi peccant.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">3. Locus Alae Cremonens. de hoc.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">4. Advocati regulariter incumbere debent causis prius sibi demandatis, ne tamen causae nova interim in periculo versentur.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">5. Advocatus qui plurium causarum patrocinium suscipit <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> expedire potest gravissime peccat et obligatus est ad restitutionem damnorum.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">6. Expedit paucas causas <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> agere <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> multas <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> defendere.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">7. Advocati non recipientes plures causas <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> bene agere possunt praecavent multa peccata.</hi></p>
</argument>
<p TEIform="p">NOnnulli Advocatorum <reg orig="avaritiâ" TEIform="reg">avaritia</reg> vel ambitione illecti, omnes <reg orig="promiscuè" TEIform="reg">promiscue</reg> causas suscipiunt, quarum tamen patrocinium, ob nimiam multitudinem praestare <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> possunt. Reperiuntur qui centum ac pluribus
<pb id="s045" n="35" TEIform="pb"/>
causarum patrociniis sese onerant. Hi <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> peccant, quippe, qui mole negotiorum impediti, debitam in omnibus diligentiam adhibere nequeunt, multasque causas producere coguntur conf. Tr. nostr. <hi TEIform="hi">de peccat. Ministr. Princip.</hi> Audiemus <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> de re Alam. Cremonensem. <hi TEIform="hi">Tr. de advocat. et caussidic. Christian. quaest. 33.</hi> Advocati (<hi TEIform="hi">inquit</hi>) et caussidici, qui proposuerunt amplecti omnes causas, etiam iustas, quae sibi deferuntur, aut deferri possunt, versantur in maximo <reg orig="periculô" TEIform="reg">periculo</reg> peccandi mortaliter, quia <hi TEIform="hi">non licet eis <reg orig="tutâ" TEIform="reg">tuta</reg> <reg orig="conscientiâ" TEIform="reg">conscientia</reg> recipere, nisi illas, quibus <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> ac diligenter vacare possunt.</hi> Speculator <hi TEIform="hi">de Advocat. Tit. de offic utriusque Advocat. n. 14.</hi> Carbon. <hi TEIform="hi">Tract. de restit. q. 51.</hi> et debet regulariter incumbere in causas <hi TEIform="hi">prius sibi demandatas</hi>, modo tamen <hi TEIform="hi">causis novis</hi> non esset mora, periculum allatura, et causae primae non versarentur in tanto discrimine. Ita ad literam docet Michael Salon. <hi TEIform="hi">quaest. 71. art. 2. concl. 3.</hi> et subiungit talem Advocatum non esse absolvendum. Hoc idem admonet Lancell. Polit. <hi TEIform="hi">Tract. de offic. Advoc. tit. quale debeat esse officium:</hi> si enim acciperent omnes causas, necesse est, ut in cidant in alterutrum ex duobus peccatis, et utrumque gravissimum, si voluerint muneri suo satisfacere et debitam diligentiam in omnibus adhibere, coguntur differre ac producere causas <reg orig="longissimè" TEIform="reg">longissime</reg>, ex <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> dilatione tot ac tanta incommoda consequuntur omnibus nota. Si
<pb id="s046" n="36" TEIform="pb"/>
<reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> maluerint <reg orig="avaritiâ" TEIform="reg">avaritia</reg> vel ambitione illecti, omnibus dare operam, in multis et quamplurimis deficient, praesertim his temporibus nostris, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> legalium librorum moles creverit in immensum, et perdifficile sit, non <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> omnes revolvere, sed etiam reminisci. <reg orig="Cùm" TEIform="reg">Cum</reg> atuem honorario accepto Advocatus sumpserit alias causas, atque opera et studium suum non est amplius in sua potestate, sed quatenus causae postulant, obnoxium est illis atque clientibus: quo fit, ut dum Advocatus <reg orig="avidè" TEIform="reg">avide</reg> amplectitur alias causas et in illas incumbere velit, committit furtum illius operae ac diligentiae iam aliis obligatae. Add. Magonius <hi TEIform="hi">de rect. patroc. rat. cap. 38.</hi> ubi ait: Credo, huiusmodi Advocatos et Caussidicos, qui non <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> omnia negotia sibi oblata suscipiunt, sed et multa alia multis artibus aucupantur, <hi TEIform="hi">peccare mortaliter</hi>, ac obligatos esse ad restitutionem damnorum, ubicumque ex <hi TEIform="hi">tar dicate <reg orig="nimiâ" TEIform="reg">nimia</reg></hi>, vel <hi TEIform="hi"><reg orig="inconsvetâ" TEIform="reg">inconsveta</reg> festinatione</hi> clientes sui magnum detrimentum capiunt. Non poterit Advocatus causari <reg orig="angustiâ" TEIform="reg">angustia</reg> temporis, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> sua sponte se circumscripsit. Expedit igitur magis ad Christianam pietatem, <hi TEIform="hi">paucas causas <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> agere</hi>, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> multas <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> defendere, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> si <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> in <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> minus erit speciosum, in alio procul dubio erit magis fructuosum. Idem supra laudatus Ala. <hi TEIform="hi">q. 54.</hi> ait: Advocati Christiani non recipiant plures causas, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> et diligenter agere
<pb id="s047" n="37" TEIform="pb"/>
possint: hae namque est unica ratio praecavendi sexcenta peccata, quae ex magno numero negotiorum forensium, et aliis occupationibus, quibus <reg orig="ambitiosè" TEIform="reg">ambitiose</reg> possunt detineri, indies consequuntur. Add. Nicolai. <hi TEIform="hi">de Process. c. 6. n. 7.</hi> Rosbach. <hi TEIform="hi">de Process. Tit. 18. n. 21.</hi> Berlich. <hi TEIform="hi">P. 1. concl. 9. n. 36.</hi></p>
</div2>
<div2 id="FrAF.01.11" n="11" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XI. Peccat Advocatus, quiiuramenti Advocatorii religionem <reg orig="temerè" TEIform="reg">temere</reg> violat</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">1. In quibus dam iudiciis advocati non nisi praestito iuramento recipiuntur.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">2. Uti in supremo iudicio spirensi et aliis.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">3. Advocati iuramenti religione ab abusibus deterrentur et ad maiorem parocinii fidem adstringuntur.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">4. Advocatus licet iuramentum non praestittrit tamen eius contenta servare tenetur.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">5. Quod confirmant verba Mengeringii.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">6. Summa iuramenti Advocatorii.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">7. Formula iuramenti ex Ordin. Camerali de anno 1495.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">8. Versiculi de iuramento Advocatorio.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">9. Ad boc iuramentum velut ad lapidem lydium quottidie actiones suas examinet Advocatus.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">10. Vae illi qui negligit.</hi></p>
</argument>
<pb id="s048" n="38" TEIform="pb"/>
<div3 id="FrAF.01.11.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">IN quibusdam iudiciis <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> receptum est, ut nemo ad Advocaturam admittatur, nisi praestito iuramento, quod dicitur der Advocaten <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ehd.</foreign> Ita in supremo Iudicio Imperii Spirensi obtinet. <hi TEIform="hi">Vid. Ordin. Camer. de anno 1495. Ordin. Cariae provinc. Mecblenb. eod. tit.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Fürstliche Sächstsche Gothaische Ausschreiben, wie es mit Verehdung der</foreign> Advocat<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en zu</foreign> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">halten.</foreign> <hi TEIform="hi">de anno 1657.</hi> Et <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> optandum esset, in nullis iudiciis, licet inferioribus, Advocatos absque iuramento tali admitti, eius namque religione ab abusibus advocationis deterrerentur, et ad maiorem patrocinii fidem adstringerentur; Vid Bocer. <hi TEIform="hi">tom. 2. disp. de iurei.</hi> Quamvis autem Advocatus iuramentum nullum praestiterit, nihilominus tamen ea servare tenetur, quae talis iuramenti formula continere solet, quippe quae in se pia, iusta, non arbitraria. Ita etiam sentit D. Mengering. <hi TEIform="hi">in <reg orig="Horologiâ" TEIform="reg">Horologia</reg> cap. 3. §. 12. ubi ait</hi>: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Man kan wohl zu manchen Juristen und</foreign> Advocat<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en sagen: Zieber Herr</foreign> N. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">habt ihr schon zu eurer</foreign> Advocatur <foreign lang="GE" TEIform="foreign">an diesem oder jenem Orte keinen Cörperlichen Chd geschworen, ey so solt ihr doch nur als ein redlicher Mann und Gewissenhaffter Christ euch darbey erweisen und verhalten, und nicht als ein frecher und unverschämbter Zungendrescher bezeugen, und alles</foreign> quid pro quo, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">was euch ins Maul kömt, oder in Bartkreucht, bejahen, oder</foreign> defen di<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren bestreiten und verfechten, und ins
<pb id="s049" n="39" TEIform="pb"/>
Gelag hinein reden und plaudern, das ihr selbst in eurem Gewissen straffen und unrecht sprechen müsset.</foreign></p>
</div3>
<div3 id="FrAF.01.11.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p"> Summa autem iuramenti Advocatorii haec est: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß die</foreign> Advoca<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten sich insgemein also bezeigen sollen, daß sie es gegen gott, der hohen Obrigkeit, und im Stande des Rechtens zu verantworten, auch männiglich zu verspüren haben möge, wie ihre Verrichtungen,</foreign> actiones <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und Fürnehmen mehr zu Beförderung der</foreign> Iusti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">tz, Schutz und</foreign> defension <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Beträngten, als Mehrung und Erhöhung ihres Vermögens gemeynet sey. Churfl. Sächsische Erledigung.</foreign> <hi TEIform="hi">de anno 1653.</hi> et 1657. <hi TEIform="hi">Tit.</hi> Iusti<foreign lang="GE" TEIform="foreign">tz-Sachen.</foreign> <hi TEIform="hi">rubr.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">von</foreign> Advocaten <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und</foreign> procuratorn. In gratiam Advocatorum placet formulam iuramenti ex Ordinatione Camerali, <hi TEIform="hi">de anno 1495.</hi> <reg orig="Heîc" TEIform="reg">Heic</reg> subicere, quae huius est tenoris:</p>
<p TEIform="p">Advocati, qui ad Imperialis Camerae iudicii patrocinium causarum, et munus Advocationis assumendi sunt, sacrae Maiestati nostrae, vel in nostri loco Domino iudicii Camarae, promittent, et ad Sanctos iurabunt, quod clientulis Partibus suis in Causis, quas defenden das suscipient, cum integra sinceraque fide, consiliis et actionibus suis, meliore, qua valuerint, intelligentia, virilique parte pro ipsis fuerit quam <reg orig="diligentissimè" TEIform="reg">diligentissime</reg> agere et iurare velint, atque in huiusmodi causis penitus nullam calumniam falsitatis seu iniquitatis, illicitasque dilationes
<pb id="s050" n="40" TEIform="pb"/>
scienter protelendarum Causarum gratia usurpare aut petere velint, neque partes quod id faciant, aliquo modo non instruere velint, cum Partibus de quota seu parte Litis, cuius tunc patrocinium agunt, <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> paciscantur, secreta causarumque subsidia <reg orig="seù" TEIform="reg">seu</reg> fundamenta instructionis quae à partibus ipsis accepta, vel <reg orig="aliundè" TEIform="reg">aliunde</reg> perscrutata in detrimentum, seu praeiudicium partium non revelabunt, et eius personas cum praecipua et honoris et promotionis dilatione prosequentur coram ipsorum iudicii dignissimi assessione, ne dum aequitate, sed honestate quoque utentur, convitia ibidem sub poena à iudice moderanda vitabunt. <reg orig="Praetereà" TEIform="reg">Praeterea</reg> quod clientulos suos ultra salaria vigore ordinationis ipsis debita nulla auctione, vel controversiam pactione onerabunt, sique salarii nomine controversiam pacti fuerint, super ea re moderationem iudicis et Assessorum, vel quibus tunc iudex eam rem terminandam mandaverit, sine ulla conditione, exspectabunt, et in posteris in novis causis assumptis vel assumendis, nec dum in iudicium deductis, si quid in eis ultra iudicialem taxam seu moderationem interceperint, id partibus restituere debent. Quodque causam, quarum patrocinium subierunt, sine legitima ratione et iudiciali permissione non destituent, <reg orig="verùm" TEIform="reg">verum</reg> clientulis suis et partibus cum omni fidelitate ad causarum ipsarum
<pb id="s051" n="41" TEIform="pb"/>
finem, subfidium impartiri et praestare debent, sine nullius fraudis et doli intercessione.</p>
<p TEIform="p">Noti etiam sunt versiculi isti: <hi TEIform="hi">Illud iuretur, 1. quod lis sibi iusta videtur. 2. st si quaeratur, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> nil nisi vern fatetur: 3. Quod nil promittet, 4. quod falsa probare negabit: 4. Ut lis tardetur, dilatio nulla petatur.</hi></p>
</div3>
<div3 id="FrAF.01.11.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p"> Iuramentum hoc quilibet Advocatus <reg orig="firmissimè" TEIform="reg">firmissime</reg> <reg orig="memoriâ" TEIform="reg">memoria</reg> teneat, ad illud, velut ad Lydium lapidem, <reg orig="quottidiè" TEIform="reg">quottidie</reg> studia et actiones suas probet et examinet, summoqueve semper studio id servare nitatur, <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> cavens, ne <reg orig="temerariâ" TEIform="reg">temeraria</reg> eius violatione conscientiam suam, bonamque famam laedat, et iram divinam ac <reg orig="magistratûs" TEIform="reg">magistratus</reg> poenam in se provocet. Vaeautem illi, cui maior pecuniae, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> conscientiae, maior utilitatis <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> honestatis ac famae cura!</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.01.12" n="12" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XII. Peccat Advocatus, qui praescriptam processus Iudiciarii normam negligit.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">1. Forma in iudicio causas tractandi certa quare praefinita.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">2. Hac forma neglecta lis protelatur et clientibus nocetur.</hi></p>
<pb id="s052" n="42" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">3. Graviter peccat Advocatus processus iudiciarii formam negligens.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">4. Meretur iudicis poenam et ad restitutionem damni tenetur.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">5. Cavere igitur debent advocati ne à tramite iudiciario recedant.</hi></p>
</argument>
<p TEIform="p">1. CErta ubique forma in iudicio causas tractandi ac disceptandi, instar Regulae Lesbiae, eum in finem praefinita est, ut Advocati iusto ordine litigia pertexere, partes litigantes absque <reg orig="morâ" TEIform="reg">mora</reg> ius suum consequi, et iustitiae participes fieri possint. Haec norma vel forma Processus, si ab Advocato, ut quandoque, vel per malitiam, vel per negligentiam, aut imperitiam fieri solet, negligatur, non potest non <reg orig="indè" TEIform="reg">inde</reg> lis protelari, et clientibus multis modis noceri. Non leviter <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> peccat Advocatus, si processus iudiciarii formam negligendo ac turbando, clientis causam deteriorem reddit; Meretur is iustam Iudicis indignationem poenamque arbitrariam, et ad restitutionem damni, quod cliens passus est, obstringitur. Quapropter caveant Advocati et procuratores hunc offensionis lapidem, nec latum unguem à tramite et ordine iudiciario recedant. Vid. D. Mengering. <hi TEIform="hi">serutin. consc. cap. 11. q. 116.</hi> ubi Advocatos monet, ut conscientiam examinent, an contra processus ordinem <reg orig="peccârint" TEIform="reg">peccarint</reg>, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ob sie zu Nachtheil der</foreign> Clien<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten im</foreign> Process <foreign lang="GE" TEIform="foreign">verstossen?</foreign></p>
<pb id="s053" n="43" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="FrAF.01.13" n="13" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XIII. Peccat Advocatus, qui in causla, in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> <reg orig="antehâc" TEIform="reg">antehac</reg> Iudex fuit, Advocationis munere fungitur.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">1. A iudicandi Munere abstinere debet qui antebac eius dem causae fuit patronus.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">2. Ne suspectum se reddat.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">3. An quis in eodem negotio, alia tamen instantia, Advocatus esse possit in qua antea iudex fuit?</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">4. Affirmant quidam.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">5. Rectius alii negant.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">6. Gravissime peccant illi qui eius dem causae patroni et iudices simul sunt.</hi></p>
</argument>
<div3 id="FrAF.01.13.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"> EXplorati iuris est, à iudicandi munere eum abstinere debere, qui antehac eiusdem causae fuit patronus. <hi TEIform="hi">l. ult. C. de Adsessor.</hi> ne scil. affectionis suae vel advocationis memor, se suspectum reddat, ac incorrupti iudicis nomen perferre non possit. Brunnem. <hi TEIform="hi">in l. 6. C. de postul.</hi> add. Franc. Marci. <hi TEIform="hi">part. 2. decis. 912.</hi> Quamvis autem nonnulli illicitum non esse putent, si quis in eodem negotio, <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> tamen <reg orig="instantiâ" TEIform="reg">instantia</reg>, Advocatus esse velit, in quo <reg orig="anteà" TEIform="reg">antea</reg> Iudex fuit. Ant. Fab. <hi TEIform="hi">in Cod. de postulat. def. 1.</hi> Gratian. <hi TEIform="hi">discept. for. c. 4. n. 7.</hi> Rectius tamen alii id negant, sive sententia ab eo suscipiatur defendenda, sive impugnanda. Iac. Gothofr.
<pb id="s054" n="44" TEIform="pb"/>
 <hi TEIform="hi">adl. 2. C. Theod. de postul.</hi> quem refert ac sequitur D. Ziegler. <hi TEIform="hi">Dicast. conslus. 19. §. 10.</hi> Ubi enim seq. ait: pari modo eum, qui in priori principali causa iudex fuit, honestius facere, si in <reg orig="alterâ" TEIform="reg">altera</reg>, inde dependente, Advocati partes non suscipiat. Omnium autem <reg orig="gravissimè" TEIform="reg">gravissime</reg> <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> in externo quam interno foro peccant illi, qui eiusdem causae patroni et iudices simul sunt, cum <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> incom patibilia sint, in eadem <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> penes eandem personam munus Iudicis et Advocati: Gratian. <hi TEIform="hi">d. l. n. 8.</hi> Menoch. <hi TEIform="hi">A. I. C. lib. 1. q. 72.</hi> Brunnem. <hi TEIform="hi">in l. 6. de postul. et l. ult. C. de Assess.</hi></p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.01.14" n="14" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XIV. Peccat Advocatus, qui vel per malitiam, velimperitiam, Clientis sui causam <reg orig="obscurè" TEIform="reg">obscure</reg>, <reg orig="confusè" TEIform="reg">confuse</reg>, <reg orig="intricatê" TEIform="reg">intricate</reg> et <reg orig="ineptè" TEIform="reg">inepte</reg> proponit.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">1. Iura partium ab Advocatis <reg orig="ciarè" TEIform="reg">ciare</reg> et <reg orig="dexterè" TEIform="reg">dextere</reg> proponenda.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">2. Peccant qui causam vel malitiose vel per imperitiam confuse proponunt.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">3. Ignorantia rerum quae sciri debent mtione officii est contra virtutem studiositatis.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">4. Ineptus libellus à iudice ex officio dentibus laserandus.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">5. Querela de hoc Theologorum.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">6. Item ICtorum.</hi></p>
<pb id="s055" n="45" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">7. Advocati sint solliciti de bene narrando facto <reg orig="ritè" TEIform="reg">rite</reg> formando libello, et <reg orig="iustè" TEIform="reg">iuste</reg> inferendo et concludendo.</hi></p>
</argument>
<div3 id="FrAF.01.14.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"> Iura partium ab Advocato ita <reg orig="clarè" TEIform="reg">clare</reg> et <reg orig="dextrè" TEIform="reg">dextre</reg> proponenda, ne, quae in iudicio geruntur, reddantur elusoria; actus enim frustraneos, quibus lites protrahuntur, iura detestantur: Si quis <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, vel <reg orig="malitiosè" TEIform="reg">malitiose</reg>, vel per imperitiam, causam <reg orig="confusè" TEIform="reg">confuse</reg> et <reg orig="intricatè" TEIform="reg">intricate</reg> proponendo (quod rabularum forensium proprium est) iudici bilem moveat, eum inanilabore defatiget, et litis protractionem expensarumque cumulationem clientibus causet, eum peccare. quis dubitet? Ignorantia enim rerum, quae sciri debent, ratione status et officii, speciale peccatum contra virtutem studiositatis esse, ait Nathen. <hi TEIform="hi">de Iustit. vulner at. p. 2. tit. 3. cap. 5. n. 11.</hi> v. gr. si Advocatus ineptum libellum offerat, quem à Iudice ex officio dentibus lacerandum, <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> Doctores aiunt. Iason. <hi TEIform="hi">in l. omne officium. 1. n. 4. de offic. Assess.</hi> Iac. Schulthes. <hi TEIform="hi">obser v. 6. n. 8.</hi> Auctor Iudicii Theolog. <hi TEIform="hi">p. 185. ubi ait</hi>: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Es ist Sünde, wenn ein</foreign> Advocat <foreign lang="GE" TEIform="foreign">seiner Parthey Klage irrig, dunckel, unverständlich, ohne Ursachen, ohne rechtmäßig</foreign>conclusion <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und</foreign> petition <foreign lang="GE" TEIform="foreign">austellet, und also Gerichtlich</foreign> produci<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ren lässet.</foreign></p>
<p TEIform="p"> De hoc cum Oldendorpio, optimo ICto conqueritur Parthenius litigiosus <hi TEIform="hi">L. 1. c. 15. n. 15.</hi> Videmus, inquit, omnes passim <reg orig="parùm" TEIform="reg">parum</reg>
<pb id="s056" n="46" TEIform="pb"/>
curare, in quo causarum genere versentur, <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg>, quam actionis formulam intendant, tantum solliciti, quo verborum apparatu in iudicium causam producant; Doctores, Commentarios et Repertoria obiter legunt, ubi si unum aut alterum verbum forte inveniant, causae suae nonnihil adfine, statim sibi persvadent victoriam, sed <reg orig="serò" TEIform="reg">sero</reg> cum Phrygibus intelligunt, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> impertinentem actionem proposuerint, cum tamen potius deberent, si Clientibus consulere vellent, <hi TEIform="hi">esse solliciti de <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> narr ando facto, <reg orig="ritè" TEIform="reg">rite</reg> formando libello, et iuste inferendo et concladendo</hi>, nec enim speranda sententia proficua, si non <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> fuerit in libello petitum. Carpz. <hi TEIform="hi">Iurisp. Sax. P. 1. C. 2. def 16. n. 3.</hi></p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.01.15" n="15" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XV. Peccat Advocatus, qui per negligentiam suam Clienti in <reg orig="caussà" TEIform="reg">caussa</reg> praeiudicat.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">1. Quam variis modis negligentia Advocatorum partibus sit damnosa.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">2. Haec negligentia grave est peccatum.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">3. Quia clienti fidelem promisit opemm.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">4. Gravis negligentia mortale peccatum inducit.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">5. Clientem pro virili non defendens peccare dicitur.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">6. Mali Advocati vel negligentes vel negotiorum
<pb id="s057" n="47" TEIform="pb"/>
mole obruti saepe causantur sollicitatorum incuriam qui tamen fuerunt diligentissimi.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">7. Tam patrocinium suscipiens <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> sollicitudinem causae complectens sollertes sint, ne partes quid detrimenti sentiant.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">8. Conclusio haec variorum Dd. auctoritatibus firmatur.</hi></p>
</argument>
<div3 id="FrAF.01.15.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"> MUltis modis Advocatorum negligentia ac socordia solet esse damnosa, cum iura vigilantibus non dormientibus dicantur esse scripta, veluti, si Advocati in termino <reg orig="praefixô" TEIform="reg">praefixo</reg> imparati, nec in <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg> satis informati compareant: Si absque mandato causam proponant: Si post latam sententiam appellationis remedium negligant; Si fatalia aut terminum probatorium praeterlabi patiantur: Si <reg orig="intempestivè" TEIform="reg">intempestive</reg> termini prorogationem petant etc. Hanc Advocati negligentiam peccatum esse, quis dubitaverit? Promisit is enim clienti suo patrocinii fidelem operam, quam si pro virili non praestat, sed clienti <reg orig="negligentiâ" TEIform="reg">negligentia</reg> praeiudicat <reg orig="minimùm" TEIform="reg">minimum</reg> dilationem ac protelationem <reg orig="processûs" TEIform="reg">processus</reg> causando, <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> peccat. Negligentiam namque prorsus quilibet evitare studeat, quoniam gravis negligentia mortale peccatum inducit, ait Navarrus <hi TEIform="hi">in compend.</hi> verb. negligentia. n. 2. Clientulum pro viribus non defendens, peccare dicitur. Specul. <hi TEIform="hi">tit.</hi>
<pb id="s058" n="48" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">de Advocat. §. 1. col. 3.</hi> et committerelatrocinium Caccialup. <hi TEIform="hi">in repet. l. diem funct. quaest. 8. col. 2. de offic. adsess.</hi> Magon. <hi TEIform="hi">d. tract. c. 34. n. 19.</hi> Non est dissimilis fraudi, ait Ala. Tr. <hi TEIform="hi">de Advoc. et caussid. Christian. q. 54.</hi> <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> uti possent mali Advocati, siquidem vel <reg orig="negligentiâ" TEIform="reg">negligentia</reg>, vel <reg orig="immensâ" TEIform="reg">immensa</reg> variorum negotiorum mole obrui delectantur, aliquando non incumbunt in causas, à clientibus <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> interpellati. causantur incuriam sollicitatorum, quitamenfuerunt diligentissimi in munere suo obeundo Caveant <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> patrocinium suscipiens, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> sollicitudinem causae complectens, ne dolo suo, <reg orig="imperitiâ" TEIform="reg">imperitia</reg>, qut <reg orig="negligentiâ" TEIform="reg">negligentia</reg> pars damnificetur sed sollertes sint, ne partes quidque his de causis detrimenti sentiant. Addatur <hi TEIform="hi">Auctor iudicii Theolog. super consultat.</hi> Spener: <hi TEIform="hi">p. 185.</hi> ubi ait: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sünde ist es, wenn ein</foreign> Advocat <foreign lang="GE" TEIform="foreign">in</foreign> prae fixo termino <foreign lang="GE" TEIform="foreign">aus Geitz oder Fahrläßigkeit nicht gefast, und also die Ursach ist, daß vergebltche Ufzüge und Verlängerung der Sachen gesucht werden, oder wenn ste mit Faulheit und Nachläßigkeit gute Sachem und ordentliche</foreign> Processe <foreign lang="GE" TEIform="foreign">versäumen und verwahrlosen.</foreign> Mengering. <hi TEIform="hi">Scrutin. cons ient. c. 20. tit 10.</hi> conf. D. Ziegler. <hi TEIform="hi">Dicast. concl. 25. n. 5.</hi> Nathen. <hi TEIform="hi">de Iustit. vulner. P. 2. Tit. 3. c. 6.</hi></p>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrAF.01.16" n="16" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XVI. Peccat Advocatus, qui pauperum ac tenuioris sortis Clientum causas <reg orig="negligentiùs" TEIform="reg">negligentius</reg> agit, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ditiorum et potentiorum.</head>
<pb id="s059" n="49" TEIform="pb"/>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">1. Saepe fit ut propter spem maioris praemii ditiorum et potentiorum causae maiori studio tractentur <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> pauperum.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">2. Pauperis causa citius <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> divitis expediri debet.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">3. Pauper favorabilior est divite.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">4. Turpe est Coristiano spe maioris temporalis mercedis potius <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> aeternae <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> agere.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">5. Advocatus patrocinando non bominibus sed Deo ipsi servit.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">6. Advocati partibus patrocinentur caritatis amore non lucri cupidine.</hi></p>
</argument>
<p TEIform="p"> PRopter maioris praemii vel honorarii spem (ut <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> fit) maiore <reg orig="curâ" TEIform="reg">cura</reg>, <reg orig="studiô" TEIform="reg">studio</reg> ac <reg orig="vigilantiâ" TEIform="reg">vigilantia</reg> ditiorum ac potentiorum clientum, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> pauperum ac villoris sortis hominum causas tractare, peccatum est. Pauperis enim causa <reg orig="citiùs" TEIform="reg">citius</reg>, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> divitis expediri debet. <hi TEIform="hi">per Gloss. in caput. imprimis 2. quaest. 1.</hi> quam adducit Magonius. <hi TEIform="hi">de <reg orig="rectâ" TEIform="reg">recta</reg> patrocin.</hi> ration. cap. 59. n. 4. Favorabilior enim ille, tamquam miserabilis persona, divite. Et <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> <reg orig="turpè" TEIform="reg">turpe</reg> est Christiano homini exercitio boni operis magis spem maioris mercedistemporalis, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> aeternae respicere, illiusque potius <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> huius consideratione alacriorem sese exhibere. Cogitet Advocatus, eum patrocinando, non hominibus,
<pb id="s060" n="50" TEIform="pb"/>
sed Deo ipsi servire; ac gloriosum ei esse, si nihil amore pecuniae fecerit, vel omiserit. Advocatorum studium esse debet (inquit Magonius. <hi TEIform="hi">de Tract. cap. 57. n. 6.</hi>) ut quicquid agunt circa patrocinium, id <hi TEIform="hi">charitatis amore</hi>, et non <hi TEIform="hi">lucri aviditate</hi> ab eis peragendum praemeditentur.</p>
</div2>
<div2 id="FrAF.01.17" n="17" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CONCLUSIO XVII. Peccat Advocatus, qui erga Iudicis personam indecenter se gerit.</head>
<argument TEIform="argument"><head>SUMMARIA.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">1. Advocatorum proter via in loco iudicii commissa iustis coercenda poenis.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">2. Parentis persona filio et patroni liberto sancta esse debet.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">3. Iudicis persona advocato bonesta ac sancta videri debet.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">4. Contaminatur iudicii sanctitas, quando iudicis persona contemnitur.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">5. Quod sit quando Advocati cum praefectis nimium familiares se reddunt.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">6. Nimia familiaritas parit contemptum.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">7. Temeritas Advocatorum quorundam in praescribendo iudicibus modum sententiam ferendi.</hi></p>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">8. Hoc casu tam iudex <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> advocatus peccant.</hi></p>
</argument>
<div3 id="FrAF.01.17.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p"> IUdiciorum sanctitas et iudicantium auctoritas <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> exigit, advocatorum proterviam, cumprimis in loco iudicii commissam
<pb id="s061" n="51" TEIform="pb"/>
iustis coerceri poenis, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> verendum <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> sit, ne sancta iustitia ad eorum libidinem prostituatur; Quemadmodum semper persona patris filio, patroni persona liberto, <hi TEIform="hi">l. liberto.</hi> de obseq. parent. ac patron. praestand. Sie iudicis persona Advocato honesta ac sancta videri debet, erga quam in iudicio vel extra illud, indecenter sese gerere, scandalosum, minimequeve probandum. Non <reg orig="parùm" TEIform="reg">parum</reg> contaminatur iudicii sanctitas, quando iudicis persona contemnitur, nullaque ab Advocatis et clientibus reverentia ei exhibetur. In iudiciis inferioribus <reg orig="saepiùs" TEIform="reg">saepius</reg> id fieri, experientia docet, cumprimis quando advocati cum Praefectis et Quaestoribus sese nimium familiares reddunt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">wenn der Advocat mit dem schösser oder Ambtmann sich gar zu gemein machet.</foreign> <hi TEIform="hi">Nimia enim familiaritas</hi>, ut <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> dicitur, <hi TEIform="hi">parit contemptum</hi>. Quandoque Advocati <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> temerarii sunt, ut <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> audant Praefectis simplicibus praescribere, quomodo in <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, cuius patrocinium gerunt, sententiam ferre debeant. Uterque <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> peccat, tam iudex, quam Advocatus, ille, dum auctoritatem suam non custodit, hic, dum iudicii sanctitatem corrumpit, ac sese adverlae parti suspectum reddit. Vid. Paul. Christinaeus. <hi TEIform="hi">decis. Cur. Relgic. vol. 2. tit. 11. decis. 100. n. 2.</hi> ubi ait: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">9</note> quod in eo <reg orig="potissimùm" TEIform="reg">potissimum</reg> videatur sita Rei publ. salus et conservatio, si magistratibus Iudicibusque sua constet auctoritas et reverentia,
<pb id="s062" n="52" TEIform="pb"/>
quam vel <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> tueri debent Advocati, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">10</note> Ibidem refert, quendam Advocatum apud Commissarium trupiloquio usum, relatione ad Curiam <reg orig="factâ" TEIform="reg">facta</reg>, condemnatum fuisse à <reg orig="supremâ" TEIform="reg">suprema</reg> <reg orig="Curiâ" TEIform="reg">Curia</reg> Mechliniensi, fisco inferre Carolinos aureos duodecim, quosdam alios, qui petulantius egerant, coram eiusdem Curiae delegatis, graviter punitos ac insuper ad <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">11</note> tempus remotos fuisse. Vid. etiam Mandatum Electorale Saxonicum de anno 1662. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wider der</foreign> Advoca<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten Unbescheidenheit in</foreign> Iudiciis: ubi cavetur: <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Daß denen</foreign> Advoca<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ten, so solcher Unbescheidenheit sich gebrauchen, ohne Ansehung der Person, das</foreign> practicir<foreign lang="GE" TEIform="foreign">en gäntzlich verbothen, oder auch nach Befindung mit Gefängnis oder Nahmhafften Geld, Straffe delegt werden sollen.</foreign> Add. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Verneurte Reichs-Herrn</foreign> Ordn. <hi TEIform="hi">tit. 7. §.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">und sollen sich.</foreign> Berlich. <hi TEIform="hi">P. 1. concl. 9. n. 19.</hi></p>
</div3>
</div2>
</div1></body></text>





</TEI.2>