<?xml version='1.0' encoding='ISO-8859-1'?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM 'http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd'>
<TEI.2>
<teiHeader type='text' status='new'>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Opus Politicum : In Tribus Libris Omnes Ad Doctrinam Politicam tam quoad Pacis quam Belli administrationem, &amp; tranquillum ac turbulentum Rerumpublicarum Statum, Nec Non Ius Publicum Sacri Romani Imperii nostri spectantes materias exactissime exhibens ; Ex Optimis Antiquioribus Et Recentioribus diversarum Nationum Politicis, Historicis, Iurisconsultis, Iuris publici &amp; Rei Militaris Scriptoribus, Philosophis, Oratoribus, Poëtis [...] ; Cum Indicibus Necessariis.</title>
<title type='short'>Knichen, Rudolf Gottfried von: Opus Politicum. - Frankfurt [Main], 1682.</title>
<title type='sub'>Machine-readable text</title>
<author n='Knichen'>Knichen, Rudolf Gottfried von</author>
<editor role='editor'>Knichen, Rudolf Gottfried von</editor>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt>
<name>Ruediger Niehl</name>
<resp>markup</resp>
</respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Camena</publisher>
<address>
<addrLine>
<anchor n='http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/knichen1' type='href' id='knichen1' />
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt>
<note type='href' place='unspecified' anchored='yes'>http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/knichen1/</note>
<note type='pathname' place='unspecified' anchored='yes'>bd1</note>
<note type='filename' place='unspecified' anchored='yes'>Knichen_opus politicum_idx.html</note>
<note type='titleimage' place='unspecified' anchored='yes'>as0001.html</note>
<note type='srcfile' place='unspecified' anchored='yes'>Knichen_opus politicum_idx.xml</note>
<note type='imgpath' place='unspecified' anchored='yes'>bd1/jpg</note>
<note type='imgtype' place='unspecified' anchored='yes'>html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl>Frankfurt [Main]: Johann David Zunner; Balthasar Christoph Wust (Senior), 1682.</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl doctype='TEI.2'>
<p>not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<change>
<date>12/2010</date>
<respStmt>
<name>Reinhard Gruhl</name>
<resp>markup</resp>
</respStmt>
<item>text typed - structural tagging completed - no semantic tagging - no spell check - no orthographical standardization </item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<front>
<pb id='as0001'/>
<titlePage><titlePart>
RUDOLPHI GODOFREDI <lb/>
KNICHEN, <lb/>
OPUS <lb/>
POLITICUM <lb/>
<hi rend='italic'>VOLUMINA DUO</hi> 
</titlePart></titlePage>
<pb id='as0002'/>
<gap desc='blank space' resp='sampling'/>
<pb id='as0003'/>
<titlePage><titlePart>
OPUS <lb/>
POLITICUM <lb/>
<hi rend='italic'>IN TRIBUS LIBRIS</hi> <lb/>
OMNES AD DOCTRINAM <lb/>
Politicam tam quoad Pacis quam Belli administrationem, <lb/>
et tranquillum ac turbulentum Rerumpublicarum Statum, <lb/>
<hi rend='italic'>NEC NON</hi> <lb/>
JUS PUBLICUM <lb/>
<hi rend='italic'>Sacri Romani Imperii nostri spectantes materias exactissime exhibens.</hi> <lb/>
EX OPTIMIS ANTIQUIORIBUS ET REcentioribus <lb/>
diversarum Nationum Politicis, Historicis, Jurisconsultis, Juris publici <lb/>
et Rei Militaris Scriptoribus, Philosophis, Oratoribus, Poëtis, Geographis, Chronologis, Antiquariis, <lb/>
Criticis, Lexicographis, Genealogis, uti etiam occasione datâ ex Sacris literis, acPatribus, aliisque <lb/>
Theologis diversarum Religionum, nec non Medicis justâ Methodo, summâque curâ et Iongâ industriâ <lb/>
ac experientiâ, uti etiam optimâ allegatorum locorum et Auctorum fide ita concinnatum, ut <lb/>
congruis in locis nucleus maxime celebrium Quaestionum, Historiarum, Antiquitatum, <lb/>
ExempIorum, Sententiarum, Apophthegmatum, Axiomatum, Apologorum <lb/>
et similium insertus reperiatur.<lb/>
<hi rend='italic'>CUM INDICIBUS NECESSARIIS: <lb/>
AVCTORE</hi><lb/>
RUDOLPHO GODOFREDO KNICHEN, <lb/>
antehâc Anhaltino, et Ligio-Brigensi Ducali, nunc Regio <lb/>
in Regimine Ducatus Ligniciensis Consiliario.<lb/>
<gap desc='illustration' resp='sampling'/> <lb/>
<hi rend='italic'>Francofurti ad Moenum,</hi> <lb/>
Impensis JOHANN. DAVIDIS ZUNNERI, <lb/>
Typis BALTHASARIS CHRISTOPHORI WUSTII, Sen. <lb/>
ANNO M DC LXXXII.
</titlePart></titlePage>
<pb id='as0004'/>
<gap desc='blank space' resp='sampling'/>
<pb id='as0005'/>
<div type='preface'>
<head>Lectori candido et benevolo <hi rend='italic'>De occasione, methodo, modo et fine hujus operis conscribendi et inlucemedendi cummultâ salute et amicâ commendatione sequentia indicandaesse judicavimus.</hi></head>
<p>1. OPus hoc primum a nobis in privatum saltem usum congestum, et ideo celeberrimi quondam Viri Domini Marci Friderici Wendelini Rectoris et Professoris SS. Theologiae ac Philosophiae in Illustri Anhaltino, quod Servestae est, Gymnasio clarissimi Praeceptoris ac Affnis honoratissimi methodum in Doctrinâ Politicâ usurpatam, ceu notissimam ita observatam fuisse, ut quidquid egregii in clasicis et aliis optimae notae Scriptoribus legissemus, illi optimâ allegationum fide, a plerisque etiam magni nominis viris parum observatâ locis congruis inseruerimus, indeque factum esse, ut adjectanea ista progressu temporis in immensum fere excreverint volumen.</p>
<p>Cum vero labor hic noster ante quosdam annos nonnullis magnis viris ostensus et ab hisiterum aliis amicis commendatus esset, suasu et rogatu illorum ad ejus per typos publicationem animum adjecimus, collectanea ista sedulo revisimus, et praecipua excerpsimus, atque ita opus illud secundum dictam methodum maximâ ex parte concinnavimus, nonnullis Studiosis describendum tradidimus, atque sic bono cum Deo publicae Eruditorum censuraecommisimus.</p>
<p>2. Omnes in illo citatos Auctores, si paucos, quos partim obtinere non potuimus, partim erronee vel plane false allegatos reperivimus, et ideo ex allegantium fide, ne aliorum erratis nos simul involveremus, inscenam simul produximus, excipiamus, perspacium quadraginta, et quod excurrit, annorum, communicatione plurimorum ex celeberrimis tam publicis quam privatis Bibliothecis obtentâ, a nobis summâ fide et industriâ lectos, et probe excussos secundum illorum dispositionem, scilicet quo ad libros, tomos, partes, sectiones, capita, articulos, paragraphos, numeros, et quandoque etiam paginas allegatos esse, ut inde quidem Lectori curioso et accurato sancte promittere possemus, a nobis hâc in rebonam fidem praestitam fuisse; quoniam vero notissimum est descriptores et collatores talium operum tam ex incuriâ, quam nimiâ fiduciâ multa non raro praetermittere et perverso sensu exarare, et, quod maxime dolendum, omniumque facillime evenire solet, Auctores allegatos cum ipsislocis perperam et mendose in medium produci, inilloque cumiis Correctores in Typographiis sedulo concurrere, ut in hoc quoque opere factum esse in relectione cursivâ aegre observavimus.
<pb id='as0006'/>
Lectorem benevolum summopere rogare voluimus, ut nos hâc in re extra culpam ponere, et secundum in fine hujus opeis subjectam consignationem manda corrigere, omnissa supplere et quaedam recenter addita, suis locis inserere dignetur, ubi tamen simul monere voluimus, nos errores et defectus in allegationibus commissos ideo ubique corrigere vel supplere non potuisse, quoniam copiam authographi non habuimus, integerrimum tamen Dn. Zunnerum enixe rogasse, ut ipse Francofurti per sedulos quosdam Studiosos inter se conferri et reperta suis locis dictae nostrae consignatioi inseri curet, sperantes petitioni huic justae et necessariae satifactum esse.</p>
<p>3. Quod ad stylum attinet, nos de ejus elegantâ et nitore sollicitos non fuisse, nec id praestare potuisse, quoniam textus potissimâ ex parte ex citatorum auctorum verbis confectus est.</p>
<p>Quae omnia, ut diximus, benigno Lectori perpendenda et observanda notavimus, aequam ejus censuram exspectando, et plura scripta, si Deus ter Opt. Max. vires vitamquelargiuts fuerit, ei promittendo.</p>
</div>
<pb id='as0007'/>
<div type='content list'>
<head>INDEX GENERALIS MATERIARUM, QVOLIBET OPERIS hujus Politici Libro, Parte ac Sectione comprehensarum.</head>
<p><hi rend='italic'>LIBER I. De Reipublicae Constitutione,</hi></p>
<p>COntinet in se post Doctrinae Politicae Prolegomena Materias de Incrementis Reipubilicae in genere, et in specie de Societate Conjugali. Patriâ, et Herili, Item de Familiâ, Collegiis, Civitate, Territorio, Urbe et Republicâ.</p>
<p><hi rend='italic'>LIBER II. De Administratione et Conservatione Reipublicae togatâ et sabatâ In quatuor Partes destinctus,</hi></p>
<p>QUarum tres administrationem togatam et quarta sagatam vel bellicam tradunt. PRIMA vero haec agit de Magistratus et in specie Principis probi Elecitione, Successione legitimâ, eâque tam exjure sanguinis, quam pacti successorii, connubii, donationis, testamenti, emprionis, investiturae, pignoris, voluntariae subjectionis et belli: Ac illegitimâ per vim, fraudem et largitiones obtentâ. Nec non de Illius inauguratione et obligatione per juramentum, Item Majestate et inviolabilitate, Virtutibus internis et externis, setmone, victu, recessu et recreatione, Felieitate, Bonâ conscientiâ, Auctoritate et Benevolentiâ a populo obtinendâ. Potro de Magistratu improbo, sive Tyrannis, illorumquemmoribus et se conservandi artibus, uti etiam abolitone. Et tandem de Legibus, Disciplinâ publicâ et Jurisdictione.</p>
<p><hi rend='italic'>LIBER II. De Administratione et Conservatione Reipublicae Togata et Sagata. Pars II. Sectio I.</hi></p>
<p>COmprehendit sub se Materias de Consiliariis, Legatis, Ministris in specie sic dictis. Et Subditis ac in speciede Nobilibus, Literatis, Negociatoribus, Agricolis, Artificibus et Opificibus, uti etiam reliquis minus utilibus.</p>
<p><hi rend='italic'>LIBER II. De Administratione et Comservatione Reipublicae Togata et Sagata. Pars II. Sectio II.</hi></p>
<p>TRadit Materias de Rebus Sacris, utpote Jure Patronatus, Bonis Ecclesiasticis, Consistoriis, Scholis, Gymnasiis et Academiis, de Rebus Religiosis, nempe Jure Sepulturae, de Rebus Sanctis, utpote Aureâ Bullâ, pace Religiosâ et Prophanâ, Banno Imperiali, Ordinatione Executionis Camerae Imperialis et Consilii Imperatoris Aulici, Instrumento Pacis Weltphalicae et Capitulatione, et Rebus Communibus ac Publicis, utpote Mati et sluminibus publicis. Potro de Coloniis, Armis, Arcibus et Propugnaculis, item Opibus acquirendis, possidendis et conservandis, ubi de Fisco, Tributis, Collectis, Vetigalibus, Censu, Annonâ, Monetâ, Nundinis et AErario, Et tandem de Comitiis, Foederibus ac in specie Hanseatico, nec non diversis Rerumpublicarum sormis, ubi de Monarchiae primae et sequentium ortu, progressu et respective interitu.</p>
<p><hi rend='italic'>LIBER II. De Administratione et Conservatione Reipublicae Togata et Sagata. Pars III. Sectio I.</hi></p>
<p>AGit de Impetii Romani Costitutione et ad Germanos trasnlatione, deque ad hos translati seu Romano Germanici Praeminentiâ, Distributione in Circulos, et imminutione per partium alienationem: nec non Imperatoris Rom. Constitutione per Electionem, Capitulatiionis observandae juratoriam promissionem, Imperii commissionem ac Coronationem; Ejus etiam sicconstituti desinentiâ: Ut et de Potestate Eidem servata: ubi de Superioritate Majestaticâ, Sanctione Legum, indictione Belli, extremâ Provocatione, Infeudatione, Creatione Regum ac Principum, Concessione Privilegiorum, Fundatione Academiarum, Jure legitimandi et similibus: Item de Potestate Imperatoris Communicata Regi Romanorum, Camerae Imperiali Spirensi et Judicio Rothvvilensi, Aulico, ac Provinciali Sueviae, nec non Statibus Imperii, tandemque de Judicio Austregatum.</p>
<pb id='as0008'/>
<p><hi rend='italic'>LIBER II. De Administratione et Conservatione Reipublicae Togata et Sagata. Pars III. Sectio II.</hi></p>
<p>PEttractat Statuum Imperii in genere Jura, praerogaivas, verum characterem, onera publica, et distributionem in tres classes, ac ex his Electorum inspecie hodiernum numerum, originem, potestatem, jura, privilegia et Officia, Principum vero Imperii distinctionem et species, utpote ex Ecclesiasticis Archiepiscopos, Magistrum Ordinis Teutonici, Episcopos, Abbates, Principum dignitatem obtinentes, Magistrum Ordinis Sancti Johannis et Praepositos etiam principum fastigio gaudentes: ex Secularibus vero Archiduces, Duces inanitiquiores, medios et recentiores distinctos, Comites Palatinos Rheni, Landgravios, Marchiones, Principes inspecie, ac Bruggravios in Principum dignitate constitutos.</p>
<p><hi rend='italic'>LIBER II. De Administratione et Conservatione Reipublicae Togata et Sagata Pars III. Sectio III.</hi></p>
<p>OStendit Comitum antiquum et Eorundem Baronum ac Dominorum Imperii hodiernum statum, divisionem et diversas classes cum Juribus competentibus: Item singulorum originem, diversas familias, ditiones, singularia pacta, jura, privilegia, genealogias remissive, censum et similia.</p>
<p><hi rend='italic'>LIBER II. De Administratione et Coservatione Reipublicae Togata et Sagata. Pars III. Sectio IV.</hi></p>
<p>REpraesentat Civitatum Imperialium et liberatum ortum, distinctionem, jura, onera, privilegia, divisionem in duoscamna, ac singularum etyma, originem, privilegia, statum reipublicae et religionis, singulatia, aedificia publica, incrementa, decrementa, bella, censum, insignia et similia. Et simul recenset illaa, quae dubii adhuc juris vel jam plene exemtae, vel ab Imperii corpore planeavulsae sunt.</p>
<p><hi rend='italic'>LIBER II. PARS IV. De Administratione et Conservatione Reipublicae Bellica.</hi></p>
<p>COntinet in se omnes Belli materias, et in specie Ejus definitionem, distributionem, causa praeliminaria, appratum, ubi dearmis, Machinis et instrumentis bellicis, primordium, ubi de Clarigatione et Manifestis, Subjectum, nempe Ducem, Officiales et gregariosmilites, horumque qualitates, illos conquirendi et perficiendi modos, uti et distinctiones: Item Exercitus distributionem, qualitates, partes et hostem, nec non Illius congregationem, ex metatis deductionem, castrorum locationem et defensionem, locorum hostilium obsidionem et praelium, ubi de hujus praeliminaribus, actu ipso et consequentibus: Item Inventionem bellicam quoad Consilia, Strategemata et machinas, Jurisdictionem et disciplinam militarem, ubi de poenis et praemiis, ac in specie Coronis, stipendiis et privilegiis, Potro adjuncta et effectus, ubi de praedâ et captivitate, Victoriam, Trophaea et Triumphos, Pacificationem et pacem ipsam, ac tandem Nomenclaturam phraseologiam militarem.</p>
<p>LIBER III.</p>
<p>COmprehendit sub se materiam de Eversione Reipublicae: Ubi de causi illius principalibus et minus principalibus: De Factionibus, Seditionibus, Belliscivilibus, Defectionibus et Rebellionibus. Item Proditionibus, Conjurationibus et Insidiis adversus Magistratum intentatis. Porro de Causâ Formali, Subjecto, Adjunctis, Effectu et Contrariis; Ubi in specie de Eversione Magistratuum, Urbium, Provinciarum, et Hominum per incendia, terrae motus, diluvia et inundationes aquarum, animalcula et insecta, nec non fames, bella et pestes. Item de Periodis Fatalibus, et illarum terminis et signis, ac in specie de Cometarum et similium significationibus et tandem de Remediis adversus illas adhibendis.</p>
</div>
<gap desc='body text of vol. 1' resp='sampling'/>
</front>
<body>
<div1 id='KnOF.01' n='1' type='book'>
<pb id='s1351'/>
<head>INDEX RERUM IN TOMO PRIMO COMPREHENSARUM.</head>
<div2 id='KnOF.01.01' n='1' type='section'>
<head>A</head>
<p>A Magnis et clarissimis Viris maxime degeneres progignuntur liberi, <xref n='s0154'>154</xref>. B</p>
<p>Abortus procuratio homicidii festinatio est, <xref n='s0096'>096</xref>. D. ejus poena, ib. et causae, <xref n='s0097'>097</xref>. A</p>
<p>Absentia diuturna ab aula magnis ministris admodum nociva, <xref n='s0845'>845</xref>. C</p>
<p>Academia quid, <xref n='s1018'>1018</xref>. C. ejus etymon, ib. Synonyma, <xref n='s1019'>1019</xref>. C. quae circa illas consideranda, <xref n='s1020'>1020</xref>. D. efficiens earum quis, ib. personae quae illas constituunt, <xref n='s1022'>1022</xref>. D. earum forma in quibus consistat. <xref n='s1062'>1062</xref>. B. illarum finis, <xref n='s1072'>1072</xref>. D. eae non inconvenienter emporiis publicis comparantur, <xref n='s1073'>1073</xref>. B effectus in quo consistat, <xref n='s1074'>1074</xref>. B. subjectus locus qualis esse debeat, ib. Annexa, <xref n='s1077'>1077</xref>. B</p>
<p>Academiae celebriores in Germania, <xref n='s1009'>1009</xref>. B. in Italia, <xref n='s1100'>1100</xref>. A. in Hispania et Portugallia, ib. in Gallia cum Lotharingia, <xref n='s1100'>1100</xref>. B. in Anglia, Scotia et Hibernia, ib. in Polonia cum Lithuania et Porussia, ib. in Dania et Suecia, ib. C.</p>
<p>Academiarum finis <xref n='s1072'>1072</xref>. D. annexa <xref n='s1077'>1077</xref>. B</p>
<p>Acquisitio opum quomodn fiat <xref n='s1202'>1202</xref>. B</p>
<p>Ad torturam quomodo deveniendum, et quomodo in illa procedendum <xref n='s0694'>694</xref>. C</p>
<p>Adoptio quid, et quotuplex <xref n='s0157'>157</xref>. D. ejus effectus <xref n='s0158'>158</xref>. A. ab avo paterno vel materno facta jus patriae potestatis tollit <xref n='s0162'>162</xref>. D</p>
<p>Administratio Reip. togatae quae, et quae circa eam consideranda <xref n='s0073'>073</xref>. A</p>
<p>Adscriptitii qui ita nominentur, <xref n='s0171'>171</xref>. A</p>
<p>Adulteria Magnatum excusata <xref n='s0110'>110</xref>. D</p>
<p>Adulterini quomodo probentur <xref n='s0021'>021</xref>. B</p>
<p>Adulterium tollit fidem conjugalem <xref n='s0087'>087</xref>. C. justa est divortii causa <xref n='s0103'>103</xref>. B. ejus foeditas et crimen ib. C. ejus poena ap. veteres Romanos non fuit capitalis <xref n='s0109'>109</xref>. A. lege divina capitaliter est punitum, <xref n='s0109'>109</xref>. B</p>
<p>Advocatus fisci peritiâ Juris, fidelitate, integritate, pietate, et justitiae amore praeditus esse debet, <xref n='s1209'>1209</xref>. D</p>
<p>AEdes a civibus sartae tectae sunt conservandae <xref n='s0309'>309</xref>. D.</p>
<p>AEdes commerciales in bene constitutis Rebuspubl. inter quas maxime celebres Amstelodami <xref n='s0290'>290</xref>. B</p>
<p>AEdes publicae pro iis, qui morbis contagiosis affecti sunt, et pauperum curatione exstruenciae <xref n='s0646'>646</xref>. A</p>
<p>AEdes sacrae quae sint <xref n='s0988'>988</xref>. D. ritus illas aedificandi in quibus consistat <xref n='s0974'>974</xref>. A</p>
<p>AEdificia quotuplicia <xref n='s0265'>265</xref>. D</p>
<p>AEdificia nimis sumptuosa raro ad haeredes transeunt 308. ejus exempla ib. D. <xref n='s0309'>309</xref>. A</p>
<p>AEdificia privata quae <xref n='s0308'>308</xref>. A. nimius sumptus in iis vitandus ib. D. contra ornatum non sunt exstruenda <xref n='s0310'>310</xref>. B</p>
<p>AEdificia publica ratione usus dividuntur in 17. classes 266. pro furiosis tibi exstructa <xref n='s0289'>289</xref>. C. ad commercia exercenda ib. B. ad recreationem quae pertineant <xref n='s0300'>300</xref>. A</p>
<p>AEdium sacrarum sanctitas et religio <xref n='s0994'>994</xref>. B</p>
<p>Aeris et aquae salubritas unde noscenda <xref n='s0259'>259</xref>. C</p>
<p>AEgyptiorum mos corpora ungendi et condiendi <xref n='s1124'>1124</xref>. B</p>
<p>AEgyptiorum Regum sumptuosi Pyramides <xref n='s1142'>1142</xref>. C</p>
<pb id='s1352'/>
<p>AEqualitas generis in quo consistat <xref n='s0054'>054</xref>. C</p>
<p>AEquitatis utilitas et commendatio <xref n='s0675'>675</xref>. D</p>
<p>AErarium quid <xref n='s1252'>1252</xref>. D</p>
<p>AEtas apta quare observanda in muliere <xref n='s0060'>060</xref>. D. quae illa <xref n='s0061'>061</xref>. A. diversae opiniones de eâ ib.</p>
<p>AEtatis gradus quot <xref n='s0128'>128</xref>. C</p>
<p>Affinitatis genus triplex <xref n='s0052'>052</xref>. D</p>
<p>Aggeres recentius inventi <xref n='s0299'>299</xref>. A. hodie nimis praeferuntur ib.</p>
<p>Agricolis merito in Republ. multum debetur 9.</p>
<p>Agricultura et commercium fructuum ac pecorum Nobilitatem non deturpat <xref n='s0932'>932</xref>. C. <xref n='s0970'>970</xref>. C</p>
<p>Agricultura cur semper ita aestimata fuerit <xref n='s0751'>751</xref>. B</p>
<p>Albunagium quid <xref n='s1205'>1205</xref>. A</p>
<p>Alchymia quid <xref n='s0947'>947</xref>. C</p>
<p>Alexander urbem Alexandriam 17. dierum spatio exstruxit <xref n='s0756'>756</xref>. D</p>
<p>Alimenta omni jure uxori a marito debentur <xref n='s0092'>092</xref>. C</p>
<p>Alitura liberorum est juris naturalis <xref n='s0120'>120</xref>. C</p>
<p>Alveus fluminis quid <xref n='s1179'>1179</xref>. A</p>
<p>Ambusti qui ita dicti <xref n='s0687'>687</xref>. C</p>
<p>Amphitheatra quae 302. maxime celebria <xref n='s0302'>302</xref>. C. D</p>
<p>Ampliati qui <xref n='s0587'>587</xref>. C</p>
<p>An statu primaevo integritatis permanente etiam Politiae et Respublicae fuissent <xref n='s0018'>018</xref>. A. <xref n='s0031'>031</xref>. A</p>
<p>An fraudes et vitia virtutibus misceri possint <xref n='s0020'>020</xref>. D</p>
<p>An Imperium vel Respubl. aliqua fuerit ante diluvium <xref n='s0031'>031</xref>. B</p>
<p>An Romani jure rapuerint Sabinas virgines? <xref n='s0037'>037</xref>. C</p>
<p>An prohibitio nuptiarum inter fratres et sorores sub se habeat causam naturalem, vel civilem <xref n='s0048'>048</xref>. D</p>
<p>An jure Divino quis fratris Viduam ducere possit?</p>
<p>An ex nimis maturis nuptiis liberi gignantur imbecilles? <xref n='s0061'>061</xref>. D</p>
<p>An parentes suis adhuc infantibus recte uxores vel maritos despondeant? <xref n='s0062'>062</xref>. B</p>
<p>An inter diversae Religionis homines matrimonia inri queant <xref n='s0065'>065</xref>. B</p>
<p>An innocenti parti liceat ad secunda vota transire <xref n='s0104'>104</xref>. D</p>
<p>An inobedientibus et impiis liberis alimenta debeantur? <xref n='s0124'>124</xref>. C</p>
<p>An bannito filio alimenta praestanda? <xref n='s0125'>125</xref>. A</p>
<p>An filio haeretico alimenta debeantur? ib. B</p>
<p>An liberi exposititii pro legitimis habendi, ut ad honores, dignitates, artificia et opificia admitti possint? <xref n='s0126'>126</xref>. C</p>
<p>An puellae et virgines ad literarum studium admitten dae sint? <xref n='s0138'>138</xref>. A</p>
<p>An filius patrem bannitum, vel Majestatis reum interficere possit <xref n='s0146'>146</xref>. C</p>
<p>An filius Magistratus a patre honorem exigere possit? <xref n='s0147'>147</xref>. A</p>
<p>An Comes Palatinus naturales proprios legitimare possit? <xref n='s0156'>156</xref>. C</p>
<p>An liberi ex Concubina nati solum possint legitimari? <xref n='s0016'>016</xref>. D</p>
<p>An Legitimati per subsequens Matrimonium in feudis succedant? <xref n='s0157'>157</xref>. D</p>
<p>An etiam Legitimati per Rescriptum Principis in feudis succedant? <xref n='s0157'>157</xref>. D</p>
<pb id='s1353'/>
<p>An adoptati in feudis et regnis succedant? <xref n='s0158'>158</xref>. B</p>
<p>An pater propter aliam causam fami et egestati summae non dissimilem filium vel filiam distrahere possit? <xref n='s0159'>159</xref>. D</p>
<p>An clericalis vel Doctoralis dignitas patriam potestatem tollat <xref n='s0162'>162</xref>. D</p>
<p>An sublatio servitutis utilitatem aliquam secum ferat? et annon utilius foret, illam adhuc durare? <xref n='s0169'>169</xref>. D</p>
<p>An statuta vel Privilegia Collegiorum confirmatione successorum Principum indigeant? <xref n='s0210'>210</xref>. D</p>
<p>An et quatenus novus Collega ad antiqui delicti solutionem obligatus sit? <xref n='s0210'>210</xref>. B</p>
<p>An et quatenus Collegium ex mutuo obligetur? ib. C</p>
<p>An Canonicatus Evangelici tolerandi? <xref n='s0212'>212</xref>. B</p>
<p>An monasteria Evangelica Virginu toleranda? ib. D</p>
<p>An filius exposititius ad opificium addiscendum admittendus? <xref n='s0214'>214</xref>. A</p>
<p>An tyro inter annos doctrinae aufugiens denuo per integrum tempus discere, an vero deficiens tempus supplere saltem debeat? ib. C</p>
<p>An famae restituti in Collegia recipiendi sint? ib. D</p>
<p>An personis mutatis, mutetur quoque Collegium? <xref n='s0220'>220</xref>. D</p>
<p>An Collegium semel exstructum sine Auctoritate Superioris restaurari possit? ib.</p>
<p>An per fluminis fines territorii constituentis mutationem fines etiam mutentur <xref n='s0232'>232</xref>. A</p>
<p>An limites territoriorum per praescriptionem dilatari queant? ib. D</p>
<p>An mutato Reipubl. vel civitatis Statu haec eadem maneat, et an pacta illius, contractumque aes alienum solvere teneatur? <xref n='s0245'>245</xref>. B</p>
<p>An inter Civitates et Urbes quaedam sit differentia? <xref n='s0250'>250</xref>. D</p>
<p>An ulla sit inter Urbes et Oppida differentia? <xref n='s0251'>251</xref>. A</p>
<p>An reverâ detur Respubl. mixta? <xref n='s0318'>318</xref>. B</p>
<p>An Romani primis seculis plus belli, quam pacis studia coluerint? <xref n='s0330'>330</xref>. D</p>
<p>An Electio sit prius successione? <xref n='s0333'>333</xref>. A</p>
<p>An electio Magistratus conducat Reip. <xref n='s0333'>333</xref>. D</p>
<p>An successio sit ex usu Reip. <xref n='s0360'>360</xref>. C</p>
<p>An spurii in Principatu succedere possint? <xref n='s0362'>362</xref>. B</p>
<p>An adoptivi in regalibus feudis succedere queant? <xref n='s0367'>367</xref>. C</p>
<p>An probanda sit illa consuetudo, qua Primogenitus Regni successione reliquos fratres excludat? <xref n='s0367'>367</xref>. D</p>
<p>An foemina semel per masculum exclusa, in perpetuum, an vero durante saltem mascula progenie a successione feudi excludenda sit? <xref n='s0379'>379</xref>. A</p>
<p>An pacta illustrium familiarum. hodie talia constare possint? <xref n='s0584'>584</xref>. D</p>
<p>An legitimati in Regno vel Principatu succedete possint? <xref n='s0265'>265</xref>. C</p>
<p>An Argentoratum ab Rom. Imperio immunis sit? <xref n='s0417'>417</xref>. C</p>
<p>An Magistratus privato salvâ justitiâ damnum inferre possit boni publici caussa <xref n='s0500'>500</xref>. C</p>
<p>An Principi contra Jus Divinum et Naturae aliquid mandanti obtemperandum, et vim inferenti resistendum sit, nec ne? <xref n='s0544'>544</xref>. C</p>
<p>An Magistratus improbus sit a Deo? <xref n='s0549'>549</xref>. D</p>
<p>An et quatenus Legis virtus consistat in Imperio, prohibitione, permissione et punitione? <xref n='s0582'>582</xref>. C</p>
<p>An et quibus Legibus Princeps solutus sit? <xref n='s0585'>585</xref>. D</p>
<p>An omnis Lex vim habeat obligandi subditos? <xref n='s0587'>587</xref>. D</p>
<pb id='s1354'/>
<p>An leges mere politicae obligent conscientiam? <xref n='s0588'>588</xref>. C</p>
<p>An Legum vis et efficacia tempore durae necessitatis cesset? <xref n='s0588'>588</xref>. D</p>
<p>An et quatenus de rebus praeteritis leges ferendae? <xref n='s0591'>591</xref>. C</p>
<p>An et quatenus leges mutari possint? <xref n='s0600'>600</xref>. B</p>
<p>An leges fundamentales mutationi obnoxiae sint? <xref n='s0602'>602</xref>. D</p>
<p>An expediat diversas in Republ. Religiones esse? <xref n='s0611'>611</xref>. C</p>
<p>An in Rep. diversae Religiones tolerandae sint? <xref n='s0612'>612</xref>. D</p>
<p>An et quatenus disputationes de Religione sint ferendae <xref n='s0616'>616</xref>. C</p>
<p>An literarum legumque imperitus possit esse judex? <xref n='s0655'>655</xref>. B</p>
<p>An coecus officio judicis fungi possit? <xref n='s0657'>657</xref>. D</p>
<p>An et qua poena Judex per imperitiam male judicans affici possit? <xref n='s0660'>660</xref>. A</p>
<p>An et quomodo facinorosus extra forum delecti repertus, ab illius loci Magistratu ad instantiam ordinarii Magistratus remitti debeat? <xref n='s0670'>670</xref>. C</p>
<p>An causae matrimoniales ad Judices Ecclesiasticos, excluso magistratu politico pertineant? <xref n='s0672'>672</xref>. C</p>
<p>An et quatenus Magistratus potestatem absolvendi a delictis et poenis habeat? <xref n='s0679'>679</xref>. B</p>
<p>An a Consistoriis appellari possit? <xref n='s0683'>683</xref>. D</p>
<p>An Nobilium pro redemtione Contro versiarum a judice non decisibiliu suscepta duella a Magistratu concedenda sint? <xref n='s0489'>489</xref>. D</p>
<p>An provocatio et citatio Judicis ad tribunal Dei ad statum tempus a condemnato ad mortem facta, licita sit? <xref n='s0677'>677</xref>. C</p>
<p>An poena suspendii justa sit <xref n='s0704'>704</xref>. A</p>
<p>An Christiani bonâ conscientiâ litigare possint? <xref n='s0715'>715</xref>. A</p>
<p>An Judex secundum acta et probata, an vero conscientiam propriam judicare debeat? <xref n='s0717'>717</xref>. D</p>
<p>An castro aliquo concesso etiam jurisdictio simul concessa dicatur? <xref n='s0719'>719</xref>. D</p>
<p>An consultum sit novo Principi, Antecessoris sui mutare et dimittere Consiliarios? <xref n='s0718'>718</xref>. C</p>
<p>An Ecclesiastici ad negotia civilia adhibendi?</p>
<p>An Consiliarius non requisitus in Consilium venire possit? <xref n='s0750'>750</xref>. B</p>
<p>An Princeps Consultationibus institutis ipse interesse debeat vel possit? <xref n='s0764'>764</xref>. C</p>
<p>An Successor Regni vel Principatus alicujus haereditarii Pupillos vel Minorennes Legatos mittere possit? <xref n='s0797'>797</xref>. D</p>
<p>An etiam ecclesiastici Status homines ad Legationes adhibendi? <xref n='s0809'>809</xref>. A</p>
<p>An Legatus Principe illo ad quem Legatio destinata, ante ejus adventum mortuo, nihilominus Successori mandata sua exponere possit? <xref n='s0814'>814</xref>. C</p>
<p>An Legatus sua, aut aliorum negotia curare possit? <xref n='s0813'>813</xref>. C</p>
<p>An Legatus confecto negotio statim domum redire debeat, nec ne? <xref n='s0817'>817</xref>. D</p>
<p>An hostium Legatis simpliciter aditus denegari possit? <xref n='s0825'>825</xref>. D</p>
<p>An etiam comites Legatorum inviolabiles sint? <xref n='s0830'>830</xref>. C</p>
<p>An Legatorum habitatio in eam confugientibus tutum receptaculum esse debeat? ib. D</p>
<p>An jus talionis contra Legatum locum habeat? <xref n='s0831'>831</xref>. C</p>
<p>An Legatus durante Legatione sua jurisdictionem, et qualem habeat? <xref n='s0832'>832</xref>. D</p>
<pb id='s1355'/>
<p>An Legatus ab eo, ad quem missus est, munera accipere possit? <xref n='s0835'>835</xref>. A</p>
<p>An Princeps occultis delatoribus opus habeat? <xref n='s0852'>852</xref>. B</p>
<p>An peregrini ad officia promovendi? <xref n='s0853'>853</xref>. A</p>
<p>An praestatio homagii subditum faciat? <xref n='s0860'>860</xref>. C</p>
<p>An inhabitatio alicujus domicilii intra territorium siti constans subditum faciat? ib.</p>
<p>An in numerum Civium tuto recipi possint peregrini? <xref n='s0861'>861</xref>. B</p>
<p>An Clerici sint subditi? <xref n='s0864'>864</xref>. B</p>
<p>An Reginae, vel Principes foeminae nobiles creare possint? <xref n='s0885'>885</xref>. B</p>
<p>An Comites Palatini simplices, <foreign lang='GE'>die Reichs-Hoff-Grafen/</foreign> Nobiles creare possint? <xref n='s0887'>887</xref>. B</p>
<p>An jus Nobilitati a Principe inferiori praescribi possit? <xref n='s0888'>888</xref>. A</p>
<p>An exstinctae familiae insignia a tertio usurpare possint? <xref n='s0889'>889</xref>. B</p>
<p>An liberi ante adeptam Nobilitatem nati pro Nobilibus habendi sint? <xref n='s0900'>900</xref>. A</p>
<p>An Nobilis injuriâ aliquem afficiens ad Palinodiam damnari possit? <xref n='s0906'>906</xref>. C</p>
<p>An ad naturales insignia transmittantur? <xref n='s0916'>916</xref>. C</p>
<p>An legitimati illis uti possint? <xref n='s0917'>917</xref>. A</p>
<p>An adoptivis jus usurpandi insignia patris adoptantis competat? ib.</p>
<p>An insignia patri adempta etiam filiis et nepotibus ademta censeantur? <xref n='s0918'>918</xref>. C</p>
<p>An Equitis ante non Nobilis liberi, in Nobilium saltem ordine constituendi sint? <xref n='s0925'>925</xref>. D</p>
<p>An Nobiles in civitatibus absque praediis provincialibus degentes viliores sint iis, qui in provinciis praedia sua inhabitant? <xref n='s0927'>927</xref>. C</p>
<p>An Nobilitati adversetur, locaturam agrestem colere? <xref n='s0933'>933</xref>. A</p>
<p>An Causidicinae exercitium Nobilitatem semel obtentam obfuscet? <xref n='s0936'>936</xref>. C</p>
<p>An officium vel munus Judicis salva Nobilitate obiri possit? <xref n='s0937'>937</xref>. A</p>
<p>An filius innocens ob delictum patris atrox Nobilitate privari possit? <xref n='s0938'>938</xref>. C</p>
<p>An Episcopus a Patrono praesentatum ideo repudiare possit, quod hic ab ejus religione alienus sit. <xref n='s0997'>997</xref>. C</p>
<p>An institutio publica privatae praeferenda? <xref n='s1003'>1003</xref>. A</p>
<p>An Monasteria olim simul Scholae fuerint? ib.</p>
<p>An Academia ab Universitate differat? <xref n='s1029'>1029</xref>. D</p>
<p>An Pontifex Rom. extra Patrimonium Petri, (ut vocant,) adeoque in territoriis alienis propria vi et autoritate Academias instituere possit? <xref n='s1015'>1015</xref>. D</p>
<p>An Juramentum bono modo a studiosis exigi possit? <xref n='s1042'>1042</xref>. B</p>
<p>An Studiosi, qui inscripti quidem sunt, sed lectiones ac Disputationes publicas non frequentant, Privilegiis Studiosorum gaudere possint <xref n='s1044'>1044</xref>. D</p>
<p>An Privilegium quo Professores opificem strepitiferum e vicinia pellere possunt, etiam ad Studiosos extendi possit? <xref n='s1050'>1050</xref>. B</p>
<p>An libri Studiosi Domino domus pro pensione tacite sint oppignorati? <xref n='s1051'>1051</xref>. C</p>
<p>An sumtus in Notariatus titulum impensi a collatione immunes sint? <xref n='s1056'>1056</xref>. A</p>
<p>An quis post legitimum examen et disputationem inauguralem habitum absens in Doctorem creari possit <xref n='s1066'>1066</xref>. C</p>
<p>An ille qui jam in aliqua Academia rite examinatus est, in Academia alia promovere possit ib. D</p>
<p>An Doctores bullati pro veris Doctoribus habendi, ib.</p>
<pb id='s1356'/>
<p>An spurius in Doctorem creari possit? <xref n='s1069'>1069</xref>. A</p>
<p>An Judaeus in Doctorem creari possit ? ib. C</p>
<p>An ap. Romanos crematio in usu fuerit, <xref n='s1126'>1126</xref>. A. B</p>
<p>An Imp. Carolus IV. Auream Bullam ipse confecerit, an per Consiliarium quendam confici curaverit, <xref n='s1155'>1155</xref>. A</p>
<p>An Camera Imperialis hodie in causis fractae pacis bannum imponere possit, <xref n='s1167'>1167</xref>. A</p>
<p>An etiam aulicum Imperatoris Consilium, ib.</p>
<p>An ille, qui contra publicam agit pacem per ipsum crimen in banni poenam incidat? <xref n='s1168'>1168</xref>. A</p>
<p>An et quatenus mare congelescat? <xref n='s1176'>1176</xref>. B</p>
<p>An in Collectarum concessione omnium Statuum consensus requiratur, an vero majora suffragia sufficiant? <xref n='s1226'>1226</xref>. A</p>
<p>An Status Imperii jus monetae cudendae habeant jure superioritatis territorialis, an vero ex concessione Imperatoria speciali, <xref n='s1443'>1443</xref>. A</p>
<p>An solutio respectu valoris ad tempus contractus, vel praesentaneum habito fieri debeat? <xref n='s1249'>1249</xref>. B</p>
<p>An mutata intrinseca bonitate tempus contractus, an vero solutionis attendendum sit? <xref n='s1249'>1249</xref>. D</p>
<p>An privatus etiam bonam monetam cudens capitaliter sit puniendus? <xref n='s1250'>1250</xref>. B</p>
<p>An pro debitis nundinarum tempore contractis durante eo nundinatores arrestari possint, <xref n='s1232'>1232</xref>. A</p>
<p>An Mercator fugitivus, vel de fuga ob bancae rupturam suspectus, gaudeat hoc securitatis privilegio durantibus adhuc nundinis? <xref n='s1252'>1252</xref>. A</p>
<p>An praestet locuples habere aerarium, et subditos pauperes, quam subditos divites, et curtum aerarium? <xref n='s1254'>1254</xref>. A</p>
<p>An et quatenus Vicarii tempore Interregni et casu supremae necessitatis Comitia indicere possint? <xref n='s1267'>1267</xref>. C</p>
<p>An Princeps ex matre plebeja natus habeat Jus comparendi et suffragia ferendi in Comitiis, <xref n='s1273'>1273</xref>. C</p>
<p>An Statui Imperii ad Comitia vocato integrum sit comparere, vel non? et annon posterioris casu non comparens poenam aliquam incurrat, <xref n='s1274'>1274</xref>. B</p>
<p>An cum infidelibus foedus inire licitum, <xref n='s1314'>1314</xref>. C</p>
<p>An foedera cum aliquo Principe inita ad ejus Successores transeant, <xref n='s1324'>1324</xref>. C</p>
<p>An Magistratus subditos suos alienam protectionem amplexos simul defendere teneatur <xref n='s1326'>1326</xref>. A</p>
<p>An Patronus subditos alterius defendere possit et debeat contra Dominum injustam vim manifeste iis inferentem? <xref n='s1326'>1326</xref>. B</p>
<p>Angli et Scoti mercaturam pro re ignobili habent, <xref n='s0936'>936</xref>. D</p>
<p>Annon detur casus, quem Judex salva conscientia pro amico contra eum, qui nullo sibi amicitiae vinculo obstrictus est, decidere possit? <xref n='s0659'>659</xref>. C</p>
<p>Annonae maxima cura in Republ. habenda <xref n='s1237'>1237</xref>. C. quid ad illam curam pertineat, <xref n='s0626'>626</xref>. B</p>
<p>Annonae caritas saepe ex monetae corruptione oritur, 1239. b</p>
<p>Antestari quid significet? <xref n='s0718'>718</xref>. D</p>
<p>Antipelargia divinis et humanis Legibus est praecepta, <xref n='s0147'>147</xref>. D. cur officium hoc ita appelletur, <xref n='s0148'>148</xref>. A. ejus exempla ib.</p>
<p>Apelles quomodo officia servorum depinxerit, <xref n='s0188'>188</xref>. B</p>
<p>Apud Romanos homo ante genitum non fuit crematus, <xref n='s1116'>1116</xref>. C</p>
<p>Aqua profluens quid? <xref n='s1179'>1179</xref>. B</p>
<pb id='s1357'/>
<p>Aquaeductus Romae fuere omnium sumptuosissimi et perfectissimi <xref n='s0307'>307</xref>. C. quae in his consideranda ib. quot Romae fuerint <xref n='s0306'>306</xref>. B</p>
<p>Aquagia quid et quis eorum usus <xref n='s0306'>306</xref>. C</p>
<p>Arma hostibus vendere prohibitum <xref n='s0961'>961</xref>. A</p>
<p>Arces unde dictae <xref n='s0298'>298</xref>. D</p>
<p>Area locus sepulchri dictus <xref n='s1112'>1112</xref>. C</p>
<p>Argumentum a similitudine affirmativum tantum deducitur, non vero negativum <xref n='s0152'>152</xref>. B. C</p>
<p>Aristocratia quomodo regatur <xref n='s0315'>315</xref>. C</p>
<p>Aristocraticus status quis? <xref n='s1348'>1348</xref>. C. medium inter Monarchicum et Democraticum statum constituit, ib.</p>
<p>Armamentaria quem in finem introducta. <xref n='s0289'>289</xref>. B. insigniora hodie in Europa C. D. eorum Jus ad regalia minora pertinet <xref n='s0300'>300</xref>. A</p>
<p>Armorum usus quantum polleat <xref n='s0037'>037</xref>. D. eorum necessitas <xref n='s1185'>1185</xref>. D</p>
<p>Artes Aulicorum <xref n='s0853'>853</xref>. C. 854. 855.</p>
<p>Artium sordidarum exercitia Nobilitatem non tantum obfuscant, sed etiam eandem plane tollunt <xref n='s0931'>931</xref>. A</p>
<p>Asylorum qualitas et Jus <xref n='s0267'>267</xref>. A. B</p>
<p>Atheismus omnibus viribus a mentibus subditorum eradicandus <xref n='s0600'>600</xref>. D</p>
<p>Auctoritas Principis unde aestimari possit <xref n='s0531'>531</xref>. B quare servanda, ib. quomodo comparetur <xref n='s0531'>531</xref>. C. quomodo remittatur <xref n='s0532'>532</xref>. C. quomodo stabiliri possit <xref n='s0534'>534</xref>. D</p>
<p>Augustus Imperator invalescentibus adulteriis primum capitis poenam posuit <xref n='s0109'>109</xref>. A. certum altitudinis aedium modum posuit <xref n='s0310'>310</xref>. D</p>
<p>Aulici pauci literatorum favent industriae <xref n='s0847'>847</xref>. B. adulationi student et dediti sunt, ib. C. mille technis et fraudibus student, ib. D. addicunt animos voluptatibus <xref n='s0848'>848</xref>. B. saepe Comicam prae se ferunt faciem, et Tragicam agunt personam, ib. calumniis ad opprimendos probos, et in gratia Principis existentes utuntur, ib. D</p>
<p>Aurea Bulla quid? <xref n='s0576'>576</xref>. D. <xref n='s1153'>1153</xref>. B. occasio illius a Carolo IV. sanciendae quae <xref n='s1154'>1154</xref>. A. unde ita dicta ib. B. an mutari possit? <xref n='s1156'>1156</xref>. A</p>
<p>Aurum communi omnium consensu praestantissimum omnium metallorum <xref n='s1243'>1243</xref>. B. purissimum ad monetam adhibendum, ib. C</p>
<p>Axiomata quaedam de liberis <xref n='s0151'>151</xref>. C definibus <xref n='s0231'>231</xref>. A de bono Cive et bono Viro <xref n='s0236'>236</xref>. C. D</p>
</div2>
<div2 id='KnOF.01.02' n='2' type='section'>
<head>B.</head>
<p>Baccalaureatus primus est in Academiis honoris gradus <xref n='s1063'>1063</xref>. D. ejus vocis etymon, ib.</p>
<p>Balneorum publicorum utilitas et necessitas <xref n='s0306'>306</xref>. D illa debent esse secundum sexum distincta, ib. promiscuus illorum usus improbatur <xref n='s0307'>307</xref>. A. in iis exstruendis Romanorum luxus, ibid.</p>
<p>Bancae quid, et ubi illae constitutae sint <xref n='s0296'>296</xref>. D</p>
<p>Banciruptores qui <xref n='s0622'>622</xref>. A. in illos semper severe animadversum, ib. B</p>
<p>Bannum Imperii quid <xref n='s1160'>1160</xref>. D quae circa illud observanda, <xref n='s1161'>1161</xref>. B. quis bannum docere possit, <xref n='s1162'>1162</xref>. D. C. qui banno huic subjecti sint <xref n='s1165'>1165</xref>. A. ejus forma in quo consistat, ib. B. modus procedendi in Camera circa causam banni <xref n='s1166'>1166</xref>. B. quomodo distinguantur, ib. D. ejus effectus in quo consistant, ib. D. <xref n='s1167'>1167</xref>. C</p>
<p>Basilica cur ita dicta <xref n='s0284'>284</xref>. D</p>
<p>Bedelli qui <xref n='s1061'>1061</xref>. B. unde dicti, ib.</p>
<p>Bibliothecae celebriores antiquae et novae, 281. 282.</p>
<pb id='s1358'/>
<p>Bibliothecarum utilitas <xref n='s0281'>281</xref>. A. quae circa eas notanda, ib. B</p>
<p>Bigamiae Crimen <xref n='s0111'>111</xref>. B</p>
<p>Bilances publicae <xref n='s0291'>291</xref>. A. ubi praecipuae sint, ib. B</p>
<p>Bona Ecclesiastica quae, et quae circa illa consideranda <xref n='s1004'>1004</xref>. D. quibus modis ea acquirantur <xref n='s1005'>1005</xref>. A. quae circa alienationem eorum observanda <xref n='s1008'>1008</xref>. D. ea in prophanos et privatos usus a Magistratibus vel privatis non convertenda, <xref n='s1009'>1009</xref>. D</p>
<p>Bona conscientia quid, <xref n='s0330'>330</xref>. A. unde oriatur, ib. B. ejus utilitas et effectus, ib. B. C</p>
<p>Bonitas monetae intrinseca et extrinseca stricte observanda, <xref n='s0623'>623</xref>. B</p>
<p>Brephotrophia (<foreign lang='GE'>die Findel</foreign>) in quibusd. bene constitutis Rebuspubl. <xref n='s0126'>126</xref>. B. <xref n='s0288'>288</xref>. C</p>
<p>Bursae, (<foreign lang='GE'>die Börsen</foreign>) cur ita dicantur, <xref n='s0290'>290</xref>. C</p>
</div2>
<div2 id='KnOF.01.03' n='3' type='section'>
<head>C.</head>
<p>Campanae ornamenta templorum, <xref n='s0276'>276</xref>. C. earum usus, et etymon, ib. quae maxime celebria, ib. D. 277. 278. per tot. figulinae et saxeae ubi reperiantur, <xref n='s0278'>278</xref>. D Harmoniae, <xref n='s0279'>279</xref>. A</p>
<p>Cancellarius Academicus quis, <xref n='s1028'>1028</xref>. B. ejus officium et dignitas, ib.</p>
<p>Capitatio quid, <xref n='s1223'>1223</xref>. B. ejus antiquitas et usus, ib. C</p>
<p>Cardani discursus contra Conversationem, <xref n='s0010'>010</xref>. C. D</p>
<p>Carcer hodie plerumque pro poena, <xref n='s0713'>713</xref>. A</p>
<p>Carceres unde dicti, <xref n='s0304'>304</xref>. D. non debent sub terra esse, et quare, <xref n='s0305'>305</xref>. C</p>
<p>Carnifices an sint infames, <xref n='s0314'>314</xref>. C. cur ab hominibus pro infamibus habeantur, ib.</p>
<p>Casus quo se filius contra patrem defendere possit, <xref n='s0146'>146</xref>. C</p>
<p>Catalogus verarum Academiarum, <xref n='s1079'>1079</xref>. D</p>
<p>Catholici campanas baptizant ad varios usus, <xref n='s0279'>279</xref>. D</p>
<p>Causa Nobilitatis duplex, <xref n='s0879'>879</xref>. B</p>
<p>Causae impulsivae societatis humanae duae, <xref n='s0014'>014</xref>. A</p>
<p>Causae irritorum consiliorum duplices, <xref n='s0793'>793</xref>. C. D</p>
<p>Causae, ex quibus ad fiscum bona deferantur, quae sint, <xref n='s1204'>1204</xref>. D.</p>
<p>Celatores proprie qui, <xref n='s0974'>974</xref>. B</p>
<p>Cenotaphium quid, <xref n='s1112'>1112</xref>. C. <xref n='s1141'>1141</xref>. A</p>
<p>Census quid sit, <xref n='s1235'>1235</xref>. D. hodie magno cum damno negligitur, <xref n='s1236'>1236</xref>. D</p>
<p>Censores Romani quando dicti, <xref n='s0606'>606</xref>. A. <xref n='s1236'>1236</xref>. A. B</p>
<p>Census pecuniarius quando primum in Germaniam invectus, <xref n='s1224'>1224</xref>. B</p>
<p>Chirurgi in bona constituta Rep. admodum necessarii, <xref n='s0973'>973</xref>. A</p>
<p>Chymici qui, <xref n='s0947'>947</xref>. A</p>
<p>Cimilarchica quid, <xref n='s0304'>304</xref>. B. quae maxime celebria, ibid. B. C</p>
<p>Circi in quem usum inventi, <xref n='s0302'>302</xref>. D. de iis maxime notatu digna, 303.</p>
<p>Civis definitur, et unde Germanicum <foreign lang='GE'>Burger/</foreign> <xref n='s0235'>235</xref>. B. C. quomodo illi dicebantur, ib. D. quomodo a subdito differat, <xref n='s0236'>236</xref>. B. eorum numerus non debet esse nimium amplus, et quare, <xref n='s0236'>236</xref>. D</p>
<p>Civitas quid sit? <xref n='s0333'>333</xref>. D. ejus definitio ib. non uno eodemque modo sumitur ib. D. quomodo a Republica differat <xref n='s0234'>234</xref>. B. quae circa eam consideranda ibid. D. in quo ejus natura consistat ibid. Corpus est mysticum <xref n='s0235'>235</xref>. A. ejus causa efficiens quae et quotuplex <xref n='s0237'>237</xref>. A. quid juris illi competat
<pb id='s1359'/>
quoad jurisdictionem. <xref n='s0241'>241</xref>. B. C. D. quid circa contractus. <xref n='s0242'>242</xref>. D. ejus in poenam destructio. <xref n='s0249'>249</xref>. C. ob quae delicta illa fieri soleat et possit. ib. ejusd. distinctio. ib. D</p>
<p>Civitas et Urbs a bonis auctoribus promiscue sumitur. <xref n='s0250'>250</xref>. A</p>
<p>Civitates Hanseaticae quot classibus constent. <xref n='s1333'>1333</xref>. A</p>
<p>Classis opificum et artificum, ac similium operariorum in Rep. utilium. <xref n='s0970'>970</xref>. A. B</p>
<p>Coactio includit metum. <xref n='s0073'>073</xref>. D.</p>
<p>Cognatio Spiritualis a quo introducta. <xref n='s0051'>051</xref>. B</p>
<p>Cohabitatio sive mansio in domo mariti uxori incumbit. <xref n='s0096'>096</xref>. C</p>
<p>Collectae quid. <xref n='s1224'>1224</xref>. C. Imperiales quae. ibid. an possint ab Imperatore uni atque alteri Statui remitti. <xref n='s1225'>1225</xref>. A. duo illorum modi in Imperio usitati, et qui. <xref n='s1225'>1225</xref>. B. C. D. provinciales quae. <xref n='s1226'>1226</xref>. D</p>
<p>Coloniae quid. <xref n='s1191'>1191</xref>. B. earum deductio antiquissima. ib. C. illae sunt duplicis generis. ib. fines illarum qui. <xref n='s1192'>1192</xref>. B</p>
<p>Collegia unde dicantur, et quot personae ad illa necessaria. <xref n='s0202'>202</xref>. C. D. eorum Synonyma. <xref n='s0203'>203</xref>. B. quae circa illa consideranda. ib. illa ab auctoritate Magistratus pendent. ib. D. quare illa in his necessaria. ib. quomodo ab Universitatibus et corporibus differant. <xref n='s0204'>204</xref>. C. origo illorum juri Romano adscribenda. <xref n='s0204'>204</xref>. C. utilitas eorum in quibus consistat. <xref n='s0205'>205</xref>. A. per illa Mercatorum et Opificum fama conservatur. ib. D. Materia subjecta illorum quae. <xref n='s0206'>206</xref>. A. quae personae in illa recipiendae. ib. B. forma illorum in quibus consistat. <xref n='s0206'>206</xref>. C. quomodo Conventus debeant instituere. <xref n='s0206'>206</xref>. D. leges iisdem a Magistratu praescribuntur. <xref n='s0207'>207</xref>. B. eorum jus in quibus consistat. <xref n='s0209'>209</xref>. A. quae inter se habeant communia. <xref n='s0210'>210</xref>. B. quomodo distinguantur. <xref n='s0211'>211</xref>. C. et subdistinguantur. ib. D. finis et effectus illorum in quibus consistat. <xref n='s0213'>213</xref>. A. B. C. Adjuncta eorum quae. ib. D. Abusus illorum in quibus consistant. <xref n='s0217'>217</xref>. D. Dissolutio eorundem quare et quomodo fiat. <xref n='s0219'>219</xref>. B</p>
<p>Collegii dissoluti bona ad quem pertineant? <xref n='s0220'>220</xref>. A</p>
<p>Collegium quomodo ex delicto obligetur. <xref n='s0210'>210</xref>. B</p>
<p>Coloniarum necessitas et utilitas. <xref n='s0037'>037</xref>. C</p>
<p>Comites Palatini nullibi quam in Imperio, et in Italia creantur. <xref n='s0930'>930</xref>. C</p>
<p>Comitia quid. <xref n='s1263'>1263</xref>. C. quomodo distinguantur. ib. D. eorum etymon. ib.</p>
<p>Comitia universalia quid. <xref n='s1264'>1264</xref>. B. eorum causa efficiens. ib. C. olim fuerunt annua. ib. eorum causa impulsiva. <xref n='s1270'>1270</xref>. B. subjectum. <xref n='s1274'>1274</xref>. A. Materia. <xref n='s1276'>1276</xref>. B. illorum forma in quo consistat. ib. D. eorum Antecedentia in quo consistant. ib. tractatio ipsa. <xref n='s1280'>1280</xref>. B. eorum Tractatio in quibus consistat. <xref n='s1280'>1280</xref>. B. eorum Consequentia. <xref n='s1294'>1294</xref>. A. finis. <xref n='s1296'>1296</xref>. B. eor. adjuncta in quibus consistant. ib. C. effectus in quo consistat. <xref n='s1297'>1297</xref>. B</p>
<p>Commercia quare necessaria. <xref n='s0618'>618</xref>. C. eorum utilitas et necessitas. <xref n='s0618'>618</xref>. D. ad illa promovenda multum conducunt emporia in opportunis locis constituta. <xref n='s0619'>619</xref>. A. item opificia. ib. D. eorum forma. <xref n='s0962'>962</xref>. B. finis. <xref n='s0964'>964</xref>. B. effectus. <xref n='s0965'>965</xref>. C. utilitas. ib. C. eorum damna et mala. <xref n='s0966'>966</xref>. B. connexa quae. <xref n='s0967'>967</xref>. B. illorum jura et privilegia. ib. primis temporibus permutationis beneficio fuere exercita. <xref n='s1240'>1240</xref>. A</p>
<p>Commoditas situs et bonitas telluris causa est incrementi Reipubl. <xref n='s0032'>032</xref>. B. <xref n='s0968'>968</xref>. D</p>
<p>Communio consiliorum quatenus familiis competat. <xref n='s0197'>197</xref>. C</p>
<pb id='s1360'/>
<p>Communio uxorum nonnullis populis usurpata? <xref n='s0045'>045</xref>. D</p>
<p>Comoedi et Tragoedi jure Civili pro infamibus habentur. <xref n='s0978'>978</xref>. D</p>
<p>Comoedae et Tragoediae turpes ac amatoriae non permittendae. <xref n='s0629'>629</xref>. A</p>
<p>Comparatio maximorum Imperiorum. <xref n='s0223'>223</xref>. D. <xref n='s0224'>224</xref>. A</p>
<p>Computatio graduum quotuplex. <xref n='s0051'>051</xref>. C</p>
<p>Concessio diversarum religionum ad augendam hominib. Remp. admodum conducit. <xref n='s1194'>1194</xref>. C</p>
<p>Concessio libertatis, immunitatum, asylorum, et religionis, magnum confert Reip. augmentu. <xref n='s0032'>032</xref>. C. D</p>
<p>Concessio matrimoniorum magnum praebet commodum Reip. <xref n='s0034'>034</xref>. C</p>
<p>Conciones calumniatoriae inhibendae. <xref n='s0615'>615</xref>. D</p>
<p>Concordiae necessitas et utilitas. <xref n='s0033'>033</xref>. B. ea inter Conjuges quomodo conservari possit. <xref n='s0091'>091</xref>. B</p>
<p>Concubinarum inductio species est Polygamiae. <xref n='s0044'>044</xref>. C</p>
<p>Concubinatus per leges Civiles nomen assumpsit. <xref n='s0045'>045</xref>. D. divinis legibus, bonis moribus, et honestati Christianae adversatur. <xref n='s0046'>046</xref>. A. ejus definitio. ib.</p>
<p>Confractio membrorum per rotam Romanis parum usitata fuit. <xref n='s0710'>710</xref>. B</p>
<p>Conjugia effoetorum Senum et Vetularum ut et Juvenum et Vetularum improbantur. <xref n='s0062'>062</xref>. D</p>
<p>Conjugio adversatur Coelibatus. <xref n='s0042'>042</xref>. C</p>
<p>Conjugium Persarum et aliarum gentium inter filios et matres. <xref n='s0048'>048</xref>. D</p>
<p>Conjunctionis et vicinitatis orientis quae species. <xref n='s0222'>222</xref>. D</p>
<p>Conjux Principis quomodo tractanda. <xref n='s0493'>493</xref>. A</p>
<p>Consanguineorum justa distantia unde petenda. <xref n='s0048'>048</xref>. D</p>
<p>Consensus in matrimonio duplex requiritur. <xref n='s0071'>071</xref>. D</p>
<p>Consensus patris in matrimonio quatenus et quomodo adhibendus. <xref n='s0074'>074</xref>. B. ex diversitate Jurium pendet. ib. poena neglecti hujus consensus. <xref n='s0076'>076</xref>. A.</p>
<p>Consensus matris an necessarius? <xref n='s0075'>075</xref>. D. de consensu Tutorum et proximorum agnatorum. <xref n='s0076'>076</xref>. A. B. de consensu Curatorum. <xref n='s0076'>076</xref>. C</p>
<p>Conservatores Academiarum qui et ubi. <xref n='s1029'>1029</xref>. D</p>
<p>Consilia ab eventu non probanda, et quare. 768. per tot.</p>
<p>Consilia nimis subtilia raro ad exitum optatum deduci possunt. <xref n='s0786'>786</xref>. C</p>
<p>Consilia crudelitatem sapientia plerumque auctori sunt perniciosa. ib.</p>
<p>Consilia vasta et immensa omnino rejicienda. <xref n='s0786'>786</xref>. D</p>
<p>Consilia nimis circumspecta nullius sunt efficaciae. <xref n='s0787'>787</xref>. A</p>
<p>Consilia quae magis res dant hominibus, quam homines rebus optanda et observanda sunt. <xref n='s0787'>787</xref>. B</p>
<p>Consiliariatus libertat a patria potestate. <xref n='s0748'>748</xref>. C</p>
<p>Consiliarii descriptio. <xref n='s0726'>726</xref>. C. ejus usus, necessitas, et utilitas. <xref n='s0726'>726</xref>. D. quomodo constituatur. <xref n='s0730'>730</xref>. D. ejus requisita. <xref n='s0734'>734</xref>. B. illius prudentia et integritas in consultando quot modis agnosci possit. <xref n='s0751'>751</xref>. D.</p>
<p>Consiliarii quomodo distinguantur. <xref n='s0730'>730</xref>. C. peregrini cur non eligendi. <xref n='s0744'>744</xref>. B. sunt immunes ab onerib. publicis. <xref n='s0749'>749</xref>. A. Nobilib. aequiparantur. ib. B</p>
<p>Consiliariis tota Gubernationis cura non est committenda. <xref n='s0497'>497</xref>. A</p>
<p>Consiliario quaedam ante et post consultationem, quaedam in medio consideranda. <xref n='s0770'>770</xref>. C. D. 771. 772. 773. seqq.</p>
<p>Constantia amoris mutui et concordia inter Conjuges observanda. <xref n='s0089'>089</xref>. C</p>
<p>Constantia judicem decet. <xref n='s0676'>676</xref>. D</p>
<p>Constitutio de pace Religionis quid sit. <xref n='s1157'>1157</xref>. C. occasio illius Constitutionis, et historia. 
<pb id='s1361'/>
ib. D. An Reformatae Religioni addicti sub ea comprehensi sint? <xref n='s1158'>1158</xref>. D. Constitutio de Pace publica prophana quid sit? <xref n='s1159'>1159</xref>. A. ejus praecipua capita. <xref n='s1160'>1160</xref>. A quomodo violetur? ib. C</p>
<p>Constitutiones Principum quotuplices, et quae earum species. <xref n='s0597'>597</xref>. C</p>
<p>Consuetudo quid. <xref n='s0598'>598</xref>. D. quae ad ejus validitatem necessaria. ib. ejus vis. ib. quomodo et a quo probanda. <xref n='s0599'>599</xref>. D</p>
<p>Consuetudo Tartarorum circa connubia liberorum. <xref n='s0037'>037</xref>. A</p>
<p>Contractus matrimonii res est gravissima. <xref n='s0046'>046</xref>. D</p>
<p>Conventus Circulorum quis. <xref n='s1305'>1305</xref>. D. Origo horum Conventuum. <xref n='s1306'>1306</xref>. A</p>
<p>Conventus Electorum quid, et quotuplex. <xref n='s1201'>1201</xref>. A</p>
<p>Conventus Imperii Deputatorum quid. <xref n='s1299'>1299</xref>. A</p>
<p>Conventus Visitatorum Cameric. quid. ? <xref n='s1304'>1304</xref>. C</p>
<p>Conventus Principum praecedentis et hujus seculi. <xref n='s1307'>1307</xref>. B</p>
<p>Conventus Civitatum Imperialium. <xref n='s1308'>1308</xref>. C</p>
<p>Conventus Nobilium Imperii, et illorum jura. ib. D</p>
<p>Conversationis utilitas. <xref n='s0009'>9</xref>. D modus. B. C</p>
<p>Copulatio Sacerdotalis an sit de substantia matrimonii. <xref n='s0082'>082</xref>. C. D</p>
<p>Coqui ap. Romanos. vilissimi, postea vero crescente luxu in magno pretio habiti. <xref n='s0972'>972</xref>. C</p>
<p>Corpus Reip. est Harmonicum, et a Cicerone cum fidium cantu comparatum. <xref n='s0876'>876</xref>. C</p>
<p>Crematio Romanis usurpata. <xref n='s0708'>708</xref>. C. ap. quas gentes illa in usu fuerit. <xref n='s1116'>1116</xref>. C</p>
<p>Crimen laesae Majestatis in quem committatur. <xref n='s0748'>748</xref>. A</p>
<p>Cruciatus primum a tyrannis inventi. <xref n='s0700'>700</xref>. D</p>
<p>Crucifixionis descriptio, et qui illa apud Romanos puniti. <xref n='s0701'>701</xref>. C</p>
<p>Crux Romanorum ex antiquitate descripta. <xref n='s0701'>701</xref>. A. usurpara fuit adversus seditionis et tumultus autores. ib. B</p>
<p>Cur fidus et prudens Consiliarius non dimittendus? <xref n='s0769'>769</xref>. A</p>
<p>Cur Gentiles Scholas Christianorum deleverint? <xref n='s1020'>1020</xref>. D</p>
<p>Cura corporis animique recte formandi distincta est. <xref n='s0127'>127</xref>. C</p>
<p>Cura rei domesticae uxori incumbit. <xref n='s0100'>100</xref>. A</p>
<p>Cura sobolis in lucem nondum editae uxoribus incumbit. <xref n='s0096'>096</xref>. B</p>
<p>Curia quotupliciter sumatur, et unde dicatur. <xref n='s0284'>284</xref>. D. illius distinctio secundum hodiernum usum. <xref n='s0289'>289</xref>. B. celebriores quoad structuram hodiernae curiae. ibid. C</p>
<p>Curiositas judicis in decidendis controversiis improbanda. <xref n='s0676'>676</xref>. C. quatenus in Consiliarios admittatur. <xref n='s0748'>748</xref>. B</p>
<p>Cytharoedi cujusdam actio miratu digna. <xref n='s0982'>982</xref>. D</p>
</div2>
<div2 id='KnOF.01.04' n='4' type='section'>
<head>D.</head>
<p>Damnatio ad bestias quorum poena. <xref n='s0703'>703</xref>. C</p>
<p>Damnatio ad metallum, triremes et opus publicum eadem fere poena. <xref n='s0712'>712</xref>. D</p>
<p>Dardanarii unde dicti. <xref n='s1239'>1239</xref>. A</p>
<p>Decanorum Academicorum Origo. <xref n='s1030'>1030</xref>. D quomodo eligantur. <xref n='s1031'>1031</xref>. A. eorum officium in quibus consistat. <xref n='s1031'>1031</xref>. B</p>
<p>Decollatio antiqua poena ap. Romanos. <xref n='s0709'>709</xref>. B</p>
<p>Defensio uxoris marito incumbit. <xref n='s0092'>092</xref>. D</p>
<p>Delatores qui. <xref n='s1210'>1210</xref>. D eorum triplex conditio et Status. ibid. praemia ipsis diversa posita. ib. poenae etiam diversae statutae. <xref n='s1211'>1211</xref>. B</p>
<pb id='s1362'/>
<p>Delicta non debent manere impunita. <xref n='s0686'>686</xref>. D. caute tamen punienda. ib. B</p>
<p>Delicta quaedam multiplicatis poenis coercenda. <xref n='s0710'>710</xref>. D</p>
<p>Democratiae indices. <xref n='s0317'>317</xref>. D. ejus species quinque. <xref n='s0318'>318</xref>. B</p>
<p>Democraticus Status quis. <xref n='s1348'>1348</xref>. D</p>
<p>Denicalia quid. <xref n='s1136'>1136</xref>. D</p>
<p>Deportati quandoque ipsi locum sibi elegerunt. <xref n='s0712'>712</xref>. B</p>
<p>Deportatio quomodo olim a Relegatione distincta. <xref n='s0712'>712</xref>. A</p>
<p>Desertio malitiosa justa divortii causa. <xref n='s0103'>103</xref>. D. quantum tempus ad eam probandam desideretur. <xref n='s0104'>104</xref>. A</p>
<p>Differentia inter colonias et municipia. <xref n='s1194'>1194</xref>. A</p>
<p>Disciplinae Scholasticae directio in quibus consistat? <xref n='s1014'>1014</xref>. A</p>
<p>Disparitas civium incrementum dat Reip. et quid per eandem intelligatur. <xref n='s0033'>033</xref>. A</p>
<p>Dispensatio quid, et quomodo illa fieri possit. <xref n='s0053'>053</xref>. D</p>
<p>Dissectio membrorum quomodo fiat. <xref n='s0709'>709</xref>. D</p>
<p>Dissolutio matrimonii ob adulterium et desertionem malitiosam per processum et publicationem sententiae fieri debet. <xref n='s0105'>105</xref>. D</p>
<p>Distinctio opificiorum <foreign lang='GE'>in die geschenckte und ungeschenckte.</foreign> <xref n='s0212'>212</xref>. D.</p>
<p>Distinctio Politicorum inter esse in territorio, et de territorio. <xref n='s0229'>229</xref>. D. <xref n='s0230'>230</xref>. A.</p>
<p>Diversoriorum publicorum necessitas.</p>
<p>Divortium quid. <xref n='s0107'>107</xref>. D. ejus ritus. <xref n='s0107'>107</xref>. A. caute circa ejus exercitium agendum. <xref n='s0108'>108</xref>. A.</p>
<p>Divortium improprium quid. ib.</p>
<p>Doctoratus in supremum Academicum honorem maxima solennitate confertur. <xref n='s1065'>1065</xref>. A</p>
<p>Doctrinae instillatio quos fines habeat. <xref n='s1013'>1013</xref>. C</p>
<p>Domestica Disciplina quid. <xref n='s0126'>126</xref>. D</p>
<p>Domicilium quomodo constituatur. <xref n='s0669'>669</xref>. B</p>
<p>Domus cuilibet tutum receptaculum. <xref n='s0311'>311</xref>. C</p>
<p>Dos in uxore eligenda non est negligenda. <xref n='s0070'>070</xref>. B. de dote variae constitutiones et opiniones. ib. leges de ejusdem quantitate. <xref n='s0071'>071</xref>. B. circa eandem quae consideranda. <xref n='s0140'>140</xref>. A. ejus divisio. <xref n='s0141'>141</xref>. A. Privilegia ejus in quo consistant. ib. C. quandoque ex publico antiquitus filiabus bene de Republ. metitorum data fuit. ib.</p>
<p>Dotatio liberorum paterni est Officii. <xref n='s0139'>139</xref>. D</p>
</div2>
<div2 id='KnOF.01.05' n='5' type='section'>
<head>E.</head>
<p>Ecclesiasticorum Consiliariorum munu quod. <xref n='s0733'>733</xref>. C</p>
<p>Educatio liberorum in quibus consistat? <xref n='s0126'>126</xref>. C. puellarum et Virginum quomodo instituenda. <xref n='s0137'>137</xref>. D</p>
<p><foreign lang='GE'>Ehe/</foreign> unde derivetur. <xref n='s0036'>036</xref>. D</p>
<p>Electio magistratus. <xref n='s0374'>374</xref>. A. quae circa illam consideranda. ibid. de ejus subjecto, objecto, et effecto. <xref n='s0343'>343</xref>. A</p>
<p>Elisabetha Angliae Regina Londinum dilatari prohibuit. <xref n='s0263'>263</xref>. D</p>
<p>Elocatio liberorum in matrimonium Patri incumbit. <xref n='s0139'>139</xref>. B. quod modis fiat. ib.</p>
<p>Eloquentiae vis se in tumultibus et seditionibus componendis maxime exerit. <xref n='s0950'>950</xref>. B</p>
<p>Emancipatio quid. <xref n='s0161'>161</xref>. D. quid hodie in illius locum successerit. <xref n='s0162'>162</xref>. A. de ejus effectis. ib. C</p>
<p>Episcopi munus. <xref n='s1001'>1001</xref>. D</p>
<p>Episcopi in visitatione initium a Cathedrali Ecclesia facere, nec ullam praeterire debent. <xref n='s1002'>1002</xref>. A</p>
<p>Epulae ferales propinquis exhibitae. <xref n='s1137'>1137</xref>. C</p>
<p>Equites gradu Nobiles superant. <xref n='s0925'>925</xref>. D</p>
<pb id='s1363'/>
<p>Ergasteria quid, et ubi hodie sint. <xref n='s0288'>288</xref>. B <xref n='s0289'>289</xref>. A</p>
<p>Ericus Rex Sueciae, quod carnificis filiam in matrimonium duxerat; Regno a fratribus dejectus fuit. <xref n='s0714'>714</xref>. D</p>
<p>Error quadruplex. <xref n='s0072'>072</xref>. B. sed hodie duo tantum observantur. <xref n='s0072'>072</xref>. C</p>
<p>Errores Politicorum circa definitionem Urbis. <xref n='s0256'>256</xref>. A</p>
<p>Ethnici in Urbium devastationibus Deos tutelares ante evocarunt. <xref n='s0255'>255</xref>. B per aeris sonum Lunae deliquium pellere conati. <xref n='s0279'>279</xref>. C</p>
<p>Ethnici Scriptores quam Urbem pro prima habeant. <xref n='s0255'>255</xref>. D</p>
<p>Ethnicorum magnifica sepulchra. <xref n='s1141'>1141</xref>. B</p>
<p>Etymon subditorum, et quid sub iis intelligatur. <xref n='s0858'>858</xref>. C</p>
<p>Euripus quid. 1177.</p>
<p>Exactiones nimis violentae et ignominiosae sunt periculorum plenae. <xref n='s1220'>1220</xref>. C</p>
<p>Examinum publicorum utilitas. <xref n='s0133'>133</xref>. A</p>
<p>Excoritio quibus usitata. <xref n='s0703'>703</xref>. A. contra quos usurpata. ibid.</p>
<p>Executio justitiae per quos olim facta. <xref n='s0713'>713</xref>. C</p>
<p>Exempla imparium matrimoniorum. <xref n='s0054'>054</xref>. C <xref n='s0055'>055</xref>. A. B C. D <xref n='s0056'>056</xref>. A. B liberorum in decrepita aetate natorum. <xref n='s0063'>063</xref>. B singularium pudicarum. <xref n='s0067'>067</xref>. B foecunditatis. <xref n='s0084'>084</xref>. C. D fidei conjugalis. <xref n='s0087'>087</xref>. C populorum adulterium permittentium. <xref n='s0088'>088</xref>. A amoris conjugalis mutui. <xref n='s0089'>089</xref>. D <xref n='s0090'>090</xref>. A. B uxorum maritos diu lugentium. <xref n='s0100'>100</xref>. D nuptiarum saepius iteratarum. <xref n='s0102'>102</xref>. D uxorum violationem thori in maritos vindicantium. <xref n='s0112'>112</xref>. D juvenum singulariter eruditorum. <xref n='s0131'>131</xref>. C. D qui tamen raro diu vivunt, et quare? <xref n='s0132'>132</xref>. B. C discipulorum Magnorum ob duriorem disciplinam Praeceptoribus postea ingentes poenas et contumelias inferentium. <xref n='s0134'>134</xref>. D eximie eruditarum faeminarum. <xref n='s0138'>138</xref>. B Antipelargiae. <xref n='s0148'>148</xref>. B. C. D <xref n='s0149'>149</xref>. A Impietatis erga parentes <xref n='s0149'>149</xref>. C. D <xref n='s0150'>150</xref>. A. B familiarum per sterilitatem deletarum. <xref n='s0199'>199</xref>. B. C familiarum per vim humanam exstinctarum. ibid. D ob crimina enormia exstinctarum. <xref n='s0200'>200</xref>. B. C magnarum urbium antiquarum et hodiernarum. 261. 262. 263. per tot. magnorum ministrorum, per quos Regna et provinciae sustentata fuerunt. <xref n='s0525'>525</xref>. C</p>
<p>Experientia est solummodo rerum singularium. <xref n='s0006'>6</xref>. A quodammodo prudentem, sed sine Eruditione neminem perfectum reddit. <xref n='s0007'>7</xref>. A</p>
</div2>
<div2 id='KnOF.01.06' n='6' type='section'>
<head>F.</head>
<p>Famae quomodo consulat Magistratus. <xref n='s0646'>646</xref>. D</p>
<p>Familia quid sit. <xref n='s0192'>192</xref>. A earum distinctio apud Romanos. <xref n='s0193'>193</xref>. A in Republ. necessitas. ibid. B quae circa eas consideranda. ib. ejus Caput quis? ibid. quo jure, et ex quibus partibus familiae sint constitutae. <xref n='s0194'>194</xref>. A quomodo conserventur. <xref n='s0196'>196</xref>. A earum distinctio. ibid. D communis et propria quae. ib. nobilis quae. ibidem. earundem Communio in quibus consistat. <xref n='s0197'>197</xref>. A quomodo evertantur. <xref n='s0199'>199</xref>. D non minus quam Imperia et Urbes terminos suos fatales habent. ibid.</p>
<pb id='s1364'/>
<p>Felicitas quid sit. <xref n='s0525'>525</xref>. A Ethnicis Fortuna dicta. ib. B ejusd. fragilitas et inconstantia. ibid. ei qualis honor apud illos habitus. ibid. D illa a moribundis Successoribus tradita in signum felicitatis. <xref n='s0534'>534</xref>. C illa fortes ad juvare credita, conjuncta tamen cum ratione sive prudentia. <xref n='s0521'>521</xref>. A An Romani fortunâ vel virtute ita creverint. <xref n='s0526'>526</xref>. A quid Christiani de illa judicent. ib. C</p>
<p>Feralia quid. <xref n='s1137'>1137</xref>. A</p>
<p>Fertilitas cur in territorio requiratur. <xref n='s0226'>226</xref>. D</p>
<p>Fides conjugalis sancte observanda. <xref n='s0087'>087</xref>. B ejus observatio a multis in marito magis desideratur, quam in uxore. <xref n='s0088'>088</xref>. D quod tamen alii rectius in uxore desiderant. <xref n='s0089'>089</xref>. B</p>
<p>Filiatio quomodo probetur. <xref n='s0151'>151</xref>. B</p>
<p>Finis commerciorum est duplex, et quis uterque. <xref n='s0964'>964</xref>. B</p>
<p>Flumina quomodo distinguantur. <xref n='s1178'>1178</xref>. D</p>
<p>Fiscalis causae odiosae et cum detrimento privatorum conjunctae sunt. <xref n='s1209'>1209</xref>. D</p>
<p>Fisci etymon. <xref n='s1203'>1203</xref>. B quomodo ille olim ab aerario distinctus fuerit. ib. C succedit ab intestato. <xref n='s1204'>1204</xref>. C ex testamento. <xref n='s1205'>1205</xref>. D ex delicto, vel culpa omissionis. <xref n='s1206'>1206</xref>. B mulctas tanquam regale acquirit. <xref n='s1207'>1207</xref>. C ejus privilegia. <xref n='s1212'>1212</xref>. A subjectum recipiens fisci jus quale hodie. <xref n='s1213'>1213</xref>. C</p>
<p>Foederum conjunctio. <xref n='s1310'>1310</xref>. B eorum etymon. ib. C eorum utilitas et necessitas. ib. quae circa ea consideranda. ib. <xref n='s1312'>1312</xref>. D eorum materia. <xref n='s1317'>1317</xref>. C forma. ib. D finis. <xref n='s1325'>1325</xref>. A effectus. ib. D quomodo distinguantur. <xref n='s1324'>1324</xref>. D eorum contraria. <xref n='s1327'>1327</xref>. A</p>
<p>Foedus Hanseaticum quando ortum. <xref n='s1330'>1330</xref>. B illius etymon. <xref n='s1331'>1331</xref>. A ejus finis. ib. C ejus vires quando deficere coeperint. <xref n='s1335'>1335</xref>. A illius privilegia et jura in quo consistant. ib. C</p>
<p>Foedus Helveticum quando ictum. <xref n='s1335'>1335</xref>. D</p>
<p>Foedus Smalcaldicum. <xref n='s1337'>1337</xref>. B</p>
<p>Foedus Suevicum quando ictum fuerit. <xref n='s1336'>1336</xref>. C illius effectus. <xref n='s1337'>1337</xref>. B</p>
<p>Foeminae Venetae cur tantae altitudinis calceos gerant. <xref n='s0068'>068</xref>. D</p>
<p>Foenoris et Foeneratorum nomina valde exosa. <xref n='s0619'>619</xref>. B</p>
<p>Fontium salubrium a prudenti Magistratu cura geri debet. <xref n='s0306'>306</xref>. D</p>
<p>Forma Reipubl. in quo consistat, quae circa illam consideranda, mixta et simplex quae sit. <xref n='s0318'>318</xref>. D in quo consistat. <xref n='s0318'>318</xref>. D</p>
<p>Forma commerciorum in quo consistat. <xref n='s0962'>962</xref>. B</p>
<p>Formae in electione conjugis ratio habenda. <xref n='s0058'>058</xref>. A plerumque solet esse simulacrum bonae mentis. ib. ejus cum pudicitia rara conjunctio. <xref n='s0058'>058</xref>. D quomodo quis in aestimanda forma se gerere debeat. <xref n='s0060'>060</xref>. A</p>
<p>Forum unde dictum. <xref n='s0283'>283</xref>. C Romanum nominatur. ib. quot illorum Romae primaria. ib. D. quare illud Basilicum dictum. <xref n='s0284'>284</xref>. B ejus distinctio. <xref n='s0289'>289</xref>. D. celebriora. ib. <xref n='s0290'>290</xref>. A ad illa pertinent tabernae. <xref n='s0290'>290</xref>. B quot modis quis illud ex contractu inito sortiatur. <xref n='s0669'>669</xref>. D ex delicto hodie aliquis sortitur forum, ubi illud commisit. <xref n='s0670'>670</xref>. B</p>
<p>Fretum quid. <xref n='s1177'>1177</xref>. C</p>
</div2>
<div2 id='KnOF.01.07' n='7' type='section'>
<head>G.</head>
<p>Gallia cur praevaleat Hispaniae. <xref n='s0223'>223</xref>. D frequentia urbium, pagorum et incolarum proxima est Germaniae. <xref n='s0224'>224</xref>. D</p>
<p>Gazophylacia quid. <xref n='s0304'>304</xref>. B</p>
<pb id='s1365'/>
<p>Gentes, quae liberos elegantiores tantum aluerunt, reliquos abjecerunt <xref n='s0125'>125</xref>. B. C</p>
<p>Gerania quid et quae maxime celebria <xref n='s0296'>296</xref>. C</p>
<p>Gerantocomiorum ubi mentio fiat <xref n='s0288'>288</xref>. C</p>
<p>Germania inter omnia Europa regna abundantia pagorum, vicorum, urbium et Castellorum praestat <xref n='s0224'>224</xref>. B. quot urbes et oppida habeat ib.</p>
<p>Gladiatores ab Athletis et pugilibus quomodo distinguantur <xref n='s0982'>982</xref>. B</p>
<p>Gladiatorum et eorum artis origo <xref n='s0979'>979</xref>. D. qui homines ad illam pugnam usurpati <xref n='s0980'>980</xref>. D</p>
<p>Gradus nobilitatis qui, et quomodo inter se distinguantur <xref n='s0919'>919</xref>. C</p>
<p>Grammatici vocabulum quid olim denotaverit <xref n='s0955'>955</xref>. C</p>
<p>Granaria publica admodum necessaria <xref n='s0285'>285</xref>. D. eorum utilitas ib. quae circa ea consideranda <xref n='s0286'>286</xref>. A celebriora in Germania <xref n='s0286'>286</xref>. D. <xref n='s0287'>287</xref>. A</p>
<p>Gubernatio domestica in quo consistat <xref n='s0093'>093</xref>. B. sapit Monarchiam Aristocratiâ mixtam ib. et in omni jure fundata est ib. debet esse moderata <xref n='s0094'>094</xref>. C</p>
<p>Gymnasia unde dicta <xref n='s1012'>1012</xref>. B. celebriora ib. C. D.</p>
</div2>
<div2 id='KnOF.01.08' n='8' type='section'>
<head>H.</head>
<p>Hantamus, Begus Solymanni Turcarum Imperatoris, intra decem dies pontem milliaris Germanici longitudine supra Dravum confecit <xref n='s0294'>294</xref>. B</p>
<p>Hispania cur tam inculta sit <xref n='s0225'>225</xref>. B. C. D. <xref n='s0226'>226</xref>. A. B. C</p>
<p>Historia quid, et quam utilis <xref n='s0007'>7</xref>. B. ejus laus ib. C. D. commoda tria <xref n='s0008'>8</xref>. B</p>
<p>Historia de patre infantem suum lactante <xref n='s0100'>100</xref>. A de falso marito <xref n='s0104'>104</xref>. C de repudio Alphonsi X. Regis Castellae <xref n='s0108'>108</xref>. C. de poena adulterii singulari <xref n='s0108'>108</xref>. D de foemina 28. annos uterum gestante <xref n='s0123'>123</xref>. A de urbe portatili in Arabia <xref n='s0258'>258</xref>. A de impio Judaei foenore <xref n='s0621'>621</xref>. A de vindicata acriter Studiosis injuria <xref n='s1059'>1059</xref>. C</p>
<p>Historiae quaedam de miraculosis partubus <xref n='s0081'>081</xref>. C. D</p>
<p>Historicorum laus <xref n='s0951'>951</xref>. A</p>
<p>Histriones qui <xref n='s0978'>978</xref>. B</p>
<p>Historici quomodo, et quo delectu sint legendi <xref n='s0008'>8</xref>. C</p>
<p>Homo est animal Politicum et sociabile <xref n='s0014'>014</xref>. A. non unamquamque societatem naturâ appetit, sed tantum Rationalem et Ordinatam <xref n='s0014'>014</xref>. C</p>
<p>Homines proprii, qui <xref n='s0171'>171</xref>. A</p>
<p>Honestatis maxima habenda ratio in Republ. <xref n='s0626'>626</xref>. C</p>
<p>Horologia templorum ornamenta <xref n='s0276'>276</xref>. B. eorum utilitas ib. quae maxime celebria ib.</p>
<p>Horologiorum et solariorum confectores admodum necessarii <xref n='s0976'>976</xref>. C</p>
</div2>
<div2 id='KnOF.01.09' n='9' type='section'>
<head>I.</head>
<p>Ignorantia contractus connubialis duobus saltem casibus obvenire potest <xref n='s0074'>074</xref>. B</p>
<p>Illegitimi jure Romano in patria potestate non sunt, sed matrem sequuntur <xref n='s0156'>156</xref>. A</p>
<p>Imperium merum et mixtum quid sit? <xref n='s0652'>652</xref>. C</p>
<p>Imprecationes parentum dirum quandoque sortiuntur effectum <xref n='s0142'>142</xref>. D</p>
<p>Impudicarum mulierum vituperium et indoles <xref n='s0610'>610</xref>. B. ejus exemplum in Johanna Regina Neapolitana, et aliis <xref n='s0068'>068</xref>. C</p>
<p>In electione Uxoris quae observanda <xref n='s0046'>046</xref>. D</p>
<p>In Imperio nostro in Matrimonialibus Computatio Canonica, in successionibus Civilis observatur <xref n='s0052'>052</xref>. B</p>
<pb id='s1366'/>
<p>In genere quae attendenda <xref n='s0054'>054</xref>. C</p>
<p>In quibusdam Regnis Dominus sine Procerum consilio matrimonium inire non potest <xref n='s0114'>114</xref>. B</p>
<p>In Regnis et Principatibus foemininis Regenti foeminae matrimonium cum extraneo non. permittendum <xref n='s0114'>114</xref>. C</p>
<p>In quibusdam Regnis Primoribus non licet sine Regis consensu filias suas elocare <xref n='s0115'>115</xref>. A</p>
<p>In quibusdam Imperiis et Regnis defunctorum Imperatorum et Regum Viduae amplius non nubunt <xref n='s0115'>115</xref>. D</p>
<p>In Aristocratia Viro potenti et diviti matrimonium cum extranea etiam diviti et potenti permittendum non est <xref n='s0116'>116</xref>. C</p>
<p>In omni societate civili certae reges necessariae sunt <xref n='s0207'>207</xref>. A</p>
<p>In Ministros Principum delinquentes quomodo animadvertendum sit <xref n='s0498'>498</xref>. B</p>
<p>In quibus Rerumpubl. formis Magistratus jus legis condendae habeat <xref n='s0578'>578</xref>. C</p>
<p>In bene constituta Republ. mores probi tam in adultis, quam in junioribus sancte custodiendi <xref n='s0628'>628</xref>. D</p>
<p>In rebus arduis et afflictis consilium medium maxime periculis obnoxium <xref n='s0787'>787</xref>. A</p>
<p>In omni actione finis et media ad illam ducentia proposita sunt <xref n='s0787'>787</xref>. D</p>
<p>In electione Papae hodie suffragia feruntur per viam scrutinii <xref n='s0789'>789</xref>. A</p>
<p>In suffragiis major pars vincit <xref n='s0791'>791</xref>. C</p>
<p>In re dubia contra fisccum, utpote de lucro certantem, semper pronunciandum <xref n='s1210'>1210</xref>. A</p>
<p>Inauditus nemo condemnari debet <xref n='s0691'>691</xref>. D</p>
<p>Inauguracio Imperatorum et Regum quomodo perficiatur <xref n='s0436'>436</xref>. D</p>
<p>Incrementa Rerumpubl. in genere considerantur, vel in specie <xref n='s0031'>031</xref>. D. eorundem decem recensentur causae principales <xref n='s0031'>031</xref>. D</p>
<p>Incrementa in specie consistunt in societate simplici vel composita <xref n='s0035'>035</xref>. D</p>
<p>Indigni nomine Parentum qui <xref n='s0120'>120</xref>. A</p>
<p>Indulgentia Patrum liberis nocet <xref n='s0127'>127</xref>. B</p>
<p>Infantes exposititii unde et a quo sustentandi <xref n='s0161'>161</xref>. D</p>
<p>Infecti debent seorsim contineri ne in sanorum consortium veniant <xref n='s0646'>646</xref>. C</p>
<p>Inhabilitas naturalis dolose tecta matrimonium facit invalidum <xref n='s0106'>106</xref>. B</p>
<p><foreign lang='GE'>Innungen</foreign> unde sic dicantur <xref n='s0203'>203</xref>. B</p>
<p>Insidiae structae alterutri Conjugi non verum divortium, sed separationem tantum quoad thorum et mensam procurant <xref n='s0106'>106</xref>. C</p>
<p>Insignes qui veteribus Romanis dicti <xref n='s0126'>126</xref>. C</p>
<p>Insignia Familiae quatenus communia <xref n='s0197'>197</xref>. A. non debent regulariter mutari ib. B</p>
<p>Insignia Nobilium quid circa ea considerandam <xref n='s0908'>908</xref>. C. quomodo distinguantur <xref n='s0909'>909</xref>. C. eorum materia in quo consistat <xref n='s0910'>910</xref>. D</p>
<p>Insula quid, et cujus veteri ac novo Jure sit <xref n='s1179'>1179</xref>. D</p>
<p>Instrumentum Pacis quid <xref n='s1173'>1173</xref>. D. illud a Pontifice Innocentio X. impugnatum ib. in Comitiis 1654. vere confirmatum fuit <xref n='s1174'>1174</xref>. A</p>
<p>Interpretatio legum quotuplex <xref n='s0596'>596</xref>. C.</p>
<p>Inventores literarum qui <xref n='s0955'>955</xref>. D. 956. per tot.</p>
<p>Invocatio nominis divini in contrahendo matrimonio necessaria <xref n='s0083'>083</xref>. C</p>
<p>Italia adhuc veterum Romanorum magnificentiam in aedificiis amat <xref n='s0309'>309</xref>. C</p>
<p>Itinera debent esse secura <xref n='s0633'>633</xref>. B</p>
<pb id='s1367'/>
<p>Judex quomodo a recuperatore differat, <xref n='s0658'>658</xref>. D. a personarum respectu debet esse alienus, <xref n='s0659'>659</xref>. A. cur officium suum sedendo peragere debeat, <xref n='s0668'>668</xref>. D. in dubiis magis ad lenitatem, quam severitatem propendere debet, <xref n='s0699'>699</xref>. D. quae observare debeat, 716. per tot. 717. per tot. <xref n='s0718'>718</xref>. A.</p>
<p>Judicis officium nobile et mercenarium in quo consistat, <xref n='s0658'>658</xref>. D.</p>
<p>Judicia de Lutetiae magnitudine, <xref n='s0264'>264</xref>. A. B.</p>
<p>Judicia apud Israëlitas, Romanos et Athenienses sub portis, sub dio, et in comitiis habita fuere <xref n='s0671'>671</xref>. D.</p>
<p>Judicum inferiorum requisita quae, <xref n='s0654'>654</xref>. C.</p>
<p>Jugatio quid, et ubi vigeat potissimum <xref n='s1223'>1223</xref>. A. B.</p>
<p>Jura territorialia duplicia, excellentia et vulgaria, <xref n='s0228'>228</xref>. D. quae utraque sint, ib. C. ex utrisque juribus quaedam inter se communia, quaedam uni singularia sunt, <xref n='s0229'>229</xref>. A.</p>
<p>Jure naturali omnes homines sunt aequales, <xref n='s0877'>877</xref>. A.</p>
<p>Juri territoriali in excellentiori graduquid tribuatur, <xref n='s0129'>129</xref>. D. <xref n='s0130'>130</xref>. A.</p>
<p>Jurisconsultis proximus a Theologis locus debetur, <xref n='s0929'>929</xref>. C. fundamenta quod Medicis sint praeferendi, <xref n='s0942'>942</xref>. C.</p>
<p>Jurisdictio quid, <xref n='s0651'>651</xref>. D. quid hodierno jure sub ejus nomine veniat, <xref n='s0652'>652</xref>. D. circa eam exercendam quid considerandum, 653. efficiens principalis et instrumentalis quae, <xref n='s0653'>653</xref>. D. ejus forma quotuplex. <xref n='s0658'>658</xref>. B. objectum, <xref n='s0668'>668</xref>. D. quae personae ei regulariter subjiciantur, ib. adjuncta, <xref n='s0675'>675</xref>. C. distinctio, <xref n='s0676'>676</xref>. A. effectus, <xref n='s0719'>719</xref>. C. modi acquirendi eam, ib. quomodo praescribatur, <xref n='s0720'>720</xref>. B. quomodo probetur, ibid. quomodo amittatur, ibid. C.</p>
<p>Jurisdictio Academica qualis sit, <xref n='s1069'>1069</xref>. D.</p>
<p>Jurisdictio Civilis, <xref n='s0715'>715</xref>. A.</p>
<p>Jurisdictio Criminalis quae, <xref n='s0684'>684</xref>. B.</p>
<p>Jurisdictio Ecclesiastica quae <xref n='s0682'>682</xref>. D. quomodo apud Protestantes exerceatur, <xref n='s0683'>683</xref>. A.</p>
<p>Jurisdictio Episcoporum quid sit, et quare Consistoria sacra introducta, <xref n='s1003'>1003</xref>. A.</p>
<p>Jurisdictio Politica quid <xref n='s0684'>684</xref>. B.</p>
<p>Jus Asyli quid, <xref n='s0994'>994</xref>. C.</p>
<p>Jus Advocatiae armatae quale, <xref n='s0996'>996</xref>. B. quomodo acquiratur, <xref n='s0996'>996</xref>. C. quomodo amittatur. D.</p>
<p>Jus Civitatis quibus modis acquiratur, <xref n='s0238'>238</xref>. A.</p>
<p>Jus Collegiorum in quibus consistat, <xref n='s0209'>209</xref>. A. quid circa illud notandum, ib. B. C. D.</p>
<p>Jus Episcopale quid, <xref n='s1000'>1000</xref>. C.</p>
<p>Jus exhaeredationis. <xref n='s0160'>160</xref>. B.</p>
<p>Jus fisci olim nemo nisi Imperator habuit, <xref n='s1204'>1204</xref>. B.</p>
<p>Jus ordinem Sacram concernens in quo subsistat, <xref n='s1001'>1001</xref>. B.</p>
<p>Jus patriae potestatis diversimodum secundum mores Gentium, <xref n='s0154'>154</xref>. C. D. olim fuit amplissimum, <xref n='s0158'>158</xref>. D</p>
<p>Jus Patronatus quid sit, <xref n='s0996'>996</xref>. A.</p>
<p>Jus publicum quid in se contineat, <xref n='s0005'>5</xref>. A.</p>
<p>Jus publicum a Politica differt, et quomodo <xref n='s0005'>5</xref>. A.</p>
<p>Jus occidendi adulteram, <xref n='s0103'>103</xref>. C.</p>
<p>Jus Torneamentorum Nobilibus solis competiit <xref n='s0906'>906</xref>. D. cur illa in desuetudinem venerint? <xref n='s0908'>908</xref>. B.</p>
<p>Jus vendendi liberos in casu necessitatis, <xref n='s0159'>159</xref>. D.</p>
<p>Jus vitae et necis patri olim competebat, <xref n='s0158'>158</xref>. D.</p>
<p>Jus talionis quid, <xref n='s0664'>664</xref>. D. ejus causa efficiens ib. C. materia circa quam, 665. forma, <xref n='s0667'>667</xref>. D. Finis, ib. affinia, ib. contraria, <xref n='s0668'>668</xref>. A.</p>
<p>Justitia sine misericordia non est justitia, sed crudelitas, <xref n='s0677'>677</xref>. B.</p>
<p>Justum rerum venalium pretium statuendum, <xref n='s0963'>963</xref>. D.</p>
</div2>
<div2 id='KnOF.01.10' n='10' type='section'>
<head>K.</head>
<p><foreign lang='GE'>Kebsweib/</foreign> unde dicatur, <xref n='s0046'>046</xref>. A.</p>
<pb id='s1368'/>
<p><foreign lang='GE'>Kleinod/</foreign> unde dicatur, <xref n='s0910'>910</xref>. D.</p>
<p>Kmetones qui ita nominentur, <xref n='s0173'>173</xref>. D.</p>
</div2>
<div2 id='KnOF.01.11' n='11' type='section'>
<head>L.</head>
<p>Labor absque Natura inutilis, <xref n='s0133'>133</xref>. C.</p>
<p>Lacedaemoniorum casuale matrimonium, <xref n='s0047'>047</xref>. B. quot modis peragatur, ib.</p>
<p>Lanii extra urbem mactare debent, <xref n='s0972'>972</xref>. B.</p>
<p>Lapidatio apud Judaeos et Romanos fuit usitata, et quibus illa poena inflicta, <xref n='s0702'>702</xref>. B.</p>
<p>Largitio immunitatum et privilegiorum Rempubl. mirum in modum hominibus implet, <xref n='s1195'>1195</xref>. A.</p>
<p>Latrinae quid, et unde sic dictae, <xref n='s0645'>645</xref>. B. necessitas illas purgandi. ib.</p>
<p>Legatus quid, et quae circa eum consideranda, <xref n='s0796'>796</xref>. D. ejus etymon, et synonyma, ib. <xref n='s0797'>797</xref>. A. eorum usus una cum Rebuspubl. coepit, <xref n='s0800'>800</xref>. D. ejus requisita, 804. cur versatus esse debeat in ceremoniis et rebus ad aulam pertinentibus, <xref n='s0887'>887</xref>. C. cur genus splendidum in eo requiratur, ib. D. cur formae species in illo requiratur, <xref n='s0808'>808</xref>. B. de ejus aetate ib. D. negotia committenda cum suo ingenio et valore mensurare debet, <xref n='s0809'>809</xref>. D. cur pecunia sufficienti debeat esse instructus, <xref n='s0810'>810</xref>. A. familiam suam decoris vestibus ornare debet, ib. B. ejus instructiones et mandata stricte observanda, ib. splendido ornatu et famulitio instructus esse debet, <xref n='s0812'>812</xref>. C. errores in primordio ei studiose vitandi, <xref n='s0813'>813</xref>. C. modestiam semper prae se ferre debet, <xref n='s0826'>826</xref>. A. expeditionem nemini, praeter quam domino suo referre debet, <xref n='s0817'>817</xref>. D. quomodo in caussis dissidiorum se gerere debeat? <xref n='s0818'>818</xref>. A. ei necessario Mandatum dandum et stricte observandum est, <xref n='s0818'>818</xref>. C. nulli nisi Domino suo expeditionem suam referre debet, <xref n='s0837'>837</xref>. A.</p>
<p>Legati ordinarii qui, <xref n='s0802'>802</xref>. A.</p>
<p>Legati quomodo olim excepti fuerint, et nunc excipiantur, <xref n='s0819'>819</xref>. D. <xref n='s0820'>820</xref>. B. quo ordine admittendi, ibid. eorum jura in quibus consistant, <xref n='s0823'>823</xref>. B. <xref n='s0824'>824</xref>. A. B.</p>
<p>Leges de possibilibus rebus ferendae <xref n='s0590'>590</xref>. D. debent esse salubres, <xref n='s0590'>590</xref>. D. tam ad pacis, quam belli tempora accommodandae, 591. debent esse perspicuae, <xref n='s0594'>594</xref>. C. breves quoque, ib. D. paucae item, non tamen ubique et semper, <xref n='s0595'>595</xref>. D. earum vis in quo consistat, <xref n='s0596'>596</xref>. B.</p>
<p>Leges Senum nuptiis positae, <xref n='s0063'>063</xref>. A.</p>
<p>Legis definitio, <xref n='s0571'>571</xref>. C. ejus etymon, D. illius necessitas, utilitas et encomium, <xref n='s0572'>572</xref>. D. ejus divisio, <xref n='s0574'>574</xref>. A. materia, <xref n='s0580'>580</xref>. A. forma, <xref n='s0582'>582</xref>. A. unde vim obligandi habeat? <xref n='s0582'>582</xref>. C. finis, <xref n='s0584'>584</xref>. D. effectus, <xref n='s0585'>585</xref>. D. subjectum, <xref n='s0590'>590</xref>. C. adjuncta, <xref n='s0592'>592</xref>. D. affinia, <xref n='s0597'>597</xref>. B. contraria, <xref n='s0600'>600</xref>. D.</p>
<p>Legis humanae definitio, <xref n='s0575'>575</xref>. C.</p>
<p>Legislator qualis esse debeat? <xref n='s0579'>579</xref>. D.</p>
<p>Legislatores antiqui cur Leges suas a Diis inspiratas essestatuerint? ib. C.</p>
<p>Legitimatio beneficium Juris Civilis et quid, <xref n='s0156'>156</xref>. B. ejus effectus, 157, A.</p>
<p>Legitima armorum cura, et adversus hostes usurpatio multum ad augmentum Rerumpubl. confert, <xref n='s1197'>1197</xref>. D.</p>
<p>Legum causae quotuplices, <xref n='s0528'>528</xref>. B. efficiens quae, ib.</p>
<p>Lenitas a Judice quomodo et quando adhibenda? <xref n='s0678'>678</xref>. D.</p>
<p>Lex civilis quid, <xref n='s0575'>575</xref>. D.</p>
<p>Lex Dioecesana quid sub se contineat, <xref n='s1001'>1001</xref>. D.</p>
<p>Lex divina quid et quotuplex, <xref n='s0570'>570</xref>. A.</p>
<p>Lex fundamentalis quid? <xref n='s0576'>576</xref>. A.</p>
<p>Lex Gentium quid? <xref n='s0575'>575</xref>. D.</p>
<p>Lex humana quid? <xref n='s0575'>575</xref>. C.</p>
<p>Lex Regia quid? <xref n='s0576'>576</xref>. D.</p>
<p>Lex Salica quid? <xref n='s0577'>577</xref>. B.</p>
<pb id='s1369'/>
<p>Liberi non aeque a parentibus amantur, <xref n='s0120'>120</xref>. B. eorum salus et prosperitas patri incumbit, ibid. A. ad matrimonium cogendi non sunt, <xref n='s0139'>139</xref>. C. eorum officia in quibus consistant, <xref n='s0143'>143</xref>. C.</p>
<p>Libertas aedificandi proficua, <xref n='s0034'>034</xref>. B.</p>
<p>Liberum suffragium cui competat, <xref n='s0358'>358</xref>. C.</p>
<p>Licentiati quotuplices, <xref n='s0164'>164</xref>. C.</p>
<p>Limites naturales Territorii qui <xref n='s0230'>230</xref>. C. factitii qui, et quae eorum potissimum signa, ib.</p>
<p>Lipsii consilium studiorum a futuro Politico tractandorum, <xref n='s0011'>011</xref>. C. tres constituit species fraudis, <xref n='s0020'>020</xref>. D. eidem multi e modernis Politicis suffragantur, <xref n='s0021'>021</xref>. D.</p>
<p>Lithuanorum durissima servitus, <xref n='s0172'>172</xref>. C.</p>
<p>Loca munita quae sint, <xref n='s1186'>1186</xref>. A.</p>
<p>Locus in quo jurisdictio exercenda, <xref n='s0672'>672</xref>. D.</p>
<p>Lupanaria quid, et illorum foeda permissio, <xref n='s0626'>626</xref>. D. rationes cur illi non toleranda, <xref n='s0627'>627</xref>. A. B. rationes in contrarium, <xref n='s0627'>627</xref>. C.</p>
<p>Luxus magnum Reip. malum, <xref n='s0634'>634</xref>. B.</p>
</div2>
<div2 id='KnOF.01.12' n='12' type='section'>
<head>M.</head>
<p>Machiavelli vitia, <xref n='s0011'>011</xref>. B. fingit Politicam pietati ac probitati inimicam, <xref n='s0019'>019</xref>. D. a multis defenditur, <xref n='s0022'>022</xref>. D.</p>
<p>Magistratus subditorum si non omnium saltem primorum consensum in imponendis tributis requirere debet, <xref n='s1215'>1215</xref>. B.</p>
<p>Magistratus officium maxima laborum et curarum cura ita refertum est, ut omnibus rebus ac negociis vix prospicere possit <xref n='s0205'>205</xref>. C. unde dicatur, <xref n='s0333'>333</xref>. A. quomodo definiatur, <xref n='s0331'>331</xref>. D. ejus Homonyma, <xref n='s0332'>332</xref>. D. ejusd. utilitas et necessitas, <xref n='s0332'>332</xref>. B. quot modis legitime obveniat, <xref n='s0335'>335</xref>. A. qui proprie apud Romanos Magistratus dicti, <xref n='s0332'>332</xref>. D. quare Religionem promovere et defendere debeat, <xref n='s0607'>607</xref>. D. eidem Scholarum et disciplinae Scholasticae cura maximopere incumbit, <xref n='s0618'>618</xref>. B. sollicitus debet esse de prohibitione et coërcitione injuriarum, calumniarum, violentiae et convitiorum 632.</p>
<p>Magistratus improbus quis? <xref n='s0548'>548</xref>. D.</p>
<p>Magistri artis equitatoriae, athleticae et saltatoriae, uti et Musicae, hodie praesertim in Gallia magni aestimantur, <xref n='s0976'>976</xref>. B.</p>
<p>Magnam annonae caritatem saepe magna vilitas sequitur, <xref n='s1239'>1239</xref>. C.</p>
<p>Magnorum Auctoritas per Legatos maxime conservanda, <xref n='s0811'>811</xref>. C.</p>
<p>Magnorum Principum filii olim per cingulum in numerum fortium militum et equitum adsciscebantur, <xref n='s0925'>925</xref>. A.</p>
<p>Magnorum Principum et Virorum celebrata sepulchra, <xref n='s1141'>1141</xref>. B.</p>
<p>Magnus Minister non temere offendendus? <xref n='s0769'>769</xref>. D.</p>
<p>Malae conscientiae effectus, <xref n='s0530'>530</xref>. C.</p>
<p>Manumissio quotuplex, <xref n='s0190'>190</xref>. C.</p>
<p>Mare quomodo dividatur, <xref n='s1175'>1175</xref>. D. ejus usus communis est omnibus <xref n='s1180'>1180</xref>. A. dominium et jurisdictio super illud in quo consistat, <xref n='s1180'>1180</xref>. C.</p>
<p>Maria particularia quae, et cur interna dicantur, <xref n='s1177'>1177</xref>. A.</p>
<p>Mariti quidam per immodicas uxorum suarum laudes ansam aliis ad violandam illarum castitatem dedêre, <xref n='s0068'>068</xref>. B. iis Jure Romano antiquo concessa fuit potestas et jus impune necandi uxorem adulteram, <xref n='s0111'>111</xref>. C.</p>
<p>Mater ipsa lactare debet infantes, <xref n='s0098'>098</xref>. D.</p>
<p>Mathematici Romae in magno odio fuerunt, <xref n='s0955'>955</xref>. A.</p>
<p>Matrimonia a Magnatibus raro amicitiae causa contrahuntur, <xref n='s0113'>113</xref>. D.</p>
<p>Matrimonia intra prohibitos gradus contracta honestati maxime adversantur, <xref n='s0628'>628</xref>. C.</p>
<pb id='s1370'/>
<p>Matrimonium quid sit. <xref n='s0036'>036</xref>. C. ejus necessitas et utilitas, <xref n='s0038'>038</xref>. C. incommoda, <xref n='s0040'>040</xref>. D. quidam matrimonium omne damnarunt, <xref n='s0041'>041</xref>. B. circa ejusdem Constitutionem quae observanda, <xref n='s0046'>046</xref>. B. qui ad illud inepti sint, ib. ejus miseria et aerumna, <xref n='s0060'>060</xref>. D. ejud. consummatio per solennitates usitatas, <xref n='s0076'>076</xref>. C. ejus dissolutio quibus fiat modis, <xref n='s0101'>101</xref>. C. ejus vinculum morte solvitur, <xref n='s0101'>101</xref>. D. fulcrum est familiarum, <xref n='s0196'>196</xref>. A.</p>
<p>Matrimonium morganaticum quid <xref n='s0056'>056</xref>. D. unde originem duxerit, <xref n='s0057'>057</xref>. B. an de jure subsistat, ib.</p>
<p>Mausolea unde dicta, <xref n='s1141'>1141</xref>. D. <xref n='s1142'>1142</xref>. B.</p>
<p>Medici et Chirurgi publici, ac Pharmacopolia debent constitui, et illis salaria condigna ordinari, <xref n='s0645'>645</xref>. D.</p>
<p>Mendicantes validi coërcendi, <xref n='s0631'>631</xref>. D. reliqui misericordia digni et ad Xenodochia relegandi, <xref n='s0632'>632</xref>. A.</p>
<p>Mercatura quomodo dividatur, <xref n='s0959'>959</xref>. B. ejus materia, <xref n='s0960'>960</xref>. B. qualis cum hostibus prohibita, <xref n='s0961'>961</xref>. B. C. D.</p>
<p>Mercatura liberae commoda, <xref n='s0034'>034</xref>. A.</p>
<p>Merces vitiosas vendere prohibitum, <xref n='s0962'>962</xref>. D. quomodo eae depraventur, ib.</p>
<p>Methodus informandorum puerorum in quibus consistat, <xref n='s0172'>172</xref>. D.</p>
<p>Metropoleos descriptio, et ejus etymon <xref n='s0250'>250</xref>. A. Catalogi potissimarum, ibid. quae in iis a Politicis considerentur, ib. C.</p>
<p>Miles nemo nascitur, sed fit, <xref n='s0925'>925</xref>. A.</p>
<p>Mimi qui, <xref n='s0977'>977</xref>. D.</p>
<p>Minister in ineundo matrimonio ita se gerere debet, ne Domino suo ob potentiam suspectus fiat, <xref n='s0116'>116</xref>. D.</p>
<p>Minister gratiâ Principis pollens eâ ne abutatur, <xref n='s0877'>877</xref>. B</p>
<p>Ministri justitiae qui <xref n='s0713'>713</xref>. C.</p>
<p>Ministri Principum quomodo distinguantur, <xref n='s0844'>844</xref>. D.</p>
<p>Ministri superiores in majoribus Aulis qui, <xref n='s0844'>844</xref>. D. quot in Aula Caesaria, <xref n='s0845'>845</xref>. B.</p>
<p>Ministri Principum debent esse Gloriae Principis cupidi, <xref n='s0846'>846</xref>. A. patientes injuriarum, ib. B. cauti, ib. in honoribus appetendis tardi, ib. abstinentes a nimiis jocis erga dominos, ib. in discursibus et controversiis Principi, animadversa ejus obstinatione, cedentes, ib. C. Arcanorum Principis taciturni custodes, ib. D.</p>
<p>Modi acquirendi et conservandi amicitiam Principis qui, <xref n='s0853'>853</xref>. B. <xref n='s0855'>855</xref>. C.</p>
<p>Modi computandorum mensium quotuplices, <xref n='s0121'>121</xref>. C.</p>
<p>Modi quibus Jus Civitatis a Cive amittitur, <xref n='s0249'>249</xref>. D.</p>
<p>Modi conservandi Resp. <xref n='s0335'>335</xref>. B. C.</p>
<p>Modi augendae Reip. accessione hominum, per Cololonias, et immunitates, <xref n='s1190'>1190</xref>. C.</p>
<p>Modus in lectione Autorum qualis tenendus, <xref n='s0011'>011</xref>. C.</p>
<p>Modus novum et bello acquisitum Principatum multafide et praesidio tutandum, <xref n='s0406'>406</xref>. C.</p>
<p>Modus suscipiendi et adeundi, Magistratum, in quibus consistat, <xref n='s0412'>412</xref>. A.</p>
<p>Modus sanciendi et publicandi Leges apud Romanos. <xref n='s0583'>583</xref>. C.</p>
<p>Modus suffragandi pedibus, manibus, in scriptis, <xref n='s0790'>790</xref>. B. C. D.</p>
<p>Modus Consultationis publicas indicendi in quibus consistat? 1282.</p>
<p>Modus Consultationes habendi in quibus consistat, <xref n='s1283'>1283</xref>. B.</p>
<p>Modus finiendi Consultationes unasquasque, <xref n='s1284'>1284</xref>. A.</p>
<p>Monachi mendicantes quo referendi, <xref n='s0632'>632</xref>. D.</p>
<pb id='s1371'/>
<p>Monarchicus Status quid, <xref n='s1342'>1342</xref>. C. est antiquissimus, <xref n='s1342'>1342</xref>. C. maxime naturalis, <xref n='s1347'>1347</xref>. D. maxime quoque tranquillus, ibid. C. maxime tandem conducibilis, <xref n='s1334'>1334</xref>. D.</p>
<p>Monarchiae essentia, <xref n='s0315'>315</xref>. D.</p>
<p>Monetae usus maxime necessarius, adeoque ejus diligens cura a Magistratu habenda, <xref n='s1240'>1240</xref>. A. ejus inventor incertus, <xref n='s1240'>1240</xref>. C. forma in quo consistat, <xref n='s1246'>1246</xref>. D. finis, <xref n='s1247'>1247</xref>. B. species, ib.</p>
<p>Monomachia an sit licita? <xref n='s0688'>688</xref>. A.</p>
<p>Monopolia commerciorum libertati et utilitati maxime nociva sunt, <xref n='s0621'>621</xref>. D.</p>
<p>Mores in uxore ducenda qui spectand1, <xref n='s0064'>064</xref>. C. futurae Conjugis unde possint cognosci, <xref n='s0064'>064</xref>. D. quarundam Gentium jus vitae et necis in uxores concedentes, <xref n='s0095'>095</xref>. C. quarundam Gentium, qui deformes infantes exposuerunt, <xref n='s0097'>097</xref>. D. tyrannorum in quibus consistant? <xref n='s0550'>550</xref>. B.</p>
<p>Morum ratio in bona constituta Republ. haberi debet. <xref n='s0628'>628</xref>. C.</p>
<p>Mos apud veteres Corinthios de eligendo Duce, <xref n='s0336'>336</xref>. D.</p>
<p>Mos Moschoviae Magnorum Ducum, ut et Imperatorum Turcicorum in eligendis uxoribus, <xref n='s0056'>056</xref>. B. C.</p>
<p>Mos Longobardorum Regum in adoptione liberorum, <xref n='s0157'>157</xref>. D.</p>
<p>Mos sepeliendi mortuos antiquissimus? <xref n='s1114'>1114</xref>. C.</p>
<p>Moschovicarum mulierum indoles, <xref n='s0095'>095</xref>. B.</p>
<p>Mulcta duplici respectu imponitur. <xref n='s0713'>713</xref>. A.</p>
<p>Mulier an bannitum virum sequi teneatur, <xref n='s0087'>087</xref>. A.</p>
<p>Mulieres maritis debent honorem et obedientiam; sed quoad honesta et Dei verbo congrua, <xref n='s0096'>096</xref>. A. B.</p>
<p>Multitudo servorum apud Romanos <xref n='s0173'>173</xref>. B. et de iis pericula, <xref n='s0174'>174</xref>. C. ideoque illa a Magistratibus praecavenda, ib.</p>
<p>Munimenta Gubernationis Politicae quotuplicia, 986. <xref n='s0988'>988</xref>. C.</p>
<p>Muri ad essentiam Urbis non pertinent, <xref n='s0257'>257</xref>. B. illorum inventio et usus est antiquissimus, <xref n='s0297'>297</xref>. B. celebriores qui, <xref n='s0298'>298</xref>. A. B. C.</p>
<p>Mutuum ad jutorium Conjugibus injunctum, <xref n='s0086'>086</xref>. C.</p>
</div2>
<div2 id='KnOF.01.13' n='13' type='section'>
<head>N.</head>
<p>Natura et ingenium hominis quando dignoscenda, <xref n='s0136'>136</xref>. B.</p>
<p>Negociantes qui, et quae circa mercaturam considerauda. <xref n='s0959'>959</xref>. B.</p>
<p>Negociationes civicae ob quaestum institutae Nobilitatem dedecorant, <xref n='s0932'>932</xref>. C.</p>
<p>Negotiatores distinguuntur a mercatoribus, et quomodo, <xref n='s0958'>958</xref>. D.</p>
<p>Nemo ex praesumtione, multo minus ex suspicione ad mortem condemnandus, <xref n='s0691'>691</xref>. B. C.</p>
<p><foreign lang='GE'>Niederlag</foreign> quid: <xref n='s0296'>296</xref>. C.</p>
<p>Nobilis unde dicatur, et unde Germanicum Edelmann/ <xref n='s0878'>878</xref>. A. B.</p>
<p>Nobilitas ac discrimen Nobilium ac plebejorum unde ortum trahat, <xref n='s0877'>877</xref>. B. ejus definitio, <xref n='s0879'>879</xref>. C. literis et armis praecipue innititur, <xref n='s0890'>890</xref>. B. ut eo perfectior sit, Mars Arti conciliandus? <xref n='s0891'>891</xref>. B. ejus matcria, <xref n='s0893'>893</xref>. C. illius forma in quo consistat, ibid. ejus finis, <xref n='s0897'>897</xref>. D. effectus, <xref n='s0898'>898</xref>. D. ejus insignia quomodo dividantur, <xref n='s0909'>909</xref>. C. ejus species quae? <xref n='s0923'>923</xref>. D. ejus Contraria, <xref n='s0950'>950</xref>. D.</p>
<p>Nobilitas nudis literis et armis, atque diplomate fulta adheredes transitoria non est, <xref n='s0928'>928</xref>. B.</p>
<pb id='s1372'/>
<p>Nomen gentilitium quid, <xref n='s0197'>197</xref>. A.</p>
<p>Nomina et gradus Cognationum in linea ascendente, descendente et collaterali, <xref n='s0153'>153</xref>. C.</p>
<p>Non omnis mercatura Nobilitati congrua, sed quaedam dedecori est, <xref n='s0934'>934</xref>. C.</p>
<p>Nosocomia et lepraria quae, <xref n='s0289'>289</xref>. B. ubi hodie celebriora sint, ib.</p>
<p>Novemdialia quid, <xref n='s1136'>1136</xref>. B.</p>
<p>Nuptiae apud Romanos quot modis costiterint, <xref n='s0076'>076</xref>. D tempus anni in nuptiis ap. eos observatum, <xref n='s0077'>077</xref>. C. tres dies in celebratione nuptiarum consumpti, et quid in quolibetactum, <xref n='s0078'>078</xref>. A. de Sacris nuptialibus peractis, <xref n='s0079'>079</xref>. D. de domum ductione cum conse quentibus, <xref n='s0080'>080</xref>. C. D.</p>
<p>Nuptiae secundae, <xref n='s0101'>101</xref>. C. <xref n='s0102'>102</xref>. A.</p>
<p>Nuptialis Societas in quo consistat, <xref n='s0036'>036</xref>. C. est antiquissima, et fundamentum ac Seminarium Reipubl. sine qua haec consistere nequit, <xref n='s0036'>036</xref>. D.</p>
<p>Numus unde dictus, <xref n='s1241'>1241</xref>. C.</p>
<p>Nundinae quid, <xref n='s1251'>1251</xref>. A. quomodo distinguantur, ib. B. cur dicantur <foreign lang='GE'>Messen/</foreign> ib. C.</p>
<p>Nymphea quae proprie sint, <xref n='s0300'>300</xref>. A.</p>
</div2>
<div2 id='KnOF.01.14' n='14' type='section'>
<head>O.</head>
<p>Observantia et praxis Curiae, quid, <xref n='s0599'>599</xref>. D. quomodo a Consuetudine differat, ib. vocatur vulgo Stylus Curiae, <xref n='s0599'>599</xref>. C. carum utilitas et necessitas, ib. quomodo constituendae, et quales esse debeant, <xref n='s0974'>974</xref>. A.</p>
<p>Obstetrices unde sic dictae, <xref n='s0973'>973</xref>. D. quare Germanice dicantur <foreign lang='GE'>Hebammen/</foreign> ibid.</p>
<p>Oceanus quid, <xref n='s1176'>1176</xref>. A.</p>
<p>Officia Conjugum quae, <xref n='s0083'>083</xref>. B.</p>
<p>Officia Dominorum quae, <xref n='s0185'>185</xref>. D.</p>
<p>Officia Mariti quae, <xref n='s0092'>092</xref>. C.</p>
<p>Officia Patris in quibus consistant, <xref n='s0119'>119</xref>. D.</p>
<p>Officia Servorum quae, <xref n='s0188'>188</xref>. A.</p>
<p>Officia Subditorum patriae debita in quo consistant, <xref n='s0792'>792</xref>. D.</p>
<p>Officia Uxoris propria quae, <xref n='s0096'>096</xref>. A.</p>
<p>Officium Praeceptorum in quo consistat, <xref n='s1000'>1000</xref>. C.</p>
<p>Officium Discipulorum in quibus versetur, <xref n='s1014'>1014</xref>. C.</p>
<p>Officium Magistratus circa crimina in quibus consistat, <xref n='s0280'>280</xref>. B.</p>
<p>Officium Superiorum in Collegiis in quibus consistat, <xref n='s0646'>646</xref>. D.</p>
<p>Oligarchia in quo consistat, <xref n='s0318'>318</xref>. C.</p>
<p>Omnia magna imperia per divitiarum Studium occiderunt, <xref n='s1202'>1202</xref>. B.</p>
<p>Operae subditorum tam pacis, quam belli tempore praestandae in quo consistant? <xref n='s0870'>870</xref>. D. <xref n='s0871'>871</xref>. A.</p>
<p>Opinio illorum, qui Polygamiam jure naturali congruam esse dicunt, <xref n='s0044'>044</xref>. C.</p>
<p>Opinio illorum, qui homines naturâ vagabundos, ac tandem in ordinem ab aliis redactos fuisse sentiunt, rejicitur, <xref n='s0341'>341</xref>. A.</p>
<p>Oppidum unde dicatur, <xref n='s0251'>251</xref>. B.</p>
<p>Oratorum dignitas, et in Republ. bene constituta necessitas, <xref n='s0950'>950</xref>. A.</p>
<p>Ordalium, vel Hordalium quid? <xref n='s0693'>693</xref>. B.</p>
<p>Ordinatio Camerae quid sit? <xref n='s1169'>1169</xref>. D. origo hujus Judicii, <xref n='s1170'>1170</xref>. B.</p>
<p>Ordinatio Consilii Imperatoris Aulici, <xref n='s1171'>1171</xref>. A. ejus origo, ib. D. an Imperator ordinationem illam solus, et absque consilio et revisione Statuum confircere possit, nec ne? <xref n='s1172'>1172</xref>. D.</p>
<p>Ordinatio Executionis quid, <xref n='s1172'>1172</xref>. D. quoties renovata, 1173.</p>
<pb id='s1373'/>
<p>Ordo honoratorum quotuplex, <xref n='s0826'>826</xref>. D.</p>
<p>Ordo magis utilium in Republ. <xref n='s0958'>958</xref>. C.</p>
<p>Ordo literatorum quos sub se comprehendat, <xref n='s0938'>938</xref>. D.</p>
<p>Ordo Negotiantium quotuplex, <xref n='s0958'>958</xref>. C. qui sub hoc nomine comprehendantur, ib.</p>
<p>Ordo minus utilium Civium, <xref n='s0977'>977</xref>. B.</p>
<p>Organa maxime celebria in Germania, <xref n='s0272'>272</xref>. D.</p>
<p>Organorum origo et usus, <xref n='s0272'>272</xref>. A. B. C. an illa in templis toleranda, <xref n='s0277'>277</xref>. C.</p>
<p>Originarii subditi quid sint, <xref n='s0859'>859</xref>. A.</p>
<p>Orphanotrophia quid, <xref n='s0288'>288</xref>. D.</p>
<p>Otiosi e Rep. pellendi, <xref n='s0629'>629</xref>. C.</p>
</div2>
<div2 id='KnOF.01.15' n='15' type='section'>
<head>P.</head>
<p>Pacta familiarum quae sint. <xref n='s0196'>196</xref>. B.</p>
<p>Pantomimiqui, <xref n='s0977'>977</xref>. B. olim in maximo fuerunt honore, <xref n='s0977'>977</xref>. D.</p>
<p>Parricidii atrocitas, <xref n='s0150'>150</xref>. B. apud Romanos multo tempore incognitum fuit, ib. ejus poena apud Romanos, et ejus explicatio, <xref n='s0150'>150</xref>. D.</p>
<p>Partes Judicis, <xref n='s0718'>718</xref>. B.</p>
<p>Partus monstrosus pro homine non habetur, <xref n='s0097'>097</xref>. B. septimestris legitimus est, <xref n='s0122'>122</xref>. A.</p>
<p>Pater liberos ex se et conjuge sua natos agnoscere, et amore prosequi debet, <xref n='s0120'>120</xref>. D. quod ideo merito in adulterinis cessat, <xref n='s0121'>121</xref>. B. victum et amictum liberis debet Jure naturali, <xref n='s0123'>123</xref>. D. illud omittens eos necare dicitur, adeoque regulariter ad id cogi potest, ib. ipsi potestas absoluta in liberos competit, non matri, <xref n='s0126'>126</xref>. D. debet studere, ut liberos virtuosos reddat, ib. et liberos moderate regere, et tamen quandoque coercere, <xref n='s0127'>127</xref>. A. ad eundem etiam Cura salutis liberorum prosperae, integrae famae, et alicujus patrimonii post montem relinquendi pertinet, <xref n='s0141'>141</xref>. D.</p>
<p>Patria potestas quid, et quae circa ea observanda, <xref n='s0154'>154</xref>. C. quomodo illa secundum Jus Romanum competat, <xref n='s0155'>155</xref>. D. quomodo constituatur, ibid. ejus effectus in quibus consistat, <xref n='s0158'>158</xref>. C. quot modis dissolvatur, <xref n='s0160'>160</xref>. D. quomodo morte naturali, <xref n='s0161'>161</xref>. A. quomodo morte civili, ib, B. captivitate in suspenso magis, quam soluta fuit, ibid. quae delicta illam solvant, <xref n='s0163'>163</xref>. A.</p>
<p>Patriae encomium, <xref n='s0878'>878</xref>. C. ea liberis, parentibus, conjugibus et consanguineis praeferenda, <xref n='s0873'>873</xref>. B. eidem tempore necessitatis omnia bona impendenda, ib. D.</p>
<p>Patricii Civitatum Imperialium, et antiquarum urbium qui proprie sint, et an nobiles? <xref n='s0926'>926</xref>. D. de eorum origine, ib. an ad torneamenta admittendi? ib. quomodo illi jus et privilegia Nobilitatis amittant, <xref n='s0927'>927</xref>. A. quomodo matrimonia contrahere debeant, ib. B.</p>
<p>Paupertati et miserabilibus personis quomodo consulat Magistratus, <xref n='s0642'>642</xref>. C.</p>
<p>Pecunia a pecu insculpto dicta, <xref n='s1240'>1240</xref>. D.</p>
<p>Peregrinantium errores, <xref n='s0009'>9</xref>. A.</p>
<p>Peregrinationis utilitas, <xref n='s0008'>8</xref>. C. ejus modus, ib. D. incommoda et damna, <xref n='s0009'>9</xref>. C.</p>
<p>Peregrinorum cura habenda, <xref n='s0647'>647</xref>. D. eorum receptio modus est augendae Reip. <xref n='s1195'>1195</xref>. B.</p>
<p>Permissio maturioris matrimonii, et muneratio generationis modus est augendae Reipubl. <xref n='s1196'>1196</xref>. D.</p>
<p>Personae fisci causam agentes quotuplices sint, <xref n='s1209'>1209</xref>. B.</p>
<p>Pfalburgeri qui, <xref n='s0236'>236</xref>. A.</p>
<pb id='s1374'/>
<p>Pharmacopolae et Pharmacopaei in quo diffetant. <xref n='s0973'>973</xref>. C.</p>
<p>Philosophi in Republ. recipiendi, <xref n='s0948'>948</xref>. C. quandoque tanquam juventutis corruptores Româ ejecti fuerunt, <xref n='s0949'>949</xref>. B.</p>
<p>Phrasis, ad pileum vocare, de quibus usurpata, <xref n='s0183'>183</xref>. C.</p>
<p>Pictores ob artem suam semper in maximo pretio habiti, <xref n='s0974'>974</xref>. C.</p>
<p>Pietas seipsam laudat, <xref n='s0064'>064</xref>. D.</p>
<p>Plebs naturâ ad novitates, turbas et seditiones fertur, <xref n='s0203'>203</xref>. D.</p>
<p>Poena castrationis a maritis adulteris irrogata, <xref n='s0112'>112</xref>. A.</p>
<p>Poena hodiema liberos exponentium, <xref n='s0125'>125</xref>. D.</p>
<p>Poena liberorum immorigerorum, <xref n='s0144'>144</xref>. D.</p>
<p>Poena dolosorum Corruptorum mensurae, ponderum et ulnarum quae, <xref n='s0625'>625</xref>. B.</p>
<p>Poenae caelibum, <xref n='s0039'>039</xref>. A.</p>
<p>-- liberos exponentium, <xref n='s0098'>098</xref>. B.</p>
<p>--adulterii variarum gentium, <xref n='s0109'>109</xref>. C. D. <xref n='s0110'>110</xref>. A. B. C.</p>
<p>-- capitales quae, <xref n='s0700'>700</xref>. D.</p>
<p>-- non capitales quotuplices, <xref n='s0711'>711</xref>. B.</p>
<p>-- corporis afflictivae quae, ibid.</p>
<p>-- civiles quae, ib. D.</p>
<p>Poenarum distinctio, <xref n='s0700'>700</xref>. C.</p>
<p>Poetae quondam fabularum amoenitatibus et involucris Theologiam Gentilium salutariaque monita inculcarunt, <xref n='s0957'>957</xref>. C. suos habent osores et persecutores, <xref n='s0954'>954</xref>. B. suos modos a Mulica acceperunt, ib. C.</p>
<p>Politiae proprietas, <xref n='s0315'>315</xref>. C. D.</p>
<p>Politica quid sit. B. ejusdem Etymon, ibid. versatur non tantum circa scientiam unius civitatis vel Reipubl. sed omnis generis versari debet et occupari, ibid. C. ejus genus, ib. B. ejusdem praestantia, <xref n='s0006'>6</xref>. C. <xref n='s0019'>019</xref>. B. quot modis acquiratur, ibid. ejus Objectum, <xref n='s0012'>012</xref>. B. ejus Forma duplex, <xref n='s0017'>017</xref>. A. ejusdem Finis in quo consistat, ib. B.</p>
<p>Politici non sunt, qui corporis elegantias et civilitatem excolunt, <xref n='s0004'>4</xref>. D.</p>
<p>Politicorum species tres, et qui optimi, <xref n='s0012'>012</xref>. B.</p>
<p>Polonorum Nobilium insolentia a Casimiro Rege coercita, <xref n='s0173'>173</xref>. A.</p>
<p>Polygamia saltem in multitudine mulierum non maritorum constitit, <xref n='s0042'>042</xref>. B. improbatur, <xref n='s0143'>143</xref>. B.</p>
<p>Ponderum, mensurarum et ulnarum accurata habenda est ratio, <xref n='s0623'>623</xref>. B.</p>
<p>Pontes maxime celebriores, <xref n='s0291'>291</xref>. C. D. 292. 293, eorum cura commendatur, <xref n='s0293'>293</xref>. D.</p>
<p>Pontifices unde dicantur, <xref n='s0294'>294</xref>. A.</p>
<p>Pontificii Caelibatum Matrimonio praeferunt, <xref n='s0040'>040</xref>. D.</p>
<p>Populus satis longo tempore templa non habuit. <xref n='s0267'>267</xref>. C.</p>
<p>Porta unde dicta, <xref n='s0254'>254</xref>. C.</p>
<p>Portus, quid in iis requiratur, <xref n='s0294'>294</xref>. B. praecipui qui, ib. C. D. 295. per tot. <xref n='s0296'>296</xref>. A. B.</p>
<p>Potestas herilis quot acquiratur modis, <xref n='s0189'>189</xref>. D. quot modis eadem diffolvatur, <xref n='s0190'>190</xref>. B.</p>
<p>Potestas Principis quid, <xref n='s0538'>538</xref>. C. quae circa eam consideranda, ib. ejus divisio, <xref n='s0541'>541</xref>. C. adjuncta, <xref n='s0546'>546</xref>. C. contraria quae, <xref n='s0547'>547</xref>. B.</p>
<pb id='s1375'/>
<p>Pracepta formandorum infantum, <xref n='s0128'>128</xref>. D. puerorum informandorum, <xref n='s0130'>130</xref>. B. <xref n='s0135'>135</xref>. B.</p>
<p>Praeceptores quiliberis dandi, <xref n='s0130'>130</xref>. A. illis magna debetur reverentia et immortalis gratitudo, <xref n='s0134'>134</xref>. C. eorum qualitas et eruditio, <xref n='s0138'>138</xref>. C.</p>
<p>Praeceptorum ex usu, historiis, peregrinatione et conversatione cum sapientibus utilitas, <xref n='s0010'>010</xref>. D.</p>
<p>Praecipitantia judici vitanda, <xref n='s0676'>676</xref>. A.</p>
<p>Praecipitium Romae frequens, <xref n='s0702'>702</xref>. D. contra quos illa poena usurpata, <xref n='s0703'>703</xref>. A.</p>
<p>Praemia multitudini liberorum posita, <xref n='s0041'>041</xref>. C.</p>
<p>Praestatio homagii in quib. consistat, <xref n='s0114'>114</xref>. A.</p>
<p>Pragmaticae sanctiones quid, <xref n='s0598'>598</xref>. C.</p>
<p>Prima educatio maximae est efficaciae, <xref n='s0130'>130</xref>. A.</p>
<p>Princeps matrimonium cum diversae Religionis consorte inire non debet, <xref n='s0116'>116</xref>. A.</p>
<p>--- in contrahendo matrimonio ad ampliationem territorii respicere debet, <xref n='s0116'>116</xref>. C.</p>
<p>--- quomodo distinguatur, <xref n='s0458'>458</xref>. C. in prosperis non insolescere debet, <xref n='s0529'>529</xref>. D. curbonae famae studere debeat, <xref n='s0528'>528</xref>. A. eorum vita ad famam dirigenda, ib. D. ejus officium in quo consistat, <xref n='s0538'>538</xref>. C. ipse gubernare, et suos praemiis afficere, poenas vero illis per ministros infligere debet, <xref n='s0653'>653</xref>. B. spectare supplicia non debet, <xref n='s0698'>698</xref>. C. uni consiliariorum non plane sit addictus, et quare, <xref n='s0753'>753</xref>. B. quare ministros probae et inculpatae vitae sibi adsciscere debeat, <xref n='s0839'>839</xref>. B. item bene educatos et doctos, <xref n='s0840'>840</xref>. C. honesti generis, ibid. inquilinos, et apti ingenii, <xref n='s0841'>841</xref>. B. ipsi cavendum, ne venalia fieri patiatur officia, <xref n='s0841'>841</xref>. C. in assumendis ministris eorum ingenium explorare debet, <xref n='s0842'>842</xref>. C. neminem ministrorum nimium evehat, <xref n='s0842'>842</xref>. C. uni multa officia non conferat, ibid. calumniatoribus et delatoribus fidem contra bene meritos non tribuat, ib. D. ad commendationes unius atque alterius non facile aliquem in ministrum assumat, ib. honesta et sufficientia illis quotannis salaria constituat, <xref n='s0844'>844</xref>. A.</p>
<p>Principi inservire admodum grave, <xref n='s0847'>847</xref>. D. ei placuisse perpetua servitus, displicuisse vero magnum discriuwen, ib.</p>
<p>Privilegia et dona a natura certis familiis data, <xref n='s0199'>199</xref>. A.</p>
<p>--- Civitatum quotuplicia, <xref n='s0244'>244</xref>. D. communia quae, <xref n='s0245'>245</xref>. A. B. C. singularia quae, ib. D. quot modis illa amittantur, <xref n='s0247'>247</xref>. C. <xref n='s0598'>598</xref>. B.</p>
<p>--- Nobilibus concessa quotuplicia, <xref n='s0902'>902</xref>. D.</p>
<p>Legatorum in quibus consistant? <xref n='s0837'>837</xref>. D.</p>
<p>--- quae bonis ecclesiasticis concessa sint, <xref n='s1006'>1006</xref>. D.</p>
<p>Processus antiquus circa divortia, <xref n='s0106'>106</xref>. D.</p>
<p>Processus judicialis quibus partibus constet? <xref n='s0718'>718</xref>. D.</p>
<p>Procreatio sobolis praecipuus conjugii finis, <xref n='s0083'>083</xref>. C.</p>
<p>Procuratores fisci quibus dotibus praediti esse debeant, <xref n='s1209'>1209</xref>. D.</p>
<p>Professores Academiarum, et quid circa eos considerandum. <xref n='s1030'>1030</xref>. D. eorum salaria, <xref n='s1032'>1032</xref>. C. privilegia, <xref n='s1036'>1036</xref>. D.</p>
<p>Prohibitio ac punitio coelibatus magnum commodum confert Reipubl. <xref n='s0034'>034</xref>. C.</p>
<p>Promotio liberalium ac illiberalium artium ac mercaturae modus est augendae Reipubl. <xref n='s1195'>1195</xref>. C.</p>
<p>Promulgatio Legis cur necessaria? <xref n='s0582'>582</xref>. B. quomodo fiat, ib.</p>
<p>Propolae emporiis damnosi, <xref n='s0620'>620</xref>. D.</p>
<p>Propositio Imperatoria in Comitiis quid, <xref n='s1280'>1280</xref>. B. quae circa illam consideranda, ib. modus promulgandi illam quis, ib. C.</p>
<p>Providentia divina circa sustentationem et felicitatem Regnorum.</p>
<p>Prudens moderator in gubernando ad discipulo
<pb id='s1376'/>
rum suorum ingenium respicere debet, <xref n='s0134'>134</xref>. A.</p>
<p>Prudentia politica quid, <xref n='s0003'>3</xref>. D. ejus tres sunt species, ib.</p>
<p>Pseudo-Politici Politicam fingunt pietati et probitati inimicam. <xref n='s0019'>019</xref>. D.</p>
<p>Ptochotrophia quid, <xref n='s0288'>288</xref>. D.</p>
<p>Publicani exosi, <xref n='s1230'>1230</xref>. D. <xref n='s1231'>1231</xref>. A.</p>
<p>Pudicitia et verecundia optima est et praestantissima virtutum muliebrium, <xref n='s0065'>065</xref>. C. pudicitia quid, <xref n='s0066'>066</xref>. D. ejus indicia, ibid. ad eam conservandam multum in marito situm est, <xref n='s0068'>068</xref>. A.</p>
<p>Pueri bonis artibus ac disciplinis, inprimis vero pietate sunt imbuendi, <xref n='s0130'>130</xref>. D. ingenia eorum non nimis oneranda, <xref n='s0131'>131</xref>. A. honestis recreationibus et ludis interdum reficiendi, <xref n='s0135'>135</xref>. A.</p>
<p>Purgatio frequens fontium, fluviorum et rivorum necessaria, <xref n='s0645'>645</xref>. B.</p>
<p>Puticuli, vei puticulae quid, <xref n='s1112'>1112</xref>. D.</p>
</div2>
<div2 id='KnOF.01.16' n='16' type='section'>
<head>Q.</head>
<p>Quae conjunctiones ex jure humano originem trahant, <xref n='s0200'>200</xref>. D.</p>
<p>Quae circa jurisdictionem opificum observanda, <xref n='s0207'>207</xref>. B.</p>
<p>Quae sacra collegia sint, <xref n='s0212'>212</xref>. A.</p>
<p>Quae Legislator in Lege condenda observare debeat? <xref n='s0593'>593</xref>. A.</p>
<p>Quae circa disciplinam publicam consideranda? <xref n='s0603'>603</xref>. D.</p>
<p>Quae res et personae a judicio ordinario eximantur, <xref n='s0671'>671</xref>. C.</p>
<p>Quae causae in judicium veniant? <xref n='s0672'>672</xref>. A.</p>
<p>Quae in Principe in ipsa consultatione requirantur, <xref n='s0769'>769</xref>. A.</p>
<p>Quae a Principe post consultationem observanda, <xref n='s0766'>766</xref>. D.</p>
<p>Quae res in consultationem venire debeant, <xref n='s0785'>785</xref>. A.</p>
<p>Quae in Legatione observanda, <xref n='s0811'>811</xref>. B.</p>
<p>Quae circa Scholas et Gymnasia consideranda, <xref n='s1013'>1013</xref>. C.</p>
<p>Quae ap. Romanos ante mortem et funerationem observata fuere, <xref n='s1123'>1123</xref>. C.</p>
<p>Quae circa combustionem corporum notanda, <xref n='s0113'>113</xref>. A.</p>
<p>Quae res ad defensionem publicam pertineant, <xref n='s1185'>1185</xref>. D.</p>
<p>Quae serviant augendae Reipubl. <xref n='s1190'>1190</xref>. C.</p>
<p>Quaedam civitates per Oraculorum mandata conditae sunt, <xref n='s0314'>314</xref>. C.</p>
<p>Qualis in poenarum irrogatione a Judice observanda sit proportio? <xref n='s0620'>620</xref>. B.</p>
<p>Quatenus praetorita in consultationem venire et infecta fieri possint, <xref n='s0786'>786</xref>. A. B.</p>
<p>Qui de Rep. recte judicent. <xref n='s0004'>4</xref>. B.</p>
<p>Qui servi stigmate signati fuerint, <xref n='s0186'>186</xref>. D.</p>
<p>Qui sepulturae plane indigni sint, <xref n='s1121'>1121</xref>. D.</p>
<p>Qui saltem honestâ priventur, <xref n='s1122'>1122</xref>. C.</p>
<p>Quid circa collegiorum communionem operarum notandum, <xref n='s0211'>211</xref>. B.</p>
<p>Quid circa nimium mercis, vel rei confectae manuprecium notandum, <xref n='s0218'>218</xref>. B.</p>
<p>Quid de tyronum stulta et inepta Baptisatione, vapulatione, et aliis vexationibus notandum, ib. D.</p>
<p>Quid per jura civitatis intelligatur, <xref n='s0241'>241</xref>. A.</p>
<p>Quid per jus Regium, 1. Sam. intelligatur.</p>
<p>Quid de probatione per cadaver sanguinem emittens, per aquam frigidam et calidam, et candens ferrum sentiendum, B. C. D. 693. per tot.</p>
<p>Quid agendum, si suffragia sunt paria? <xref n='s0792'>792</xref>. B.</p>
<p>Quid sub exquisita doctrina in Legato intelligendum? <xref n='s0806'>806</xref>. C.</p>
<p>Quid circa modum et tempus Luctus observandum, <xref n='s1148'>1148</xref>. D.</p>
<pb id='s1377'/>
<p>Quid ad opum possessionem et asservationem pertineat, <xref n='s1235'>1235</xref>. C.</p>
<p>Quid circa consultationes publicas in Comitiis considerandum, <xref n='s1284'>1284</xref>. B. modus illas indicendi in quibus consistat, ib. C. modus illas habendi in quibus consistat, <xref n='s1283'>1283</xref>. A.</p>
<p>Quo jure inter se devinciantur plures homines, <xref n='s0191'>191</xref>. D.</p>
<p>Quo jure familiae inter se devinciantur, <xref n='s0192'>192</xref>. A.</p>
<p>Quomodo mater Principis tractanda, <xref n='s0491'>491</xref>. D.</p>
<p>Quomodo liberi Illustres educandi, <xref n='s0493'>493</xref>. C.</p>
<p>Quomodo hodie Imperator Legem condere possit? <xref n='s0579'>579</xref>. A.</p>
<p>Quomodo violatores Legatorum puniendi? <xref n='s0826'>826</xref>. B.</p>
<p>Quomodo Judaei recipiendi, vel potius tolerandi? 862.</p>
<p>Quomodo Religionis diversae homines recipiendi, <xref n='s0863'>863</xref>. D.</p>
<p>Quomodo Equites et Nobiles differant, <xref n='s0877'>877</xref>. D.</p>
<p>Quomodo animus credendi probate debeat? <xref n='s1057'>1057</xref>. B.</p>
<p>Quomodo in procuranda annonae vilitate procedendum sit, <xref n='s1239'>1239</xref>. B.</p>
<p>Quot modis quis irregulariter forum sortiatur, <xref n='s0671'>671</xref>. A.</p>
</div2>
<div2 id='KnOF.01.17' n='17' type='section'>
<head>R.</head>
<p>Rabinorum superstitio in numerandis suis legibus, <xref n='s0596'>596</xref>. A.</p>
<p>Raptus foeminae, <xref n='s0074'>074</xref>. B. ejus poena. ib.</p>
<p>Reconciliatio tentanda in casu adulterii, <xref n='s0105'>105</xref>. B.</p>
<p>Rectoris Academici officium, <xref n='s1024'>1024</xref>. A. dignitas, ib. quomodo eligatur, <xref n='s1026'>1026</xref>. B.</p>
<p>Regula in computatione graduum Civil. <xref n='s0051'>051</xref>. C.</p>
<p>Regulae prohibitarum nuptiarum, <xref n='s0047'>047</xref>. D.</p>
<p>Regulae in computatione Graduum Canonica, <xref n='s0051'>051</xref>. D.</p>
<p>Rei diuturno carcere non vexandi, <xref n='s0690'>690</xref>. B.</p>
<p>Rei familiaris cura in quibus rebus consistat, 634.</p>
<p>Regnantis officium arduum admodum et religiosum est, <xref n='s0725'>725</xref>. A.</p>
<p>Relegatio in perpetuum hodie infamiam importat, <xref n='s0712'>712</xref>. C.</p>
<p>Religio per vim non injungenda, <xref n='s0067'>067</xref>. A.</p>
<p>Religionis necessitas in Republ. <xref n='s0603'>603</xref>. D. ejus diversitas per se non turbat Rempubl. <xref n='s0614'>614</xref>. D.</p>
<p>Religiosa loca quae sint, <xref n='s1112'>1112</xref>. B. quomodo ap. Romanos talia loca facta fuerint, ib. C.</p>
<p>Remedia contra abusus opificum facientia, <xref n='s0218'>218</xref>. D.</p>
<p>Remedia quibus Principes ministrorum suorum insolentiam reprimere, hi vero casus suos evitare possint, <xref n='s0761'>761</xref>. A.</p>
<p>Remedia contra annonae caritatem qualia, <xref n='s1238'>1238</xref>. B.</p>
<p>Repudiatio delati Magistratus quomodo fiat.</p>
<p>Repudia an iterum introducenda, <xref n='s0107'>107</xref>. C.</p>
<p>Requisita Ministrorum Principum, <xref n='s0839'>839</xref>. B.</p>
<p>Res communes et publicae quae sint, <xref n='s1175'>1175</xref>. C.</p>
<p>Res sacrae quae sint, <xref n='s0988'>988</xref>. D.</p>
<p>Res sanctae quae sint, <xref n='s1153'>1153</xref>. D.</p>
<p>Respublica quid, <xref n='s0012'>012</xref>. D. ejus definitio, <xref n='s0013'>013</xref>. B. ad eam constituendam quid requiratur, <xref n='s0013'>013</xref>. D. quibus partibus constitutio ejusd. absolvaturo, 30. ortus ejus a gemino est principio, DEO scilicet, et naturâ, <xref n='s0030'>030</xref>. D. eidem interest, liberos bene institui, <xref n='s0127'>127</xref>. C. D. deus illarum auctor, 314. a. earum distinctio. C. laudabiles et vitiolae quae, ib. D. earum species, <xref n='s0315'>315</xref>. A. earundem finis, <xref n='s0324'>324</xref>. D. quomodo conserventur, <xref n='s0326'>326</xref>. D. earum duo tempora, Pacisnimirum et Belli consideranda, <xref n='s0377'>377</xref>. B. <xref n='s0427'>427</xref>. A. Theologis in Ecclesiis et Scholis publice docentibus carere non potest, <xref n='s0938'>938</xref>. D.</p>
<p>Respubl. Hebraeorum immediate a DEO ordinata est, 314. a. <xref n='s0416'>416</xref>. B.</p>
<p>Respubl. primae ex violentia ortae Monarchicae fuerunt, pro natura et genio populi variae ordinatae, <xref n='s0313'>313</xref>. C.</p>
<pb id='s1378'/>
<p>Reverentia et obedientia liberorum erga parentes in quibus consistat, <xref n='s0143'>143</xref>. D. <xref n='s0159'>159</xref>. D.</p>
<p>Revocatio libertatis quare fiat? <xref n='s0169'>169</xref>. B.</p>
<p>Reus quomodo tacite ex contractu alienum nanciscatur forum, <xref n='s0670'>670</xref>. B.</p>
<p>Reutlingae olim junior Senator exccutionem peregit, <xref n='s0714'>714</xref>. A.</p>
<p>Ripa quid, <xref n='s1179'>1179</xref>. C.</p>
<p>Ritus Christianorum in consummando matrimonio, <xref n='s0082'>082</xref>. C.</p>
<p>Romani jus vitae et necis in ixores quatuor in casibus habuerunt, <xref n='s0095'>095</xref>. D. Deos viarum protectores (Lares compitales dicti) constituerunt, <xref n='s0297'>297</xref>. A.</p>
<p>Romulus quomodo Urbis ambitum determinaverit, <xref n='s0254'>254</xref>. C.</p>
<p>Ruina vicinorum Iocorum extraordinarius modus est incrementi Reipubl. <xref n='s0034'>034</xref>. D.</p>
</div2>
<div2 id='KnOF.01.18' n='18' type='section'>
<head>S.</head>
<p>Saevitia nimia in uxores non verum divortium, sed separationem tantum quoad thorum et mensam procurat, <xref n='s0106'>106</xref>. C.</p>
<p>Salus publica est finis principalis et proprius Rerumpubl. rectarum, <xref n='s0017'>017</xref>. A.</p>
<p>Sattitati quomodo consulere debeat Magistratus, <xref n='s0644'>644</xref>. D.</p>
<p>Scaphismus quale supplicium, <xref n='s0703'>703</xref>. B.</p>
<p>Scholae sunt seminaria Reipubl. et Ecclesiae, quomodo dividantur, <xref n='s1010'>1010</xref>. B.</p>
<p>triviales unde dicantur, <xref n='s1012'>1012</xref>. A.</p>
<p>Scholae Mahumedanae, Indicae, Japonicae et Senenses, <xref n='s1105'>1105</xref>. A.</p>
<p>Scholarum publicarum utilitas, <xref n='s0130'>130</xref>. C. <xref n='s1010'>1010</xref>. D. etymon, <xref n='s0280'>280</xref>. D.</p>
<p>Scriptura an sit de Legis essentia? <xref n='s0583'>583</xref>. B.</p>
<p>Sectio per serram poena Romanis usitata, <xref n='s0702'>702</xref>. C.</p>
<p>Securitas in urbe praestanda et quare, <xref n='s0629'>629</xref>. D.</p>
<p>Securitas Jure Gentium Legatis praestanda, et quamdiu, <xref n='s0826'>826</xref>. D.</p>
<p>Senatus consulta an adhuc in usu sint? <xref n='s0599'>599</xref>. D.</p>
<p>Sententia condemnatoria ad mortem non est praecipitanda, <xref n='s0696'>696</xref>. C.</p>
<p>Sententiae capitalis executoribus Resp. commode carere non potest, <xref n='s0977'>977</xref>. A.</p>
<p>Sepulchra extra urbem regulariter esse debent, <xref n='s1119'>1119</xref>. C. eor. divisio, <xref n='s1140'>1140</xref>. C. non sunt in commercio hominum, <xref n='s1145'>1145</xref>. D. ap. omnes Gentes religiose habita, ideo illorum violatores severe puniti, ib. quomodo violentur, <xref n='s1146'>1146</xref>. A.</p>
<p>Sepulturae modus duplex, humatio et crematio, <xref n='s1114'>1114</xref>. C. ejus denegatio non minima ignominiae est inustio, <xref n='s1121'>1121</xref>. B. ejus fonna in quo consittat? <xref n='s1123'>1123</xref>. B. finis, <xref n='s1139'>1139</xref>. C.</p>
<p>Sermo Principis qualis esse debeat, <xref n='s0467'>467</xref>. D.</p>
<p>Servi quomodo principaliter distinguantur, <xref n='s0266'>266</xref>. C. naturales qui, <xref n='s0166'>166</xref>. C. legaliter qui, <xref n='s0167'>167</xref>. C. proprie sic dicti qui, et quot modis fiant, ib. D. in legitimo bello capti, unde dicti, ibid. Vocati etiam suere maneipia, <xref n='s0168'>168</xref>. A. damnati ad opus metallicum, qui, et qui damnati ad bestias, <xref n='s0169'>169</xref>. A. legales, quomodo distinguantur, <xref n='s0170'>170</xref>. D. eorum nota, vestis, cibus et privilegium, <xref n='s0182'>182</xref>. D. ad inhonesta servitia non adigendi, <xref n='s0186'>186</xref>. D. aegri a domino curationi tradendi, 186.
<pb id='s1379'/>
C. in artibus et scientiis instituendi, <xref n='s0186'>186</xref>. D. illis sufficienti victu necessario, amictu et mercede digna prospiciendum, <xref n='s0186'>186</xref>. D. amorem, observantiam, et obsequium quomodo demonstrare debeant, <xref n='s0188'>188</xref>. C. eorum fides et fidelitas in quibus consistat, ib. D diligentia et alacritas quomodo praestanda, <xref n='s0199'>199</xref>. A Tacitumitas quid complectatur, <xref n='s0189'>189</xref>. B.</p>
<p>Serviurbani qui, <xref n='s0173'>173</xref>. D. eorum ministeria, et nomina, <xref n='s0174'>174</xref>. D.</p>
<p>Servirusticani qui, <xref n='s0181'>181</xref>. D. officia et nomina talium Servorum, <xref n='s0182'>182</xref>. B. C. D.</p>
<p>Servitia urbana ab rusticariis quomodo differant, <xref n='s0182'>182</xref>. A.</p>
<p>Servitus, imprimis ex jure belli orta inter Christianos sublata est, <xref n='s0169'>169</xref>. C.</p>
<p>Severitas Judicis qualis esse debeat? <xref n='s0677'>677</xref>. C.</p>
<p>Sipater filio suo in testamento sumtus ad perficienda studia sua indefinite legaverit, quamdiu et quantum illi ex communi haereditate praestare debeant?</p>
<p>Sinensium callidum ad retinendas domi foeminas inventum, <xref n='s0068'>068</xref>. D.</p>
<p>Singularia quarundam familiaru~, <xref n='s0197'>197</xref>. D. <xref n='s0198'>198</xref>. A. B. C. D Si primogenitus, ante patrem relicto filio et fratre decesserit, uter in casu mortis succedat, <xref n='s0177'>177</xref>. B.</p>
<p>Sinicum regnum extra Europam civitatum copia omnibus aliis praevalet, <xref n='s0225'>225</xref>. A.</p>
<p>Sinus quid, <xref n='s1177'>1177</xref>. B.</p>
<p>Societas herilis quae, et quae circa illam observanda, <xref n='s0164'>164</xref>. C. ex Natura ortum habet, adeoque moderata esse debet, ib. D. <xref n='s0165'>165</xref>. B. ejus severitas mittigata, ib. C</p>
<p>Societas paterna, quae, et quae circa eam consideranda. <xref n='s0119'>119</xref>. C. quomodo illa constituatur, ib. Regium sapit imperium, ib. D. <xref n='s0126'>126</xref>. D.</p>
<p>Societas simplex quotuplex, <xref n='s0035'>035</xref>. D.</p>
<p>Sodomiae crimen abominabile, <xref n='s0045'>045</xref>. A.</p>
<p>Spadum consiliis suggerendis dandum in magni momenti negociis, <xref n='s0752'>752</xref>. D.</p>
<p>Sphaeristeria quid, <xref n='s0303'>303</xref>. D. hodie in magno usu sunt, <xref n='s0304'>304</xref>. A.</p>
<p><foreign lang='GE'>Springerhauß</foreign> cui usui, et ubi illud, <xref n='s0289'>289</xref>. B.</p>
<p>Stapula, et ejus Jus, <xref n='s0296'>296</xref>. C.</p>
<p>Status vocabulum quotupliciter sumatur, <xref n='s1310'>1310</xref>. A.</p>
<p>Status Reip. quid, <xref n='s1310'>1310</xref>. C.</p>
<p>Statuta quid, et quomodo condenda, <xref n='s0599'>599</xref>. C.</p>
<p>Strangulatio in locum crucifixionis a Judaeis recepta fuit, <xref n='s0701'>701</xref>. D. hodie Turcarum poena singularis est, <xref n='s0707'>707</xref>. B.</p>
<p><foreign lang='GE'>Strassen/</foreign> vox haecunde derivetur, <xref n='s0297'>297</xref>. C.</p>
<p>Studia ingeniis et statui cujusque ac naturali inclinationi apta dicanda, <xref n='s0133'>133</xref>. D.</p>
<p>Studiosorum receptio in quo consistat, <xref n='s1039'>1039</xref>. C. eorum requisita, in quo consistant, <xref n='s1043'>1043</xref>. C. privilegia <xref n='s1047'>1047</xref>. D. <xref n='s1048'>1048</xref>. C. <xref n='s1051'>1051</xref>. A. <xref n='s1058'>1058</xref>. B. quomodo illa conserventur, ib. D. eorund. cessatio, ib.</p>
<p>Studium rei familiaris cur in uxore requiratur, <xref n='s0068'>068</xref>. D. <xref n='s0362'>362</xref>. D.</p>
<p>Studium munditiei decens uxoribus permissum, <xref n='s0069'>069</xref>. A.</p>
<p>Subditis, quid princeps debeat. <xref n='s0498'>498</xref>. D. eorum benevolentia et anior quantu~ praesidiu~, <xref n='s0535'>535</xref>. D. quomodo coinparetur, <xref n='s0537'>537</xref>. C. quomodo amittatur, <xref n='s0538'>538</xref>. A.</p>
<p>Subditus quomodo a cive differat, <xref n='s0858'>858</xref>. D.</p>
<p>Subditus domicilio quis, et quomodo fiat, <xref n='s0859'>859</xref>. C.</p>
<p>Subditus duorum dominorum, et in specie nobilis, quomodo se in bello inter utrosque orto gerere debeat? <xref n='s0870'>870</xref>. B.</p>
<p>Subditus fidelis liberos, bona ac vitam suam pro Principe in justa causa et necessitatis casu amittere paratus esse debet, <xref n='s0870'>870</xref>. C.</p>
<p>Subjectio in quo consistat, <xref n='s0867'>867</xref>. D.</p>
<p>Successio quid, <xref n='s0364'>364</xref>. A. quotuplex, ib. ex titulo donationis
<pb id='s1380'/>
362. emti venditi legitima ex jure pignorum <xref n='s0401'>401</xref>. A. ex jure belli, <xref n='s0402'>402</xref>. A.</p>
<p>Summus Magistratus solum vi propria urbem condere, vel pago aut loco cuidam civitatis jura concedere valet, <xref n='s0237'>237</xref>. B.</p>
<p>Sumtus nimii in collegiis usitati in quibus consistant, <xref n='s0218'>218</xref>. A.</p>
<p>Submersio parricidarum poena, <xref n='s0709'>709</xref>. D.</p>
<p>Supplicia diebus festis et nocturno tempore non sunt exigenda, <xref n='s0698'>698</xref>. B. ordinarie publice sunt instituenda, <xref n='s0700'>700</xref>. B.</p>
<p>Supplicia nova non sunt excogitanda, <xref n='s0690'>690</xref>. D.</p>
<p>Suspendium poena hodierno tempore usitata, <xref n='s0704'>704</xref>. A. quis poenam illam primo in Germaniam introduxerit, <xref n='s0707'>707</xref>. D.</p>
<p>Suffragium vel vivâ voce, vel in tabula punctis notatu~ <xref n='s0789'>789</xref>. C.</p>
<p>Symnietria in exstruendis plateis et aedibus observanda, <xref n='s0310'>310</xref>. C.</p>
</div2>
<div2 id='KnOF.01.19' n='19' type='section'>
<head>T.</head>
<p>Taxa, sive justi pretii rerum venalium denominatio necessaria, <xref n='s0625'>625</xref>. C.</p>
<p>Templa unde dicta, et quibus in locis aedificanda, <xref n='s0266'>266</xref>. D. eorum origo et magnitudo, <xref n='s0267'>267</xref>. D. horum synonyma et denominationes Latinae et Germanicae, <xref n='s0271'>271</xref>. D. eorum ornamenta quot, ib.</p>
<p>Templi S. Petri Romae magnitudo, <xref n='s0268'>268</xref>. D.</p>
<p>Templum Hierosolymitanum omnia in toto orbe praestantiâ structurae et elegntia superavit, <xref n='s0268'>268</xref>. A.</p>
<p>--- Constantinopolitanum S. Sophiae, a quo primum aedificatum, et absolutum, <xref n='s0268'>268</xref>. C.</p>
<p>Territorium quid, <xref n='s0222'>222</xref>. D. ejus varia etyma ib. ejusd. significatio quotuplex, <xref n='s0223'>223</xref>. B. quae circa illud consideranda, ib. Requisita ejus quae, ib. C. cur continuum esse debeat, ratio duplex, ib. ejus distinctio, <xref n='s0227'>227</xref>. D. ejus limites quotuplices, <xref n='s0230'>230</xref>. B.</p>
<p>Theatra quid, <xref n='s0301'>301</xref>. D. primo et longo tempore fuerunt nulla, <xref n='s0301'>301</xref>. A. luxus quorundam in illa impensus. ib. B. eorum tria Romae fuere insignia, <xref n='s0301'>301</xref>. C.</p>
<p>Theologis in Ecclesiis et Scholis publice docentibus primus honor debetur, et quare, <xref n='s0939'>939</xref>. A.</p>
<p>Thesaurus quatenus fisco acquiratur, vel inventori cedat, <xref n='s1207'>1207</xref>. C.</p>
<p>Tibicines unde dicti, <xref n='s0982'>982</xref>. C.</p>
<p>Torquere et quaestioni subjicere idem communiter, cum tamen posterius aliud proprie denotet, <xref n='s0696'>696</xref>. A</p>
<p>Tostio ad lentum ignem (Germanice <foreign lang='GE'>das Schmauchen/</foreign>) quibus, imposita, <xref n='s0708'>708</xref>. C.</p>
<p>Transmissio pali acuti per corpus, nonnisi atrocissimis delictis imponitur, <xref n='s0710'>710</xref>. C.</p>
<p>Tributa quid, <xref n='s1214'>1214</xref>. C. eorum necessitas, ib. olim saltem summus Princeps tributa imponere potuit, hodie vero tanquam regale ad Principes et Status Imperii Jus id pertinet, <xref n='s1215'>1215</xref>. A. subditis illa pro modo facultatum uniuscujusque imponenda, <xref n='s1215'>1215</xref>. C. a sordidis rebus non sunt exigenda, ib. D. forma in quib. consistat, <xref n='s1217'>1217</xref>. C. immodica et nimis frequentia tributa non sunt exigenda, et quare, <xref n='s1218'>1218</xref>. D. ob calamitates publicas remittenda, <xref n='s1221'>1221</xref>. D. eorum finis, <xref n='s1222'>1222</xref>. B.</p>
<p>Tributa Magistratui omnino pendenda, et cur, <xref n='s0870'>870</xref>. C.</p>
<p>Tributum unde dicatur, <xref n='s1317'>1317</xref>. D. e quibus rebus, et quali proportione illud exigendum, <xref n='s1213'>1213</xref>. D.</p>
<p>Turci elegantiam aedium non curant, <xref n='s0309'>309</xref>. C.</p>
<p>Turcici Imperatores ex lege Alcorani manibus laborare tenentur, <xref n='s0932'>932</xref>. A.</p>
<p>Turres templorum ornamenta, <xref n='s0274'>274</xref>. A. quae maxime celebres, ib. C. D. 275. 276. unde dictae <xref n='s0298'>298</xref>. D.</p>
<p>Typographiae laus et utilitas. <xref n='s0974'>974</xref>. D. quando ea inventa. <xref n='s0975'>975</xref>. B. C. D.</p>
 <p>Tyranninomen olim probae significationis. <xref n='s0548'>548</xref>. D. quando nomen hoc primum introductum. <xref n='s0549'>549</xref>. A.</p> 
<pb id='s1381'/>
<p>Tyranni subditorum vires cur enervent? <xref n='s0551'>551</xref>. A. licentiam omnium cursibi sumant. ib. D. suspicaces cur sint? ib. C. cur in assiduo metu. ib. D. cur ambitiosi. <xref n='s0553'>553</xref>. B. cur sanguinosenti et crudeles. ib. D. luctum laesoru~ cur aegerrime ferant, <xref n='s0554'>554</xref>. D. virtuosorum laudes cur puniant, <xref n='s0555'>555</xref>. C. quare conventus prohibeant, <xref n='s0561'>561</xref>. C. quare cives ad mutuas criminationes instigent? ib. D. Cur scholas et bonas artes aboleant, ib. D. insignes viros cur e medio tollant, <xref n='s0562'>562</xref>. A. cur peregrino et audaci se muniant satellitio, <xref n='s0553'>553</xref>. D. simulationem sollicitudinis de bono publico cur ostendant, ib. C. cives cur ad inopiam redigant? ibid. D. arma civibus cur eripiant, <xref n='s0564'>564</xref>. A. honores cur vilibus deferant, it. D. Bella cur nutriant, <xref n='s0564'>564</xref>. D.</p>
<p>Tyrannis quid, ejusque subspecies, <xref n='s0315'>315</xref>. D. quae circa illam consideranda, <xref n='s0556'>556</xref>. C. quomodo conservetur, <xref n='s0560'>560</xref>. D. quomodo aboliatur, <xref n='s0565'>565</xref>. A. non est diuturna, ib.</p>
<p>Tyrannicidae an excusandi, <xref n='s0566'>566</xref>. D.</p>
</div2>
<div2 id='KnOF.01.20' n='20' type='section'>
<head>V.</head>
<p>Valium et vallus differunt, <xref n='s0299'>299</xref>. A.</p>
<p>Vectigalia quid, <xref n='s1227'>1227</xref>. B. illorum etymon, et varii significatus ac Synonima, <xref n='s1227'>1227</xref>. C. illa maximam partem redituum conficiunt, ib. D. quae circa illa consideranda, <xref n='s1228'>1228</xref>. B. a quo constituantur, ib. per se subditis odiosasunt, <xref n='s1229'>1229</xref>. C. locari quidem ad certum tempus possunt, sed probis hominibus, <xref n='s1230'>1230</xref>. C. finis eorum quis, <xref n='s1231'>1231</xref>. C. illorum eventus in quo consistat, <xref n='s1232'>1232</xref>. A.</p>
<p>Venaesectio olim inter poenas relata, <xref n='s0711'>711</xref>. A.</p>
<p>Venatio quotuplex, <xref n='s0182'>182</xref>. D.</p>
<p>Veneni exhibitio ubi potissimum in usu fuerit, <xref n='s0703'>703</xref>. D.</p>
<p>Venundatio sui ipsius cur introducta, <xref n='s0168'>168</xref>. A. quid ad ejus perfectionem necessarium fuerit, ib. quaedam de ea singularia, ib. B. C. D.</p>
<p>Vernae qui et ejus varia significatio, <xref n='s0169'>169</xref>. B.</p>
<p>Vetus querela de nimis pretioso, vel minus, utili opere magisteriali, <xref n='s0213'>213</xref>. D.</p>
<p>Viae publicae necessariae, <xref n='s0296'>296</xref>. D. in iis struendis et reficiendis Romanorum studium, ib. illarum curatores Viocuri dicti, ib. Romanorum primariae, <xref n='s0297'>297</xref>. C curillae regales et praetoriae dictae, ib. hodie ad Regalia pertinent, <xref n='s0633'>633</xref>. C.</p>
<p>Vicinus malus magnum malum, <xref n='s0311'>311</xref>. D.</p>
<p>Vigilum nocturnorum hecessitas ac utilitas, <xref n='s0633'>633</xref>. D.</p>
<p>Vindicta privatis non est concedenda, <xref n='s0687'>687</xref>. D.</p>
<p>Viris praeclare de Rep. meritis specialis a Senatu ad sepulturam concessus, <xref n='s1113'>1113</xref>. A.</p>
<p>Virtutis praemium in quibus consistat, 525. a.</p>
<p>Virtuti et labori praemium statuendum, <xref n='s0898'>898</xref>. A.</p>
<p>Vitiata per dolum et fraudem vitium reticens ducta retineri non debet ab invito, <xref n='s0072'>072</xref>. C. cum cautelis tamen, <xref n='s0073'>073</xref>. B.</p>
<p>Vivicomburium ap. Judaeos quomodo factum, <xref n='s0708'>708</xref>. D</p>
<p>Vivorum sepultura horrendum apud Romanos supplicium, <xref n='s0703'>703</xref>. D.</p>
<p>Uncturae corporum antiquitus, <xref n='s1124'>1124</xref>. C.</p>
<p>Unde eveniat ut optimi Principes in saevissimos saepe tyrannos degenerent? <xref n='s0557'>557</xref>. B.</p>
<p>--- Principes uni quandoque ita serviliter esse addictos, <xref n='s0763'>763</xref>. C.</p>
<p>Unio prolis quid, <xref n='s0158'>158</xref>. C.</p>
<p>Unio Evangelicorum Germaniae statuum quando inita fuerit, <xref n='s1337'>1337</xref>. D.</p>
<p>Vocabuli <foreign lang='GE'>Echter</foreign> vel <foreign lang='GE'>Achter</foreign> etymon, <xref n='s1162'>1162</xref>. A</p>
<p>Vocabulum <foreign lang='GE'>Acht</foreign> quod significet, et unde derivetur, <xref n='s1162'>1162</xref>. A.
<pb id='s1382'/>
Urbes ex castris postea exstructae, <xref n='s0256'>256</xref>. C.</p>
<p>--- in excelsis montibus aedificatae, <xref n='s0259'>259</xref>. D</p>
<p>--- subterrancae, <xref n='s0264'>264</xref>. C</p>
<p>Urbis definitio, <xref n='s0254'>254</xref>. D unde dicta, ib. ejus varia significata, <xref n='s0257'>257</xref>. D ejus partes, et quotuplices <xref n='s0264'>264</xref>. D ejus regiones, <xref n='s0265'>265</xref>. A</p>
<p>Urbium quarundam cita incrementa, <xref n='s0034'>034</xref>. D de earum initiis, <xref n='s0256'>256</xref>. A. B. C. earum Conditoresad quae respicere debeant, <xref n='s0258'>258</xref>. D cur illae exstrui debeant in loco plano, egressu civibus facili, mari vel magno flumini non nimis vicino, et fertili, <xref n='s0259'>259</xref>. D <xref n='s0260'>260</xref>. A. D. C</p>
<p>Urbs sicut aratro fuit designata, ita eodem rursus destructa, <xref n='s0254'>254</xref>. D qualiter consideranda, <xref n='s0258'>258</xref>. C in quali loco debeat aedificari, ibid. non nimis ampla esse debet, et quare, <xref n='s0261'>261</xref>. A formae illarum qualis optima sit, <xref n='s0264'>264</xref>. C</p>
<p>Urbs prima Henochia a quo condita, <xref n='s0255'>255</xref>. C ubi illa sita fuetit, ib.</p>
<p>Usura quantum malum, <xref n='s0620'>620</xref>. B quatenus licita, ib. C</p>
<p>Usurarum hebdomatariarum iniquitas, <xref n='s0620'>620</xref>. D</p>
<p>Usus quid, <xref n='s0006'>6</xref>. D quatenus ab experientia differat <xref n='s0056'>056</xref>. D quomodo a scientia <xref n='s0006'>6</xref>. D ejus tria commuda. <xref n='s0002'>2</xref>. A</p>
<p>Usus opum in augenda Republ. admodum magnus et necessarius est, <xref n='s1201'>1201</xref>. D in hac tamen opum acquisitione modus est ponendus, <xref n='s1203'>1203</xref>. A</p>
<p>Utrum pacis, an belli artibus primae debeantur partes, <xref n='s0378'>378</xref>. C</p>
<p>Utrum in Principatu, in quo jus primogeniturae valet, filius ante adeptam a patre dignitatem, vel postea primo loconatus succedere debent, 273. a.</p>
<p>Utrum praestet, Legem dominari, an Legem, <xref n='s0577'>577</xref>. C</p>
<p>Utrum Princeps saltem uni, vel pluribus consiliariis arcana sua consilia concredere debeat? <xref n='s0731'>731</xref>. C</p>
<p>Utrum praestet juvenis, an senex Consiliarius? <xref n='s0734'>734</xref>. D <xref n='s0734'>734</xref>. A. B. C</p>
<p>Utrum sit tolerabilius, Consiliarium bonum et Principem pravum, an viceversa, <xref n='s0745'>745</xref>. A</p>
<p>Utrum juniores, an seniores primo ad suffragia vocandi? <xref n='s0788'>788</xref>. A</p>
<p>Utrum literis vel armis primae debeantur, <xref n='s0890'>890</xref>. B</p>
<p>Utrum praestet, arces in montibus, an in planitie exstent, <xref n='s1186'>1186</xref>. C</p>
<p>Utrum propugnacula urbium et arcium ex usu Reip. sint? <xref n='s1188'>1188</xref>. C</p>
<p>Uxor matura cur eligenda, <xref n='s0060'>060</xref>. D cur nimis juvenis non ducenda, <xref n='s0061'>061</xref>. A eidem incumbit post sobolem in lucem editam lactationis et nutritionis officium, <xref n='s0097'>097</xref>. B illa gratam defuncti viri memoriam habere debet, <xref n='s0100'>100</xref>. C</p>
</div2>
<div2 id='KnOF.01.21' n='21' type='section'>
<head>W.</head>
<p>Waghäuser ubi praecipua, <xref n='s0291'>291</xref>. B</p>
<p><foreign lang='GE'>Wasserküste/</foreign> ubi inveniantur, <xref n='s0306'>306</xref>. C</p>
<p><foreign lang='GE'>Wetteherrn/</foreign> qui, et ubi, <xref n='s0506'>506</xref>. D</p>
<p>Wenceslaus Imp. ob commercium cum carnifice inter alia simul Imperio depositus, <xref n='s0714'>714</xref>. C</p>
<p><foreign lang='GE'>Wildfäng</foreign> qui, <xref n='s0173'>173</xref>. B</p>
</div2>
<div2 id='KnOF.01.22' n='22' type='section'>
<head>X.</head>
<p>Xenodochiorum utilitas et necessitas, <xref n='s0282'>282</xref>. D. quae maxime celebria, ib. C. D. <xref n='s0286'>286</xref>. A.</p>
</div2>
<div2 id='KnOF.01.23' n='23' type='section'>
<head>Z.</head>
<p><foreign lang='GE'>Ziergärtner/</foreign> <xref n='s0182'>182</xref>. C</p>
<p>Zigari quare non tolerandi, <xref n='s0630'>630</xref>. D</p>
<p><foreign lang='GE'>Zigeiner</foreign> unde sic dicti, <xref n='s0630'>630</xref>. D</p>
<p>Zuchthäusser <xref n='s0288'>288</xref>. D</p>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>