<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd">
<TEI.2 TEIform="TEI.2">
<teiHeader type="text" status="new" TEIform="teiHeader">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Rerum Germanicarum Scriptores aliquot insignes : Qui gesta sub Regibus &amp; Imperatoribus Teutonicis [...] perpetua ferè serie, suis quique seculis, litteris mandata posteritati reliquerunt. Tomus [...] ; ex bibliotheca Marquardi Freheri [...] olim editus, nunc denuo recognitus, additis scriptoribus aliis antea ineditis; cum glossario, locis aliorum auctorum parallelis, notis ac indice rerum &amp; verborum copiosissimo. Editio tertia, reliquis locupletior et emendatior. Curante Burcardo Gotthelffio Struvio [Struve, Burkhard Gotthelf; 1671-1738] [...}. - Argentorati : Sumptibus Johannis Reinholdi Dulsseckeri, 1717. - [Bd.] 1: [...] gesta sub Regibus &amp; Imperatoribus Teutonicis, jam inde à Carolo M. usque ad Fridericum III. Imp. [...].</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Freher" TEIform="author">Freher, Marquard</author>
<editor role="editor" TEIform="editor">Struve, Burkhard Gotthelf</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/rgs/bd1/" type="href" id="bd1" TEIform="anchor" />
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/rgs/</note>
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bd1</note>
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">RGS_1-toc.html</note>
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">as001.html</note>
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">RGS_1-toc.xml</note>
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bd1/jpg</note>
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Straßburg: Johannes Reinhold Dulssecker, 1717.</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">09/2007</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Reinhard Gruhl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text (praeliminaria only)- structural tagging completed - no semantic tagging - no spell check - no orthographical standardization</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<pb id='as001'/>
<front>
<titlePage><titlePart>
RERVM
GERMANICARVM
SCRIPTORES
aliquot insignes,
Qui gesta sub Regibus et Imperatoribus Teutonicis,
jam inde a Carolo M. vsque ad FRIDERICUM III. Imp.
perpetua fere serie, suis quique seculis, litteris mandata 
posteritati reliquerunt.
TOMVS PRIMVS.
Ex BIBLIOTHECA
MARQVARDI FREHERI 
Consiliarii Palatini,
Olim Editus, 
NVNC DENVO RECOGNITVS,
additis 
SCRIPTORIBVS ALIIS ANTEA INEDITIS.
Cum Glossario, Locis aliorum Auctorum parallelis, Notis
ac Indice rerum et verborum copiosissimo. 
EDITIO TERTIA, 
Reliquis locupletior et emendatior. 
Curante 
BURCARDO GOTTHELFFIO STRUVIO 
CONSILIARIO ET HISTORICO SAXONICO.
<gap desc='illustration' resp='sampling'/>
ARGENTORATI, 
Sumptibus JOHANNIS REINHOLDI DULSSECKERI, 
ANNO MDCCXVII.
</titlePart></titlePage>
<pb id='as002'/>
<gap desc='praeliminaria' resp='sampling'/>
</front>
<body>
<pb id='as013'/>
<div1 id='FrRS.01' n='1' type='list of contents'>
<head>AVCTORES HISTORIARVM, QVI HOC TOMO PRIMO CONTINENTVR.</head>
<div2 id='FrRS.01.01' n='1' type='section'>
<head>I.</head>
<p>ANNALES FRANCORVM, rerum sub Pipino, Carolo M. ejusque posteris vsque ad excessum Arnulphi Imp. gestarum, ab anno DCCXIV. vsque ad annum DCCCC. <hi rend='italic'>Horum partem prius P. Pithaeus V. C. ediderat, ad annum vsque</hi> 883. <hi rend='italic'>quam nos iam multis modis auctiorem et correctiorem, cum reliquorum annorum accessione, beneficio N. V. Marci Velseri damus: et</hi> FVLDENSES <hi rend='italic'>indigitamus, quod rerum Fuldensium et Moguntiarum prae aliis diligens annotatio, in eo <sic corr='coenobio'>caenobio</sic> scriptos et pertextos arguat.</hi> fol. 1. Accessit nouiter Supplementum anni DCCCCI, atque ex Andreae du Chesne Scriptoribus Rerum Francicarum <hi rend='italic'>Formula Foederis inter Ludouicum Germaniae, et Carolum, Galliae Regem.</hi> fol. <xref n='s001'>1</xref>. <note resp='transcriber'>in the print: 71.</note></p>
</div2>
<div2 id='FrRS.01.02' n='2' type='section'>
<head>II.</head>
<p>ANNALES NAZARIANI ab A. DCCXL ad A. DCCCXXVI <hi rend='italic'>ex Codice Bibliotheca Guelferbytanae.</hi> nunc accedunt. fol. <xref n='s077'>77</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='FrRS.01.03' n='3' type='section'>
<head>III.</head>
<p>CHRONICVM LAVRISHAMENSE, a prima vetustissimi eius coenobii fundatione per Cancorem Comitem Rhenensem sub Pipino rege, vsque ad annum MCLXXIX. sub Friderico Imp. deductum. fol. <xref n='s083'>83</xref>.</p>
<p><hi rend='italic'>Ex manuscripto membranaceo et pervetusto Codice ipsius monasterii, quo etiam donationum et privilegiorum eius farrago immensa continentur (vnde</hi> LIBER TRADITIONVM <hi rend='italic'>monasterii Lorss vulgo vocatur) nunc in Archiuis Palatinis asseruatus.</hi></p>
<p>Accedit pro continuatione, <hi rend='italic'>De Laurishamensis coenobii in alium statum conuersione,</hi> insignis locus ex Iohan. Trithemii Abbatis Chronico Spanheimensi. Nouiter GEORGII VOGELII <hi rend='italic'>Brevis et compendiosa Relatio de fundatione, consecratione, incremento et decremento Coenobii Laurissensis.</hi> fol. <xref n='s163'>163</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='FrRS.01.04' n='4' type='section'>
<head>IV.</head>
<p>BRVNO <hi rend='italic'>de bello Saxonico,</hi> ad Werinherum Episcopum Merseburgensem: in quo describitur vita HEINRICI IV. Imp. eiusque praecipue bellum cum Saxonibus rebellibus, ab anno circiter MLXXIII. vsque ad annum MLXXXII. fol. <xref n='s171'>171</xref>.</p>
<p><hi rend='italic'>Cum hoc cupidus rerum conoscendarum lector iungere poterit Lambertum Schaffnaburgensem, qui non alibi magis quam in isto Henrico IV. se diffudit, nec non vitam Henrici huius et EPistolas: praesertim vero bellum eius contra Saxones carmine ab Anonymo descriptum. Nos quia Brunonem hunc suae patriae et parti nimis addictum, optimo Principi ad calumniam vsque iniquum deprehendimus, antidoti loco adiecimus Apologiam, nimirum</hi> DE VNITATE <hi rend='italic'>Ecclesiae conseruandae, et schismate inter Henricum IV. Imp. et Gregorium VII. Papa, cuiusdam eius temporis Theologi (siue Venerico Vercellensi, siue Waltramo Naumburgensi, siue denique Conrado Traiectensi Episcopo tribuamus) librum Apologeticum, olim ab Vlr. Hutteno in Fuldensi bibliotheca inuentum.</hi></p>
</div2>
<div2 id='FrRS.01.05' n='5' type='section'>
<head>V.</head>
<p>WALTRAMI <hi rend='italic'>de Unitate Ecclesiae conservanda, liber.</hi> fol. <xref n='s233'>233</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='FrRS.01.06' n='6' type='section'>
<head>VI.</head>
<p>BVRCHARDI notarii Imperatorii ad Nicolaum Abbatem Sigebergensem de victoria et triumpho Friderici Imp. Barbarossae et clade Mediolanensium, epistola. <hi rend='italic'>Ex ms. primum edita, qua Frisingensis et Guntherus non modicum illustrantur.</hi> fol. <xref n='s327'>327</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='FrRS.01.07' n='7' type='section'>
<head>VII.</head>
<p>GODERFRIDI monachi ad S. Pantaleonem intra muros Coloniae Agrippinae, annales diligentissimi ab <corr sic='ano' resp='transcriber'>anno</corr> Domini MCLXII. vsque ad annum MCCXXXVII. sub Friderico, Henrico, Philippo, Ottone, Friderico II. Impp. <hi rend='italic'>Hunc cum superiori epistola,</hi></p>
<pb id='as014'/>
<p><hi rend='italic'>mea manu descripsi ex ms. membranaceo V. C. Stephani Broelmani I. C. Agrippinensis. Qui codex nomen quidem Godefridi non praeferebat: sed talem cum inter alios, quibus vsus sit, nominet Trithemius in praefatione Chronici sui Hirsaugiensis, idemque ex hoc ipso plurima verbotenus desumpserit (vt vel illa sub anno 1162. et 1164. cum seqq. se offerunt) et vero hic scriptor inter res Principum et Episioporum, signanter Abbatum S. Pantaleonis gesta annotauerit, et monasterii sui saepe meminerit (vt sub annis 1196. 1208. 1220. 1125.) coniectura de auctore horum annalium iam non difficilis esse potest.</hi> fol. <xref n='s333'>333</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='FrRS.01.08' n='8' type='section'>
<head>VIII.</head>
<p>TAGENONIS <hi rend='italic'>descriptio expeditionis Asiaticae Friderici I.</hi> fol. <xref n='s405'>405</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='FrRS.01.09' n='9' type='section'>
<head>IX.</head>
<p>FRIDERICI I. Imp. Epistolae quaedam, tempore schismatis inter Papas Victorem Paschalemque et Rolandum scriptae; quae alibi (quod sciamus) editae non sunt. <hi rend='italic'>Has ex collectione varii generis Epistolarum, codice ms. V. C. Pauli Petauii in Parisiensi parlamento Consiliarii, excerptas nobis communicauit V. N. Iacobus Bongarsius, Consiliarius et legatus Regius.</hi> fol. <xref n='s417'>417</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='FrRS.01.10' n='10' type='section'>
<head>X.</head>
<p>CHRONICAE AVSTRALIS antiquae excerptum, per D. Matthaeum Mareschalcum de Bappenheim, I. V. D. et Canonicum Augustensem, ab anno Domini DCCCLII. vsque ad annum MCCCXXVII. Cui accedit eiusdem Australis historiae pars plenior de Rudolpho Imp. et sequentibus ab anno MCCLXXVI. usque ad annum MCCCII. Accessit nouiter ex Chronico Neostadiensi Continuatio vsque ad A. MCCCXLIV. fol. <xref n='s429'>429</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='FrRS.01.11' n='11' type='section'>
<head>XI.</head>
<p>CHRONICAE AVGVSTENSIS antiquae excerptum, per eundem D. Matthaeum Mareschalcum, Ecclesiae Cathedralis ibidem Canonicum ab anno Domini DCCCLXXIII. vsque ad annum MCIV.</p>
<p>Cui accedit pars Chronicae monasterii SS. Vdalrici et Afrae apud Augustam Vindel. ab anno Domini MCLII. vsque ad annum MCCLXV. <hi rend='italic'>Aquo anno sequentia historiam continuant. Insertae autem huic Chronicae alicubi apparent res Bauaricae, et inter alia coenobii Altahae inferioris, manu (vt verisimile mihi est) Henrici Steronis, sequentium compilatoris: quae etiam cum hisce Augustensibus iunctim in eodem Codice inuenta, iunctim repraesentamus.</hi> Accesserunt nouiter obseruationes et variantes lectiones in dictum Chronicon. fol. <xref n='s491'>491</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='FrRS.01.12' n='12' type='section'>
<head>XII.</head>
<p>HAINRICI STERONIS Monachi in Altaich inferiore, ibique sub Hermanno Abbate Capellani transcripta et excerpta ex Chronica coenobii sui, rerum sub Imperatoribus Rudolpho, Adolpho, Alberto, Henrico VII. ab anno MCCLXVI. vsque ad annum MCCC. gestarum. fol. <xref n='s551'>551</xref>.</p>
<p>Cui Appendicem addiderunt VLRICVS et CONRADVS WELLINGI fratres, Monachi S. Vdalrici apud Augustam, vsque ad annum MCCCXXV. Accessit nouiter Continuatio ex Eberhardi Annalibus. fol. <xref n='s581'>581</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='FrRS.01.13' n='13' type='section'>
<head>XIII.</head>
<p>HAINRICI Monachi in Rebdorff Annales rerum ab anno MCCXCV. sub Adolpho, Alberto, Heinrico, Friderico, Ludouico Bauaro, (in quo potissimum se diffundit) Carolo IV. Impp. vsque ad annum MCCCLXIII. gestarum. fol. <xref n='s597'>597</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='FrRS.01.14' n='14' type='section'>
<head>XIV.</head>
<p>HISTORIA MORTIS HENRICI VII. IMP. fol. <xref n='s645'>645</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='FrRS.01.15' n='15' type='section'>
<head>XV.</head>
<p>LVDOVICI BAVARI IMP. <hi rend='italic'>Scripta Publica.</hi> fol. <xref n='s651'>651</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='FrRS.01.16' n='16' type='section'>
<head>XVI.</head>
<p>CHRONICON ELWANGENSIS Monasterii, excerptum per praedictum D. Matthaeum Mareschalcum ab anno Domini MXCV. vsque ad annum MCCCCLXXVII. sub imperio Friderici III. Austriaci Imp. <hi rend='italic'>A quo sequens Tomus (iuuante Domino) incipiet.</hi> fol. <xref n='s673'>673</xref>.</p>
<p><hi rend='italic'>Si quis vero scire desiderat, qui et quantus vir Matthaeus ille Mareschalcus fuerit consulat Wolffg. Lazii historiae Caesareae librum VIII. de migrat. Gent. fol. 574. edit. Basil.</hi></p>
</div2>
<pb id='as015'/>
<gap desc='praeliminaria; body text' resp='sampling'/>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>