<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd">
<TEI.2 TEIform="TEI.2">
<teiHeader type="text" status="new" TEIform="teiHeader">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Florus Germanicus: Sive Everhardi Wassenbergii Embricensis Commentariorum De Bello, Inter invictissimos Imperatores Ferdinandos II. &amp; III. Et eorum hostes, Praesertim Fredericum Palatinum, Gabrielem Bethlenum, et Daniae, Sueciae, Franciae Reges Gesto, Liber Singularis, Ad Annum 1641. absolutus &amp; continuatus; Cum Indicibus locupletissimis . - Hamburgi: Apud Bernardum Balduinum, 1641.</title>
<title type="short" TEIform="title">Wassenberg, Eberhard: Florus Germanicus. - Hamburg, 1641.</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Wassenberg" TEIform="author">Wassenberg, Eberhard</author>
<editor role="editor" TEIform="editor">Wassenberg, Eberhard</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/wassenberg1" type="href" id="wassenberg1" TEIform="anchor" />
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note>
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">wassenberg1</note>
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Wassenberg_florus_idx.html</note>
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note>
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Wassenberg_florus_idx.xml</note>
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">wassenberg1/jpg</note>
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Hamburg: Bernardus Balduinus, 1641.</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">12/2007</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Reinhard Gruhl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text (only the index) - structural tagging complete - no semantic tagging - spell check partially performed - no orthographical standardization</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<front>
<pb id='s001'/>
<titlePage><titlePart>
FLORUS GERMANICUS, 
<hi rend='italic'>Sive</hi> 
EVERHARDI WASSENBERGII 
<hi rend='italic'>Embricensis,</hi> 
COMMENTARIORUM 
DE BELLO, 
<hi rend='italic'>Inter invictissimos Imperatores</hi> 
FERDINANDOS II. et III. 
Et eorum hostes, 
<hi rend='italic'>Praesertim</hi> 
FREDERICVM PALATINVM, 
GABRIELEM BETHLENVM, 
ET DANIAE, SVECIAE, FRANCIAE 
REGES 
GESTO, 
LIBER SINGULARIS, 
Ad Annum 1641. absolutus et continuatus. 
<hi rend='italic'>Cum Indicibus locupletissimis.</hi>
HAMBURGI, 
Apud BERNARDVM BALDVINVM.
M D C XLI.
</titlePart></titlePage>
<pb id='s002'/>
<gap desc='body text' resp='sampling'/>
</front>
<body>
<pb id='s217'/>
<div1 id='WaFH.01' n='1' type='index'>
<head>INDEX Rerum Memorabilium, quae in hoc Opusculo continentur.</head>
<div2 id='WaFH.01.01' n='1' type='section'>
<head>A.</head>
<p>ABBAS Brunaviensis Hussitis templum molientibus adversatur, et apud Caesarem queritur. <xref n='s010'>6</xref>. <xref n='s010'>7</xref>.</p>
<p>Achaz VVillingerus, sutor, secundus rusticorum Generalis, <xref n='s066'>119</xref>.</p>
<p>Administrator Hallensis cum Falckenbergio Magdeburgum intrat, <xref n='s102'>191</xref>. cives ad rebellionem inducit, <xref n='s103'>192</xref>. occupat vicina loca, <xref n='s103'>193</xref>. Monachos captivos abducit, ibidem. Hallas expugnat et arcem obsidet, <xref n='s104'>194</xref>. deserit et Magdeburgum fugit, <xref n='s104'>195</xref>. capitur, <xref n='s110'>206</xref>.</p>
<p>Altringerus Suecos caedit, <xref n='s151'>288</xref>. Suevia urbes expugnat, ibid. occiditur, <xref n='s160'>306</xref>.</p>
<p>Altringeri religio, <xref n='s088'>163</xref>.</p>
<p>Amadaeus Dux Carolo Emanueli in Sabaudiae Ducatu succedit, <xref n='s095'>177</xref>. facta pace restituitur, <xref n='s096'>179</xref>.</p>
<p>Ambitionis genius. <xref n='s155'>297</xref>. <xref n='s156'>299</xref>.</p>
<p>Ambrosius Spinola in Palatinatum, <xref n='s021'>29</xref>. ad
<pb id='s218'/>
Casalium in castra venit, <xref n='s095'>176</xref>. damno afficitur, ibid. moritur peste correptus, <xref n='s095'>177</xref>.</p>
<p>Amersfortium Caesariani expugnant, <xref n='s081'>149</xref>.</p>
<p>Angliae Rex cum Galliae Rege foedus init, <xref n='s045'>77</xref>. Daniae Regem ad bellum commovent, <xref n='s046'>78</xref>.</p>
<p>Anhaltinus Princeps erga Caesarem insolentius se gerit, <xref n='s009'>4</xref>. conjuratorum Siren. <xref n='s012'>11</xref>. fax, <xref n='s013'>12</xref>. belli dux, <xref n='s013'>13</xref>.</p>
<p>Anhaltini Principis filius primogenitus in praelio captus, <xref n='s017'>21</xref>.</p>
<p>Arnhemius e Bohemia in Lusatiam fugit, <xref n='s138'>262</xref>. Silesiam invadit, <xref n='s149'>285</xref>. Caesarianos caedit, <xref n='s159'>305</xref>. Pragam obsidet, ibid. obsidionem solvit. <xref n='s160'>306</xref>.</p>
<p>Armistitium inter Suecum et Bavarum, <xref n='s134'>254</xref>. Arragonii Regnum Neapolitanum occupant, <xref n='s084'>154</xref>.</p>
<p>Aschaffenburgum Sueci jugum subit, <xref n='s128'>243</xref>.</p>
<p>Augustam cives Sueco tradunt, <xref n='s136'>259</xref>.</p>
<p>Augusta Vindelicorum magna fame torquetur, <xref n='s166'>318</xref>. ad humanos cibos compellitur. ibid. a Caesare in gratiam recipitur, ibid.</p>
<p>Aulam Regiam Suecus expugnat, <xref n='s127'>241</xref>.</p>
<p>Austriaci rebellant, <xref n='s017'>21</xref>. Ferdinandum (eos ad pacem hortantem, ibid.) contemnunt, <xref n='s018'>22</xref>. ihsolentiae specimen edunt, ibid.</p>
<p>Austriacorum motuum occasio et causa, <xref n='s063'>112</xref>. et seqq.</p>
<p>Austriaci religionem aut patriam mutare jubentur, <xref n='s063'>113</xref>. supplices non audiuntur, <xref n='s064'>114</xref>. executorem mandati Herbersdorffium lapidibus pellunt, eiusque copias caedunt; ibid. varia loca occupant, ibidem. Vide porro Rustici.</p>
<p>Austriacis varia loca accedunt. <xref n='s186'>358</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='WaFH.01.02' n='2' type='section'>
<head>B.</head>
<p>BAdenses caeduntur ad Heilbronnam, <xref n='s032'>50</xref>. Bambergam Tillius expugnat et Suecos caedit, <xref n='s134'>255</xref>.</p>
<p>Banerius ad Magdeburgum damnum accipit, <xref n='s131'>249</xref>. munitiones a Pappenhemio destructas restituit, <xref n='s132'>250</xref>. ab eodem caeditur, <xref n='s133'>253</xref>. vulneratur, <xref n='s142'>270</xref>. cum Suecis suis Imperio decedere jubetur a Saxone, <xref n='s168'>322</xref>. tergiversatus variis oppidis ac regionibus vi pellitur, ibid. crudeliter agit. <xref n='s168'>323</xref>. rusticos caedit, itemque Saxones, <xref n='s169'>324</xref>. eosdem denuo caedit. <xref n='s169'>325</xref>. damnum pat itur ad Havelam, <xref n='s169'>325</xref>. in Misnia varias urbes occupat et spoliat, <xref n='s170'>326</xref>. fugit, ibid. caeditur ab Hatzfeldio, <xref n='s170'>327</xref>. ad Tangermundam denuo, <xref n='s171'>329</xref>. in fugam ab eodem ver titur, <xref n='s172'>330</xref>. iterum, <xref n='s172'>331</xref>. suos confirmat ad pugnandum, ibid. Saxo-Caesarianos caedit, <xref n='s173'>333</xref>. VVerbenam fortalitium expugnat, <xref n='s174'>335</xref>. Barbarorum barbarissimus traducitur, ibid. Torgam expugnat, <xref n='s175'>337</xref>. Lipsiam obsidet, ibid. Hatzfeldio adveniente fugit, <xref n='s176'>338</xref>. Torgae multum Caesarianis
<pb id='s219'/>
negotii facessit, <xref n='s176'>338</xref>. Barbarorum barbarissimus traducitur, ibid. Torgam expugnat, <xref n='s175'>337</xref>. peditatu universo castratur, ibid. in Insulam Vsedomam com pellitur, ib. in cotinentem revertitur, <xref n='s177'>340</xref>. ab Hatzfeldio caeditur, <xref n='s177'>341</xref>. Landsbergam movet, <xref n='s178'>342</xref>. in Pomeraniam et Balthici maris littora redit, <xref n='s178'>342</xref>.</p>
<p>Batavi haeretici facti rebellant, <xref n='s080'>146</xref>. Rempub. formant, <xref n='s080'>147</xref>. Oceanum sibi vendicare tentant, <xref n='s081'>148</xref>. Sylvam Ducis obsident, <xref n='s081'>148</xref>. Vesaliam intercipiunt, <xref n='s082'>151</xref>. damnum ad Mulhemium accipiunt, <xref n='s083'>153</xref>. Trajectum ad Mosam obsident, <xref n='s140'>267</xref>.</p>
<p>Batavi Francis juncti Brabantiam intrant, Thenasque expugnant, <xref n='s183'>352</xref>. omnia vastant, <xref n='s183'>353</xref>. ultra Mosam abiguntur, <xref n='s184'>354</xref>. amisso Schenchiano propugnaculo damnum luunt. ib.</p>
<p>Batavorum vires quomodo stabilitae? <xref n='s080'>147</xref>.</p>
<p>Bavarus et Bucquojus conjungunt copias, <xref n='s014'>15</xref>. oppida expugnant, ibid.</p>
<p>Bavarus in Austriam ruit, <xref n='s018'>22</xref>. illam subigit, ibid. rebellionis autores punit, <xref n='s018'>23</xref>. Fridlando se adjungit, <xref n='s139'>265</xref>.</p>
<p>Baudisius affligitur, <xref n='s140'>266</xref>. Tuitium expugnat, <xref n='s150'>286</xref>. a Coloniensibus rejicitur, <xref n='s150'>287</xref>.</p>
<p>Baudisius jam Saxoni militans a Suecis Magdeburgensibus trajicitur, <xref n='s171'>329</xref>.</p>
<p>Baurius Herbipolensium copiarum dux cadit, <xref n='s029'>45</xref>.</p>
<p>Belgae ac Batavi olim liberi, <xref n='s079'>145</xref>. inde sub Principibus, <xref n='s080'>146</xref>. ad Carol. V. quomodo devenerint? ibid. Haeretici ac rebelles fiunt, ibid. ab Anglis et Francis defenduntur, <xref n='s080'>147</xref>. rempub formant, ibid. Ferdinandum <xref n='s012'>11</xref>. timent, <xref n='s080'>147</xref>. illi hostes procurant, <xref n='s081'>148</xref>. Oceanum sibi vendicare tentant, ibid.</p>
<p>Belgii septendecim Provinciae ad Carolum V. devolutae, <xref n='s080'>146</xref>.</p>
<p>Bellum Donicum latum, et ejus causa, <xref n='s045'>76</xref>. prodigia, <xref n='s047'>80</xref>. initium, ibid.</p>
<p>Bellum Magdeburgense primum, <xref n='s078'>142</xref>. Secundum et ejus causa, <xref n='s101'>189</xref>.</p>
<p>Belli initia prosperiora Bohemis, <xref n='s013'>13</xref>.</p>
<p>Bello se non concernenti miscere periculosum, <xref n='s090'>167</xref>.</p>
<p>Benfeldam Hornius expugnat, <xref n='s135'>257</xref>.</p>
<p>Bernhardus Saxo Vinariensis Saxoniam recuperat, <xref n='s149'>285</xref>. Ratisponam occupat. <xref n='s158'>302</xref>. spreta Pace Pragensi Francis accedit, <xref n='s167'>321</xref>. a VVeerdio fugatur in Galliam, <xref n='s185'>356</xref>. in Imperium redit et Tabernas Alsaticas recuperat, <xref n='s188'>362</xref>.</p>
<p>Bernhardus Dux Vinariensis et Valettius ex Germania fugiunt, <xref n='s185'>356</xref>.</p>
<p>Bernh. Saxo. Vinariensis Burgundiam expugnat, <xref n='s195'>376</xref>. Lotharingum caedit, <xref n='s195'>377</xref>. Rhenum transmittit, <xref n='s195'>377</xref>. a VVeerdio damnum patitur, <xref n='s196'>378</xref>. in Burgundiam regreditur, <xref n='s198'>382</xref>.
<pb id='s220'/>
Seckingam occupat, <xref n='s203'>392</xref>. Lauffenburgum expugnat, <xref n='s203'>392</xref>. Rheinfeldiam obsidet, <xref n='s203'>393</xref>. deserit, <xref n='s204'>394</xref>. ad Buquenum caeditur, ibid. VVeerdium caedit, <xref n='s204'>395</xref>. Rheinfeldiam iterum obsidet, <xref n='s208'>403</xref>. deditione capit, ibidem. Friburgum obsidet, <xref n='s211'>409</xref>. expugnat, <xref n='s212'>410</xref>. Brisacum obsidet, <xref n='s214'>414</xref>. Caesarianos caedit, ibid. iisdem damnum infert, <xref n='s214'>415</xref>. caeditur, <xref n='s215'>416</xref>. Caesarianos caedit, <xref n='s215'>417</xref>. quanto numero? <xref n='s216'>418</xref>. Brisacum acrius obsidet, <xref n='s216'>419</xref>. expugnat, <xref n='s217'>420</xref>.</p>
<p>Bohemi ex quo haeretici semper tumultuosi, <xref n='s009'>5</xref>. conjurant, <xref n='s011'>8</xref>. Caesaris consiliarios e fenestris deturbant, <xref n='s011'>9</xref>. Ferdinandum abdicant, <xref n='s012'>10</xref>. abdicationis causas divulgant, ibidem. quae diluuntur, ibid. novum Regem sibi quaerunt et coronant, <xref n='s012'>11</xref>. Viennam obsident, <xref n='s013'>13</xref>. sub Mansfeldio caeduntur, ibid. Viennae obsidionem solvunt, <xref n='s014'>14</xref>. caeduntur ad Longelosam, <xref n='s014'>14</xref>. iterum ad Sitsendorffensem vicum, ibid. damnum patiuntur ad Pragam, <xref n='s015'>17</xref>.</p>
<p>Bohemorum rebellio totam Germaniam incendit, <xref n='s009'>5</xref>. <xref n='s010'>6</xref>.</p>
<p>Bohemia subigitur? <xref n='s014'>15</xref>. <xref n='s017'>21</xref>.</p>
<p>Bohemiae regnum non electivum, sed haereditarium, <xref n='s012'>11</xref>.</p>
<p>Bohemiam expugnat Saxo, <xref n='s129'>245</xref>.</p>
<p>Bredam Batavi obsident, <xref n='s196'>379</xref>. deditione accipiunt, <xref n='s197'>380</xref>.</p>
<p>Bredebergam Caesariani expugnant, <xref n='s059'>104</xref>.</p>
<p>Bremensis ditio Caesari subjugatur, <xref n='s060'>106</xref>.</p>
<p>Bremae in Italia ab Hispanis obsidentur, <xref n='s210'>406</xref>. deduntur, <xref n='s210'>407</xref>.</p>
<p>Brisacum Saxo Vinariensis obsidet, <xref n='s214'>414</xref>. annona instruit Gotzius, ibid et <xref n='s214'>415</xref>. ad eam urbem diversae pugnae ac clades ab utraque parte, <xref n='s215'>416</xref>. et seqq.</p>
<p>Brisacum acrius obsidetur, <xref n='s216'>419</xref>. ad nefandos cibos compellitur, ibidem. Saxo-Vinariensi deditur, <xref n='s217'>420</xref>.</p>
<p>Brunaviae templum moliuntur Hussitae, <xref n='s010'>6</xref>. id destruitur, <xref n='s011'>8</xref>.</p>
<p>Brunsvicensis Ducatus oppida a Caesarianis expugnantur, <xref n='s048'>82</xref>.</p>
<p>Brunsvicensis Dux cum Tillio transigit, <xref n='s054'>94</xref>.</p>
<p>Brunsvicensis Dux. vide Christianus etc.</p>
<p>Bucquojus Ferdinando quasi alter Xantippus ab Alberto Belgarum Principe submittitur, <xref n='s013'>13</xref>. Mansfeldianos profligat, <xref n='s014'>14</xref>. cum Bavaro conjungit suas copias, <xref n='s014'>15</xref>. vulneratur, <xref n='s015'>16</xref>. Moravos debellat, <xref n='s019'>25</xref>. <xref n='s020'>26</xref>. maxime per Spaetium, <xref n='s020'>26</xref>. Hungariam recuperat, <xref n='s027'>41</xref>. ad Neosolium cadit, <xref n='s028'>42</xref>. ejus exercitus fugit, <xref n='s028'>43</xref>.</p>
<p>Budissinum capitur a Iaegerndorfio, <xref n='s019'>24</xref>. expugnatur a Saxone, ibid.</p>
<p>Burgundiae Comitatum Condaeus invadit, <xref n='s189'>364</xref>. Longevillius intrat, <xref n='s193'>372</xref>.</p>
<p>Buricam expugnat Baro Didenius. <xref n='s082'>151</xref>.</p>
</div2>
<pb id='s221'/>
<div2 id='WaFH.01.03' n='3' type='section'>
<head>C.</head>
<p>CAdavera conspirantium Egrae occisorum fimario curru trahuntur, <xref n='s157'>301</xref>.</p>
<p>Caesaris a partibus contra Palatinum qui? <xref n='s013'>12</xref>.</p>
<p>Caesar Bohemos ad pacem hortatur, <xref n='s011'>8</xref>. Bethleno conditiones et pacis leges praescribit, <xref n='s039'>64</xref>. Hispanis subsidium mittit, <xref n='s081'>148</xref>. Ecclesiastica bona post Passaviensem contractum repetit, <xref n='s112'>211</xref>. Protestantibus Generalem Conventum petentibus annuit, <xref n='s113'>213</xref>. in proposito nihilominus constans manet, ibid. Germanicae libertatis eversor audit, <xref n='s114'>214</xref>. respondet et fallaciae Principes insimulat, <xref n='s114'>215</xref>. arma per diversas regiones dividit, <xref n='s115'>216</xref>. a variis pecunia adversus Suecum roboratur, <xref n='s132'>251</xref>. a variis pecunia adversus Suecum roboratur, <xref n='s132'>251</xref>. <xref n='s167'>320</xref>. Hatzfeldium ei auxilio mittit contra Banerium, <xref n='s170'>326</xref>.</p>
<p>Caesariana castra ad Lipsiam spoliata, <xref n='s126'>238</xref>.</p>
<p>Caesariani Pragam movent, <xref n='s015'>17</xref>. victoria potiuntur, <xref n='s016'>19</xref>. caeduntur a Mansfeldio ad VVislochium, <xref n='s030'>47</xref>. varia lora in Ducatu Brunsvicensi et ad Visurgim expugnant, <xref n='s048'>82</xref>. rusticos caedunt, ibid. Bethleno resistunt. <xref n='s038'>62</xref>. ab eo circumvallantur, <xref n='s038'>63</xref>. in Italiam irruunt, <xref n='s088'>162</xref>. oppida expugnant, ibid. hostia praemonstrata ferociam ponunt, <xref n='s088'>163</xref>. Mantuam obsident, <xref n='s089'>164</xref>. Goytam expugnant. ibid. a Francis cladem accipiunt, ibid. Mantuam deserunt, <xref n='s089'>165</xref>. mari se committunt, <xref n='s060'>107</xref>. in Pomeraniam flectunt, <xref n='s061'>108</xref>. totam Cimbricam Chersonesum tenent, <xref n='s060'>106</xref>.</p>
<p>Caesariani Hispanorum subsidiarii Velaviam intrant, <xref n='s081'>149</xref>. Amersfortium expugnant ib. Elburgum, Harderwicam, Vltrajectum frustra tentant, <xref n='s082'>150</xref>. fame premuntur, <xref n='s083'>152</xref>. Velaviam deserunt, <xref n='s083'>153</xref>. Batavis damnum ad Mulhemium inferunt, ibid.</p>
<p>Caesariani caeduntur a Sueco, <xref n='s126'>238</xref>. ad Brisacum caeduntur, <xref n='s214'>414</xref>. damnum patiuntur, <xref n='s214'>415</xref>. Saxo-Vinar. caedunt, <xref n='s215'>416</xref>. caeduntur, ibid. iterum, <xref n='s215'>417</xref>. caesorum et captivorum numerus, <xref n='s216'>418</xref>.</p>
<p>Calba expugnatur, <xref n='s103'>193</xref>. <xref n='s105'>196</xref>.</p>
<p>Calba Suecum admittit, <xref n='s127'>240</xref>.</p>
<p>Calenbergam occupant Tilliani, <xref n='s048'>83</xref>.</p>
<p>Calloam Hollandi obsident et caeduntur, <xref n='s212'>410</xref>.</p>
<p>Calvini dogma per Germaniam gliscens, <xref n='s007'>1</xref>.</p>
<p>Camium ab Hassiacis vi expugnatur, <xref n='s209'>404</xref>.</p>
<p>Campidona et Memminga jugum accipiunt, <xref n='s115'>216</xref>. ab Altringero expugnantur, <xref n='s151'>288</xref>.</p>
<p>Cardinalis Princeps Ferdinandus, Hispan. Infans, Hungariae Regi jungitur, <xref n='s160'>307</xref>. in Rhetiam movent, <xref n='s161'>308</xref>. Nordlingam obsident, ibid. praelio aciem Suecorum fere totam delent. <xref n='s162'>311</xref>. eorum virtus et periculum, <xref n='s163'>312</xref>. a se invicem discessus, <xref n='s163'>313</xref>.</p>
<p>Cardinalis Infans in Belgium progreditur, <xref n='s163'>313</xref>. a Francis repellitur Lovanium, <xref n='s183'>352</xref>. et inde quoque, <xref n='s183'>353</xref>. eos insequitur, <xref n='s184'>354</xref>. Propugnaculum
<pb id='s222'/>
Schenckianum capit, <xref n='s184'>354</xref>. Galliam vastat, <xref n='s185'>357</xref>. eandem affligit, <xref n='s187'>361</xref>. Venloam et Rure mondam expugnat, <xref n='s196'>379</xref>.</p>
<p>Carolus Longovallius. vide Bucquojus.</p>
<p>Carolus Lotharingiae Dux Gallos caedit, <xref n='s189'>364</xref>. a Bernh. Vinariensi caeditur, <xref n='s195'>377</xref>. Gallos iterum caedit, <xref n='s212'>411</xref>.</p>
<p>Carolus Ludovicus Comes Palatinus Rheni Meppenam emit a Suecis, <xref n='s209'>404</xref>. eandem amittit, <xref n='s210'>406</xref>.</p>
<p>Carolus VValliae Dux matrimonii causa in Hispaniam mittitur a patre Rege, <xref n='s045'>77</xref>.</p>
<p>Casalium Corduba obsidet, <xref n='s085'>156</xref>, non deserit, <xref n='s086'>159</xref>.</p>
<p>Caspar Bambergius Vdenhemium intercipit, <xref n='s182'>350</xref>.</p>
<p>Cassoviam occupat Bethlenus, <xref n='s024'>34</xref>.</p>
<p>Casus Daniae Regis, <xref n='s047'>81</xref>.</p>
<p>Catholici propter occisum Sueciae Regem triumphant, <xref n='s148'>283</xref>.</p>
<p>Causa belli Magdeburgici, <xref n='s101'>189</xref>.</p>
<p>Charnassaeus Gallicus Hercules cadit, <xref n='s197'>380</xref>.</p>
<p>Christianus Dux Brunsvicensis Imperium devastat, <xref n='s032'>51</xref>, symbolum nummis inscribi curat: <foreign lang='GE'>Gottes Freund, Pfaffen Feind</foreign>, ibidem. in Palatinatum proficiscitur, <xref n='s033'>52</xref>, ad Moenum caeditur, ibid. caesorum numerus, ibid. brachium amittit, <xref n='s033'>53</xref>. ad Visurgim varia occupat, <xref n='s035'>56</xref>. ad Statloam caeditur, <xref n='s036'>58</xref>. caesorum et captivorum numerus, ibid. Caesarianis damnum infert, <xref n='s051'>88</xref>. moritur, <xref n='s051'>89</xref>. Cniphusius capitur, <xref n='s050'>87</xref>. cum uxore et liberis carceribus mancipatur. <xref n='s122'>231</xref>.</p>
<p>Coloniae expugnationem Suecus male intermisit, <xref n='s134'>254</xref>.</p>
<p>Colonienses a pulvere damnum patiuntur Tuitii, <xref n='s150'>287</xref>.</p>
<p>Comes Stirumensis capitur, <xref n='s033'>53</xref>. Hispanis trucidatis Vechtiam intercipit, <xref n='s035'>56</xref>.</p>
<p>Comitia Ratisponae indicit Caesar, <xref n='s026'>38</xref>.</p>
<p>Condaeus Princeps Dolanum Burgundiae Metropolin obsidet, <xref n='s189'>364</xref>. fugit et a Lotharingiae Duce caeditur, ibid.</p>
<p>Conigshoviam Suecus expugnat, <xref n='s127'>241</xref>.</p>
<p>Conjurati Imperii Principes Palatino adsistunt, <xref n='s012'>11</xref>. eorum catalogus, <xref n='s013'>12</xref>.</p>
<p>Conspiratio Principum in Catholicos, <xref n='s008'>2</xref>. <xref n='s008'>3</xref>. itemque urbium Imperialium, <xref n='s008'>3</xref>.</p>
<p>Conventus Ratisponae, <xref n='s113'>213</xref>. Lipsiae, <xref n='s114'>214</xref>.</p>
<p>Corduba Casalium obsidet, <xref n='s085'>156</xref>. non deserit, <xref n='s086'>159</xref>.</p>
<p>Cratzius vicetribunus carceribus mancipatur a Sueco, <xref n='s126'>239</xref>.</p>
<p>Crempa annum et mensem obsessa Caesarianis deditur, <xref n='s062'>110</xref>.</p>
<p>Cricquius Dux in Sabaudiam movet, <xref n='s085'>156</xref>. <xref n='s036'>58</xref>. ad Bremas globo ictus moritur, <xref n='s210'>407</xref>.</p>
<p>Criquitus junior juniorem Coloredium capit. <xref n='s166'>319</xref>.</p>
</div2>
<pb id='s223'/>
<div2 id='WaFH.01.04' n='4' type='section'>
<head>D.</head>
<p>DAmpetrae Comes ad Posonium occumbit, <xref n='s026'>39</xref>.</p>
<p>Damvillerium Gilli expugnant, <xref n='s197'>381</xref>.</p>
<p>Dani in Caesarianos movent, <xref n='s054'>95</xref>. tota Silesia dejecti, <xref n='s056'>99</xref>. ad Wolgastum obrnuntur a Wallenstenio, <xref n='s061'>109</xref>. ad Bernsteinium caeduntur, <xref n='s057'>100</xref>. fugiuut, <xref n='s057'>101</xref>. <xref n='s059'>104</xref>. deditionem faciunt, ibid. caeduntur, ibid. iterum caeduntur ad Visurgim, <xref n='s049'>85</xref>. ad Lotteram, <xref n='s053'>92</xref>. caesorum et captivorum ibi numerus, <xref n='s053'>93</xref>.</p>
<p>Danorum ad Huxariam munitio expugnatur, <xref n='s047'>80</xref>.</p>
<p>Daniae Rex foedere sibi jungit Saxonici circuli Principes, <xref n='s046'>78</xref>. legatos mittit ad Tillium, <xref n='s046'>79</xref>. responsum accipit insolentius, ibid. oppida finesque munit, ibid gravissimo periclitatur casu, <xref n='s047'>81</xref>. Verdam cum exercitu retrocedit, ibid. ad Calenbergam caeditur, <xref n='s051'>89</xref>. ad Lotteram ingenti praelio, <xref n='s053'>92</xref>. fugit trans Albim. <xref n='s053'>93</xref>. vulneratur, <xref n='s055'>96</xref>. Stralsondanis subvenit, <xref n='s061'>108</xref>. pacem cerits legibus cum Caesarianis init Lubecae, <xref n='s062'>111</xref>.</p>
<p>Danici belli prodigia, <xref n='s047'>80</xref>.</p>
<p>Darmstadiensis Landgravius Imperatori subvenit, <xref n='s175'>336</xref>.</p>
<p>Dessaviae fortalitium, et ibi praelium. <xref n='s050'>86</xref>.</p>
<p>Didenius Baro Vesaliam stratagemate intercipit, <xref n='s082'>151</xref>. Buricam expugnat, ibid.</p>
<p>Dissidium Rudolphi Imp. et Matth. fratrum, <xref n='s030'>46</xref></p>
<p>Donawerdae proscriptio et ejus causa, <xref n='s008'>3</xref>. ea urbibus Imperialibus occasio cum Principibus conspirandi. ibid.</p>
<p>Donawerdam Suecus expugnat, <xref n='s135'>256</xref>.</p>
<p>Dromondius capitur, <xref n='s207'>401</xref>.</p>
<p>Drusiana fossa, vulgo Isala, <xref n='s081'>149</xref>.</p>
<p>Duri veneficio rustici, <xref n='s069'>125</xref>. <xref n='s072'>130</xref>.</p>
<p>Durlacenus caeditur. <xref n='s059'>104</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='WaFH.01.05' n='5' type='section'>
<head>E.</head>
<p>ECclesiastici Caesarem movent ad Ecclesiastica bona repetenda. <xref n='s112'>210</xref>.</p>
<p>Efferdingam Pappenhemius occupat, <xref n='s020'>27</xref>.</p>
<p>Embdanus Comes Treviros et Trevirensem Episcopum capit, <xref n='s182'>350</xref>.</p>
<p>Erfurtum Suecum admittit, <xref n='s127'>240</xref>.</p>
<p>Ernestus Comes Mansfeldius, vide Mansfeldius.</p>
<p>Ernestus Ludovicus Dux Saxo-Lavenburgicus trucidatur ab Austriacis, <xref n='s018'>22</xref>.</p>
<p>Esterhasius Hungariae Palatinus Ragotzium caedit, <xref n='s100'>187</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='WaFH.01.06' n='6' type='section'>
<head>F.</head>
<p>FAlckenbergius Magdeburgum intrat. <xref n='s102'>191</xref>. glande trajectus cadit, <xref n='s109'>204</xref>.</p>
<p>Fames inaudita in Germania, <xref n='s188'>362</xref>.</p>
<p>Fatum quid? <xref n='s103'>192</xref>.</p>
<pb id='s224'/>
<p>Ferdinandus II. coronatur in Regem Bohemiae, <xref n='s010'>7</xref>. Hungariae, <xref n='s011'>8</xref>. eligitur Imperator, <xref n='s011'>9</xref>. abdicatur a Bohemis, <xref n='s012'>10</xref>. Austriacos monet religionem mutare vel Austriam, <xref n='s063'>113</xref>. supplicibus non annuit, <xref n='s064'>114</xref>. Deum precibus placare studet, <xref n='s074'>135</xref>. coronatur in Caesarem, <xref n='s098'>182</xref>. moritur, <xref n='s202'>390</xref>.</p>
<p>Ferdinandus III. ad regnum Hungariae poscitur, <xref n='s043'>72</xref>. in Regem coronatur, <xref n='s043'>73</xref>. item in Regem Bohemiae, <xref n='s077'>141</xref>. ritus coronationis, ibid. Hispaniarum Regis sororem conjugem petit et impetrat, <xref n='s097'>181</xref>. nuptias celebrat, <xref n='s098'>183</xref>, interfecto Fridlando se offert in Generalissimum, <xref n='s158'>303</xref>. et fit, ibid. una cum Bavaro Ratisponam obsidet, <xref n='s159'>304</xref>. propugnaculum expugnat, ibid. Kelhemium ad deditionem compellit, <xref n='s159'>305</xref>. Ratisponam occupat, <xref n='s160'>307</xref>. juncto secum Principe Cardinale in Rhetiam movet, <xref n='s161'>308</xref>. Nordlingam obsidet, ib. deditione occupat, <xref n='s163'>313</xref>. praelio Suecorum aciem fundit, <xref n='s162'>311</xref>. magnas Imperiales urbes obsidet, <xref n='s164'>314</xref>. Herbipolim occupat. ibid. exercitum in Galliam ire jubet, <xref n='s189'>365</xref>.</p>
<p>Ferdinandus III. Romanorum Rex eligitur, <xref n='s200'>387</xref>, coronatur, ibid. qua solennitate? <xref n='s201'>388</xref>.</p>
<p>Ferdinandus Frinceps Cardinalis. vide Cardinalis.</p>
<p>Fluvios occupare, magni est consilii, <xref n='s049'>84</xref>.</p>
<p>Fortalitia Magdeburgensium Trotz Pappenheim, Trotz Tilli expugnantur. <xref n='s106'>199</xref>, reliqua item, <xref n='s107'>200</xref>. et seqq.</p>
<p>Fortunae inconstantia, <xref n='s093'>172</xref>.</p>
<p>Franci Pinarolum expugnant, <xref n='s091'>168</xref>. Sabaudiam subigunt, ibid. Momilianum obsident, ibid. prope Mantuam damnum patiuntur <xref n='s091'>169</xref>. Pedemontium intrant, <xref n='s092'>171</xref>. Sabaudos caedunt, <xref n='s093'>172</xref>. Sabaudiae Ducem provinciis exuunt, ibid. Hispanos caedunt, <xref n='s095'>176</xref>. in Mediolanensem Ducatum irruunt, <xref n='s095'>177</xref>.</p>
<p>Franci qui et unde? <xref n='s179'>344</xref>. fiunt Christiani, ibid. varia regna subjugant, <xref n='s179'>345</xref>. Roman. Imperium in Gallias trahunt, ibid. degenerant, ibidem. Imperio insidiantur, <xref n='s180'>346</xref>. Trevirensem Electorem in tutelam recipiunt, et Hermonium lapidem praesidio suo firmant, <xref n='s180'>347</xref>. Lotharingiae Ducem debellant, ibid. Imperii Provincias sibi vendicant, <xref n='s181'>348</xref>. arma ubique expediunt et excitant, ibid. Vdenhemium amittunt cum suorum damno, <xref n='s181'>349</xref>. Treviris obruuntur, et urbem amittunt, <xref n='s182'>350</xref>. prope Namurcum Hispanos caedunt, <xref n='s182'>351</xref>. cum Batavis Brabantiam intrant, et Thenas expugnant, ibid. omnia vastant, <xref n='s183'>353</xref>. Lovanium obsident. <xref n='s183'>353</xref>. fame et ferre premuntur, <xref n='s184'>354</xref>. Lovanium deserunt, ibid. consumuntur et reliqui in Franciam remigrant, <xref n='s184'>355</xref>. Vide etiam Galli.</p>
<pb id='s225'/>
<p>Franciscus Albertus Saxo-Lavenburgicus capitur et Viennam abducitur, <xref n='s157'>301</xref>.</p>
<p>Franciscus Carolus Saxo-Lavenburgicus capitur, <xref n='s122'>230</xref>. ad Caesarem mittitur, <xref n='s122'>231</xref>.</p>
<p>Franckenthalium Isabellae traditur, <xref n='s034'>54</xref>.</p>
<p>Francofurtum ad Viadrum Suecus expugnat, <xref n='s122'>231</xref>.</p>
<p>Francofurtum ad Maenum Suecus intrat, <xref n='s128'>243</xref>.</p>
<p>Franconiae circulus ad devotionem Caesaris redit, <xref n='s115'>217</xref>.</p>
<p>Franconiae Dux convasato thesauro Suecum fugit et Coloniam se confert, <xref n='s127'>241</xref>. fit Bambergensis Episcopus, <xref n='s154'>294</xref>. sororem suam Sophiam Quadio concedit conjugem, <xref n='s152'>290</xref>. in Francomam redit, <xref n='s164'>314</xref>. vide Herbipolensis Episcopus.</p>
<p>Franconiae Ducis subsidium Caesarianis se jungit, <xref n='s015'>17</xref>.</p>
<p>Franconiae Ducum proprium et lemma, <xref n='s015'>17</xref>.</p>
<p>Franconiam Suecus occupat, <xref n='s127'>241</xref>. <xref n='s128'>242</xref>.</p>
<p>Freistadium expugnant rustici, <xref n='s065'>117</xref>.</p>
<p>Friburgum Saxo Vinariensis obsidet, <xref n='s211'>409</xref>. expugnat, <xref n='s212'>410</xref>.</p>
<p>Fridericus Palatinus Bohemiae Rex coronatur, <xref n='s012'>11</xref>. Praga fugit, <xref n='s016'>19</xref>. e Silesia item, <xref n='s021'>28</xref>. per Gallias ad Mansfeldium venit, <xref n='s030'>47</xref>. Germaniam deserit, <xref n='s033'>53</xref>. redit in Palatinatum, <xref n='s133'>252</xref>. moritur, <xref n='s149'>284</xref>.</p>
<p>Friderici Palatini a partibus quinam? <xref n='s013'>12</xref>.</p>
<p>Friderici Palatini restitutionem quibus conditionibus procurare Angliae Rex satagat? <xref n='s045'>77</xref>.</p>
<p>Fridericus Dux Saxo Altenburgicus cadit, <xref n='s049'>85</xref>.</p>
<p>Fridlandus Halberstadiensem dioecesin subjugat, <xref n='s049'>84</xref>. multaque alia loca sui juris facit, ibidem. Vide porro VVallenstenius.</p>
<p>Fuldam Hassus occupat, <xref n='s128'>243</xref>.</p>
<p>Furstenbergius Comes Danos caedit, <xref n='s052'>90</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='WaFH.01.07' n='7' type='section'>
<head>G.</head>
<p>GAbriel Battorius Transylvaniae Princeps vita et principatu exuitur, <xref n='s022'>31</xref>.</p>
<p>Gabriel Bethlenus Battorium occidit et Transylvaniam occupat, <xref n='s022'>31</xref>. cum Matthia Imp. foedus init, <xref n='s023'>32</xref>. et cum Ferdinando, ibid. pacem simulat et bellum parat, <xref n='s023'>33</xref>. cum Palatino conspirat, ibid. Cassoviam occupat, <xref n='s024'>34</xref>. Hungariam subjicit, ibid. Hungariae Principem se facit, <xref n='s024'>35</xref>. Posonium expugnat, ibid. cum Caesare facit inducias, <xref n='s025'>37</xref>. Turcam sollicitat, ibid. sub tempus induciarum hostilia exercet, ibid. Hungariae Rex renunciatur, <xref n='s026'>38</xref>. inducias rumpit, ibid. Tartarorum Chamo per illius legatos respondet, eundemque per litteras in vitat in Hunganam, <xref n='s027'>40</xref>. sua ipsius ruina, <xref n='s027'>41</xref>. perdita in Vngaria recuperat, <xref n='s009'>4</xref>. Posonium frustra obsidet, ibid. pace cum Ferdinando facta et restituto diademate Vngaria cessit, <xref n='s029'>44</xref>.</p>
<pb id='s226'/>
<p>Gabriel Bethlenus in Hungariam redit, <xref n='s037'>61</xref>. fuco Turcam in suas partes trahit, <xref n='s037'>61</xref>. ab eo octoginta millia impetrat. <xref n='s038'>62</xref>. cum Hungariae Palatino inducias facit, <xref n='s038'>63</xref>. eas Caesar non habet ratas, ibid. iniquis conditionibus pacem Caesari offert, ibid. Hungariam vastat. <xref n='s039'>64</xref>. ejus legiones caeduntur, <xref n='s039'>65</xref>. iterum caeduntur, <xref n='s040'>66</xref>. omnino delentur, ibid. ob deletas suas copias minaces ad Comitem Esterhasium literas scribit, <xref n='s040'>67</xref>. ab eo damnum refert, ibid. Tirnam expugnat, ibid. in Moraviam ruit, <xref n='s041'>68</xref>. copiis a Turca nudatur, <xref n='s041'>68</xref>. pacem a Caesare impetrat, ibid. nuptias celebrat. <xref n='s073'>133</xref>. in Hungariam ruit, <xref n='s074'>134</xref>. vincitur, <xref n='s075'>136</xref>. Tartaros evocat, ibid. in auxilium habet Turcam, <xref n='s075'>137</xref>. fugit, <xref n='s076'>138</xref>. poenitentia moti belli ducitur, ibid. conditiones pacis a Caesare praescriptas acceptat, <xref n='s076'>139</xref>. pacem servat, <xref n='s077'>140</xref>, laborat hydropisi, <xref n='s099'>184</xref>. moritur, <xref n='s099'>185</xref>. ejus Testamentum, ibidem.</p>
<p>Gallasius Venetos caedit, <xref n='s090'>166</xref>. iterum ingenti clade, ibidem. Gallos damno afficit prope Mantuam, <xref n='s091'>169</xref>. in Galliam ruit, <xref n='s190'>366</xref>.</p>
<p>Galli vide Franci.</p>
<p>Galli ad Ticinum caeduntur, <xref n='s187'>361</xref>. iterum ibid. Alsaticas Tabernas recuperant, <xref n='s188'>362</xref>. a Ioh. VVeerdio caeduntur, <xref n='s188'>363</xref>. a Carolo Lotharingiae Duce item, <xref n='s189'>364</xref>. iterum a VVeerdio, <xref n='s190'>366</xref>. falluntur a Parmae Duce, <xref n='s191'>368</xref>. Austriacos caedunt, <xref n='s193'>372</xref>.</p>
<p>Galli sub Longevillio S. Amandi urbem in Burgundia expugnant, <xref n='s193'>372</xref>. sub Harcurtio Insulas S. Honorati expugnant, <xref n='s194'>374</xref>.</p>
<p>Galli Landresium obsident, <xref n='s196'>378</xref>. occupant, <xref n='s197'>380</xref>. in Italia caeduntur, <xref n='s197'>380</xref>. Damvillerium expugnant, <xref n='s197'>381</xref>. damnum patiuntur ad Padum, <xref n='s210'>407</xref>. Polygnium obsident, <xref n='s212'>411</xref>. vi expugnant, ibidem. a Lotharingo caeduntur, ibid. S. Omar obsident, <xref n='s213'>412</xref>. bis caeduntur, ibidem. Omar deserunt <xref n='s213'>413</xref>.</p>
<p>Garsium a Brandeburgensibus intercipitur, <xref n='s207'>401</xref>. a Suecis vi expugnatur, <xref n='s213'>413</xref>.</p>
<p>Gatinara Hispanis deditur, <xref n='s211'>409</xref>.</p>
<p>Georgius Lunaeburgicus et Administrator Bremensis Sueco accedunt, <xref n='s129'>245</xref>.</p>
<p>Georgius Lunaeburgicus caeditur a Pappenhemio, <xref n='s133'>253</xref>. affigitur, <xref n='s140'>266</xref>.</p>
<p>Georgius Podiebrachius regno per tumultum intrusus fuit, <xref n='s012'>11</xref>.</p>
<p>Geldriam Hollandi obsident, <xref n='s213'>413</xref>. deserunt, ibidem.</p>
<p>Giesekam Hassi expugnant, <xref n='s202'>391</xref>.</p>
<p>Goltzius Erphordiae Praefectus de victoria Rheinfeldensi triumphat, <xref n='s207'>400</xref>.</p>
<p>Gotha a Sueco occupatur, <xref n='s127'>240</xref>.</p>
<p>Gotzius Hassiae Lantgravium debellat, <xref n='s174'>334</xref>.</p>
<pb id='s227'/>
<p>Melandrum caedit, ibid. Hatzfeldio adest et subest, <xref n='s175'>336</xref>. Brisacum annona instruit, <xref n='s214'>414</xref>. iterum, <xref n='s214'>415</xref>. Tupadelium caedit, ibid. ipse et. Savellius fugiunt, <xref n='s215'>417</xref>.</p>
<p>Goytam Caesariani expugnant, <xref n='s089'>164</xref>. Nivernius frustra obsidet, <xref n='s089'>165</xref>.</p>
<p>Gulielmus Hassiae et Landgravius Imperii hostis declaratur, <xref n='s174'>334</xref>. a Gotzio affligitur, ibid. in Orientalem Frisiam fugit, <xref n='s176'>339</xref>. Oldenburgensem Comitem pecunia emungit, <xref n='s177'>340</xref>. moritur, ib.</p>
<p>Gustavus Adolphus Suecorum Rex, <xref n='s117'>221</xref>. cum Polonis bella gerit, <xref n='s118'>222</xref>. a Germanis Poloni subsidiariis vincitur. <xref n='s118'>223</xref>. iis irascitur, ibid. cum Polono inducias facit, <xref n='s119'>224</xref>. venit in Imperium, <xref n='s119'>225</xref>. creatur hostium Generalis, ib. ejus mores ac disciplina militaris, <xref n='s121'>228</xref>.</p>
<p>Gustavus Adolph. in Saxoniam venit, <xref n='s144'>274</xref>. ad Naumburgum castra communit, <xref n='s144'>275</xref>. ad Lipsiam Fridlando concurrens vexillo potitur, <xref n='s145'>276</xref>. moestior est solito fatum Genio praesagiente, ibid. ad Luzam hostes aggressurus ad pugnam suos hortatur, <xref n='s145'>277</xref>. fortitur pugnat, <xref n='s146'>279</xref>. cadit, <xref n='s147'>280</xref>.</p>
<p>Gustavo-Burgum Sueci deserunt fugientes. <xref n='s185'>356</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='WaFH.01.08' n='8' type='section'>
<head>H.</head>
<p>HAgenoam Mansfeldius occupat, <xref n='s030'>47</xref>. Halber stadiensis dioecesis a Fridlando subjugatur, <xref n='s049'>84</xref>. occupatur a Sueco, <xref n='s127'>240</xref>.</p>
<p>Hallas expugnat earum Administrator, <xref n='s104'>194</xref>. deserit, <xref n='s104'>195</xref>.</p>
<p>Hallenslebium Caesariani recipiunt, <xref n='s105'>196</xref>.</p>
<p>Hallensis Administrator. vide Administrator.</p>
<p>Hammelia ab Hasso et Lunaeburgico obsidetur, <xref n='s151'>289</xref>.</p>
<p>Hanovia a Sueco intercipitur, <xref n='s129'>244</xref>. a Caesarianis expugnatur, <xref n='s205'>397</xref>.</p>
<p>Hanoviensis Comes arresto tenetur in sua ipsius arce, <xref n='s206'>398</xref>. moritur, <xref n='s206'>399</xref>.</p>
<p>Hanovienses Hermonio lapidi sub veniunt, <xref n='s193'>373</xref>. iterum sub venturi inter cipiuntur, <xref n='s194'>375</xref>.</p>
<p>Hatzfeldius Comes crudeli stratagemate Suecos conficit, <xref n='s162'>310</xref>. fratris Episcopi copiis praeficitur, <xref n='s166'>318</xref>. Aulam Regiam expugnat, <xref n='s166'>319</xref>. in Saxoniam a Caesare mittitur, <xref n='s170'>326</xref>. Banerium caedit, <xref n='s170'>327</xref>. Magdeburgum cum Saxone obsidet, ibid. Telonii propugnaculum expugnat, <xref n='s171'>328</xref>. Banerium caedit. <xref n='s171'>329</xref>. eundem in fugam vertit, <xref n='s172'>330</xref>. iterum, <xref n='s172'>331</xref>. ad praelium cogit, ibid caeditur, <xref n='s173'>333</xref>. ob virtutem ab hoste etiam laudatur, <xref n='s174'>334</xref>. Caesaris et Saxonis exercitus supremus Generalis creatur, <xref n='s174'>335</xref>. armilustrium instituit et militem exercet, <xref n='s175'>336</xref>. Banerium Lipsia depellit, <xref n='s176'>338</xref>. ejus peditatum universum delet, <xref n='s176'>339</xref>. eundem caedit. <xref n='s177'>341</xref>. aeger Herbipolim vehitur, ibid.</p>
<p>Hassus Fuldam occupat, <xref n='s128'>243</xref>. contra eum Pappenh. <xref n='s130'>246</xref>. <xref n='s136'>258</xref>. affligitur. <xref n='s140'>266</xref>, Sueco ad Noribergam
<pb id='s228'/>
succurrit, <xref n='s141'>268</xref>. a Pappenhemio affligitur, <xref n='s143'>273</xref>.</p>
<p>Hassi Hermonio Lapidi subvenire nituntur, <xref n='s192'>370</xref>. a VVeerdio caeduntur, <xref n='s192'>371</xref>. Giesekam superant, <xref n='s202'>391</xref>. Susatum occupant, <xref n='s203'>392</xref>. Paderbornam Camiumque vi expugnant, <xref n='s209'>404</xref>.</p>
<p>Hassiae rustici dissipantur a Tillio, <xref n='s051'>89</xref>.</p>
<p>Hassiae et Landgravius Imperii hostis declaratur. <xref n='s174'>334</xref>. a Gotzio affligitur, ibid. in Orientalem Frisiam fugit, <xref n='s176'>339</xref>. moritur, <xref n='s177'>340</xref>.</p>
<p>Heidelberga vi expugnatur a Tillio, <xref n='s034'>54</xref>.</p>
<p>Helvetiam suarum partium facere Gallus studet, <xref n='s090'>167</xref>.</p>
<p>Henricus Fridericus Nassovius in Palatinatum ruit, <xref n='s022'>30</xref>. iterum discedit inglorius, ib.</p>
<p>Herbersdorffius Comes executurus Caesaris mandatum lapidibus ab Austriacis repellitur, <xref n='s064'>114</xref>. caeditur, ibid. rusticos stratagemate decipit et affligit, <xref n='s067'>120</xref>. eosdem hortatur ad pacem, <xref n='s068'>122</xref>.</p>
<p>Herbipolin Suecus deditione capit, <xref n='s128'>242</xref>.</p>
<p>Herbipolense castrum idem vi expugnat, ibid.</p>
<p>Herbipolim Ferdinandus occupat, <xref n='s164'>314</xref>.</p>
<p>Herbipolensis Episcopus Coloniam fugit, <xref n='s127'>241</xref>. fit Sacerdos, <xref n='s143'>272</xref>. novum militem conscribi jubet, <xref n='s166'>318</xref>. Franconia investitur, <xref n='s166'>319</xref>. conscripto novo milite Caesari subvenit, <xref n='s175'>336</xref>.</p>
<p>Herbipolensis ac Bambergensis Episcopus Colonia in Franconiam redit, <xref n='s164'>314</xref>. Herbipolim ingreditur, <xref n='s164'>315</xref>. ejus pietas, ibid. captivo in arce Ratisponensium Episcopo lautia mittit. <xref n='s165'>316</xref>. omnibus gratus est, ibid. ei castrum deditur, ibid. Vide etiam Franconiae et Dux.</p>
<p>Hermonius Lapis Francicum jugum accipit, <xref n='s139'>264</xref>. a VVerdio urgetur, <xref n='s190'>367</xref>.</p>
<p>Hermonio lapidi Hassi subvenire volentes a VVerdio caeduntur, <xref n='s192'>371</xref>. ei subveniunt Hanovienses, <xref n='s193'>373</xref>. iterum subvenire frustra nituntur, <xref n='s194'>375</xref>.</p>
<p>Hermonius Lapis VVeerdio deditur, <xref n='s195'>376</xref>.</p>
<p>Hildesium occupatur a Pappenhemio, <xref n='s144'>274</xref>.</p>
<p>Hispanica castra Padus inundat. <xref n='s085'>156</xref>. <xref n='s087'>160</xref>.</p>
<p>Hispani caeduntur ad Casalium, <xref n='s095'>176</xref>. Sabionettam occupant, <xref n='s193'>372</xref>. Bremas in Italia obsident, <xref n='s210'>406</xref>. expugnant, <xref n='s210'>407</xref>. Vercellas obsident, ibid. damnum patiuntur, <xref n='s211'>408</xref>. Vercellas occupant, <xref n='s211'>409</xref>. et Gatinaram, ibid.</p>
<p>Hispanos Franci caedunt, <xref n='s183'>352</xref>.</p>
<p>Hispanorum natura, <xref n='s186'>359</xref>.</p>
<p>Hoja Danis deditur, <xref n='s054'>95</xref>.</p>
<p>Holckius et Gallasius Saxoniam subjugant, <xref n='s143'>272</xref>.</p>
<p>Holckius quamvis Lutheranus, Lutheranis in Saxonia damnum infert, <xref n='s154'>295</xref>. peste correptus moritur, ibid.</p>
<p>Hollandi contra Romanos jam olim libertatem
<pb id='s229'/>
tutati sunt, <xref n='s080'>146</xref>. vide Batavi.</p>
<p>Hollandi Calloam obsident, <xref n='s212'>410</xref>. caeduntur, ibid. caesorum et captivorum numerus, ibidem. Geldriam obsident, <xref n='s213'>413</xref>. caeduntur. ibidem. deserunt, ibidem.</p>
<p>Holsatus Dux ad Tillium transit. <xref n='s057'>101</xref>.</p>
<p>Homonajus Hungaros caedit, <xref n='s025'>36</xref>. ejus arces occupat Bethlenus, <xref n='s025'>37</xref>.</p>
<p>Horneckerus misere cadit, <xref n='s210'>406</xref>.</p>
<p>Hornius Benfeldam expugnat, <xref n='s135'>257</xref>.</p>
<p>Hungari a Caesarianis ad fugam compelluntur, <xref n='s015'>17</xref>. et seq. <xref n='s016'>19</xref>. Bucquojanos ad Neosolium vincunt, <xref n='s028'>43</xref>.</p>
<p>Hungariae Proceres Caesari reconciliati Bethlenum oppugnant, <xref n='s027'>41</xref>.</p>
<p>Hungariae Palatinus in Ragotzium movet, <xref n='s100'>187</xref> illum iteratis cladibus caedit, ibid.</p>
<p>Hungariam occupat Bethlenus, <xref n='s024'>34</xref>. recuperat Bucquoius, <xref n='s027'>41</xref>. denuo recuperat Bethlenus, <xref n='s028'>43</xref>.</p>
<p>Hussitae Brunaviae moliuntur templum sine Abbatis legitimi sui Domini consensu, <xref n='s010'>6</xref>. Imperatorem prohibentem contemnunt, ibidem.</p>
<p>Hyberni Egrae urbis Fridlandum et socios illius occidunt, <xref n='s156'>299</xref>. <xref n='s157'>300</xref>. eorum cadavera fimario curru tracta ludibrio exponunt. <xref n='s157'>301</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='WaFH.01.09' n='9' type='section'>
<head>I.</head>
<p>IAcobus VI. Angl. R. magnam Catholicis in suo regno libertatem promsit sub conditione restitutionis Palatino <xref n='s045'>77</xref>.</p>
<p>Imperatrix in reginam Bohemiae coronatur, <xref n='s077'>141</xref>. in Imperatricem coronatur, <xref n='s201'>389</xref>.</p>
<p>Impetus quales esse oporteat? <xref n='s068'>122</xref>.</p>
<p>Ingolstadium frustra obsidet Suecus, <xref n='s137'>261</xref>.</p>
<p>Iohannes de Weerdio qualis? <xref n='s151'>288</xref>. Suecos caedit sub Bernhardo Vinariensi, <xref n='s151'>289</xref>. oppida circa Ratisponam expugnat, <xref n='s158'>302</xref>. Gallos in Alsatia caedit, <xref n='s184'>355</xref>. Gallis damnum infert, <xref n='s185'>356</xref>. Ligisticarum copiarum Generalis, ibidem, Leodium frustra obsidet, <xref n='s186'>358</xref>. Gallos caedit, <xref n='s188'>363</xref>. usque Parisios excurrit, ibid. iterum eosdem caedit, <xref n='s190'>366</xref>. Hermonium lapidem urget, <xref n='s190'>367</xref>. ei commeatum adducentes Hassos caedit, <xref n='s192'>371</xref>. deditione Hermonium Lap. accipit, <xref n='s195'>376</xref>. undecim fortalitiis Gallos ejicit, <xref n='s198'>383</xref>. caeditur, <xref n='s204'>395</xref>. fugit, capitur, ibid.</p>
<p>Italia olim rerum Domina, <xref n='s083'>153</xref>. a variis sub jugum missa, ibid. ejus potior pars ad Pontifices de voluta, <xref n='s084'>154</xref>.</p>
<p>Italici belli compositio, <xref n='s096'>179</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='WaFH.01.10' n='10' type='section'>
<head>K.</head>
<p>KElhemium a Ferdinando ad deditionem compellitur, <xref n='s159'>305</xref>.</p>
</div2>
<pb id='s230'/>
<div2 id='WaFH.01.11' n='11' type='section'>
<head>L.</head>
<p>LAndresium Galli obsident, <xref n='s196'>378</xref>. occupant, <xref n='s197'>380</xref>.</p>
<p>Lauffenburgum Dux Vinariensis expugnat, <xref n='s203'>392</xref>.</p>
<p>Leodium frustra obsidetur, et pacem impetrat, <xref n='s186'>358</xref>.</p>
<p>Ligisticarum copiarum Generalis Iohanes de Werdio, <xref n='s185'>356</xref>.</p>
<p>Lintzium rebellantium asylum occupatur a Bavaro, <xref n='s018'>22</xref>.</p>
<p>Lintzium rustici obsident sui Generalis et suopte malo, <xref n='s065'>117</xref>. picatis ignibus repulsi obsidionem deserunt, <xref n='s066'>118</xref>. denuo obsident, <xref n='s067'>120</xref>. irrumpentes decipiuntur et strangulantur, ad sexcentos, <xref n='s067'>121</xref>. iterum obsidionem deserunt, <xref n='s068'>122</xref>.</p>
<p>Lipsiacae Confoederationis urbes praesentia Sueci animos resumunt, <xref n='s128'>243</xref>.</p>
<p>Lipsiam Saxo recuperat, <xref n='s126'>239</xref>.</p>
<p>Lipsia tertium expugnatur, <xref n='s154'>295</xref>.</p>
<p>Lipsiam obsidet Banerius, <xref n='s175'>337</xref>.</p>
<p>Literae Bethleni ad Tartarorum Chamum, <xref n='s027'>40</xref>. eae causa ruinae ipsius, <xref n='s027'>41</xref>.</p>
<p>Lobelius cladibus afflicit rusticos, <xref n='s065'>117</xref>. <xref n='s068'>123</xref>. in fugam vertitur ab iisdem, <xref n='s071'>128</xref>.</p>
<p>Lobelii virtus, <xref n='s070'>126</xref>.</p>
<p>Lotharingus Caesari succurrit, <xref n='s129'>245</xref>.</p>
<p>Ludovicus Franciae Rex in Italiam, <xref n='s087'>160</xref>. Sabaudum fundit proedio, ibid. in Picardiam movet, <xref n='s189'>365</xref>. Corbiam recuperat, <xref n='s190'>367</xref>.</p>
<p>Lusatia cum Bohemis rebellat, <xref n='s018'>23</xref>. eam Saxo ad pacem disponit, ibid. ejusdem urbes expugnat, <xref n='s019'>24</xref>. utramque ex munificentia Caeralis sibi vendicat, <xref n='s019'>25</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='WaFH.01.12' n='12' type='section'>
<head>M.</head>
<p>MAgdeburgenses a Caesarianis exactionibus gravantur, <xref n='s079'>144</xref>. insurgunt in Caesarem, ibid. obsidentur a Fridlando, ibid. obsidione liberantur, <xref n='s079'>145</xref>. ad partes Suecitraducuntur, <xref n='s103'>192</xref>. obsessi tumultuantur, ac pacantur, <xref n='s105'>197</xref>. a Tillio admonentur, <xref n='s108'>202</xref>. frustra, <xref n='s108'>203</xref>. expugnantur, <xref n='s109'>204</xref>. urbem incendunt, <xref n='s109'>205</xref>. eorum triginta millia perierunt, <xref n='s110'>206</xref>.</p>
<p>Magdeburgum Saxonis filium in Adminstratorem assumit, non consentiente Caesare <xref n='s078'>143</xref>. ei Archiepiscopus nominatur a Fontifice Caesaris fil us, ibid.</p>
<p>Magdeburgum Banerius obsidet, <xref n='s127'>240</xref>. Pappenhemius obsidione liberat, <xref n='s131'>248</xref>. munitionibus destructis urbem deferit, <xref n='s131'>249</xref>.</p>
<p>Magdeburgum Saxo obsidet, <xref n='s168'>323</xref>. et Hatz feldius conjunctim, <xref n='s170'>327</xref>. deditione accipiunt, <xref n='s172'>330</xref>.</p>
<p>Magdeburgi urbis corruendae indicia, <xref n='s103'>193</xref>. obsidio, <xref n='s105'>197</xref>. excidium, <xref n='s109'>204</xref>. incendium, <xref n='s109'>205</xref>.</p>
<p>Manhemium deditur Tillio, <xref n='s034'>54</xref>.</p>
<pb id='s231'/>
<p>Mansfeldius Pilsnam occupat, <xref n='s013'>13</xref>. profligatur, a Bucquojo, ibid. <xref n='s014'>14</xref>. in Palatinatum ruit, <xref n='s029'>44</xref>. multa recuperat, <xref n='s029'>45</xref>. Franconiae Duci minatur, ibid. ejus ducem Baurium caedit, ibid. a Bavaro circumdatur, <xref n='s030'>46</xref>. ad obsequium Caesaris se redire simulat, mox hostem se declarans, <xref n='s030'>46</xref>. Hagenoam occupat, <xref n='s030'>47</xref>. Caesarianos caedit, ibid.</p>
<p>Mansfeldici caeduntur, <xref n='s014'>14</xref>. Meppenam deserunt. <xref n='s036'>59</xref>. Westphaliam ingressi ad Frisoytam caeduntur, <xref n='s037'>60</xref>.</p>
<p>Mansfeldius et Brunsuicensis in Brabantia caeduntur, <xref n='s033'>53</xref>. caesorum numerus, ibidem, in Imperium revertuntur, <xref n='s034'>55</xref>.</p>
<p>Mansfeldius Orientalem Frisiam misere affligit, <xref n='s034'>55</xref>. Oldenburgensem Comitem exhaurit, <xref n='s035'>56</xref>. libidine diffluit, ibid. VVestphaliam ingressus Caeditur ad Frisoytam, <xref n='s037'>60</xref>. suis dissipatis fugit in Hollandiam, ibid.</p>
<p>Mansfeldius et Brapsuicensis ab Anglia et Gallia exercitum impetrant, <xref n='s042'>70</xref>. prope Vesaliam castra muniunt, ibid. Colonienses infestant, ib. Ordingam alter eripit, <xref n='s042'>71</xref>. exercitu aemulatione consumto (ibid.) cum reliquiis in Daniam navigant, <xref n='s043'>72</xref>.</p>
<p>Mansfeldius frustra tentat fortalitium ad Dessaviam, <xref n='s050'>86</xref>. illud olsidet, ibid. a Fridlando caeditur, <xref n='s050'>87</xref>. occisorum et captivorum numerus, ibid. novo milite Silesiam invadit, <xref n='s055'>97</xref>. a Bethleno in Hungariam evocatur, <xref n='s056'>98</xref>. <xref n='s074'>135</xref>. a VVallenstenio caeditur, <xref n='s074'>135</xref>. fugit, et moritur, <xref n='s076'>139</xref>.</p>
<p>Mantuae Dux moritur. <xref n='s084'>155</xref>. ei Nivernius succedit, ibid.</p>
<p>Mantuam obsident Caesariani, <xref n='s089'>164</xref>. deserunt, <xref n='s089'>165</xref>. denuo obsident, <xref n='s092'>171</xref>. stratagemate capiunt, <xref n='s094'>174</xref>. ditipitur, <xref n='s094'>175</xref>.</p>
<p>Mantuanas ditiones a Nivernio sibi tradi petit Imperator, <xref n='s085'>157</xref>. Nivernius recusat, ibid. mox vult, <xref n='s086'>158</xref>. Caesariani expugnant, <xref n='s088'>162</xref>.</p>
<p>Marchio Badensis a Mansfeldio se separat, <xref n='s031'>48</xref>. vincitur a Tillio, <xref n='s032'>50</xref>.</p>
<p>Maria Hisp. Regis soror Ferdinando III. nubit, <xref n='s097'>181</xref>. venit in Italiam, ibid. in Austriam, <xref n='s098'>182</xref>. ei solenniter copulatur, <xref n='s098'>183</xref>. coronatur in Reginam Hungariae, ibid.</p>
<p>Matthias Imperator Ferdinandum in filium adoptat et successorem in regno Bohemiae constituit, <xref n='s010'>7</xref>. moritur. <xref n='s011'>9</xref>.</p>
<p>Mauritius Hassiae Langraevius transigit cum Spinola, <xref n='s022'>30</xref>. cum Tillio, <xref n='s051'>89</xref>.</p>
<p>Mediolanensem Ducatum Galli intrant, <xref n='s095'>177</xref>.</p>
<p>Megapolitani Duces terram suam recuperant, <xref n='s126'>239</xref>.</p>
<p>Megapolitanis Ducibus Caesar ignoscit, <xref n='s167'>321</xref>.</p>
<p>Malander Merodium et Quadium caedit, <xref n='s153'>292</xref>. caeditur a Gotzio, <xref n='s174'>334</xref>.</p>
<p>Memminga Lipsiacum foedus luit, <xref n='s115'>216</xref>. deditione
<pb id='s232'/>
ab Altringero capitar, <xref n='s151'>288</xref>.</p>
<p>Meppena Mansfeldii asylum facta, <xref n='s034'>55</xref>. a milite ejus deseritur, <xref n='s036'>59</xref>.</p>
<p>Meppenam Sueci Comiti Palatino vendunt, <xref n='s209'>404</xref>. Veblenius Baro adoritur, <xref n='s209'>405</xref>. vi expugnat, <xref n='s210'>406</xref>.</p>
<p>Merodius Comes ab Vbiis movens ad Visurgim properat, <xref n='s152'>291</xref>. Hammeliae obsidionem solvere nititur, <xref n='s153'>292</xref>. praelio excipitur a Melandro, <xref n='s153'>292</xref>. cadit, <xref n='s153'>293</xref>.</p>
<p>Militiea mores pravi, <xref n='s035'>57</xref>.</p>
<p>Misniam Banerius invadit ac spoliat, <xref n='s170'>326</xref>. subjugat, <xref n='s174'>335</xref>,</p>
<p>Moguntia a Sueco intercipitur, <xref n='s129'>244</xref>. Electori suo deditur, <xref n='s186'>358</xref>.</p>
<p>Mons albus fatalis ultimi certaminis meta, <xref n='s015'>17</xref>.</p>
<p>Moravi cum Bohemis sentiunt, <xref n='s019'>25</xref>. debellantur a Bucquojo, ibid. et <xref n='s020'>26</xref>. stant Caesaris arbitrio, <xref n='s020'>27</xref>.</p>
<p>Mortalitas magna in Germania et Belgio, <xref n='s188'>362</xref>.</p>
<p>Mulhusium Pappenhemius occupat, <xref n='s144'>274</xref>.</p>
<p>Mundam expugnat Tillius, <xref n='s051'>88</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='WaFH.01.13' n='13' type='section'>
<head>N.</head>
<p>NEapolitanum regnum foudatario jure Pontifices Francis concedunt, <xref n='s084'>154</xref>. Arragonii occupant, ibid. hinc variorum bellorum causa, <xref n='s084'>155</xref>.</p>
<p>Neobrandeburgum expugnat Tillius, <xref n='s122'>231</xref>.</p>
<p>Neoburum Suecus occupat, <xref n='s136'>259</xref>.</p>
<p>Nienburgum obsidet Tillius et damnum patitur, <xref n='s048'>82</xref>. obsidionem deserit, <xref n='s048'>83</xref>. ad eam urbem caesorum numerus, ibid.</p>
<p>Nienburgum Lunaeburgico deditur, <xref n='s060'>107</xref>.</p>
<p>Nivernius Gallicanus Princeps Mantuae Duci succedit, <xref n='s084'>155</xref>. inconsulto Caesare feudi Domino inaugurationem maturat, ibid. praecipuas Mantuanae ditionis urbes praesidio firmat, <xref n='s085'>156</xref>. adsistentes sibi habet frequentes in Gallia Duces, <xref n='s085'>157</xref>. Hispanos caedit, ibid. Caesari ditionem Mantuanam tradere abnuit, <xref n='s085'>157</xref>. mox vult, <xref n='s086'>158</xref>. Rheteliae Ducem ad Caesarem mittit, <xref n='s086'>159</xref>. iterum arma parat, ibtd. Goytam frustra obsidet, <xref n='s089'>165</xref>. capta a Caesarianis Mantua fugit cum uxore et liberis in arcem, <xref n='s094'>175</xref>. pactus Ferrariam abire permittitur, ibid. pace facta integritati restituitur, <xref n='s096'>179</xref>.</p>
<p>Nordlingam obsident Ferdinandi, Rex et Cardinalis Princeps, <xref n='s161'>308</xref>. ejus obsidionem solvere Sueci laborant, <xref n='s161'>309</xref>.</p>
<p>Noribergam Tillius frustra obsidet, <xref n='s130'>246</xref>.</p>
<p>Norinbergam munitione excitata Suecus defendit, <xref n='s139'>265</xref>. deserit, <xref n='s142'>271</xref>.</p>
<p>Northemium Caesariani expugnant, <xref n='s055'>97</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='WaFH.01.14' n='14' type='section'>
<head>O.</head>
<p>OBertrautitus cadit, <xref n='s049'>85</xref>.</p>
<p>Oceanum sibi vendicare Hollandi tentant, <xref n='s081'>148</xref>.</p>
<pb id='s233'/>
<p>Oldenburgensis Comes pecunia emungitur a Mansfeldio, <xref n='s035'>56</xref>.</p>
<p>S. Omar Galli obsident, <xref n='s213'>412</xref>. deserunt <xref n='s213'>413</xref>.</p>
<p>Omina victoriae, Caesarianoram, <xref n='s016'>18</xref>.</p>
<p>Ordinga a Brunsuicensi intercipitur, <xref n='s042'>71</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='WaFH.01.15' n='15' type='section'>
<head>P.</head>
<p>PAderbornam Pappenhemius expugnat, <xref n='s133'>253</xref>.</p>
<p>Paderborna vi expugnatur ab Hassiacis, <xref n='s209'>404</xref>.</p>
<p>Padus Hispanica castra inundat, <xref n='s085'>156</xref>. <xref n='s087'>160</xref>.</p>
<p>Palatinatus occupatur a Spinola, <xref n='s021'>29</xref>. Hispanicum jugum subiit, necdum excussit, <xref n='s022'>31</xref>.</p>
<p>Palatinatus oppida quaedam a Sueco expugnantur, <xref n='s129'>244</xref>.</p>
<p>Pappenhemius Comes inter mortuos jacet, <xref n='s017'>20</xref>. in rusticos destinatur, <xref n='s069'>124</xref>. eos fallit, ibid. Lintzium venit, <xref n='s069'>125</xref>. conjunctis cum Lobelio viribus in rusticos movet, ibid. eos magna clade fundit, <xref n='s070'>126</xref>. gemino stratagemate decipit, <xref n='s071'>128</xref>. alio item, <xref n='s071'>129</xref>. vincit, <xref n='s072'>130</xref>. ad desperationem adigit, <xref n='s073'>132</xref>. pagos et oppida recipit, ibid.</p>
<p>Pappenhemius Magdeburgum obsidet, <xref n='s105'>197</xref>. ei Tillius accedit, <xref n='s106'>198</xref>. quatuor hi una die fortalitia expugnant, <xref n='s107'>200</xref>. urbem mox ipsam, <xref n='s109'>204</xref>. Suecis damnum infert, <xref n='s122'>230</xref>. in VVestphaliam ruit, <xref n='s130'>247</xref>. varia loca recuperat, <xref n='s130'>247</xref>. Magdeburgum obsidione liberat, <xref n='s131'>249</xref>. munitiones destruit ac deserit, ibid. urbes quasdam VVestphaliae lytro gravat, <xref n='s133'>253</xref>. Paderbornam expugnat, <xref n='s133'>253</xref>. Banerium caedit et Luneburgicum, ibid. et Todium, ibid. Hassum, Lunaeburgicum et Baudisium affligit, <xref n='s140'>266</xref>. ad solvendam Trajecti obsidionem invitatur, <xref n='s140'>267</xref>. solvere eam frustra nititur, ibid.</p>
<p>Pappenhemius Hassum affligit, <xref n='s143'>273</xref>. VVolferbytum obsidione levat, ibid. Hildesium et Mulhusium occupat, <xref n='s139'>264</xref>. Fridlando se conjungit, <xref n='s144'>275</xref>. Vnus Sueco metuendus, <xref n='s144'>274</xref>. <xref n='s144'>275</xref>. ad expugnandum Hallas mittitur, <xref n='s144'>275</xref>. a Fridlando revocatur, ad Luzensem pugnam, <xref n='s145'>277</xref>. cadit, <xref n='s147'>280</xref>.</p>
<p>Pappenhemii virtus ac fama, <xref n='s144'>274</xref>.</p>
<p>Parisiis insigni triumpho victoria Rheinfeldensis excipitur, <xref n='s207'>400</xref>.</p>
<p>Parmae Dux Gallos fallit et Placentia Pairmaque elicit, <xref n='s191'>368</xref>. Austriacis accedit, <xref n='s191'>369</xref>.</p>
<p>Pax inter Danum et Caesarianos Lubecae conclusa, III.</p>
<p>Pax inter Caesarem et Bethlenum constituitur, <xref n='s077'>140</xref>.</p>
<p>Pax Ratisponae inter Caesarem et Franciae Regem concluditur. <xref n='s096'>179</xref>.</p>
<p>Pax inter Caesarem et Saxonem Pragae constituitur, <xref n='s167'>320</xref>. ea Protestantibus favorabilis, ibid. eandem multi acceptant Principes, <xref n='s167'>321</xref>.
<pb id='s234'/>
Imperiales item urbes, ibid.</p>
<p>Pedemontium intrant Galli, <xref n='s092'>171</xref>.</p>
<p>Petrus Petraejus Hisp. Classem expugnat, <xref n='s081'>148</xref>.</p>
<p>Philippus Landgravius Hassiae cadit, <xref n='s053'>92</xref>.</p>
<p>Picardia a Cardinale Infante vastatur ac subigitur, <xref n='s187'>361</xref>. <xref n='s188'>363</xref>.</p>
<p>Pinarolum Franci expugnant, <xref n='s091'>168</xref>.</p>
<p>Pippenberga a Caesarianis expugnatur, <xref n='s058'>102</xref>.</p>
<p>Placentiam Hispani oppugnant, <xref n='s191'>368</xref>. Parmae Ducis arte obtinent, <xref n='s191'>369</xref>.</p>
<p>Polonorum Dux Tartarorum castra expugnat, <xref n='s075'>136</xref>. omnes delet, <xref n='s075'>137</xref>.</p>
<p>Polonus Sueco succumbit, <xref n='s118'>222</xref>. auxilium petit et impetrat a Caesare, ibid. Germanorum subsidio vincit, <xref n='s118'>223</xref>.</p>
<p>Poloniae Rex Ferdinandum III. eligi in Roman Regem suadet, <xref n='s200'>386</xref>.</p>
<p>Polygnium a Gallis vi expugnatur, ibid.</p>
<p>Pomeraniae a Caesarianis subjugatur, <xref n='s061'>108</xref>.</p>
<p>Pomeraniae status, <xref n='s207'>400</xref>.</p>
<p>Pomeraniam suae potestatis facit Suecus, <xref n='s119'>225</xref>. <xref n='s121'>228</xref>.</p>
<p>Pontifex Rom. a partibus Caesaris, <xref n='s013'>12</xref>. Caesaris fil. Archiepiscopum Magdeburgensem nominat, <xref n='s078'>143</xref>. pacem facere laborat, <xref n='s198'>383</xref>.</p>
<p>Posonium expugnat Bethlenus, <xref n='s024'>35</xref>. oppugnat Dampetrae Comes suo exitio, <xref n='s026'>38</xref>. deditione recuperat Bucquojus, <xref n='s027'>41</xref>. frustra obsidet Bethelenus, <xref n='s028'>43</xref>.</p>
<p>Pragam Saxo expugnat, <xref n='s129'>245</xref>. VVallenstenius vicissim, <xref n='s138'>262</xref>. Arnhemius et Banerius obsident, <xref n='s159'>305</xref>. ei Ferdinandus subvenit, <xref n='s160'>306</xref>. obsidio solvitur, ibid.</p>
<p>Principes Germaniae fiunt haeretici, I. conspirant in Catholicos, <xref n='s008'>2</xref>. iis accedunt alii, et urbes Imperiales, <xref n='s008'>3</xref>. non tamen Saxo, <xref n='s009'>4</xref>. occasionem bellandi quaerunt, ibid. eam accipiunt per Bohemos, <xref n='s009'>5</xref>.</p>
<p>Principes, uniti Palatinatum defendunt, <xref n='s021'>29</xref>. cum Spinola pacem ineunt, <xref n='s022'>30</xref>. quibus conditionibus? ibid.</p>
<p>Prodigia belli Danici, <xref n='s047'>80</xref>.</p>
<p>Prodigium futurae cladis, <xref n='s124'>234</xref>.</p>
<p>Praelium ad Altenbergam, <xref n='s141'>269</xref>. in eo caesorum ab utraque parte numerus, <xref n='s142'>270</xref>.</p>
<p>Praelium ad Arassium in Italia, <xref n='s197'>380</xref>.</p>
<p>Praelium ad Buquenum, <xref n='s203'>393</xref>. et seqq. in eo caesorum, captivorum et vulneratorum numerus utrinque, <xref n='s205'>396</xref>. <xref n='s205'>397</xref>.</p>
<p>Praelium ad Dessaviam, <xref n='s050'>86</xref>.</p>
<p>Praelium ad Hammeliam, <xref n='s153'>292</xref>. in quo Caesariani succumbunt, <xref n='s153'>292</xref>. caesorum numerus, ibid.</p>
<p>Praelium ad Heilbronnam, <xref n='s031'>49</xref>.</p>
<p>Praelium ad Luzam, <xref n='s146'>278</xref>. in eo caesorum numerus, <xref n='s147'>280</xref>.</p>
<p>Praelium ad Lipsiam, <xref n='s124'>235</xref>. in eo caesorum numerus ab utraque parte distinctim, <xref n='s125'>237</xref>.
<pb id='s235'/>
aliud nova Caesarianorum clade, <xref n='s126'>238</xref>.</p>
<p>Praelium ad Lotteram, <xref n='s052'>91</xref>.</p>
<p>Praelium ad Nordlingam, <xref n='s161'>309</xref>. in eo stratagemata Caesarianorum, itemque Hatzfeldii, <xref n='s162'>310</xref>. caesorum, captivorum et praedae quantitas, <xref n='s162'>311</xref>. consequentia, <xref n='s163'>313</xref>.</p>
<p>Praelium ad Pragam, <xref n='s016'>19</xref>. in eo captivorum et caesorum numerus, <xref n='s017'>20</xref>.</p>
<p>Praelium ad Rainam, <xref n='s135'>257</xref>.</p>
<p>Praelium ad VVitstochium, <xref n='s172'>331</xref>. in quo Saxo-Caesariani caeduntur, <xref n='s173'>333</xref>. caesorum numerus, ibid.</p>
<p>Protestantes Ecclesiastica restituere bona jussi generalem Conventum petunt, <xref n='s113'>213</xref>. impetrant et convenitur Ratisponae, frustra, ibidem. Lipsiae conveniunt soli, <xref n='s114'>214</xref>. Caesari scribunt et eum Germanicae libertatis eversorem dicunt, ibidem. inita confoedaratione arma parant, <xref n='s115'>216</xref>. plerique ad saederi renunciandum vi coguntur, ibid. et seqq.</p>
<p>Pugna ad Brisacum, <xref n='s215'>417</xref>. in ea caesorum et captivorum numerus, <xref n='s216'>418</xref>.</p>
<p>Pugna ad Eferdingam, <xref n='s070'>126</xref>.</p>
<p>Pugna ad Neutram, <xref n='s039'>65</xref>.</p>
<p>Pugua ad Statloam, <xref n='s036'>58</xref>.</p>
<p>Pugna ad Ticinum, <xref n='s187'>360</xref>.</p>
<p>Pugna ad VVeidhausium, <xref n='s029'>45</xref>. alia, <xref n='s030'>46</xref>.</p>
<p>Pugna ad VVislochium, <xref n='s030'>47</xref>.</p>
<p>Putuolum Caesariani expugnant, <xref n='s092'>170</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='WaFH.01.16' n='16' type='section'>
<head>Q.</head>
<p>QVadius Franconiae Ducis sororem ducit conjugem, <xref n='s152'>290</xref>. cum Merodio Hammeliae obsidionem solvere nititur, <xref n='s153'>292</xref>. cadit, <xref n='s153'>293</xref>. cujus mortem omnes dolent, <xref n='s153'>293</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='WaFH.01.17' n='17' type='section'>
<head>R.</head>
<p>RHaetia a Caesarianis occupatur, <xref n='s088'>162</xref>. Ragotzius in Ducatu Transsylvaniae Bethleno succedit, <xref n='s100'>186</xref>. ab Hungariae Palatino caeditur, <xref n='s100'>187</xref>. iterum aliquoties, ibid. pacem quaerit et impetrat. <xref n='s101'>188</xref>.</p>
<p>Raina Sueci ingenti victoria et opulentissimis opibus potiuntur, <xref n='s136'>258</xref>.</p>
<p>Ramsayus Hanoviae Praefectus compositiones pacis retrectat, <xref n='s205'>397</xref>. Comitem Hanoviensem et Solmejo Laubacensem in arce arresto tenet, <xref n='s206'>398</xref>. Laeditur et capitur, <xref n='s206'>399</xref>.</p>
<p>Ratisponam Bavarus intercipit, <xref n='s137'>260</xref>.</p>
<p>Ratispona obsidetur a Ferdinando III. <xref n='s159'>304</xref>. deditur, <xref n='s160'>307</xref>.</p>
<p>Rebellioni non facile adsuescendum, <xref n='s110'>207</xref>.</p>
<p>Rendesburgum Caesariani expugnant, <xref n='s059'>104</xref>.</p>
<p>Rheinfeldiam Dux-Bernh. Vinariensis obsidet, <xref n='s203'>393</xref>. deserit, <xref n='s204'>394</xref>.</p>
<p>Rheinfeldia iterum a Vinariensi obsidetur, <xref n='s208'>403</xref>. deditur ibid.</p>
<p>Rohaniae Dux moritur, <xref n='s210'>406</xref>.</p>
<p>Romanum Imperium ad Germanos transfertur, <xref n='s180'>346</xref>.</p>
<pb id='s236'/>
<p>Rostoch. et VVismariam Caesar. occupant, <xref n='s060'>107</xref>.</p>
<p>Rotenburgum occupat Tillius, <xref n='s054'>94</xref>.</p>
<p>Ruga Caesariani pelluntur, <xref n='s119'>225</xref>.</p>
<p>Rustici Austriaci fiunt rebelles, <xref n='s064'>114</xref>. Caesarem eos ad pacem hortantem contemnunt, <xref n='s064'>115</xref>. Caesaris legatos arresto detinent, eique leges praescribunt, ibidem. Bavaros caedunt, <xref n='s065'>116</xref>. Freistadium expugnant, ibid. omnes populares edicto ad se cogunt, <xref n='s065'>117</xref>. <xref n='s067'>120</xref>. Lintzium bis obsident, ibid et <xref n='s067'>120</xref>. Generalem suum amittunt, et a Lobelio damnum accipiunt, <xref n='s065'>117</xref>. iterum, <xref n='s066'>119</xref>. <xref n='s067'>120</xref>. obsidionem deserunt, <xref n='s066'>118</xref>. <xref n='s068'>122</xref>. gemina clade a Lobelio afficiuntur, <xref n='s068'>123</xref>. a Pappenhemio falluntur, <xref n='s069'>124</xref>. oppugnantur, <xref n='s069'>125</xref>. veneficio duri, ibid. funduntur magna tandem clade, <xref n='s070'>126</xref>. studiosum quendam Generalem legunt, <xref n='s070'>127</xref>. Pappenhemium ad pugnam provocant, <xref n='s071'>128</xref>. eundem urgentes, gemino stratagemate decipiuntur, ib. caeduntur, <xref n='s072'>130</xref>. a Pappenhemio ad pugnam provocantur, <xref n='s072'>131</xref>. aciem struunt, ib. caeduntur, <xref n='s073'>132</xref>. desperant, ibid. sese dedunt, <xref n='s073'>133</xref>.</p>
<p>Rusticorum temeritas, <xref n='s068'>122</xref>, furor, <xref n='s070'>126</xref></p>
<p>Rusticorum Generalis cadit, <xref n='s065'>117</xref>. alter etiam, <xref n='s069'>125</xref>. tertius capitur, <xref n='s073'>132</xref>.</p>
<p>Rusticos Banerius caedit, <xref n='s169'>324</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='WaFH.01.18' n='18' type='section'>
<head>S.</head>
<p>SAbaudus Dux multa in Montisferrato occupat, <xref n='s085'>156</xref>. praelio funditur a Galliae Rege, <xref n='s087'>160</xref>. pacem impetrat, <xref n='s087'>161</xref>. ea diffidentia annihilatur, ibid. ad Austriacos aperte deficit, <xref n='s091'>168</xref>. provinciis exuitur a Gallis, <xref n='s093'>172</xref>. moritur, <xref n='s095'>177</xref>.</p>
<p>Subaudus et Criquius in Italia caeduntur, <xref n='s187'>360</xref>.</p>
<p>Subaudiam subigunt Galli, <xref n='s091'>168</xref>. <xref n='s093'>172</xref>.</p>
<p>Sabaudiae et Parmae Duces Valentiam obsident, <xref n='s185'>357</xref>. deserunt, <xref n='s186'>358</xref>.</p>
<p>Sabaudiae Dux Victor Amadaeus moritur, <xref n='s197'>381</xref>.</p>
<p>Sabionettam occupant Hispani. <xref n='s193'>372</xref>.</p>
<p>Saxo Elector frustra tentatur a Principibus ad secum conspirandum, <xref n='s009'>4</xref>. Lusatiam expugnat, <xref n='s019'>24</xref>. eam utramque in praemium accipit a Caesare, <xref n='s019'>25</xref>. Silesiam disponit ad pacem, <xref n='s020'>27</xref>. in proelio ad Lipsiam fugit, <xref n='s124'>235</xref>. Lipsiam recuperat, <xref n='s126'>239</xref>. Pragam expugnat, <xref n='s129'>245</xref>. cum Imperatore pacem tractat, <xref n='s165'>317</xref>. <xref n='s167'>320</xref>. Suecos Imperio decedere jubet, <xref n='s168'>322</xref>. tergiversantes armis persequitur, ibid. Magdeburgum obsidet, <xref n='s168'>323</xref>. cum Hatzfeldio denuo, <xref n='s170'>327</xref>. occupant, <xref n='s172'>330</xref>.</p>
<p>Saxones e Bohemia fugiunt, <xref n='s138'>262</xref>. damnum patiuntur, <xref n='s165'>317</xref>.</p>
<p>Saxones Banerius caedit, <xref n='s169'>324</xref>. iterum, <xref n='s169'>325</xref>. magnus eos invadit metus, ibid.</p>
<p>Saxonia damnum patitur ab Holckio, <xref n='s154'>295</xref>.</p>
<p>Saxoniam Holckius et Gallasius subjugant, <xref n='s143'>272</xref>. Saxo-Vinariensis recuperat, <xref n='s149'>285</xref>.</p>
<p>Saxoniae inferioris circulus militem scribit, <xref n='s035'>57</xref>.
<pb id='s237'/>
Ducem Brunsuicensem in Generalem legit, moxque iterum abdicat, ibid. hinc Regem Daniae Generalem legit, <xref n='s045'>76</xref>.</p>
<p>Schenckianum propugnaculum capitur ab Hispanis, <xref n='s184'>354</xref>.</p>
<p>Seckinga Bernh. Duci Vinarensi deditur, <xref n='s203'>392</xref>.</p>
<p>Servestam Mansfeldius intercipit, <xref n='s050'>86</xref>. Fridlandici recipiunt, <xref n='s050'>87</xref>.</p>
<p>Sicambri, vide Franci, <xref n='s011'>9</xref>.</p>
<p>Silesiae oppida a Vinariensi occupata Fridlandus recuperat, <xref n='s056'>98</xref>. <xref n='s056'>99</xref>.</p>
<p>Silesiam in vadunt Sueci, <xref n='s129'>245</xref>. Arnhemius invadit, <xref n='s149'>285</xref>.</p>
<p>Silesii ultro Bohemis accessere, <xref n='s020'>27</xref>. ad pacem disponuntur a Saxone, ibid. eam acceptant, et certis conditionibus in gratiam recipiuntur, <xref n='s021'>28</xref>.</p>
<p>Spinola Palatinatum occupat, <xref n='s021'>29</xref>.</p>
<p>Spiram Caesariani occupant, <xref n='s174'>335</xref>.</p>
<p>Spirensis Episcopatus oppida quaedam occupantur a Mansfeldio, <xref n='s030'>47</xref>.</p>
<p>Stada Tillio deditur, <xref n='s060'>107</xref>.</p>
<p>Stadae munitiones demolitur Pappenhemus. <xref n='s134'>254</xref>.</p>
<p>Stephanus Fadingerus rusticorum Generalis occumbit, <xref n='s065'>117</xref>.</p>
<p>Stephanum Bethlenum vidua Gaboris Ducem Transylvaniae facere laborat, <xref n='s100'>186</xref>. eum Ragotzius Transylvaniae Gubernatorem constituit, <xref n='s101'>188</xref>.</p>
<p>Stetinum Suecum admittit, <xref n='s119'>225</xref>.</p>
<p>Stolbergensis Comes cadit, <xref n='s052'>90</xref>. Gottingam expugnat Tillius, <xref n='s052'>90</xref>.</p>
<p>Stolzenaviam occupant Caesariani, <xref n='s048'>82</xref>. <xref n='s057'>100</xref>.</p>
<p>Stormaria occupatur a Caesarianis, <xref n='s058'>102</xref>. <xref n='s058'>103</xref>.</p>
<p>Stralsondanis Rex Daniae subvenit, <xref n='s061'>108</xref>.</p>
<p>Stralsondam obsidet Arnhemius, <xref n='s061'>108</xref>. ei accedit VVallenstenius, ibid. hic acriter urget at frustra, <xref n='s061'>109</xref>.</p>
<p>Stralsonda obsidione liberatur Sueco, <xref n='s119'>225</xref>.</p>
<p>Studiosus rusticorum rebellium Generalis, magici carminis suspectus, <xref n='s070'>127</xref>. rebelles ad constantiam movet, <xref n='s072'>131</xref>. capitur, <xref n='s073'>132</xref>. ejus virtus, ibid.</p>
<p>Suecus in Imperium venit et Stralesondam obsidione liberat, <xref n='s119'>225</xref>. Stetinum belli sedem destinat, ibid. creatur hostium Generalis, ibid. causas divulgat, quare in Imperium venerit, <xref n='s120'>226</xref>. has in illum Imperator retorquet, <xref n='s120'>227</xref>. damnum patitur, <xref n='s122'>230</xref>. Francofurtum ad Viadrum expugnat, <xref n='s122'>231</xref>. una cum Saxone in Tillium movet, <xref n='s123'>233</xref>. aciem ad Lipsiam instruit, <xref n='s124'>234</xref>. victoria potitur, <xref n='s125'>237</xref>.</p>
<p>Caesarianos denuo caedit, <xref n='s126'>238</xref>. Megapelitanos Duces restituit, <xref n='s126'>239</xref>. Halberstad. dioecesin occupat, <xref n='s127'>240</xref>. et Franconiam, <xref n='s127'>241</xref>. Hanoviam intercipit, <xref n='s129'>244</xref>. item Moguntiam, ib. Palatinatum ingreditur, ib. Coloniam male praetermisit, <xref n='s134'>254</xref>. Bavariam versus movet, <xref n='s134'>254</xref>. Donawerdam expugnat, <xref n='s135'>256</xref>. varia loca occupat,
<pb id='s238'/>
ibid. Tillium ad Rainam caedit, <xref n='s135'>257</xref>. Augustam accipit, <xref n='s136'>259</xref>. Ingolstadium frustra obsidet, <xref n='s137'>261</xref>. equo suo trajecto periclitatur, ibid.</p>
<p>Suecus Monachium intrat, <xref n='s138'>262</xref>. magno bellico apparatu, et multa pecunia potitur, <xref n='s138'>263</xref>. ad Noribergam se contra hostes munit, <xref n='s139'>265</xref>. ei Hassus et alii sui accedunt auxiliatum, <xref n='s141'>268</xref>. Caesarianos ad Altenbergam invadit ingenti praelio facio, <xref n='s141'>269</xref>. Norinbergam deserit, <xref n='s142'>271</xref>.</p>
<p>Sueci ad Bethlenum literae a Caesarianis intercipiuntur, <xref n='s119'>224</xref>.</p>
<p>Sueci qui et unde? <xref n='s117'>220</xref>. vetera eorum bella, ib.</p>
<p>Sueci in Silesiam ruunt, <xref n='s129'>245</xref>. ad Stadam caeduntur, <xref n='s133'>253</xref>. Noribergam ad Regem in castra veniunt, <xref n='s141'>268</xref>. varias Imperii Provincias invadunt, <xref n='s149'>285</xref>. ab Altringero damnum patiuntur, <xref n='s151'>288</xref>. obsidionem Nordlingae solvere laborant, <xref n='s161'>309</xref>. ingenti clade caeduntur, <xref n='s162'>311</xref>. constituta pace Pragensi a Saxone Imperio jubentur decedere, <xref n='s168'>322</xref>. tergiversantes hinc inde pelluntur, ibid. urendo et exhauriendo Provincias crudeliter agunt, <xref n='s168'>323</xref>. rusticos caedunt, <xref n='s169'>324</xref>. Saxones quoque, ibid. Marchiam et Silesiam versus movent, <xref n='s162'>311</xref>. ad Tribsesium caeduntur, <xref n='s178'>342</xref>. ad Balthici maris littora refugiunt, ibid. Garsium vi expugnant, <xref n='s213'>413</xref>. Garsii obruuntur et caeduntur, <xref n='s207'>401</xref>.</p>
<p>Suecorum metus in Italia, <xref n='s158'>302</xref>.</p>
<p>Sylvam Ducis obsident Hollandi, <xref n='s081'>148</xref>. deditione accipiunt, <xref n='s083'>152</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='WaFH.01.19' n='19' type='section'>
<head>T.</head>
<p>TAbernae Alsaticae Caesari deduntur, <xref n='s186'>358</xref>.</p>
<p>Tabernas Alsaticas Galli recuperant, <xref n='s188'>362</xref>.</p>
<p>Tartari a Polonis caesi, <xref n='s028'>42</xref>. a Bethleno evocati in Poloniam ruunt, <xref n='s075'>136</xref>. expugnatis eorum castris, omnes delentur, <xref n='s075'>136</xref>. et <xref n='s075'>137</xref>.</p>
<p>Tartarorum legati ad Bethlenum, <xref n='s026'>39</xref>.</p>
<p>Tartarorum Chamus literis Bethleni invitatur in Hungariam, <xref n='s027'>40</xref>.</p>
<p>Templum Brunaviense struitur indignante Abbate, <xref n='s010'>6</xref>. destruitur, <xref n='s011'>8</xref>.</p>
<p>Thenas Franci et Batavi expugnant, <xref n='s183'>352</xref>.</p>
<p>Tillius Marchionem Badensem ad Heilbron. profligat, <xref n='s031'>49</xref>. <xref n='s032'>50</xref>. arma parat contra conatus Daniae Regis, <xref n='s046'>79</xref>. in Ducatum Brunsvicensem irrumpit, <xref n='s047'>81</xref>. varia loca expugnat, <xref n='s048'>82</xref>. Nienburgum obsidet ubi damnum patitur, ibid. obsidionem deserit, <xref n='s048'>83</xref>. Danos caedit et Calenbergam occupat, ibid. stratagemate partem exercitus Danici obruit, <xref n='s049'>85</xref>. Mundam expugnat, <xref n='s051'>88</xref>. Hassiacos rusticos dissipat, <xref n='s051'>89</xref>. cum Landgravio transigit, ibidem. Gottingam expugnat, <xref n='s052'>90</xref>. Daniae Regi damnum infert, ibid. Danos caedit ad Lotteram, <xref n='s053'>92</xref>. Rotenburgum occupat, <xref n='s054'>94</xref>. Albim versus movet, <xref n='s057'>100</xref>. Albim superat, <xref n='s057'>101</xref>. in
<pb id='s239'/>
Hassum movet, <xref n='s116'>218</xref>. illum ad quietem hortatur, ibid. affligit, <xref n='s116'>219</xref>. Albim versus in occursum Sueco trahitur, ibid. Neobrandeburgum expugnat, <xref n='s122'>231</xref>. Saxoniam subigit, <xref n='s123'>232</xref>. ad Lipsiam aciem instruit, <xref n='s123'>233</xref>. vulneratur ac funditur, <xref n='s125'>237</xref>. ad Bavarum confugit, <xref n='s129'>245</xref>. Noribergam frustra obsidet, <xref n='s130'>246</xref>. Suecos caedit, <xref n='s134'>255</xref>. ab iisdem caeditur ad Rainam, <xref n='s135'>257</xref>. lethaliter vulneratur et sui fugiunt, <xref n='s136'>258</xref>. moritur, ibid. ejus virtutes, ib.</p>
<p>Tillius et Fridlandus conveniunt, <xref n='s058'>102</xref>. varia loca per Tribunos suos obsident, ibid. ipsi in Stormariam irrumpunt, <xref n='s058'>102</xref>. varia loca obsident, <xref n='s060'>106</xref>.</p>
<p>Tillius et Pappenhemius Magdeburgensium propugnacula expugnant, <xref n='s106'>199</xref>. <xref n='s107'>200</xref>. <xref n='s107'>201</xref>. et ipsam urbem, <xref n='s109'>204</xref>.</p>
<p>Torgam expugnat Banerius, <xref n='s175'>337</xref>.</p>
<p>Torrassius Casalii Gubernator fortiter se gerit, <xref n='s095'>176</xref>.</p>
<p>Trajectum ad Mosam a Batavis obsessum liberare Pappenhemius frustra nititur, <xref n='s140'>267</xref>.</p>
<p>Transylvania quomodo potittus sit Bethlenus Gabor? <xref n='s022'>31</xref>.</p>
<p>Transsylvaniae Tutor Ferdinandus Caesar constituitur a Bethleno, <xref n='s100'>186</xref>.</p>
<p>Trevirensis Elector Francis accedit, <xref n='s139'>264</xref>. Francis Provinciam tradit et Hermonium lapidem, <xref n='s180'>347</xref>. primus in Imperio Gallicus fuit, ibid. ab Embdano Comite cum ipsis Treveris capitur, <xref n='s182'>350</xref>. in Comitiis Ratisponensibus ab Electorum Collegio non admissus, <xref n='s199'>385</xref>.</p>
<p>Trevirorum urbs intercipitur a Comite Embdano, <xref n='s182'>350</xref>.</p>
<p>Tupadelius capitur et legiones ejus caeduntur, <xref n='s140'>266</xref>. a Gotzio caeditur, <xref n='s214'>415</xref>.</p>
<p>Turca Bothleno auxilia mittit, <xref n='s038'>62</xref>. copias revocat, foedere cum Caesare inito, <xref n='s041'>68</xref>. Bethleno subvenit, <xref n='s075'>137</xref>. Novigradum obsidet, ibid. a VVallenstenio caeditur, <xref n='s076'>138</xref>. suos revocat, ibid.</p>
<p>Tuitium Baudisius oppugnat, <xref n='s150'>286</xref>.</p>
<p>Tuirianus Comes Bohemerum princeps, <xref n='s011'>9</xref>. Viennam obsidet, <xref n='s013'>13</xref>. Constantinopoli Bassae supremi favorem emit, <xref n='s037'>61</xref>. religionis Christianae desertor audit, <xref n='s038'>62</xref>.</p>
<p>Tychopolim obsident Caesariani, <xref n='s060'>106</xref>. deserunt, <xref n='s062'>110</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='WaFH.01.20' n='20' type='section'>
<head>V.</head>
<p>VAlentiam obsident Sabaudiae et Parma Duces, <xref n='s185'>357</xref>. deserunt, <xref n='s186'>358</xref>.</p>
<p>Valettanus Vercellensibus obsessis succurrere nititur, <xref n='s211'>408</xref>.</p>
<p>Vbios tentat Baudisius, <xref n='s149'>285</xref>.</p>
<p>Vdenhemium Caspar Bambergius intercipit, <xref n='s181'>349</xref>. in ea quantum pecuniarum et provisionus ibid.</p>
<p>Vehlenius Baro in Dioecesin Monasteriensem
<pb id='s240'/>
irruit, <xref n='s209'>405</xref>. Meppenam adoritur, ibid. vi expugnat, <xref n='s210'>406</xref>.</p>
<p>Velaviam intrant Caesariani, <xref n='s081'>149</xref>. deserunt, <xref n='s083'>153</xref>.</p>
<p>Veneti Nivernio accedunt, <xref n='s085'>156</xref>. Mantuae afflictae praesto sunt, <xref n='s089'>164</xref>. Goytam obsidere parant, <xref n='s090'>166</xref>. caeduntur, ibid. ad Putuolum damnum patiuntur, <xref n='s092'>170</xref>.</p>
<p>Venloam et Ruremondam Cardinalis expugnat, <xref n='s196'>379</xref>.</p>
<p>Vercellas Hispani obsident, <xref n='s210'>407</xref>. damnum patiuntur, <xref n='s211'>408</xref>. deditione occupant, <xref n='s211'>409</xref>.</p>
<p>Verdam Dani obsident et confuse deserunt, <xref n='s054'>95</xref>.</p>
<p>Vermis quatuor ulnarum longitudine a Christiano Duce Brunsuicensi emissus, <xref n='s051'>89</xref>.</p>
<p>Veronensium ditionem Gallasius populatur, <xref n='s091'>169</xref>.</p>
<p>Vesaliam Batavi intercipiunt, <xref n='s082'>151</xref> in ea quanta praeda? ibid.</p>
<p>Vicedominus ab Eckstetten laeditur et moritur, <xref n='s208'>402</xref>.</p>
<p>Victoriae a parte Caesaris auspicium, <xref n='s013'>13</xref>. omina, <xref n='s016'>18</xref>.</p>
<p>Victoriae Rheinfeldensis causa triumphatur Parisiis, <xref n='s207'>400</xref>. Erphordiae, ibid.</p>
<p>Vienna obsidetur a Comite Turriano, <xref n='s013'>13</xref>. liberatur, <xref n='s014'>14</xref>.</p>
<p>Vinariensis varia loca in Silesia occupat, <xref n='s056'>98</xref>. amittit rursus, ibid. in Hungariam se confert, <xref n='s056'>98</xref>.</p>
<p>Vinariensis in Hungariam venit, <xref n='s074'>135</xref>. vincitur, <xref n='s075'>136</xref>. moritur, <xref n='s077'>140</xref>.</p>
<p>Vlma a Lipsiaco foedere ad Caesarem reducitur, <xref n='s115'>217</xref>.</p>
<p>Vltrajectum a Caesarianis frustra tentatur. <xref n='s082'>150</xref>.</p>
<p>Vulgarium error, <xref n='s068'>122</xref>.</p>
<p>Vulgi ingenium, <xref n='s105'>197</xref>.</p>
</div2>
<div2 id='WaFH.01.21' n='21' type='section'>
<head>W.</head>
<p>WAllenstenius ad Tillium proficiscitur, <xref n='s047'>80</xref>. Halberstadiensem dioecesim, aliaque multa loca subjugat, <xref n='s049'>84</xref>. Mansfeldium in Silesiam sequitur, <xref n='s056'>98</xref>. occupata a Vinariensi loca recuperat, ibid. hostes caedit, <xref n='s056'>99</xref>. Stralsondam obsidet, <xref n='s061'>108</xref>. Danos ad Wolgastum Caedit, <xref n='s061'>109</xref> Bethlenum, Mansfeldium et Vinariensem in Hungaria vincit, <xref n='s075'>136</xref>. Turcam caedit, <xref n='s076'>138</xref>. Magdeburgum obsidet, <xref n='s079'>144</xref>. obsidionem solvit, <xref n='s079'>145</xref>.</p>
<p>Wallenstenius fit Generalissimus, <xref n='s133'>252</xref>. e Moravia in Bohemiam movet, <xref n='s137'>261</xref>. Pragam expugnat, <xref n='s138'>262</xref>. Saxones fugere cogit. ibid. in Suecum movet, <xref n='s139'>265</xref>. illum ad Noribergam una cum Bavaro obsidet, <xref n='s140'>266</xref>. a Sueco ad Lipsiam invaditur, <xref n='s144'>275</xref>. castra ad Luzam munit, <xref n='s145'>277</xref>. a Luzensi praelio Lipsiam, inde Pragam proficiscitur, <xref n='s147'>281</xref>. severus nimium, <xref n='s021'>28</xref>. Holckium in Saxoniam immittit, <xref n='s154'>295</xref>. ad Stenaviense fortalitium Saxones vincit, <xref n='s155'>296</xref>. Silesiam recuperat, ibid. dominationem parat, <xref n='s155'>297</xref>. describitur ab ingenio et incrementis, ibid. constituit Austriacam Domum
<pb id='s241'/>
evertere et se Bohemiae Regem facere, <xref n='s156'>298</xref>. quorum adminiculo? ibid. proditur, ibid. Egram proficiscitur, <xref n='s156'>299</xref>. a Gordanio bipenne transfigitur, <xref n='s157'>300</xref>. ejus socii inter epulas occiduntur <xref n='s156'>299</xref>. cadavera simario curru trahuntur, <xref n='s157'>301</xref>.</p>
<p>VVarnemunda obsidetur a Caesarianis, <xref n='s207'>401</xref>. deditur, <xref n='s208'>402</xref>.</p>
<p>VVerbenam fortalitium Banerius expugnat. <xref n='s174'>335</xref>.</p>
<p>VVeerdius, vide Iohan. de Weerdio.</p>
<p>VVestphalia foede deformatur, <xref n='s034'>55</xref>. <xref n='s045'>76</xref>.</p>
<p>VVestphaliae Episcopatum Hassus et Lunaeburgicus expugnant, <xref n='s149'>285</xref>.</p>
<p>VVilhelmus Comes Nassavius cadit, <xref n='s212'>410</xref>.</p>
<p>VVismariam occupant Caesariani, <xref n='s060'>107</xref>.</p>
<p>VVismaria dedita praesidiarii Pappenhemio se jungunt, <xref n='s131'>248</xref>.</p>
<p>VVolferbytensis Gubernator frustra sollicitatur a Tillio, <xref n='s053'>93</xref>.</p>
<p>VVolferbytum Pappenhemio deditur, <xref n='s060'>107</xref>.</p>
<p>VVolferbytum obsidet Lunaeburgicus, <xref n='s143'>273</xref>. Pappenhemius obsidione levat, ibid.</p>
<p>VVormatia occupatur a Sueco, <xref n='s129'>244</xref>.</p>
<p>VVormatiam Caesariani occupant, <xref n='s184'>355</xref>.</p>
<p>VVurtenbergensis Dux coactus foederi Lipsiaco renunciat, <xref n='s115'>217</xref>.</p>
</div2>
</div1>
<gap desc='body text of the continuatio operis' resp='sampling'/>
<pb id='s250'/>
<div1 id='WaFH.02' n='2' type='index'>
<head>In Continuationem INDICULUS.</head>
<p>ARras obsidetur a Gallis, <xref n='s249'>17</xref>. expugnatur, <ref>18</ref>. Arthesiam Galli intrant, <xref n='s246'>10</xref>.</p>
<p>Bacchanalia Parisius transacta, <xref n='s243'>5</xref>. Bavarici Vinarienses in Rhingovia concidunt, <xref n='s248'>15</xref>.</p>
<p>Bernhardus Dux Vinariensis Thannum obsideri mandat, <xref n='s243'>5</xref>. ob victoriam Suecorum triumphat, ibid. contra Lotharingos tendit, <xref n='s244'>6</xref>. ejus morbus, testamentum, mors, <xref n='s245'>8</xref>. <xref n='s245'>9</xref>.</p>
<p>Bingium Vinariens occupant, <xref n='s248'>15</xref>. Hispani nequicquam tentant. <xref n='s248'>15</xref>. Brisaci occupatio Germaniae fraudi est, <xref n='s241'>1</xref>. Burgundia utraque a Vinariensibus subjugatur, <xref n='s243'>4</xref>. <xref n='s244'>7</xref>. Burgundiae descriptio, <xref n='s242'>2</xref>. Burgundorum lamentatio, <xref n='s242'>3</xref>.</p>
<p>Carolus Lotharingiae Dux Morhangium occupat, <xref n='s247'>13</xref>. S. Claudii oppidum a Vinariensibus expugnatur. <xref n='s244'>7</xref>. <xref n='s245'>8</xref>.</p>
<p>Foedus inter Gallos et Protestantes reparatur, <xref n='s248'>14</xref>. Franci mons occupatur. <xref n='s244'>7</xref>.</p>
<p>Gallus magnam pecuniarum vim Basileam mittit, <xref n='s248'>14</xref>. Galli extra suum regnum infelices, I. sub Rasa ac Mullero opprimuntur a Lotharingicis, <xref n='s243'>4</xref>. Hesdinum obsidione claudunt, <xref n='s246'>10</xref>. deditione occupant, <xref n='s247'>13</xref>. Theonisvillam frustra obsident, <xref n='s246'>11</xref>. Arras expugnant, <ref>18</ref>.</p>
<p>Gallorum acies dissipatur ante Theonisvillam <xref n='s247'>12</xref>, Germaniae periculum propter occupatum Brisacum, <xref n='s241'>1</xref>.</p>
<p>Hatstenius a March. Montosierio possessione Kintzhemiana excutitur, <xref n='s248'>15</xref>.</p>
<pb id='s251'/>
<p>Hesdinum obsidione claudunt Galli, <xref n='s246'>10</xref>. ad. deditionem adigunt. <xref n='s247'>13</xref>.</p>
<p>Iouxanae arcis Praefectus decollatur. <xref n='s243'>4</xref>.</p>
<p>Lotharingiae descriptio, <xref n='s242'>3</xref>. Lotharingici Caesi, <xref n='s244'>6</xref>.</p>
<p>Morhangium  Lotharingo occupatur, <xref n='s247'>13</xref>.</p>
<p>Pecuniarum vis ingens a Galliae Rege Basileam mittitur, <xref n='s248'>14</xref>. Pontfex Vrbanus VIII. Imperium Rom. tranquillare studet, <xref n='s243'>5</xref>.</p>
<p>Rhingoviam Vinariensis ingrediuntur. <xref n='s248'>15</xref>.</p>
<p>Terrae motus ingens in utraque Germania, <xref n='s249'>17</xref>.</p>
<p>Thannum obsidetur, <xref n='s243'>5</xref>. deditur, <xref n='s244'>7</xref>. Theonisvilla a Gallis frustra obsidetur, <xref n='s246'>11</xref>. Turris Hattonis tyrannide murium infamis a Vinariensibus occupatur, <xref n='s248'>15</xref>.</p>
<p>Valettanus Cardinalis moritur, <xref n='s248'>14</xref>. Vinarienses in Burgundiam et Lotharingiam, <xref n='s242'>2</xref>. eorundem in Burgundia magni progressus, <xref n='s244'>7</xref>.</p>
<p>Vinarienses aere Gallico, demulcentur, <xref n='s248'>14</xref>. in Rhingoviam contendunt, <xref n='s248'>15</xref>. plura loca occupant, et sedem belli Bingii figunt, ib. in VVetteravia magnos progressus faciunt. <xref n='s249'>16</xref>.</p>
</div1>
<gap desc='errata list' resp='sampling'/>
</body>
</text>
</TEI.2>