<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>


<teiHeader type="text">

<fileDesc TEIform="fileDesc">

<titleStmt TEIform="titleStmt">
        
<title TEIform="title">Solatium Podagricorum: Libri Duo</title>
        
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
        
<author n="Bald" TEIform="author">Jacob Balde SJ </author>
        
<editor role="editor" TEIform="editor">Balde, Jacob SJ</editor>
      
</titleStmt>
      
<editionStmt TEIform="editionStmt">
        
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
        
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Susanne Mussmann</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
      
</editionStmt>
			
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
				
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
				
<address TEIform="address">
				  
<addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/bald5" type="href" id="bald1" TEIform="anchor"/>
</addrLine>
				
</address>
			
</publicationStmt>
			
<notesStmt TEIform="notesStmt">
 			 
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note> 
			 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bald5</note>
 			 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">baldesolatium.html</note>
 			 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bald001.jpg</note>
		 	 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">baldesolatium.xml</note>
  			 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bald5/jpg</note>
			 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note>
			
</notesStmt>
      
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
        
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Muenchen: Wagner, 1661.</bibl>
      
</sourceDesc>
    
</fileDesc>
   
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
      
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
          
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
        
</editorialDecl>
      
<refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
          
<p TEIform="p">not necessary</p>
      
</refsDecl>
    
</encodingDesc>
    
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
        
<change TEIform="change">
          
<date TEIform="date">13 September 2002</date>
          
<respStmt TEIform="respStmt">
            
<name TEIform="name">Susanne Mussmann</name>
            
<resp TEIform="resp">markup</resp>
          
</respStmt>
          
<item TEIform="item">typed-structural tagging complete-no semantic tagging- spell-check complete</item>
        
</change>
        
<change TEIform="change">
          
<date TEIform="date">14 Februar 2003</date>
          
<respStmt TEIform="respStmt">
            
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
            
<resp TEIform="resp">markup</resp>
          
</respStmt>
          
<item TEIform="item">Text corrected manually</item>
        
</change>
       
</revisionDesc>
 
</teiHeader>




 

















<text><gap id="sampling"/><body><div1><p/></div1></body><back>

<pb id="s158" n="134" TEIform="pb"/>


<div type="synopsis" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div">


<head>
POEMATIS De Podagra Oeconomia et Synopsis.
</head>

<p TEIform="p">
I.
<name type="person" n="Sallius Gintrio, Burghardus" TEIform="name">Burghardi Sallii Gintrionis</name>, insultantis Podagrae imprudentia. <name type="person" TEIform="name">Antricelli Iopae</name> prudens consilium, eandem
in sua commoda obliquantis.

II. Cum omne a <name type="myth" TEIform="name">Ioue</name> principium sit; an a <name type="myth" TEIform="name">Ioue</name> etiam Podagra initium sumpserit; et quomodo. an <name type="myth" TEIform="name">Vulcanus</name> Filius Hypocrita, ut podagrice patrissare credatur, idcirco claudicet.

III. Podagram esse morbum honoratum, pretiosum, morbum dominorum, et dominum morborum.

IV. Ex quo utique magnum <reg orig="solatium" TEIform="reg">solacium</reg> doloribus, quantovis pretio excandefactis, aspergi, probatur in
Anonymo. Dialogus.

V. Inter Podagricum et Podagram, intercedere quodammodo connubium.

<pb id="s159" n="135" TEIform="pb"/>

VI. Non admitti quemuis rusticum, ad tam nobilis sponsae amplexus.

VII. Podagram, velut bene moratam, bene enutritam et verecundam Virginem, ad dilecti sponsi pedes
accidere.

VIII. Coniugalem fidem, ex omnibus feminis hic inde cursantibus, seruare Podagram ardentissime.
fidendum.

IX. Proinde et a Podagrico viro, eandem fidem non facile frangendam, etiam quouis tormento pedis proposito, iuxta illud Satyrici nostri: 
</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Phalaris</name> licet imperet, ut sis </l>
<l TEIform="l" part="N">Falsus, et admoto dictet periuria tauro:</l>
<l TEIform="l" part="N">Summum crede nefas animam praeferre pudori,</l>
</lg>
<p TEIform="p">etc.

X. Nullam Coniugem, ex omni mulierum nomenclatura, ita viro ad nutum et numerum seruire.

XI. Vanae querelae Podagricorum, minus recte sentientium.

XII. Quasi vero mercimonia, quibus ditescimus, non aeque a Podagricis curari possint!

XIII. Ingens commodum ex Podagra, quippe, ut putatur, odorifera.

XIV. Non captos pedibus: sed verius apodes miseros esse.

XV. Nouae querelae Podagricorum absterguntur.

XVI. Caeterum usum pedum, tanti non faciendum esse, docere exempla Regum

<pb id="s160" n="136" TEIform="pb"/>

barbarorum, et non barbarorum; pedibus alienis saepius utentium, quam propriis.

XVII. An auis <name type="religion" TEIform="name">Paradisi</name> dicta, caeteris volucribus idcirco infelicior sit, quod pedibus careat. immo, pol,
beatior.

XVIII. Nulla opprobria irridentium (in primis <name type="person" TEIform="name">Sallii Gintrionis</name>) curanda Podagricis: in fortunae suae
thalamo secure quiescentibus.

XIX. Paucis. naturae genio exceptis mobilibus, caetera pleraque, quietem spectare, ipsummet DEUM.

XX. contra puerilia vota Podagricorum Neotericorum, ineptis desideriis aestuantium.

XXI. Historia lepida de Fure, ad ultimum <unclear reason="unreadable" TEIform="unclear">supplicium</unclear> ducto, et ingemiscente spectatore Podagrico.

XXII. Arbori inuersae, hoc est, Homini, timendam magis esse Cephaleam, quam Podagram.

XXIII. Quae Chiragra est metuenda; quomodo curanda.

XXIV. Nullos Choreutas decentius modestiusque saltare Podagricis. exemplo esse <name type="person" TEIform="name">Hieronymum Sauendulam</name>, et <name type="person" TEIform="name">Meinradum Panarotum</name>.

XXV. <name type="place" TEIform="name">Romam</name>, in Consulari primoque flore diutius staturam fuisse? si <name type="person" TEIform="name">Iulius Caesar</name>

<pb id="s161" n="137" TEIform="pb"/>

pedibus, non capite, (secundum <name type="person" TEIform="name">Sullae</name> inane augurium) laborasset.

XXVI. Adeoque saepesaepius Podagram virtutum magistram esse; et indomitas mentes a vitiis coercere.

XXVII. Quid? quod aliqui Podagricis otii dulcedinem inuideant: utque hac frui possint, arthriticum
morbum simulent. <name type="person" TEIform="name">Caelius</name> apud <name type="person" TEIform="name">Martialem</name>. Epigram. lib. 7. nostro <reg orig="seculo" TEIform="reg">saeculo</reg>, <name type="person" TEIform="name">Petrus Cucuphas</name>, et <name type="person" TEIform="name">Nicodemus Stampolides</name>, notissimi Pseudopodagrici.

XXVIII. <name type="person" TEIform="name">Wolfgangi Mennae</name>, ex doloribus Podagrae, mortem optantis intempestiuum desiderium, et
minime serium votum exploditur. in fine alluditur ad auream gnomen D. <name type="person" TEIform="name">Augustini</name>: melior est aequitas
animi, quam sanitas corporis.

XXIX. Recensentur aliae commoditates Podagricorum: <name type="person" TEIform="name">Sallio Gintrioni</name> nunquam assequendae.

XXX. Priuilegium Podagricorum, in hostili expugnatione urbium.

XXXI. Podagram, subinde vices utilis Paedagogi supplere.

XXXII. <name type="person" TEIform="name">Nicolaum Traffum</name>, <name type="place" TEIform="name">Basileensem</name>, Pictorem celebrem, vitio suo inopem, beneficio Podagrae, in
virum ditissimum euasisse.

XXXIII. An, et quomodo Podagra naturam perficiat.

<pb id="s162" n="138" TEIform="pb"/>

XXXIV. Podagricos, uniuersim loquendo, viuere longaeuos. In exemplum proponitur <name type="person" TEIform="name">Claudius Bamba</name> octogenarius.

XXXV. Ideo <name type="person" TEIform="name">Henricum Moschum</name>, horrore celerioris Fati perterritum, anhelare ad Feudum Podagrae
capessendum: quod <name type="person" TEIform="name">Liuornus Murcia</name> iam possidet.

XXXVI. Interludium mimicum, ex Cl. <name type="person" TEIform="name">Claudiano</name> Poeta: felicitatem Podagricorum compendio explicans.

XXXVII. Quocirca qualemcunque dolorem, amore vitae honestae, insuper habendum: ex Schola
Stoicorum.

XXXVIII. Podagricum, in Fabula Humanae vitae, personam suam, etiam sedendo, strenue peragere posse.

XXXIX. Quorsum ergo insani clamores aliquorum? videlicet <name type="person" TEIform="name">Vdalrici Garili</name>, <name type="person" TEIform="name">Pauli Dorpii</name>, et <name type="person" TEIform="name">Ferdinandi Stuffonis</name>.

XL. Cum dolor urit, ingemiscendum sapienti viro, non ululandu. Suggeruntur modi, quibus vehementes
impetus animi aut comprimas in parozysmo, aut temperes.

XLI. Nihilominus contra maledicum Sycophantam <name type="person" TEIform="name">Sallium</name>, defenditur <name type="person" TEIform="name">Federicus Gambara</name>, inter dolendum,
horrende vociferans.

XLII. <name type="person" TEIform="name">Caroli V.</name> invictissimi Caes. in medio Podagrae assultu, inuicta Patientia. Ex vita Imperat.

<pb id="s163" n="139" TEIform="pb"/>

XLIII. Sessoribus Podagricis, propter sutum, Stoae praecepta non male conuenire. proinde tradenda esse. in
specimen quaedam libamenta <name type="person" TEIform="name">Reinoldi Nefrendii</name> <name type="place" TEIform="name">Passauiensis</name> proponuntur.

XLIV. Etiam hinc Podagrae decus accrescere: quod virilis morbus, uti decet, viros frequentius afficiat,
quam feminas. nisi si, etc. Trium Podagricarum <name type="myth" TEIform="name">Amazonum</name> liquidi mores.

XLV. Quid? quod generis antiquitate, et sanguinis nobilitate. Podagra honoratior caeteros omnes morbos
antecellat, et saepe multis paralanguis persice excedat.

XLVI. Hoc inde quoque colligi: quod, quemadmodum pauci dignitatem aurei velleris consequuntur; ita
certe non onnes uisi bene probati per ignem) in grauissimum ordinem Podagricorum recipiantur: ex plebeis
homuncionibus vix ullus.

XLVII. <name type="person" TEIform="name">Cosmi Medicei</name>, Magni <name type="place" TEIform="name">Florentiae</name> Ducis, Podagrici, Laus. Ex <name type="person" TEIform="name">Pontan.</name> lib. 2. cap. 8. de Fortuna domestica.

XLVIII. Caesaris <name type="person" n="Septimius Severus" TEIform="name">Seueri</name> pro Podagricis sententia Pathetica. aduersus obloquentes tensura Iuris stricti.
<name type="person" TEIform="name">Fulgos.</name> lib. 2. cap. de militari disciplina.

XLIX. <name type="person" TEIform="name">Antonii Laeuae</name>, <name type="nation" TEIform="name">Hispani</name> Equitis, sub <name type="person" TEIform="name">Carolo V.</name> belli Ducis celeberrimi, Podagrici, conflictus cum
<name type="nation" TEIform="name">Gallo</name>, victoria, militare

<pb id="s164" n="140" TEIform="pb"/>

Encomium. Ex <name type="person" TEIform="name">Guicciard,</name> lib. 5. et <name type="person" TEIform="name">Iovio.</name> lib. 27. Histor. Hic ille <name type="person" TEIform="name">Ant. Laeua</name> est: qui beneficio Podagrae,
summi honoris culmen ascendit. quum enim coram <name type="person" TEIform="name">Carolo V.</name> ad servitia aulica aliquando appareret,
interrogatus, num bene valeret; pedibus quidem nunc, non item capite, respondit: innuens nudum Solis
ardoribus affligi. Caesar tegere iussit. accepto omine <name type="person" TEIform="name">Laeua</name> texit: et hoc ipso inter Grandes <name type="nation" TEIform="name">Hispaniae</name>, cum
plausu fortuito relatus est.

L. <name type="person" TEIform="name">Agesilai</name>, <name type="place" TEIform="name">Siciliae</name> Regis Podagrici, Stoicismus coronandus, <name type="person" TEIform="name">Plutarchus</name> in <bibl default="NO" TEIform="bibl">Laconicis</bibl>.

LI. Ergo tandem monet Auctor, obsecratque, et obtestatur per ignem et aquam (et vinum et Zythum) ut
Podagrici talium heroum, et honoris sui memores, a <reg orig="lacrymis" TEIform="reg">lacrimis</reg> saltem abstineant: Flere, femineum prorsus, et
sarcasmis <name type="person" n="Sallius Gintrio" TEIform="name">Sallianis</name> obnoxium.

LII. Meditatio tempore Paroxysmi adhibenda, v.g. O quales quantosque morbos alii (multi et inhonestos)
patiuntur! tu ignaue <name type="person" TEIform="name">Murcia</name>, tu delicate <name type="person" TEIform="name">Liuorne</name>, audeas conqueri?

XLIII. Quid sit Podagra, Poetice describitur, medice narratur.

XLIV. <name type="person" n="Piccolomini, Aeneas Silvius" TEIform="name">Pii secundi</name>, Pontificis Max. Podagrici festiuum ingenium. <name type="person" TEIform="name">Campanus</name> in vita <name type="person" n="Piccolomini, Aeneas Silvius" TEIform="name">Aenea Syluii</name>

LV. Podagricum optime facturum, si

<pb id="s165" n="141" TEIform="pb"/>

Mathematicis Disciplinis manus pedesque admoveat.

LVI. <name type="person" TEIform="name">Gurnerii Astrubalis</name> in media tempestate Podagrae, iocus serius.

LVII. <name type="person" TEIform="name">Melchioris Archinti</name> Podagrici autrapelia.

LVIII. <name type="person" TEIform="name">Richardi Mamphuli</name>, Musici et Poetae, Podagrici, dulcis enthusiasmus, ex <name type="person" TEIform="name">Ouidio Nasone</name>.

LIX. Quid si exemplo R. P. <name type="person" TEIform="name">Francisci Montmorenci</name> e <name type="org" TEIform="name">Societate IESU</name>, aliorumque Poetarum aegre-
ambulantium, Podagrici ligatos pedes in charta (quando liberos in campo non possunt) diligenter exerceant.
Dum Podagra carminat, faciant Carmina. Suadetur Scazon prae Heroico.

LX. <name type="person" n="Crinallus, Leonardus" TEIform="name">Leonardi Crinalli <name type="place" TEIform="name">Feldkirchensis</name></name>, Podagrici, <name type="person" TEIform="name">Lucanus</name> Poeta <reg orig="solatium" TEIform="reg">solacium</reg> in ultimis.

LXI. <name type="person" TEIform="name">Q. Ennius</name>, <name type="nation" TEIform="name">Oscus</name> cascus Poeta, <name type="person" n="Virgilius" TEIform="name">P. Virgilii Maronis</name> nutritor, Podagricus, in multam aetatem produxisse
vitam fertur, nunquam versu torrentior, quam cum vino et morbo calidior. <name type="person" n="Caelius, Gyraldus" TEIform="name">Gyraldus. Caelius</name> l. 28. c. 30.
<name type="nation" TEIform="name">Osci</name> Carminis specimen, Podagrico Poetae conueniens, inducitur.

LXII. <name type="person" TEIform="name">Matthaei Aquilani</name>, per totam <name type="place" TEIform="name">Neapolim</name> famosi Podagrici, in omni genere

<pb id="s166" n="142" TEIform="pb"/>

scientiarum Encyclopedia, <name type="person" TEIform="name">Pontanus</name> l. 2. c. 8. de fortuna domestica.

LXIII. Podagrae dolores resolui, aut certe leniri Symphonia. De mirabili medicaque cithara <name type="person" n="Harphius, Arbogastus" TEIform="name">Arbogasti Harphii <name type="nation" TEIform="name">Alsatae</name></name>
. De hoc vide in nostris Lyricis.

LXIV. Podagricorum serena amoenitas, et amoena serenitas.

LXV. Vtique facundiam pedibus non inesse, sed capiti. <name type="person" n="Lecestrio, Corbinianus" TEIform="name">Corbiniani Lecestrionis <name type="place" TEIform="name">Frisingensis</name></name> viri
dissertissimi, laus.

LXVI. Nempe et illos clarissimos iuxta atque doctissimos censeri viros: in quorum sententiam plerique
senatores pedibus eunt: etiamsi illi in minus Consultorum sententiam pedibus ire non possint. Optimum
quemque a Consiliis Principum, Podagricum fuisse, et esse, loquatur experientia, proferat aula, demonstret
curia: maiore talento emendos.

LXVII. Quis crederet? A Podagra humanis Ingeniis lumen accenditur. serosus humor, credo, in vinolenta
lampade, oleum est.

LXVIII. Descenditur ad Podagricorum pene <reg orig="quotidiana" TEIform="reg">cottidiana</reg> sive domestica <reg orig="solatia" TEIform="reg">solacia</reg> : quae capiunt a vino, auibus,
lusu, etc. miser esuritor <name type="person" TEIform="name">Sallius Gintrio</name> ringitur, et iterum vapulat.

<pb id="s167" n="143" TEIform="pb"/>

LXIX. Si tamen Podagra videatur intolerabile malum: declaratur euadendi, vel imminuendi modus.

LXX, Fatum <name type="person" TEIform="name">Pecchii Cisalpini</name>: qui per undeviginti annos captivus, in carcere tandem a Podagra liberatus
est. Vide Ferias Caniculares <name type="person" TEIform="name">Maioli Episcopi <name type="place" TEIform="name">Vulturariensis</name></name>, ex quo <name type="person" TEIform="name">Ieremias Drexelius</name>, et <name type="person" TEIform="name">Henricus Engelgrafe</name>, ambo <name type="org" TEIform="name">Societ. IESU</name>, sumpserunt partem.

LXXI. Podagram ad multos venire non inuitatam, nec facile expellendam. adeoque Podagricos dari, nulla
sua culpa tales.

LXXII. <name type="person" TEIform="name">Alexii <unclear reason="unreadable" TEIform="unclear">Angeli</unclear></name> Imper. <name type="nation" TEIform="name">Byzantini</name>, Podagrici Medicina. Ex <name type="person" TEIform="name">Niceta</name> l. 2. de rebus <name type="person" TEIform="name">Alex. Angeli.</name>

LXXIII. <name type="person" TEIform="name">Marcellinus Episcopus <name type="place" TEIform="name">Anconitanus</name></name>, quo casu Podagram abiecerit. <name type="person" n="Gregorius Turonensis" TEIform="name">Greg. Turonens.</name> l. 1. Dial. 6.

LXXIV. Quo itidem fato, Generosus et Illustris. D. Baro <name type="person" n="Tieffenbach, Fridericus a" TEIform="name">Fridericus a Tieffenbach</name>, Eques Auratus, Dux
exercitus <name type="nation" TEIform="name">Morauici</name> rebellis, hemicyclo portatus ad locum supplicii, horrore subito se in pedes erexerit
inambulans, <name type="place" TEIform="name">Oeniponti</name>, nostro aeuo, stylo nouo An. 1621. 17. Iun. V. primum Tomum Theatri <name type="place" TEIform="name">Europaei</name>.

LXXV. De vietore <name type="place" TEIform="name">Brisacensi</name> Historia, sequere. Ne putes fabulam, accepi a Cl. viro, oculato teste.

<pb id="s168" n="144" TEIform="pb"/>

LXXVI. De <name type="person" n="Gaurus, Philippus Labrucius" TEIform="name">Philippo Labrucio Gauro, <name type="nation" TEIform="name">Alsata</name> <name type="place" TEIform="name">Molshemiensi</name></name>, amante suam Podagram, propter dilectam
Coniugem <name type="person" TEIform="name">Flasconiam</name>.

LXXVII. Cur <name type="person" TEIform="name">Gambara</name> desperet? alium tritico, alium aceto; quendam et veneno Podagram pepulisse. <name type="person" n="Plinius Maior" TEIform="name">Plin.</name> l
22. c. 25.

LXXVIII. <name type="person" TEIform="name">Constantem, Caesarem Orientis</name>, Arthritide vehementissima laborantem, venationi utiliter
indulsisse. <name type="person" TEIform="name">Cuspin.</name>

LXXIX. Caeterum Podagram euellere cupienti, eradicandas prius esse immansuetas cupiditates, in confinio
naturae mollis ac fortis rixantes, intelligo animi diras perturbationes, corporis, in V. sensibus haerentis,
illecebrosa Symptomata.

LXXX. <name type="person" n="Paracelsus, Philippus Theophrastus" TEIform="name">Philippi Theophrasti Paracelsi</name>, Medici clarissimi et tantum non aurei, secretum mirabile!

LXXXI. Remedia contra Podagram, etiam ex <name type="place" TEIform="name">Helicone</name> Poetarum dari posse.

LXXXII: Praeservantia a Podagra, Physica.

LXXXIII Praeservantia sacra: allegorice intelligenda, ascetice adhibenda.

LXXXIV. <name type="religion" n="Christiana Doctrina" TEIform="name">Doctrina Christiana</name>, ex quo solidum, plenum que spei <reg orig="solatium" TEIform="reg">solacium</reg> hauriri possit: consideranti
<name type="religion" TEIform="name">Martyrum</name> tormenta: ignis

<pb id="s169" n="145" TEIform="pb"/>

inferni a Deo, ut scholae loquuntur, elevate vim: <name type="person" TEIform="name">Christi</name> patientis mysterium: Hominis <name type="religion" TEIform="name">Christiani</name> officium,
vincentis praemium, D. <name type="person" TEIform="name">Aurelii Augustini</name> oraculum.

LXXXV. <name type="person" TEIform="name">Polemonis <name type="place" TEIform="name">Laodicensis</name> Sophistae</name>, prae doloribus acerbissimae Podagrae, sepulcrum ingressi
Philosophia. <name type="person" TEIform="name">Philostratus</name> et <name type="person" TEIform="name">Suidas</name>.

LXXXVI. <name type="person" TEIform="name">Alberti Marschockii</name>, qui et <name type="person" n="Marschockius, Albertus" TEIform="name">Maracosta Sosthenes</name> aliis dicitur, Doctrina Hyperstoica: efficax, sed
non omnibus Podagricis promiscue usurpanda: quippe in excessu immanis indolentiae, sive <rs type="person" n="Zeno" TEIform="rs">Zenoniani</rs>
stuporis, fundata.

LXXXVII. Ultima Admonitio ad <name type="person" n="Livornus Murcia, Marcus" TEIform="name">Marcum Livornum Murciam</name> Podagricum. Prospice Domui tuae, morieris
enim tu. et non viues. l. 4 Reg. c. 20.

LXXXVIII. Epitaphia Podagricorum miscellanea, in gratiam eiusdem collecta. Quorum haec nomina,
partim ad me transmissa, partim a me visa. fides sit penes auctores. Qua licuit, transmissa sepulcralibus
metris illigauimus, sunt autem haec.

1. <name type="place" TEIform="name">Wormatiae</name> <name type="person" TEIform="name">Balthasar Acragas</name>. 1455.

2. <name type="person" TEIform="name">Arbogastus Schelkropf</name> <name type="place" TEIform="name">Argentorati</name>. 1449.

3. <name type="person" TEIform="name">Sebaldus Lampach</name>. <name type="place" TEIform="name">Norinbergae</name>. honorem

<pb id="s170" n="146" TEIform="pb"/>

ei coloratum habuit <name type="person" TEIform="name">Albertus Durerus</name>. 1516.

4. <name type="person" TEIform="name">Bibiana Bruckerin</name>, vidua, <name type="place" TEIform="name"><name type="place" TEIform="name">Selestadii</name>, in <name type="place" TEIform="name">Alsatia</name></name>. 1564.

5. <name type="person" TEIform="name">Gaspar Wullenweber</name>. <name type="place" TEIform="name">Coloniae ad <name type="place" TEIform="name">Rhenum</name></name>. Anno 1533.

6. <name type="person" TEIform="name">Fridericus Tympanobombus</name>. <name type="place" TEIform="name">Viennae in <name type="place" TEIform="name">Austria</name></name>. Anno 1499.

7. <name type="person" TEIform="name">Florianus Babylas</name>. <name type="place" n="Vienna" TEIform="name">ib.</name> opt Tonsor. 1602.

8. <name type="person" TEIform="name">Arnulphus Schnargutius</name>, Caupo. <name type="place" TEIform="name">Wemdingae</name> 1619.

9. <name type="person" n="Stambura, Udalricus" TEIform="name">Udalricus Stambura, vulgo, der Stambaur</name>. inter <name type="place" TEIform="name">Lauingam</name> et <name type="place" TEIform="name">Dilingam</name>. Anno 1398.

10. <name type="person" TEIform="name">Afra Spinnerin</name>. <name type="place" TEIform="name">Augustae Vindelicorum</name>. 1517.

11. <name type="person" n="Knabelrott, Johannes Gordius" TEIform="name">Io. Gordius Knabelrott</name>, <name type="place" TEIform="name">Basileae</name>. 1528.

12. <name type="person" TEIform="name">Claudia Ustrapanna</name>, <name type="place" TEIform="name">Bruxellis</name>. 1514.

13. <name type="person" n="Meletia, Walburga" TEIform="name">Walburga Meletia, vulgo Korbhennin</name>. <name type="place" TEIform="name">Eichstadii</name>, 1544.

14 <name type="person" TEIform="name">Georgius Trapus</name>. <name type="place" TEIform="name">Straubingae</name>. 1608.

15. <name type="person" TEIform="name">Alanus Barnitellus</name>. <name type="place" TEIform="name">Paduae</name>, Professor Rhetoricae 1351.

16. <name type="person" n="Marcinellus, Lucas Venulus" TEIform="name">Lucas Venulus Marcinellus</name>. <name type="place" TEIform="name">Venetiis</name>, 1534.

17. <name type="person" TEIform="name">Gangulphus Pitius Veronensis</name>. <name type="place" TEIform="name">Veronae</name> 1577.

18. <name type="person" TEIform="name">Petrus Sprevanza</name>. <name type="place" TEIform="name">Madriti</name> 1545.

19. <name type="person" n="Lamotta, Paulus" TEIform="name">Paulus Lamotta</name>. <name type="place" TEIform="name">Parisiis</name>. 1564.

20. <name type="person" n="Bembra, Edmundus" TEIform="name">Edmundus Bembra</name>. <name type="place" TEIform="name">Londini</name>. 1539.

<pb id="s171" n="147" TEIform="pb"/>

LXXXIX. Epilogus Auctoris duo membra complectens, altero indicatur tempus, quo hoc Poema
compositum est. nimirum sub armilustrium, spectatum in foro <name type="place" TEIform="name">Neoburgensi</name>, ante recens exstructum
palarium nobilis Domini <name type="person" n="Molitor, Nicolaus" TEIform="name">Nicolai Molitoris</name>, Provinciali aerario Praefecti. alterum disserit de fluxu et
breuitate vitae humanae: ex consueta formula Satyrici, contemplantis praeterfluentem <name type="place" TEIform="name">Danubium</name>.
</p>
</div>
</back></text>

</TEI.2>