<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
    <fileDesc TEIform="fileDesc">
      <titleStmt TEIform="titleStmt">
        <title TEIform="title">Opuscula nova</title>
        <title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
        <author n="Bebel" TEIform="author">Bebel, Heinrich</author>
        <editor TEIform="editor" role="editor">Bebel, Heinrich</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt TEIform="editionStmt">
        <edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, August 2003</edition>
        <respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">?</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
      </editionStmt>
			<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
				<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
				<address TEIform="address">
				  <addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/???????????frisc5" type="href" id="frisc5" TEIform="anchor"/></addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<notesStmt TEIform="notesStmt">
 			 <note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/bebel4</note> 
			 <note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">bebel4</note>
 			 <note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">bebelopuscula.html</note>
 			 <note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">bebel001.jpg</note>
		 	 <note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">bebelopuscula.xml</note>
  			 <note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">bebel4/jpg</note>
			 <note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
			</notesStmt>
      <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
        <bibl default="NO" TEIform="bibl">Argentorati: Matthias Schuerer, 1512.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
   <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
      <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
          <p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
        </editorialDecl>
      <refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
          <p TEIform="p">not necessary</p>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
        <change TEIform="change">
          <date TEIform="date">23 September 2003</date>
          <respStmt TEIform="respStmt">
            <name TEIform="name">Jolanta Wiendlocha</name>
            <resp TEIform="resp">markup</resp>
          </respStmt>
          <item TEIform="item">Markup added; typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - manual spell check</item>
        </change>
    </revisionDesc>
 </teiHeader>







<text><gap id="sampling"/><gap id="GR"/><body><div1 type="book">
<pb id="s087" n="Aa7b" TEIform="pb"/>
<head>Prognostica alioquin barbare practica nuncupata, ab Iacobo Henrichmann, 
latinitate donata, paucis quibusdam annexis, quae in priori lingua, non 
reperiebantur.</head> 
<epigraph TEIform="epigraph">
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<head>Tetrastichon eiusdem Henrichmanni.</head> 
<l TEIform="l" part="N">Ut ventura scias, haec tu prognostica vera </l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">	Pellegito sapiens, scriptaque falsa fuge </l>
<l TEIform="l" part="N">Unius nec erunt anni prognostica tantum </l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">	Sed rata sunt eadem tempus in omne sequens.</l>
</lg> 
</epigraph>
<opener TEIform="opener">
<salute TEIform="salute">Nobili et generoso viro Christophoro Baroni de Svartzenbergo, et illustri poetae 
Henrico Bebelio, Iacobus Henrichmann Sindelfingensis. S. P. D. </salute>
Quotannis quidam ex siderum ratione ac motu, terrestrium mentiuntur futuros 
effectus, idque postea litteris mandantes, publice omnibus legendum exhibent. 
illos autem saepissime in iudicio suo falsos esse videmus, adeo quia vulgus 
nunc illorum scripta mendaciorum libellos palam vocitare audeat. Superioribus 
autem diebus quidam nescio quis, sed profecto homo industrius exiguum edidit 
opusculum, quod prognostica recte et latine vocamus, a barbaris vero inepto 
vocabulo practica nuncupatur. quo libello perlecto, nihil falsi usquam in eo 
deprehendere potui. nihilque quod non futurum sit invenire licet, ita bonus 
ille homo, cuncta quae vera sunt narrare studuit. Ob 
<pb id="s088" n="Aa8a" TEIform="pb"/>
id ego opusculum teutonica lingua scriptum, latinitate donare volui, 
ut id ipsum non germani tantum, sed et ceterae nationes legerent. Pauca etiam ego 
adieci, quae prius opusculum non continebat. Haec autem prognostica, non tantum 
praesentis anni sunt, sed pluribus immo omnibus sequentibus rata et vera futura 
sunt. Vos ergo ambo haec legite, quae si placuerint emittite, et ut alii legant 
facitote. Et tu Bebeli carissime, haec iocosa, facetiis tuis adiungito. <signed TEIform="signed">Valete 
ex Svertzlochio, undecimo kalendas Martias, Anno octavo ultra sesquimillesimum.</signed>
</opener>
<div2 id="BeOS.3.05.01" n="1" type="story" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Caput primum de anni qualitate.</head> 
<p TEIform="p">Aureus numerus hoc anno, parvus erit et modicus apud pauperes. 
Multae futurae sunt illo anno tenebrae, mediae noctis praesertim tempestate. 
Scarificare et sanguinem minuere bonum est et utile, quoties hominem necessitas 
ad hoc impulerit. vitanda tamen maxime sanguinis minutio, quae fit a rusticis circa 
festa bacchanalia, dum suillis farciminibus repleti sunt. In Martio aliisque 
temporibus, utilia sunt scabiosis balnea et unguenta, fricatio quoque illis erit 
non ingrata. In mense Iulio vina ex frigidioribus cellariis allata sitientibus 
sunt iucundissima. In Decembri autem tunicae iumentorum pellibus subducte 
stomacho et toti ventri sunt optimae. Mercatores omnibus mensibus nisi auri 
argentique virtute satis muniti fuerint, in alienas regiones navigare diligenter 
caveant.</p> 
</div2>
<div2 id="BeOS.3.05.02" n="2" type="story" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Caput secundum de domino huius anni.</head> 
<p TEIform="p">Plures et varii futuri sunt anni praesentis domini, quilibet super alium sese 
extollere studebit. Scabella super scamna asendere conabuntur, ancillae super 
servos. Sacerdos quoque marito post ianuam coacto, super feminam. Et feles 
super murem praeceps ruet. Semperque potentior infirmiori dominabitur.</p> 
</div2>
<div2 id="BeOS.3.05.03" n="3" type="story" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Caput tertium de principum valetudine.</head> 
<p TEIform="p">Principes praesenti anno sibi caveant a gravibus morbis 
<pb id="s089" n="Aa8b" TEIform="pb"/>
tum enim sani et bene validi manebunt. Quod si minus fecerint 
timendum, ubi morbus invaluerit, quosdam eorum morituros esse.</p> 
</div2>
<div2 id="BeOS.3.05.04" n="4" type="story" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Caput quartum de abbatibus.</head> 
<p TEIform="p">Abbates magnam habebunt nobilium familiaritatem ac etiam opem, in evacuandis 
vasis vinariis, parvum autem contra adversarios praesidium. Plura praeterea 
abbates monachis vetabunt. quae tamen ipsimet licenter et impune acturi sunt.</p> 
</div2>
<div2 id="BeOS.3.05.05" n="5" type="story" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Caput quintum de morbis vulgi.</head> 
<p TEIform="p">Communis plebs si multum austeri lactis, prunaque et similia commederint, et ex 
huiusmodi esu ventris profluvium patiantur formidandum, si aquam biberint, ne 
eis venter intumeat, ac grave periculum incidant. praesertim si indoctum medicum 
curatorem susceperint.</p> 
</div2>
<div2 id="BeOS.3.05.06" n="6" type="story" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Caput sextum de frugibus.</head> 
<p TEIform="p">Triticum, Siligo, Avena, Ordeum, et quicquid aristam habet, in rupibus et saxis 
tenuiter crescent. In stercoratis autem et bene cultis, copia crescet omnis 
generis frumentorum, si deus gratiam et auxilium suum non denegaverit. Non 
tamem semper pari vendentur precio, sed nunc pluris nunc minoris. Ita etiam 
ceterae res in fortunae rota, modo ascendent postea descendent veluti servus et 
ancilla.</p> 
</div2>
<div2 id="BeOS.3.05.07" n="7" type="story" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Caput septimum de vino et cervisia.</head> 
<p TEIform="p">Nihil aut parum vini horno anno colligetur in silva Hercinia. In aliis vero 
pluribus locis capiam vini dabunt vites et quidem suavissimi, bibituque 
delectabilis. Multis autem vinum erroneam vitam faciet. facesque supra et infra 
egeret. Magnas item discordias et seditiones Bacchus excitabit. plures de 
sedibus scamnis et scalas praecipitabit. praeterea vinum magnum calorem, sed 
vacuam crumenam, et malas vestes faciet. maxime si tesserarum concursu utatur. 
Cervisia autem optima erit, si nimium atquae infusum non fuerit.</p> 
</div2>
<div2 id="BeOS.3.05.08" n="8" type="story" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<pb id="s090" n="Bb1a" TEIform="pb"/>
<head>Caput octavum de pomis.</head> 
<p TEIform="p">Cerasorum, aesculorum, prunorum, et huius generis pomorum abunde satis erit hoc 
anno, in superiori foro Constantiae. et Augustae in foro cui nomen Berlach. 
quibus absumptis, una nocte alia crescent quam plurima. Ex horum autem fructuum 
esu, homines calculosi efficientur. per podicem enim innumeros calculos eiicient. 
Quae res si invalescat, plures mulieres (ut suspicari possum) vivae fodientur.</p> 
</div2>
<div2 id="BeOS.3.05.09" n="9" type="story" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Caput nonum de rapis, raphanis, caepis et allio.</head> 
<p TEIform="p">Haec omnia usque ad sacietatem, Argentinae in macello piscario reperientur exili 
pretio. Nemo tamen illis, ultra quam satis est vescatur tussim enim illa generant, 
et crepitum supra et infra. osculumque eorum qui haec comederint puellae sedulo 
fugient et horrescent.</p> 
</div2>
<div2 id="BeOS.3.05.10" n="10" type="story" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Caput decimum de metallis.</head> 
<p TEIform="p">Carius erit hoc anno argentum stanno et aurum plumbo. ferri autem multitudine 
utentur laminarii et cultellifices in conficiendis galeis, thoracibus, 
gladiisque et aliis armis. Cuprum quoque preciosum futurum est hoc anno. eius 
enim usus, frequens est et creber in cudendis monetis.</p> 
</div2>
<div2 id="BeOS.3.05.11" n="11" type="story" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Caput. xi. de equitibus peditibus, ac ceteris militibus.</head> 
<p TEIform="p">Milites et equites, hastarum ludo et exercitatione, iocum quaerent In venationibus 
faventem habebunt fortunam. plerique eorum multos cuculos capient, 
vitamque suam ita instituent, rebusque suis provide consulent, ne aliquis Caupo 
debitor eorum maneat.</p> 
</div2>
<div2 id="BeOS.3.05.12" n="12" type="story" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Caput duodecimum de magistris artium, scholasticis discipulisque studentibus.</head> 
<p TEIform="p">Illi iucundam hoc anno vitam ducent, ludo venereo, propter vini copiam. eorum 
autem multi magnam patietur pecuniae penuria. Ita tamen vivent, quia magis anxii 
erunt ipsorum creditores, quoniam pecuniam debitam extorqueant, quam ipsi quoniam 
solvant Secure posses apud eos scientiam deponere, nemo enim eam apud hosce 
quaerere conabitur, nec ipsi curiosi, quid 
<pb id="s091" n="Bb1b" TEIform="pb"/>
scientiae apud se depositum sit investigabunt.</p> 
</div2>
<div2 id="BeOS.3.05.13" n="13" type="story" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Caput. xiii. de cantoribus, amatoribus, fistulatoribus, aurificibus et pictoribus.</head> 
<p TEIform="p">Hi omnes magnam erga mulieres habebunt fortunam, in latere quo loculus pendet, 
suspicabunturque se bonam habere causam et inter pocula de magnis rebus 
gloriabuntur, ubi res falli non potest. Plagam autem Urbani. quae assidua apud 
eos versabitur, cavere vix poterunt.</p> 
</div2>
<div2 id="BeOS.3.05.14" n="14" type="story" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Caput decimumquartum de religiosis.</head> 
<p TEIform="p">Sacerdotes diligentes erunt in sacra aede, quando praesentibus multi numi numerantur, 
quos postea cum ancillulis consument. Quidam maximo desiderio hiemen 
expectabunt. adeo quia Martini festum quo pecunias levant, pentecostes cupient 
celebrari. gragem sibi commissum, maxime amabunt, plus tamen oves quam arietes. 
Religiosi fratricelli demissi erunt, et simplices erga rusticos multosque caseos 
venabuntur si modo blanda valebunt verba.</p> 
</div2>
<div2 id="BeOS.3.05.15" n="15" type="story" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Caput. xv. de mulieribus et virginibus.</head> 
<p TEIform="p">Mulieres et virgines, debilis erunt et brevis memoriae, sed prolixorum crinium. 
Uxores hoc anno comiter viris suis imperitabunt maritisque multa (quamquam non 
omnia de deo) contionabuntur. meretrices vetulae bonae immo optimae erunt amasiorum 
internuntiae. Praeterea de quibusdam magna erit suspitio quia sint honeste, aut 
etiam virgines quibus fit iniuria, libenter tamen hanc suspicionem passurae 
sunt.</p> 
</div2>
<div2 id="BeOS.3.05.16" n="16" type="story" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Caput. xvi. de mulierum infirmitatibus.</head> 
<p TEIform="p">Mense maio cum sanguis in homine renovatur quasdam mulieres 
pruritus vexabit, pro remedio viri illis scarificare debent infra umbilicum. 
quod si non profuerit, ungendae sunt infra caput et maiorem pedicam querno 
bacillo.</p> 
</div2>
<div2 id="BeOS.3.05.17" n="17" type="story" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Caput decimumseptimum de vetulis viris.</head> 
<p TEIform="p">Viri vetuli in corde, magnum erga mulieres affectum 
<pb id="s092" n="Bb2a" TEIform="pb"/>
habebunt, sed parum damni dabunt, quoniam eorum braccatus socius militiam 
recusabit etc.</p> 
</div2>
<div2 id="BeOS.3.05.18" n="18" type="story" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Caput decimumsextum de communi plebe.</head> 
<p TEIform="p">Calcearii, Sartores, pelliones, opificesque reliqui er propolae multa 
mentientur, et haec lucri causa facturi sunt. Nulli autem tam stolidi erunt, quin 
libentius lucrifacerent, quam quia damnum paterentur. pecuniae tamen penuria hoc 
anno multas emptiones impediet. pecunia etiam inaequaliter inter homines 
praesenti anno dividetur.</p> 
</div2>
<div2 id="BeOS.3.05.19" n="19" type="story" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Caput decimumnonum de variis nationibus.</head> 
<p TEIform="p">Ungari et Sarmatae seu Poloni, plura bella hornotino habebunt anno, 
quia magnorum pediculorum erit frequentia. Misnenses, Thuringi et saxones, parva 
pocula fastidient, modi cumque cervisiae vitabunt. Communis populus 
Herbipolensis. minus pecuniae hoc anno habebit quam canonici. Suevi et Bavari bene 
habebunt, quia multa pria hoc anno torruerunt.</p> 
</div2>
<div2 id="BeOS.3.05.20" n="20" type="story" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Caput vicesimum de civitatibus.</head> 
<p TEIform="p">Nurenbergenses inaequales, et varios habebunt emptiones Centussis enim cerae, 
pluris vendetur quae centussis axungiae. Augustenses. et Ulmenses, magnam habebunt 
familiaritatem Sed Urbani plaga hoc est ebrietas, frequens apud eosdem futura 
est. Constantia multas habebit affectiones, propter murium gliriumque 
multitudinem. Tubingae modicum pecuniae cito consumetur. In omni autem loco melius 
divites habebunt quam pauperes.</p> 
</div2>
<div2 id="BeOS.3.05.21" n="21" type="story" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Caput. xxi. de populi seditionibus.</head> 
<p TEIform="p">Post Kalendas. Februarii, magna futura est populi seditio tunc enim 
stultorum infinitus erit numerus. postea in Aprili proxima die post parasceuem, 
ingens erit saguinis et cruoris effusio. capelli et hedi quam plurimi mortui, in 
sanguine iacebunt.</p> 
</div2>
<div2 id="BeOS.3.05.24" n="24" type="story" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Caput. xxii. de quorundam hominum penuria.</head> 
<p TEIform="p">Magna erit sacerdotum penuria, adeo quia quidam tria quattuorve, aut plura 
habebunt ecclesiastica officia. Penuria 
<pb id="s093" n="Bb2b" TEIform="pb"/>
etiam erit nobilium. nam et rustici conabuntur nobiles efficere. Erit praeterea 
penuria in Iudaeis, quia et christiani usuram et foenus exercere studebunt.</p> 
</div2>
<div2 id="BeOS.3.05.25" n="25" type="story" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Caput vicesimumtertium de inimicitiis.</head> 
<p TEIform="p">Ingentes erunt inimicitiae inter laicos et clericos. inter rusticos et nobiles. 
inter theologos et poetas inter probos et improbos. qui omnes inter 
se tunc reconciliabuntur, cum quis balneatorem invenerit qui numquam 
sudaverit. Magonem qui numquam mentitus fuerit, aut carbonarium qui numquam 
niger factus fuerit. vel cum quis duos montes propinquos sine valle ostenderit 
Tum demum profecto firma inter praedictos erit amicitia.</p> 
</div2>
<div2 id="BeOS.3.05.26" n="26" type="story" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>Caput ultimum. generaliter complectens quosdam futuros effectus huius anni.</head> 
<p TEIform="p">Dies quibusdam plus aequo breviores videbuntur, ut nox longa, quibus mentitur 
amica, diesque Longa videtur opus debentibus. ut piger annus, Pupillis quos 
dura premit custodia matrum. Mercenarios saepe hoc anno capiet laboris tae- 
dium. utilius erit pecuniam accipere quam dare. Melius est equitare 
quam pedibus vadere. Qui vinum non habebit, aquam bibere non 
spernet. Coniuges tam diu inter se pacem habebunt donec litigare inceperint. 
Multi praesenti anno, nocte libentius se in lectum reponunt, quam mane surgant. 
Nigrae vaccae album lac praebebunt. Non minus divites hoc anno quam pauperes 
morientur. Plura adhuc vobis quae futura sunt enarrassem. si Pythagoras silentium 
non iussisset. Valete. 
I.H. Spes mea Christus. R.S.M.</p>
</div2>
</div1></body></text>




</TEI.2>