<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Ludi theatrales sacri</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Bidermann" TEIform="author">Bidermann, Jakob</author>
<editor TEIform="editor" role="editor">Wagner, J.</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, April 2003</edition>
<respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">Angela Reinthal</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/bider4" type="href" id="bider4" TEIform="anchor"/></addrLine>
</address>
</publicationStmt>
<notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note> 
<note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">bider4</note>
<note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">biderludi2.html</note>
<note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
<note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">biderludi2.xml</note>
<note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">bider4/jpg</note>
<note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Ed. J. Wagner. Munich 1666</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">12 April 2004</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Angela Reinthal (spell check), Ruediger Niehl (tagging)</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - simplified structural tagging (no speaker tags) - no semantic tagging - Morpheus spell check</item>
</change>
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">19 July 2004</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">worked in corrections supplied by Clemens Mueller (in last play: Josaphat)</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>





<text><gap id="GR"/><gap id="sampling"/><body><div1 type="book">
<pb id="s090" n="90" TEIform="pb"/>
<head>IACOBUS USURARIUS. COMICO-TRAGOEDIA.</head>
<argument TEIform="argument">
<head>ARGUMENTUM.</head>
<p TEIform="p">IACOBUS sub annum circiter M. CC. avaritiae nota insignis, cum aetatem in quaestu fenebri exegisset, 
ac cetera sane flagitiosus haberetur: id unum habuit nota felicioris; quod Beatissimae Virginis cultor, 
singulas ei coronas, e precibus, quotidie contexeret. Id hominis qualecumque studium Virgo non aspernata, 
Iacobum novissime ad frugem reduxit; cum insperato illum adorta, Rationes iussit apud filium suum 
ponere. Quo ille tonitru fulminatus, damnatis vitae prioris sordibus, instituit porro liberalis et bonus esse. 
Moriturus deinde, cum causa apud ludicem propemodum omni cecidisset; et hinc maleficia benefactis 
longe graviora apparerent, ibi Beatissima Virgo tempestive submisit precum consuetarum Coronam,
<pb id="s091" n="91" TEIform="pb"/>
eiusque pondere libram Iustitiae in meliorem partem inclinavit: ac defenso cultore suo, palam fecit, nullum 
<corr sic="Virginis" resp="transcriber" TEIform="corr">Virgnis</corr> tantae clientem perire posse. Ex Annalibus Eccles. Abrahami Bzovii, sub annum 1212.</p>
</argument>
<opener TEIform="opener">
<salute TEIform="salute">PROLOGUS.</salute>
QUid hoc omni choragio reique Scenicae apparatu moliamur, si vacat audire, Spectatores, date operam 
mihi, paucis docebo. Comicotragoedia est, quam vobis hic damus. Argumentum initiis laetum; post, ut 
pleraeque res humanae sunt, tragicum ac triste. Caput eius est IACOBUS USURARIUS; homo quam dives 
et copiosus, tam improbus et avarus. Ei filium adiungimus decoctorem; non ex patris ingenio factum. Nam 
ita ferme assolet, ut avarum parentem prodiga soboles comitetur. Hic, uti sensim nepotari insuevit, ita mox 
nomina facere, et post, aurum unde unde conquirere, quo fidem apud creditores liberaret. Servulus ad eam 
operam intentus, cum patrem, nimio plus cautum, haud posset, conatus est caecum (itidem avarum) 
compilare. Et successerant quidem principia; donec caeci astutia nequitiam servi elusit. In eo studio dum 
occulte versatur silius; interim pater
<pb id="s092" n="92" TEIform="pb"/>
ceteraque familia palam luero reique usurariae inhiare, malis artibus opes augere, eaque facere, quae avari 
plerumque student.
Ceterum Iacobi avaritiam una res emendavit. Sueverat ille statas Mariani Rosarii preces, quotidie Magnae 
Virgini pernumerare. Quae consuetudo cum diu tenuisset; demum evenit, ut Iacobum Beatiss. Virgo 
respiceret; eumque suo terrore incusso, repente ad rationem filio reddendam evocaret, Ita Iacobus insperato 
mutatus, ex avarissimo liberalis, ex pessimo coepit melior meliorque fieri. Appetebat novissime mors; et 
cum morte, ultimum Supremi Iudicis tribunal. Hic putatis rationibus, cum Iacobi bene maleque facta 
facinora inter se conferrentur; et vero gravitate multitudineque haec illa vincerent: adiecit opportune 
Beatissima V. coronarias preces, quas ipsi Iacobus quotidie persolverat. Et ecce tibi! tantum in iis fuit 
momenti; ut repente melior pars deteriorem longe superaret. Ita in gravissimo Stygis periculo et Iacobus 
servatus est, et posteri omnes edocti, quantum praesidii mortalibus in una hac Virgine repositum esset. 
Haec talia nos quidem agemus; vos, quibus rem potius spectare Scenicam lubebit, quam vestem, spectate.
</opener>
<pb id="s093" n="93" TEIform="pb"/>
<div2 id="BiLM.02.01" n="1" type="act" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ACTUS I.</head>
<div3 id="BiLM.02.01.01" n="1" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA I. MORELLUS, Filiusfamilias. SAGARIO, Servus. HIRUDO, Parasitus.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">MOR. O Superum hominumque fidem? quid demum</l>
<l TEIform="l" part="N">Est istuc? Aut quousque tandem hoc erit?</l>
<l TEIform="l" part="N">Si servo patre natus essem, tamen</l>
<l TEIform="l" part="N">Indulgendum aliquid mihi ab eo</l>
<l TEIform="l" part="N">Crederem. Nunc in his opibus, (Hui generis nominisque</l>
<l TEIform="l" part="N">Pudor!) Paene est, ut stipem rogare me iubeat pater;</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita nihil usquam est liberum mihi. HIR. Mihi vero</l>
<l TEIform="l" part="N">Liberum est abunde, Morelle, plus adeo, quam quantum</l>
<l TEIform="l" part="N">Alere domi possim. Vin' te inde duum triumve patrem</l>
<l TEIform="l" part="N">Faciam? MOR. Apage, tibi hos liberos. HIR. Facile</l>
<l TEIform="l" part="N">Enim sinam, ut aliquot illorum tibi adoptes. MOR.</l>
<l TEIform="l" part="N">Apage, inquam, illos. HIR. Absque illis, satis uberem</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiamnum familiam mihi habebo. MOR. Tu vero haec</l>
<l TEIform="l" part="N">Ludis; dum ego interim discrucior, miser. HIR. Imo</l>
<l TEIform="l" part="N">Enim, ne qua ludere me censeas, ius iurandum dabo.</l>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Cui rei ius iurandum? HIR. Quo serium tibi me</l>
<l TEIform="l" part="N">Probem. MOR. Et ego, ut qui maxime, serius sum;</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum me oppido miserum dico. HIR. Quomodo istuc,</l>
<l TEIform="l" part="N">Morelle? MOR. Quomodo enim non? qui talem habeam</l>
<l TEIform="l" part="N">Patrem? HIR. Nempe tuum illum ais triparcum senem?</l>
<pb id="s094" n="94" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Iamne etiam tu aliquid rescisti? HIR. Nondum</l>
<l TEIform="l" part="N">Liquido omnia: sed quae dam paucula. MOR. Nempe,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam in me sit parcus? HIR. Nempe istuc ipsum.</l>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Passim, putas, iam hoc scitur? HIR. In ludo, in</l>
<l TEIform="l" part="N">Vino, in foro, in urbe. Omnes miseret tui. Hem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Inquiunt, quam nobilem adolescentem, quam misere</l>
<l TEIform="l" part="N">Habet pater? MOR. Tace istuc: dolorem auget haec</l>
<l TEIform="l" part="N">Commemoratio. HIR. Tamen ita est. Saepe memet ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Non teneo, quin tua causa: MOR. Tace, inquam.</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Ego taceam? ego non dicam? pridem omnes</l>
<l TEIform="l" part="N">Stomachantur in patrem. MOR. Nihil ille le ideo movet.</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Heri aliqua praeteribam; ibi dum forte Morelli</l>
<l TEIform="l" part="N">Nomen audio; MOR. Meumne? HIR. Ausculta. Ibi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Inquam, subsisto; et quid fiat audio; Iuvenem cum</l>
<l TEIform="l" part="N">Stomacho exclamantem; Expecto. MOR. Ibi autem</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid factum? HIR. Ausculta, inquam, ibi quid? ego,</l>
<l TEIform="l" part="N">Si Morellus sim, ego istud quotidie feram? Egone</l>
<l TEIform="l" part="N">Patrem illum? Senem illum ego? Illum ego talem</l>
<l TEIform="l" part="N">Euclyonem? MOR. Quis iuvenis illic, quem tu talia</l>
<l TEIform="l" part="N">Stomachantem? HIR. Nihilo notior is mihi, quam</l>
<l TEIform="l" part="N">Lictor Arabiae. Tamen, ita, ut dixi, conclamavit.</l>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Viden' ergo tu, ut infelix homuncio sim?</l>
<l TEIform="l" part="N">Triduum est totum, cum ita iam egeo. HIR. Hui totum?</l>
<l TEIform="l" part="N">Felicior tamen es me, qui plus iam triennium egeo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sitio, esurio. MOR. Iam tu autem assuevisti: secus ego.</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Assueverim ego, Morelle? tam hodie istud</l>
<l TEIform="l" part="N">Grave est mihi, quam olim, cum coepit. Imo, ut noris</l>
<l TEIform="l" part="N">Ingenium ferae; quo adolescit magis egestas, eo infestat</l>
<l TEIform="l" part="N">Magis. MOR. Per tuam te ergo fidem, Hirudo;</l>
<l TEIform="l" part="N">Strangulemus in cunis infantem hanc. HIR. Quo</l>
<l TEIform="l" part="N">Laqueo? MOR. Vel furto, si alio non licet.</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Sapienter tu istud, Morelle; nam furto facillime</l>
<l TEIform="l" part="N">Laqueus invenitur. MOR. Ceterum, abi sis intro, in</l>
<l TEIform="l" part="N">Aedes patris; et utere ingenio, dum alicunde peculium</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi emungas. HIR. E quo? MOR. E patre. HIR. Tuo?</l>
<pb id="s095" n="95" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Tenta, inquam. HIR. Quin tu simul e pumice</l>
<l TEIform="l" part="N">Me aquam iubes? MOR. Saltem experire. HIR. Quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Malum, experiar? MOR. An aurum mihi a parente?</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Quaeso te; satin' tu tandem sanus es, qui id</l>
<l TEIform="l" part="N">Roges? MOR. Tamen! Hirudo. HIR. Quid, tamen?</l>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Tamen, inquam. Nam ingeniosior me es.</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Sed ingeniosior utroque est pater, qui utrique</l>
<l TEIform="l" part="N">Nihil fidit. MOR. Mihi imo uni est tam illiberalis; in</l>
<l TEIform="l" part="N">Te benignior erit. HIR. Crede mihi, Morelle; iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Aiunt, cras ab illo mures gliresque omnes hospitium</l>
<l TEIform="l" part="N">Migraturos. MOR. Quidum istud? HIR. Adeo, aiunt,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ipsum illis maligne annonam praebere. Vix iam muscis</l>
<l TEIform="l" part="N">In calice tantum relinquere, quantum siti sit</l>
<l TEIform="l" part="N">Restinguendae. MOR. Igitur spes aeque ac res omnes</l>
<l TEIform="l" part="N">Deficiunt: Ut iam ego unus post homines natos sim</l>
<l TEIform="l" part="N">Infelicissimus, qui neque patrem mihi aequum; neque</l>
<l TEIform="l" part="N">Amicos ulla in re usquam morigeros habeo.</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Servulum aliquem armes, suadeo, qui fraude</l>
<l TEIform="l" part="N">Expugnet patrem. MOR. Feci: et iam adeo hodie</l>
<l TEIform="l" part="N">Sagarionem immisi, qui scalas admoveret.</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Nempe is autem repulsus a moenibus est? MOR.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nescio dum. At modo opperior, quem eventum</l>
<l TEIform="l" part="N">Oppugnatio habuerit. HIR. Eccum hic tibi ipsum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tristis est; videtur saucius redire e pugna. MOR. Quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Est Sagario? SAG. Scapulas. HIR. Quid hero nuntias?</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Tergum. MOR. Quomodo res evenit?</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Caput. MOR. Nihilne tu mihi? SAG. Humeros,</l>
<l TEIform="l" part="N">Latera, lumbos. MOR. Eloquere; ecquid successit?</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Scapulas, tergum, caput, humeros, latera,</l>
<l TEIform="l" part="N">Lumbos; omnia amisi, in istac expeditione.</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Dixi. Saucius redit e pugna. SAG. Nimis</l>
<l TEIform="l" part="N">Munitum hoc oppidum est: vigilat ibi in portis senex;</l>
<l TEIform="l" part="N">aditumque pertinaciter obsidet; neminem intromittit;</l>
<l TEIform="l" part="N">Et siquis intra teli iactum subeat, eum vero modis</l>
<l TEIform="l" part="N">Pessimis male <reg orig="mulctat" TEIform="reg">multat</reg>. MOR. Occidit me pater.</l>
<pb id="s096" n="96" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Imo me. Nam minimo minus interii, cum ex</l>
<l TEIform="l" part="N">Adverso me consistere, et oculos, forte in marsupium</l>
<l TEIform="l" part="N">Suum vidit conicere. Hem, inquit, vulturium hunc</l>
<l TEIform="l" part="N">Furacem! ut oculos in furtum apparat? HIR. Dixin</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc ego de sene? SAG. Simul arripit fustem, meque,</l>
<l TEIform="l" part="N">Crudeliter, ad satietatem, et ultra, concidit Denique nisi</l>
<l TEIform="l" part="N">Mature effugissem, militem tu hodie in oppugnatione</l>
<l TEIform="l" part="N">Amisisses. HIR. Me itidem hic voluit ubi suppetiatum</l>
<l TEIform="l" part="N">Mittere. SAG. Potes. Nam adhuc est in armis senex.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si lubet experiri fustem, copiam eius faciet, quantam</l>
<l TEIform="l" part="N">Voles. Rerum aliarum parcissimus est; in hac una</l>
<l TEIform="l" part="N">Copiosus. Sane autem, Morelle, ut verbo rem dicam:</l>
<l TEIform="l" part="N">Exploravi tua causa aditus omnes: nihil successit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Pecuniam pater omnem ita observate communit, ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Noctu illi incubet, ne quis illam afflet. MOR. Iubes</l>
<l TEIform="l" part="N">Ergo desperare? SAG. Hodie quidem. MOR. Modo in</l>
<l TEIform="l" part="N">Crastinum promittas. SAG. Promitto. MOR. Certone.</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Certo. MOR. Mihi pecuniam? SAG. Non sane</l>
<l TEIform="l" part="N">Hanc; sed operam meam: et illam quidem gnavam.</l>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Quid si iterum feras repulsam? SAG. Tunc eandem</l>
<l TEIform="l" part="N">Et tu feres: HIR. Eandem et ego feram. Nam mea</l>
<l TEIform="l" part="N">Vita salusque, Morelle, pendet ex tua. MOR. Age</l>
<l TEIform="l" part="N">Igitur, Sagario; et siquidem me cras superstitem voles.</l>
<l TEIform="l" part="N">Aurum alicunde ut corroges, vide. SAG. Tunc tu tibi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Morelle, sandapilam fieri iube, qua cras efferare; Nam</l>
<l TEIform="l" part="N">Vereor, ut servare in crastinum te possim, hac lege. At</l>
<l TEIform="l" part="N">Prodit pater. Abite hinc ambo, ante quam vos</l>
<l TEIform="l" part="N">Conspiciat. Ego hinc illum ex insidiis arbitrabor,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quas res actitet.</l>
<pb id="s097" n="97" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.01.02" n="2" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA II. IACOBUS USURARIUS. OECONOMUS DANISTA. SCRIBA. FUSCULUS Puer. ATRIENSIS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">IAC. ARgus hodie ille si vivat, quem centoculum</l>
<l TEIform="l" part="N">Fabulae narrant, brevi exoculus fiat; nam</l>
<l TEIform="l" part="N">Triduo in mea familia, (ni pernox et perdius observet)</l>
<l TEIform="l" part="N">Nihil habebit quod videre porro queat. Ita omnes</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia certatim isti vulturii harpagant. Quae, malum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ista est horum hominum audacia? ferunt, trahunt,</l>
<l TEIform="l" part="N">Rapiunt; me etiam spectante; nec erubescunt. Credas</l>
<l TEIform="l" part="N">Praemium positum esse furacitati. Ego faxo agonotheta.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut nemo meorum posthac sibi hoc praemium deposcat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quemcumque deprehendero qui eminus ad meum aurum</l>
<l TEIform="l" part="N">Adspexerit; aut oculum curiose ad hanc crumenam</l>
<l TEIform="l" part="N">Adverterit; ei mox ego his unguibus, profecto,</l>
<l TEIform="l" part="N">Clepacem oculum exsculpam. Pridem in ponte iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Habita em, nisi reculae meae tam intentus arbiter essem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc tamen anceps haereo, quid consilii capiam? Iter</l>
<l TEIform="l" part="N">Enim est mihi ad hanc viciniam, ut illic aureos</l>
<l TEIform="l" part="N">Quingentos fenori exponam, ad mercatorem; Hos.</l>
<l TEIform="l" part="N">Inquam, hoc vidulo inclusos: triduum abero, aut</l>
<l TEIform="l" part="N">Quadriduum; sed ita, ne familia tamdiu abfuturum</l>
<l TEIform="l" part="N">Me putet. Volo illos de reditu meo sollicitos esse, et</l>
<l TEIform="l" part="N">In quaevis diei momenta me praestolari; ne qua securi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Licenter triduum illud vivant. Nam simul patrem-</l>
<l TEIform="l" part="N">Familias aliquo abisse sentiunt, fit sollenne; continuo,</l>
<pb id="s098" n="98" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Estur, luditur, bibitur. Ita dum ego fenebrem pecuniam</l>
<l TEIform="l" part="N">Foris quaero; domi assem amitto. Non committam</l>
<l TEIform="l" part="N">Hodie, istuc ut fiat. Iam autem, quam quemque</l>
<l TEIform="l" part="N">Operam dare velim me absente, constituam. Adesdum</l>
<l TEIform="l" part="N">Puer. Fusc. Here impera. IAC. Oeconomum huc ad</l>
<l TEIform="l" part="N">Me. Fusc. Confestim. IAC. Mane dum scelus. Fusc.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid iam? IAC. Etiam Atriensem, Scribam, Danistam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Fusc. Eo. Numquid aliud? IAC. Hoc unum modo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Abi. Vehementer metuo; et, nisi sollerter caveo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Certum est mihi: sed enim adsunt. OECON. Aiunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Vocari nos? estne quod mandes? IAC. Negotium est</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi in urbis vicinia, dic crastini; illuc ita abibo, ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Ante crepusculum ad vos redeam; aut etiam in prandio</l>
<l TEIform="l" part="N">Domi sim. OECON. Quid inde? aut quo spectat haec</l>
<l TEIform="l" part="N">Tua oratio? IAC. Huc, inquam, ut in horas me</l>
<l TEIform="l" part="N">Expectetis. OECON. Hoc facile est nobis. IAC. Tum</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiam, ut quid interim a quoque vestrum fieri velim,</l>
<l TEIform="l" part="N">Intelligatis. OECON. Memora. IAC. Tibi primum</l>
<l TEIform="l" part="N">Edico Atriensis, ne quem me absente hospitem intro</l>
<l TEIform="l" part="N">Admittas. ATR. Ne saturitatem quidem, si veniat?</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Ne illam quidem ipsam. ATR. Ceterum ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Famelicus si sim, venienti illi certe hospitium dabo.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Ceterum ego, si id reseiero malum tibi indubie</l>
<l TEIform="l" part="N">Dabo. Satin' hoc clare? satin' tibi aperte? ATR. Quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Si pecunia venerit? vin illam hospitio excludam?</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Non veniet fortassis. ATR. At si veniret fortassis?</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Tum tu Danista, tantisper illi loca et lautia</l>
<l TEIform="l" part="N">Dato; dum peregre redeo. DAN. Vel diutius etiam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Si iubes. IAC. Cave sis malum! DAN. Si iubes,</l>
<l TEIform="l" part="N">Inquam, IAC. Non iubeo. At enim vide, ne illam</l>
<l TEIform="l" part="N">Ipsam saepius, quam necesse est, attingas; ne quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Argenti deteratur. DAN. Teneo te. IAC. Nam scio.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid vestrae manus soleant. Et opportune subit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Porrige sis manum. DAN. Cui rei? IAC. Mihi, inquam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiam alteram. En aquilam scelestam! ut habet aduncos</l>
<pb id="s099" n="99" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Ungues? totum dodrantem excreverunt, ut furto</l>
<l TEIform="l" part="N">Idonei forent. Reseca sis illos probe; et admutila;</l>
<l TEIform="l" part="N">Vel cum digitis etiam primoribus. DAN. Nemini</l>
<l TEIform="l" part="N">Nocent. IAC. Aurum exsculpunt; argentum radunt;</l>
<l TEIform="l" part="N">Et nemini nocent? Novi istos milvios; non fido. Tum</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu autem, Scriba, accepti rationes in ephemeridem</l>
<l TEIform="l" part="N">Refer. SCRIB. Memini partes meas. IAC. Nam, ubi</l>
<l TEIform="l" part="N">Revenero, exigam. SCRIB. Ut maxime voles.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Iam tibi OEconome, serio severeque interdico;</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne lilio, aut cuiquam alteri! scis, quid innuam.</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Nempe de vino? intelligo. Quid si autem</l>
<l TEIform="l" part="N">Instet, ac minetur? scis enim quam obnoxia sit familia</l>
<l TEIform="l" part="N">Filiis herilibus; praesertim iratis. IAC. Nihilo tu magis</l>
<l TEIform="l" part="N">Movere, quam si canem irasci videas. Nolo assuescat</l>
<l TEIform="l" part="N">Ille compotationi. Imitetur patrem. Multa habet in</l>
<l TEIform="l" part="N">Me documenta. Quaestum facere; lucrum quaerere,</l>
<l TEIform="l" part="N">Rem familiarem non prodigere, sed augere.</l>
<l TEIform="l" part="N">Comparcere iam auro, quod in senium reservet. Haec</l>
<l TEIform="l" part="N">Volo condiscat filius. OECON. Ego illum in hoc studio</l>
<l TEIform="l" part="N">Graviter adiutabo. IAC. Facies id bono tuo magno.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc ite vos intro. Ego itidem me itineri parabo.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.01.03" n="3" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA III. SAGARIO. MORELLUS. HIRUDO.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">SAG. QUis m alius homo est hodie felicior, aut</l>
<l TEIform="l" part="N">Fortunatior? qui ex insperato ad maximas</l>
<l TEIform="l" part="N">Opes evaserim! Iam o si herilem filium Morellum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Alicunde habeam obvium! iubeam illum mihi illico</l>
<l TEIform="l" part="N">Supplicare, et aram ponere. Nam ego salus ipsi hodie</l>
<l TEIform="l" part="N">Ipsissima ero. Pecuniam habeo in manu, quantam vix</l>
<pb id="s100" n="100" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Ipse optet sibi. Habeo parentem; habeo patris consilia</l>
<l TEIform="l" part="N">Et arcana omnia. Putat stolidus sese imponere nobis;</l>
<l TEIform="l" part="N">Pepo, non homo. Faxo hodie intelligat semet deceptum</l>
<l TEIform="l" part="N">Esse. Hem! ut ille nos despicatui habet? opportune.</l>
<l TEIform="l" part="N">Vindicabimus, o here! MOR. Quid est hoc triumphi?</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Gaude. MOR. Quamobrem? SAG. Gaude,</l>
<l TEIform="l" part="N">Inquam. MOR. Quid enim gaudeam? SAG. Quia ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Iubeo. HIR. Etiam me iubes? SAG. Etiam te iubeo.</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Gaudeo igitur. etsi nescio sane, quid gaudeam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Gaudesne et tu, Morelle? MOR. Nescio. SAG. Iam scies.</l>
<l TEIform="l" part="N">Habeo pecuniam. MOR. Gaudeo. Sed quantam?</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Maximam. MOR. Magis gaudeo. Ubi illam</l>
<l TEIform="l" part="N">Habes? SAG. In spe. MOR. Iam gaudeo minus. SAG.</l>
<l TEIform="l" part="N">Eho, tu minus? certa haec spes est. Abibit pater.</l>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Scio. SAG. Et cum grandi pecunia. MOR. Hoc</l>
<l TEIform="l" part="N">Nescio; sed quid tum deinde? an eo locupletior ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Tum ero? SAG. Utique eris. Modo ausculta. Diu aberit</l>
<l TEIform="l" part="N">Pater. MOR. Dieculam imo. SAG. Plus triduum totum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Morelle. MOR. At in vesperum nobis condixit. SAG.</l>
<l TEIform="l" part="N">Fallit. Ausculta sis modo. Ego in specula hic fui, cum</l>
<l TEIform="l" part="N">Ille secum sua consilia agitaret; et quid in animo</l>
<l TEIform="l" part="N">Haberet, incautus proderet. Salvi sumus. HIR. Non</l>
<l TEIform="l" part="N">Abnuo salutem. SAG. Vide iam solum, quid facto</l>
<l TEIform="l" part="N">Opus putem. HIR. Dic, mone, impera.</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Compotores, quos potes, omnes invita, in</l>
<l TEIform="l" part="N">Vesperum. HIR. Hui bonum imperatorem. Perge.</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Ego duas res interim agam, iuxta utiles tibi, ac</l>
<l TEIform="l" part="N">Iucundas. MOR. Ecquas illas? ut sciam. SAG. Familiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Primum in tuam sententiam adducam. HIR. Bonam</l>
<l TEIform="l" part="N">Illi operam facies, Sagario. Tum deinde quid? SAG. Tum</l>
<l TEIform="l" part="N">Deinde conducam, qui praedonum in morem, parenti</l>
<l TEIform="l" part="N">Nummato insidias locent; eumque interceptum pecunia</l>
<l TEIform="l" part="N">Exuant, et tibi illam apportent. Satin' hodie, si istaec</l>
<l TEIform="l" part="N">Effecero? MOR. Satis, Sagario, satis; si vel avarissimi</l>
<l TEIform="l" part="N">Simus. I modo, et rem accura. SAG. Vos itidem ite,</l>
<pb id="s101" n="101" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Et vestras partes agite. HIR. Si quas unquam egimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">In his hodie agendis boni nos certe histriones erimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Hanc mihi rem Sagario si effectam hodie dederit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Hirudo, tum ego te hodie. HIR. Quid? hodie tantum?</l>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Hodie incipiam, inquam, ut rem te facere.</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Hui! ut rem? quomodo tu me ut rem? an pellem</l>
<l TEIform="l" part="N">Corpori huic detrahes, ut inde ut rem facias?</l>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Apage sis illepidum pellionem! Ego te, inquam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut rem vini meri meraci faciam. HIR. Itane? ut rem</l>
<l TEIform="l" part="N">Me tantum? Ego autem dolium exspectabam, ut faceres.</l>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Stulte tu istud, Hirudo. Nam in ista patris</l>
<l TEIform="l" part="N">Vicinia, num parum tibi erit, si, quod dixi fecero?</l>
<l TEIform="l" part="N">Sine prius ut Sagario aurum promissum afferat; tum</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu deinde scies, qui vir ego sim. HIR. Scibam pridem;</l>
<l TEIform="l" part="N">At modo, nescio quid, metuebam, ne hodie tu adeo</l>
<l TEIform="l" part="N">Mutasses.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.01.04" n="4" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA IV. OECONOMUS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">ISta utique faba omnis in me unum cuditur. Reliquis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Utcumque evenerit, impune erit. Quid agam? si</l>
<l TEIform="l" part="N">Abnuo, instat herus minor; urget, minatur extreme.</l>
<l TEIform="l" part="N">Et facile est hominem servum huiusmodi</l>
<l TEIform="l" part="N">Comminationibus tandem transversum agere. Agat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ille; post viderit quid recte, quid secus iubeat. St enim</l>
<l TEIform="l" part="N">Obsecundo; continuo herus maior, supra caput est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Trahor in macellum, et flagris liquidissimo concidor.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam quid ni ego examussim ingenium senis norim?</l>
<l TEIform="l" part="N">Ille ut triobulum sibi perire; aut teruntii unius iacturam</l>
<l TEIform="l" part="N">Fieri, pati sinat? In lucro est faciundo, quantus quantus</l>
<l TEIform="l" part="N">Est senex. Qui adeo, si muscam rescierit, absente se,</l>
<pb id="s102" n="102" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">In vinariam apothecam involasse, octiduum totum non</l>
<l TEIform="l" part="N">Condormiscet. Et isti tamen nostri, etiam perpotare</l>
<l TEIform="l" part="N">Hic hodie, et genialiter commissari volunt: audax</l>
<l TEIform="l" part="N">Hominum genus; et futuri improvidum. Scio iam olim</l>
<l TEIform="l" part="N">Quo haec Magistro filius herilis addiscar. Nisi illum ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Scelus, Sagarionem! sed nondum est opportunum. Iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut morem geramus, id opera est nobis danda. Interim</l>
<l TEIform="l" part="N">Rationem inibo mecum, quemadmodum concelem</l>
<l TEIform="l" part="N">Factum, siquidem potest: si non potest, quemadmodum</l>
<l TEIform="l" part="N">Extenuem, Et aiunt mihi, quadriduum abfuturum</l>
<l TEIform="l" part="N">Senem. id unum nos servabit; si verum est. St citius</l>
<l TEIform="l" part="N">Redierit, nae ille nobis (praedico) gratus hospes non</l>
<l TEIform="l" part="N">Erit. Sentiet tamen, si venerit; non esse de nihili,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod vulgo memorant; avo Euclyoni, semper</l>
<l TEIform="l" part="N">Heredem dari Apicium.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.01.05" n="5" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA V. LASCUS. FANNIO. MUTILUS. BRENNUS. STEROPES. CONISCUS. Praedones.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">LAS. ITe hac vos omnes, et viam insidiis occupate</l>
<l TEIform="l" part="N">Exadverso. FAN. Ubi ceteri commilitones? non</l>
<l TEIform="l" part="N">Una etiam has nobiscum praedas agent? LAS. Iam illi</l>
<l TEIform="l" part="N">In alia statione pone vos excubant. MUT. Quid si enim</l>
<l TEIform="l" part="N">Hanc nostram paucitatem conspicatus ille, se defendat?</l>
<l TEIform="l" part="N">LAS. Ideo et tu telum habes, quo depugnes. Ceterum</l>
<l TEIform="l" part="N">Spoliari hominem volo solum, non enecari: ut aurum</l>
<l TEIform="l" part="N">Illius sitisse magis quam sanguinem videamur.</l>
<l TEIform="l" part="N">FAN. At ubi auri tenacior, quam sanguinis erit; quid</l>
<pb id="s103" n="103" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Fieri tum iubes? LASC. Est ille quidem auri, ut aiunt,</l>
<l TEIform="l" part="N">Appetens; sed sanguinis sui, si recte memini, nondum</l>
<l TEIform="l" part="N">Est incuriosus. An vero vim ille vestram defenderet,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui solus cum imbelli puero incedit? nugae! afferte</l>
<l TEIform="l" part="N">Utrique illico manus incruentas; abiicite, vincite: et</l>
<l TEIform="l" part="N">Marsupio potiti, cetera fortunae permittite. MUT. Quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Si autem ab insidiis nostris forte aliqua divertat?</l>
<l TEIform="l" part="N">LASC. Iam nimio tu ineptus es. Ite, et imperata</l>
<l TEIform="l" part="N">Facite. OMN. Imus. Facimus. LAS. Nam si vobis</l>
<l TEIform="l" part="N">Casus illum aliquis eriperet, alterum manipulum non</l>
<l TEIform="l" part="N">Perinde effugiet; quem in ipso huius bivii divortio</l>
<l TEIform="l" part="N">Collocavi. Ego memet idcirco illis adiungam.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.01.06" n="6" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA VI. TEMULENTIA. CRAPULA. LICENTIA. AVARITIA. USURA.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">TEM. ITe monstra; excedite; abite. AVAR. Non hae</l>
<l TEIform="l" part="N">Sunt aedes meae? CRAP. Nostrae sunt. Abscede.</l>
<l TEIform="l" part="N">USUR. Ego hic nata olim infantula, in his penatibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Consenui vetula: cur me exturbatis modo? LIC. Quia</l>
<l TEIform="l" part="N">Non places modo. Abi inquam, hinc, infausta anus.</l>
<l TEIform="l" part="N">AV. Quo enim ibo? TEM. Id ipsa tu videris.</l>
<l TEIform="l" part="N">CRAP. Dum ab his aedibus hodie facessas, integrum</l>
<l TEIform="l" part="N">Tibi post erit, vel in patibulum ire, vel in rogum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Us. Videmini, me, peregrini hospites, haud nosse satis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae mulier sim? Ego illa sum, quae has aedes</l>
<l TEIform="l" part="N">Locupletavi. Usura dicor. TEM. Atqui ego, si nescis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Usus dicor: utar opibus tuis, ne computrescant.</l>
<l TEIform="l" part="N">LIC. Nondum hinc te tollis, trivenefica? ac ne tu</l>
<pb id="s104" n="104" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Quidem? AVAR. Quis iubet? LIC. Temulentia,</l>
<l TEIform="l" part="N">Crapula, Licentia. AVAR. Nihil illis mecum est rei.</l>
<l TEIform="l" part="N">TEM. Idcirco exesse te iubent. AV. Mene? quae omnem</l>
<l TEIform="l" part="N">Hanc familiam alui? Date res ergo meas mihi; date</l>
<l TEIform="l" part="N">Opes, quas huc intuli. Avaritia enim sum; et cum hae</l>
<l TEIform="l" part="N">Sorore mea abscedam. TEM. Nobis debentur cae;</l>
<l TEIform="l" part="N">Quibus etiam dum vires, et aetas, et sanguis est. Vos</l>
<l TEIform="l" part="N">Ambae effetae, edentulae, exsangues; corradere potestis</l>
<l TEIform="l" part="N">Opes, frui illis non potestis Fugite hinc ambae,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quantum potest. USUR. Nunquamne huc sinis ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Redeamus? CRAP. Imo; cum annona hic defecerit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Redite: tunc enim nos indidem ultro abibimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">AV. Ferenda est haec iniuria, Soror. Vim propulsare,</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam non licet. LIC. Mutato <corr sic="patremfamilias" resp="transcriber" TEIform="corr">patrefamilias</corr>, ipsa etiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Familia mutanda tandem est. TEM. Insultarunt his</l>
<l TEIform="l" part="N">Aedibus iam dudum impotentes heri. Primum enim</l>
<l TEIform="l" part="N">Ingressa frugalitas; continuo sequi parsimoniam vidit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Haec deinde ipsa, dum placere se nimium sensit, locum</l>
<l TEIform="l" part="N">Avaritiae, quo itidem subiret, aperuit. Illa victum illico</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnem accidere; et ad accumulandos opum acervos</l>
<l TEIform="l" part="N">Spectare: idque quo certius impetraret, sororem ad</l>
<l TEIform="l" part="N">Sese, Usuram intromittere. Exuendae imperio tandem</l>
<l TEIform="l" part="N">Erant hae tot novercae. Nos illas loco movimus; et</l>
<l TEIform="l" part="N">His aedibus hodie vicem illarum praeesse coepimus. Ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Temulentia, cellae. CRAP. Ego Crapula, culinae.</l>
<l TEIform="l" part="N">LIC. Ego Licentia, familiae. TEM. Decuere anus illae</l>
<l TEIform="l" part="N">Veterem herum, tristem illum, et morosum; et uno</l>
<l TEIform="l" part="N">Verbo, senem. Nunc iuvenis imperat; alius illi</l>
<l TEIform="l" part="N">Comitatus erat adlegendus. Quare et alia hic intus</l>
<l TEIform="l" part="N">Est facies. Accumbitur, coenatur, potatur, luditur.</l>
<l TEIform="l" part="N">LIC. Nos intro igitur accimur. Friget absque hac</l>
<l TEIform="l" part="N">Triga convivium.</l>
<pb id="s105" n="105" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.01.07" n="7" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA VII. IACOBUS. LASCUS. FANNIO. MUTILUS, alii praedones. FUSCULUS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">IAC. NIhil restat effugii usquam. Vires omnes amisi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Succumbo. Ubi remansit puer? nempe alter</l>
<l TEIform="l" part="N">Alterum amisimus; et dum ego vitae meae consulo, hac</l>
<l TEIform="l" part="N">Illac effugio, comitis <orig reg="secors" TEIform="orig">socors</orig>. Plus decem armati.</l>
<l TEIform="l" part="N">Latrones insequuntur. Iam paenissime perieram; nisi</l>
<l TEIform="l" part="N">Per invia subditis eque calcaribus diffugissem;</l>
<l TEIform="l" part="N">Quamquam ne sic quidem satis effugeram. Equo igitur</l>
<l TEIform="l" part="N">Dimisso, in pedes desilio, et furtim qua licuit, huc</l>
<l TEIform="l" part="N">Evado. Nescio, an etiamnum insequantur infesti.</l>
<l TEIform="l" part="N">Subolet illis hoc marsupium meum: id scilicet unum</l>
<l TEIform="l" part="N">Captant. LAS. Nusquamne inter haec vepreta se</l>
<l TEIform="l" part="N">Abstrusit? IAC. Etiamnum perii. FAN. Hac iit: Hae</l>
<l TEIform="l" part="N">Insequimini. IAC. O virginum Virgo; o caelitum Regina,</l>
<l TEIform="l" part="N">Eripe clientem! Statarum precum Rosaria tibi quotidie</l>
<l TEIform="l" part="N">Pertexo: cetera malus; hoc uno non pessimus; quod</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunquam precari te, desisto. LAS. Alicubi hic lateat</l>
<l TEIform="l" part="N">Oportet. IAC. Captus sum; ni in proximo cavernam</l>
<l TEIform="l" part="N">Reperio. LAS. Perquirite gnaviter. IAC. O arborem</l>
<l TEIform="l" part="N">Opportune. Tota est excavata. Inscendo. Servate</l>
<l TEIform="l" part="N">Superi! iterato perii. Iacet hic hominis cadaver.</l>
<l TEIform="l" part="N">Desero ferale hospitium. LAS. Equo potiti iam sumus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Marsupium restat. IAC. Urget metus gravior a vivis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam mortuis. Redeo ad meum cadaver, nolim</l>
<l TEIform="l" part="N">Velim; nullum repudies hospitium, quo vitatur</l>
<l TEIform="l" part="N">Periculum. LAS. Mentiar nisi veneficus est istic senex;</l>
<pb id="s106" n="106" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Qui tam perniciter evasit. FAN. Modo in conspectu</l>
<l TEIform="l" part="N">Erat, scelestus; cum repente ex oculis abiit. MUT. Quin</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego iam in tergo haerebam; iam adeo iniiciebam</l>
<l TEIform="l" part="N">Manum! et tamen veterator callidus elusit.</l>
<l TEIform="l" part="N">LAS. Nequeo modo ultra: ita me anima omnis e cursu</l>
<l TEIform="l" part="N">Defecit. FAN. Quin tantisper ergo propter arborem</l>
<l TEIform="l" part="N">Hanc nostram una considemus, dum ceteri e cursu</l>
<l TEIform="l" part="N">Itidem sese colligunt? LAS. Placet consilium desidiae</l>
<l TEIform="l" part="N">Meae. Iuxta asside. Hinc instauratis viribus turmatim</l>
<l TEIform="l" part="N">In hostem ibimus. Asside item Fannio. Quid stas?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid meditare? FAN. Contemplor arborem hanc</l>
<l TEIform="l" part="N">Truncam: in qua quot noctes olim exegerim, recordor:</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum vel insidias praetereuntibus poneremus; vel</l>
<l TEIform="l" part="N">Deprehensi patibulum fugeremus. LAS. Planissime</l>
<l TEIform="l" part="N">Asylum nostrum: et furti et latrocinii omnis vallum.</l>
<l TEIform="l" part="N">FAN. Bene nos omnes; quod muta est arbor. Nam si</l>
<l TEIform="l" part="N">Fari aliquando posset, bella facinora nostra memoraret.</l>
<l TEIform="l" part="N">LAS. Et vero, nescio quid, diserta iam fieri, et vocem</l>
<l TEIform="l" part="N">Formare incipit. FAN. Nullam ego dum accipio.</l>
<l TEIform="l" part="N">LAS. At nares meae, Fannio, palam audiunt. Non vos</l>
<l TEIform="l" part="N">Hanc narium pestem? Pellionis credam foetentis</l>
<l TEIform="l" part="N">Hospitium esse: aut alutarii pestilentem nauteam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Phui! non fero graveolentiam. MUT. Nota mihi haec</l>
<l TEIform="l" part="N">Caussa est. A cadavere iam verminante foetor manat;</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod abhinc triduum intra hanc arborem abstrusimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">LAS. Tollamus causam, ne quo indicio nobis malum</l>
<l TEIform="l" part="N">Creet. FAN. Vin' inscendam ego, et per pedes extraham?</l>
<l TEIform="l" part="N">LAS. Potius hoc agamus; et sabulo terraque</l>
<l TEIform="l" part="N">Superiniecta, cadaver intra arborem contumulemus.</l>
<l TEIform="l" part="N">MUT. Facile id negotium est. Sequimini vespillonem;</l>
<l TEIform="l" part="N">Et iuxta mecum cadaveri inferias date. LAS. Nihil</l>
<l TEIform="l" part="N">Proficimus; mittite hanc libitinam; subit opportunius</l>
<l TEIform="l" part="N">Consilium. Nutat suopte iam pondere truncus, et senio</l>
<l TEIform="l" part="N">Vacillat: prorsum impellamus; ferroque excisum, hinc</l>
<l TEIform="l" part="N">Penitus amoliamur. FAN. Si bipennes in promptu</l>
<pb id="s107" n="107" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Essent. LAS. Gladiis tentemus. FAN. In vetula hac et</l>
<l TEIform="l" part="N">Effeta cote, meum ego non acuam. Aliud suadeo, si</l>
<l TEIform="l" part="N">Lubet. Trunco undique sarmenta et ignes admoveamus;</l>
<l TEIform="l" part="N">Unaque et cadaveris putorem, et hunc arboris consciae</l>
<l TEIform="l" part="N">Timorem, incendio erememus. Ecquid placet?</l>
<l TEIform="l" part="N">LAS. Propemodum est ut placeat. MUT. Imo enim</l>
<l TEIform="l" part="N">Vero placeat. Aggerite ligna, et pyram struite.</l>
<l TEIform="l" part="N">FAN. Id equidem factu tutissimum reor. Accingamur</l>
<l TEIform="l" part="N">Opeti. Sed quis in vicinia est motus? BREN. Ubi estis</l>
<l TEIform="l" part="N">Commilitones? LAS. Brennus est. BREN. Operam</l>
<l TEIform="l" part="N">Iungite. MUT. Eo visum. At eccum ipsum? BREN.</l>
<l TEIform="l" part="N">Succumbimus oneri. Ociter manus admovete.</l>
<l TEIform="l" part="N">LAS. Quid ita ociter? an mortuas adhuc pugnat?</l>
<l TEIform="l" part="N">BREN. Imo enim. nisi celerrime abstrudimus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Expugnat. LAS. Non assequor satis, Brenne, quorsum</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu istud? BREN. Equites a tergo instant, quos</l>
<l TEIform="l" part="N">Eminus vidimus: qui si cadaver istud inter nos</l>
<l TEIform="l" part="N"><orig reg="reppererint" TEIform="orig">Repererint</orig>, periimus. Supponite ergo humeros,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ociter, et cadaver hoc in arboris caveam inserte.</l>
<l TEIform="l" part="N">LAS. Iam ante et alterum subest. BREN. Atqui ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Illam commode duorum capacem esse, iuratus scio.</l>
<l TEIform="l" part="N">LAS. Agite proinde; et pedes superne immergite. Ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Furculam subiicio. BREN. Altius paullo. Etiamnum</l>
<l TEIform="l" part="N">Paullulum. LAS. Etiamnum? MUT. Pauxillum.</l>
<l TEIform="l" part="N">LAS. Ulterius nequeo. BREN. Pauxillulum. Quid,</l>
<l TEIform="l" part="N">Malum, est istuc? vix dimidius corporis truncus</l>
<l TEIform="l" part="N">Absconditur. LAS. Dixin' iam tibi? Alterum iam intus</l>
<l TEIform="l" part="N">Cadaver esse? BREN. Dixin' ego item tibi; duorum</l>
<l TEIform="l" part="N">Haud parce capacem esse? triduum est, cum ego ipse</l>
<l TEIform="l" part="N">Hic intus, una cum cadavere delitui: et laxe tamen</l>
<l TEIform="l" part="N">Habui. LAS. Subiicite tergum aliquis mihi; ut inde</l>
<l TEIform="l" part="N">Ex alto despiciam, quid nos moretur? BREN. Nempe.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut in ipsa illa mora nos opprimant ii, quos dixi.</l>
<l TEIform="l" part="N">LAS. Proculne absunt? BREN. Proxime. FAN. Sine</l>
<l TEIform="l" part="N">Ergo, dum otisum fuerit et tutum. LAS. Atque, ecce</l>
<pb id="s108" n="108" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Tibi? ut sese motat? plane minatur malum; aut manes</l>
<l TEIform="l" part="N">In vindictam ruunt. MUT. Quis cornu canit? audistis?</l>
<l TEIform="l" part="N">BREN. Isti ipsi sunt, qui subsequuntur. Ocissime</l>
<l TEIform="l" part="N">Recedamus; quicquid hoc funere fiat.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.01.08" n="8" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA VIII. FUSCULUS Puer. IACOBUS</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">FUSC. VIx evasi. Superi! quam prope Stygem abfui?</l>
<l TEIform="l" part="N">Vitam et caput et salutem iam omnem</l>
<l TEIform="l" part="N">Desperaveram! adeo vicinus Orco fui. Nunquam</l>
<l TEIform="l" part="N">Antehac scieram, qua parte cor lateret; hodie demum</l>
<l TEIform="l" part="N">Rescii, id sub laeva mamilla esse. Hui! quam scite</l>
<l TEIform="l" part="N">Sussultabat mihi? Mimulum ego aliquem circumferre</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi videbar; qui intra me artem desultoriam</l>
<l TEIform="l" part="N">Factitaret. Adhuc salit; sed modestius paullo. Quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Hero meo interim est factum? nam in hoc metu</l>
<l TEIform="l" part="N">Diversi abiimus, qua cuique promptum fuit. Semper</l>
<l TEIform="l" part="N">Enim suo quisque capiti consultum malumus, cum in</l>
<l TEIform="l" part="N">Pari periculo laboramus. IAC. Fuscule. Fus. Quis me?</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Puer. Fus. Vox heri haec est. IAC. Accede et</l>
<l TEIform="l" part="N">Iuva. Fus. Ubi est herus? IAC. In arbore. Fus. Superi!</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod monstrum? IAC. Accede. Fus. Perii. Manes</l>
<l TEIform="l" part="N">Inferi minantur. Orcus in arbore est. IAC. Herus est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Fus. Orcus an herus sit, haud moror: fugio. IAC.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mane, inquam. Fus. Fugio, inquam; cum mortuis</l>
<l TEIform="l" part="N">Fabulari nondum assuevi. IAC. Tandem emersi. Ubi</l>
<l TEIform="l" part="N">Sum? o lucem amicam mihi! o solem bonum! Redeo</l>
<l TEIform="l" part="N">E sepulchro; imo ex Orco: in diem; imo in vitam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quantulum aberat, ut extreme interirem? et tot</l>
<pb id="s109" n="109" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Mortibus quidem? Iam sabulo obruebar. Iam damnatus</l>
<l TEIform="l" part="N">Ferro occumberes iam rogo iussus conflagrare: toties</l>
<l TEIform="l" part="N">Disperii; quoties mihi, ne perirem, metui. Atque ecce</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiam, in quale incautus hospitium descendi? Nempe</l>
<l TEIform="l" part="N">Dum latrones fugio, ad ipsos latronum lares diverto.</l>
<l TEIform="l" part="N">Horror est meminisse. Quid si ibi sternutare, aut</l>
<l TEIform="l" part="N">Tussire, me casus aliquis subegisset, quam facili</l>
<l TEIform="l" part="N">Crepitu vespillones meos aut carnifices vocassem?</l>
<l TEIform="l" part="N">Hem vero! etiamnum retinui aurum meum! o quanto</l>
<l TEIform="l" part="N">Vilius iam eras tu mihi, quam olim! nunquam tui</l>
<l TEIform="l" part="N">Aeque, ac modo immemor vixi. Et sane memini; cum</l>
<l TEIform="l" part="N">Olim audii; mortem eximere homini avaro memoriam</l>
<l TEIform="l" part="N">Auri. Id ego Fabulam non plus anilem credidi: hodie</l>
<l TEIform="l" part="N">Demum experior, id non esse tam fabulosum, quam</l>
<l TEIform="l" part="N">Rebar. Periculum mortis, opum omnem amorem</l>
<l TEIform="l" part="N">Excussit. Mors ipsa quid faceret? Quid expallescis hic</l>
<l TEIform="l" part="N">Adeo tu meum aurum? habe animum bonum. Non</l>
<l TEIform="l" part="N">Proinde abiicio te. Periculum evasimus. Etiamnum</l>
<l TEIform="l" part="N">Places. Ceterum, ut ne qua displicere iterum possis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Periculum simile cavebo. Nunc, etsi iacturam equi</l>
<l TEIform="l" part="N">Feci, auri vitaeque spolio contentus in urbem regredior,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ad meos. Institueram quidem pecuniam fenebrem</l>
<l TEIform="l" part="N">Locare; sed magnae instat usurae erit, vitam servasse.</l>
<l TEIform="l" part="N">Solvam hic interea dum ambulo, statas Deiparenti</l>
<l TEIform="l" part="N">Preces: quas iam olim quotidie consuesco. Hanc unam</l>
<l TEIform="l" part="N">(Quicquid me fiat) consuetudinem non muto. Vale</l>
<l TEIform="l" part="N">Arbor; paene facta sepulchrum mihi. Iterato non</l>
<l TEIform="l" part="N">Divertam.</l>
<pb id="s110" n="110" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.01.09" n="9" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA IX. LASCUS. BRENNUS. FANNIO. STEROPES. CONISCUS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">LASC. NOndumne transiere? Salva res: mera hic mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Solitudo. Commilitones, adeste; in tuto</l>
<l TEIform="l" part="N">Sumus. CON. Abiere iam omnes? STER. Nemo</l>
<l TEIform="l" part="N">Comparet. BREN. Paenissime oppressi in facinore</l>
<l TEIform="l" part="N">Eramus. CON. Opportune tantisper recessimus. LAS.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc funus iuvat e via amoliri, ut inde tuto reliquias</l>
<l TEIform="l" part="N">Praedae persequamur. STER. Vestram fidem! iacet</l>
<l TEIform="l" part="N">Humi cadaver. LAS. Contumax mihi hic tumulus est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui toties hoc funus aspernetur. Subdite humeros</l>
<l TEIform="l" part="N">Tandem mihi, ut, quid intus tumultuetur, pernoscam.</l>
<l TEIform="l" part="N">BREN. Nos duo subiuges tibi scalae erimus. FAN. Ego</l>
<l TEIform="l" part="N">In horum tergo cernuum tibi pulvinum substernam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Inscende gibbum. LAS. Nihil video impedimenti.</l>
<l TEIform="l" part="N">Computruit humi cadaver. Nullae sunt loci angustiae:</l>
<l TEIform="l" part="N">Capit alterum adhuc hospitem, liberale stabulum.</l>
<l TEIform="l" part="N">CON. Tentemus denuo. LAS. Nihil erit negotii.</l>
<l TEIform="l" part="N">Attollite rursum. FAN. Suppone tu furculae tuae</l>
<l TEIform="l" part="N">Tibicinem. LAS. Agite iam porro: iniicite. BREN.</l>
<l TEIform="l" part="N">Hem! quam nullo labore indiguit? credam hodie</l>
<l TEIform="l" part="N">Veneficio excantatam hanc arborem fuisse, prae quam</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc est morigera. LAS. Defuncti iam ista molestia,</l>
<l TEIform="l" part="N">Coeptum consilium in Usurario persequendo absolvite</l>
<l TEIform="l" part="N">Quicquid morae facimus, lucri amittimus.</l>
<pb id="s111" n="111" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.01.10" n="10" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA X. ATRIENSIS. OECONOMUS. SCRIBA. DANISTA. MORELLUS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">ATR. SI salus ipsa nunc adsit, et omnem mihi operam</l>
<l TEIform="l" part="N">Suam promittat, servare me tamen, quin</l>
<l TEIform="l" part="N">Perierim, non potest. Inferi inferaeque te perdant.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sagario; qui ita nos tua mendaciloqua lingua! OEC</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid agis tandem Atriensis? Pultat, clamat, insanit</l>
<l TEIform="l" part="N">Senex. Nunquamne aperies? ATR. Aperiam ego, dum</l>
<l TEIform="l" part="N">Isti inter pocula adhuc helluantur? ego aperiam?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quomodo enim aperiam? iube tu prius supellectilem</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnem potatoriam e triclinio asportare. OEC. Fiet</l>
<l TEIform="l" part="N">Mature. Iam mappas colligunt. ATR. Prius etiam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut Morelli compotores emigrent, vide. OECON. Iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Adeo dilapsi per Pseudothyton excedunt. ATR. Tum</l>
<l TEIform="l" part="N">Deinde, ut familia omnis, ne qua titubet lingua. Ne</l>
<l TEIform="l" part="N">Gradu vacillet. Ne ructu se ullo prodat. OEC. Perditi</l>
<l TEIform="l" part="N">Sumus, nisi tandem tu patremfamilias intromittis.</l>
<l TEIform="l" part="N">ATR. Hui! mille etiamnum alia monenda. Sed</l>
<l TEIform="l" part="N">Tempore excludor. Tandem vos aliquando! properate.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne qua haec arma conspiciat senex. SCRIB. Diaboli</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnes, importunum hunc senem! DAN. Coepta</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia nostra tam intempestivo tuo adventu. Inseri</l>
<l TEIform="l" part="N">Te, illepidum caput! MOR. Atriensis, audin' ut pater</l>
<l TEIform="l" part="N">Ad ianuam tumultuetur? ATR. Pridem audio. MOR.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tandem intromitte. ATR. Eo. Sed quid dicam? quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Fingam? MOR. Utere ingenio. Nempe Sagario hanc</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi Tragoediam concinnavit. Eum ego scelus, quin</l>
<l TEIform="l" part="N">Pessime ulciscar, non sinam. Patrem iurabat mihi</l>
<pb id="s112" n="112" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Porro plus totum triduum abfore; persuasit; credidi;</l>
<l TEIform="l" part="N">Velut in summo otio cum sodalibus coii; secure laetus:</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum ecce tibi! in mediis coeptis hodie adest pater;</l>
<l TEIform="l" part="N">Ad ianuam posticam instat. Turbat ipsa hilaria nostra.</l>
<l TEIform="l" part="N">Vix tantum impetratum est temporis, ut <orig reg="semiputolentos" TEIform="orig">semipotulentos</orig></l>
<l TEIform="l" part="N">A me prius dimitterem; quam intromitteretur. Hanc</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego servitutem patri meo servio: miseram, et gravem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nusquam laeto esse mihi, nusquam tuto, nusquam</l>
<l TEIform="l" part="N">Libero licet. Sed haec olim. Iam mihi Sagario, ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Primum videro, imposturae huius poenas dabit.</l>
<pb id="s113" n="113" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
</div2>
<div2 id="BiLM.02.02" n="2" type="act" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ACTUS II.</head>
<div3 id="BiLM.02.02.01" n="1" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA I. USURA. AVARITIA. TEMULENTIA. CRAPULA. LICENTIA.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">USUR. ITe in furcam; ite in malam rem:</l>
<l TEIform="l" part="N">Abite. Quid restitatis? TEM. Breve</l>
<l TEIform="l" part="N">Imperium istuc fuit. CRAP. Quis te</l>
<l TEIform="l" part="N">Ab exilio vetula, huc reduxit?</l>
<l TEIform="l" part="N">USUR. Idem qui te in exilium agit. CRAP. Nimis tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam cito reverteris. AV. Scibam equidem brevi ita</l>
<l TEIform="l" part="N">Eventurum. Vetus hic nobis hospitium est. USUR.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunquam eramus meritae, ut pelleremur. Vestra</l>
<l TEIform="l" part="N">Iniuria nos exturbavit. LIC. Et vestra nos. USUR. Paria</l>
<l TEIform="l" part="N">Facimus: sed vos praeistis exemplum. TEM. Hui, quam</l>
<l TEIform="l" part="N">Deforme silicernium! ne, si roges quidem, ego tecum</l>
<l TEIform="l" part="N">Hic remaneam. AVAR. Frustra es, hyaena: nunquam id</l>
<l TEIform="l" part="N">Rogabo. LIC. Venite comites meae; ab uno dum</l>
<l TEIform="l" part="N">Excludimur, ad mille alia invitamur. Ubique omnes</l>
<l TEIform="l" part="N">Nepotantur. CRAP. Solae Canidiae hae duae rugosae.</l>
<l TEIform="l" part="N">Abstemiam vitam laudant. AVAR. Diem vix unum</l>
<l TEIform="l" part="N">Abfui, soror, et ecce quanta strages quam subito est</l>
<l TEIform="l" part="N">Facta? USUR. Ego sarciam damnum brevi, dummodo</l>
<l TEIform="l" part="N">Restitutae in locum simus. AV. Belluae istae tres, sicubi</l>
<pb id="s114" n="114" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Unum mensem imperitent, exilium e quovis regne</l>
<l TEIform="l" part="N">Faciant! ita vastant, vorantque omnia. Ita siccant,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sorbent, liguriunt cuncta. Non assuevit his moribus</l>
<l TEIform="l" part="N">Nostra senectus. Parcere, radere, corradere didicimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Et eo gratae Patri huic familias sumus. Sequere me huc</l>
<l TEIform="l" part="N">Intro, Soror.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.02.02" n="2" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA. II. ATRIENSIS. IACOBUS. OECONOMUS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">ATR. NIsi res est, here, quam loquor, fidem apud</l>
<l TEIform="l" part="N">Te posthac nullam merear ullam. IAC.</l>
<l TEIform="l" part="N">Posthac nullam? Iam antehac bone vir nullam tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Habui. Compendio sum usus. ATR. Vin' etiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Iuratus dicam? IAC. Quid? mendacium? iniurato</l>
<l TEIform="l" part="N">Credam. Non ego te deprehendi? ATR. Qua in re? IAC.</l>
<l TEIform="l" part="N">In mendacio. Vin' clarius id tibi dicam? ATR. ita mos est</l>
<l TEIform="l" part="N">Tuus. Obruis insontem. IAC. Ego te insontem? iam</l>
<l TEIform="l" part="N">In cunis id factum oportuit. Nam inde te insontem</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunquam vidi; nunquam credidi. ATR. At fui tamen.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Etiamne oggannis. mendax? ATR. Argue si</l>
<l TEIform="l" part="N">Potes; convince. IAC. Quid? stolidissime; ego te</l>
<l TEIform="l" part="N">Convincam? Age, dic ergo: ecquid pallescis?</l>
<l TEIform="l" part="N">ATR. Equidem non pallesco. Bene conscius animus</l>
<l TEIform="l" part="N">Semper sibi constat. IAC. Quid in recludendis foribus</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita diu es cunctatus? ATR. Ego? IAC. Tu, inquam.</l>
<l TEIform="l" part="N">ATR. Quia non audieram pultantem. IAC. At omnis</l>
<l TEIform="l" part="N">Haec vicinia longe lateque audiit. ATR. De gente</l>
<l TEIform="l" part="N">Fortassis leporum est; prae me utique aurita.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Ubi eras ergo? ATR. Obdormieram.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Interdiu? ATR. Ecquid est adeo piaculi si servulo</l>
<l TEIform="l" part="N">Tandem obrepat somnus? ut verum dicam, prae</l>
<pb id="s115" n="115" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Quovis iumento miseri sumus; si. IAC. Os hominis!</l>
<l TEIform="l" part="N">Non ego te intus discursantem? non ego te</l>
<l TEIform="l" part="N">Mussitantem interea audivi? ATR. Mos est hic meus</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam a puero, ut dormiens plerumque deambulem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Morbum esse hunc aiunt multis aliis mecum</l>
<l TEIform="l" part="N">Communem. Et sane haud scio satis, an etiamdum</l>
<l TEIform="l" part="N">Dormiens hic tecum fabuler! IAC. Ego te, ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Exciteris, fuste iam admonebo; rum tu, puto, iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Scies. Cedo porro; si neminem huc intro admisisti,</l>
<l TEIform="l" part="N">Si filii mei compotores nullos invitasti; quorsum illae</l>
<l TEIform="l" part="N">In triclinio tot sellae, per ordinem collocatae? Hic</l>
<l TEIform="l" part="N">Aqua haeret planissime. Nihil est in promptu. Cur</l>
<l TEIform="l" part="N">Obmutescis? ATR. Pro quo innocentia loquitur, is</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiam tacens defendi potest. IAC. De sellis inquam</l>
<l TEIform="l" part="N">Triclinii, bone vir, quid ais? ATR. Triclinio tu me,</l>
<l TEIform="l" part="N">An ostio praefecisti? ego ad ianuam curavi. Functus</l>
<l TEIform="l" part="N">Sum munere meo. Vetuisti, ne cetera curiosus essem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Parui. Quid modo est, quod incuses? IAC. Exercitata</l>
<l TEIform="l" part="N">Ad fraudes lingua est. Tamen exsculpam hodie</l>
<l TEIform="l" part="N">Verum, si vivo. Iube sis, puer, OEconomum huc</l>
<l TEIform="l" part="N">Ad me. ATR. Veniat, dicat. Quamquam enim simultas</l>
<l TEIform="l" part="N">Inter nos est, et ille me dudum assidue premit, tamen</l>
<l TEIform="l" part="N">Veniat, dicat; siquid potest. IAC. Ceterum, tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Interea si quid nutu illum, aut oculi nictu admonueris.</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut verbulo interpellaris; profecto scies continuo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quanti sit, herum ludificasse. ATR. Vultum tu modo</l>
<l TEIform="l" part="N">Et oculos, et linguam obligasti; restat porro, ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Spiritum quoque omnem mihi intercludas.</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Est, quod imperes here? IAC. Unum istud:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut verum mihi edicas. OEC. Tam facile istud est</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi, quam vini meri <sic TEIform="sic">cirneam</sic> siccare. IAC. Fassus</l>
<l TEIform="l" part="N">Modo est mihi omnia Atriensis. OEC. Quae illa</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia? IAC. Quae me absente factitastis hodie.</l>
<l TEIform="l" part="N">OEC. Bona fide, omnia? IAC. Bona. OEC. Tandem</l>
<pb id="s116" n="116" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Aliquando. Metuebam enim profecto, ne, ut olim</l>
<l TEIform="l" part="N">Mendax fuit, ita hodieque esset, et tibi rem omnem</l>
<l TEIform="l" part="N">Non liquido, prout gesta erat, commemoraret.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Ceterum, unum istud ait haud observate</l>
<l TEIform="l" part="N">Meminisse se; quot eorum fuerint? OEC. Quorum</l>
<l TEIform="l" part="N">Eorum? IAC. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">sumpotw=n</foreign>, si graece nosti. OEC. Ut si</l>
<l TEIform="l" part="N">Latine diceres Compotorum? quando? quare?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quomodo? ubi? IAC. Qui intus cum filio</l>
<l TEIform="l" part="N">Accubuerunt. OEC. Hic intus? IAC. Intus, inquam.</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Ut si diceres in triclinio? IAC. Ut si dicerem</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita. OEC. Tune hoc illi trifurcifer? tu ausus</l>
<l TEIform="l" part="N">Nequissime, hoc comminisci? ATR. U. u. u. OEC. Hem</l>
<l TEIform="l" part="N">Scelus hominis? ne verum eloquatur, ut nequiter</l>
<l TEIform="l" part="N">Mutum se fingit? Fare, inquam; quid de</l>
<l TEIform="l" part="N">Comissatione huic dixisti? ATR. u. u. u.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Dicunt, sellae vestrae; tanto numero intus</l>
<l TEIform="l" part="N">Relictae. OEC. Eho, tu a sellis tantum illis argumenta</l>
<l TEIform="l" part="N">Ducis? salva res est. Nana ex isto mendaciloquo</l>
<l TEIform="l" part="N">Accepisse te credebam. De sellis autem res ita se</l>
<l TEIform="l" part="N">Habent. Hodie ut peregre te profectum vidi, egomet</l>
<l TEIform="l" part="N">Continuo mecum: Hem! utere tempore; et redusi</l>
<l TEIform="l" part="N">Hero industriam tuam ut approbes, vide. Qui si</l>
<l TEIform="l" part="N">Repente aut hospites aliquando excipere; aut filio</l>
<l TEIform="l" part="N">Facere nuptias decreverit; tu item ut omnia parata</l>
<l TEIform="l" part="N">Habeas, vide. Ita abii gnavus; et vasa ordine omnia</l>
<l TEIform="l" part="N">Recensui; sellas itidem istas in sigmate per triclinium</l>
<l TEIform="l" part="N">Disposui; casque an recta insisterent; an inconcinne</l>
<l TEIform="l" part="N">Vacillarent; sartae item, et tersae an etiamnum essent.</l>
<l TEIform="l" part="N">Inspexi. Hoc studium meum fuit. Et inde tu tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Ansam hanc suspicandi ceperas? ridiculum! sed ne ultra</l>
<l TEIform="l" part="N">Dissimulem, here; quod pridem ex aliis audii, iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Egomet sentio: nimio tu plus suspiciosus es mihi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nemini fidis. IAC. Aetas me mea, et haec, quam</l>
<l TEIform="l" part="N">Vides, senectus, docuit, in magna familia vix caveri</l>
<pb id="s117" n="117" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Satis posse, etiam si plus satis caveatur. OEC. Toties</l>
<l TEIform="l" part="N">Vero cum fidem familia iam probaris, non tandem</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu fides? IAC. Nunquam. OEC. Ergo miseri apud te</l>
<l TEIform="l" part="N">Sumus. IAC. Imo suspecti etiam. Nidor enim hic</l>
<l TEIform="l" part="N">Culinae, unde exsistit? unde loca haec omnia redolent</l>
<l TEIform="l" part="N">Vinum? OECON. Equidem hic nihil. Tun' aliquid</l>
<l TEIform="l" part="N">Peregrini, Atriensis? ATR. U. u. u. OEC. Iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Tamen subolere nonnihil incipit. Ab asso, ut mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Videtur, aut a sartagine. Scio: per contigui parietis</l>
<l TEIform="l" part="N">Fenestras, e caupona hac advolat. IAC. Et vini hic</l>
<l TEIform="l" part="N">Odor? OECON. Nullum ego, here. An tu ullum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Atriensis? ATR. U. u. u. OEC. Nisi fortassis id est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Here; quod hodie vini dolium, cum perpluere</l>
<l TEIform="l" part="N">Incepisset, relictum est? IAC. Utique perpluere</l>
<l TEIform="l" part="N">Coepit; magno meo damno. OEC. Pauxillum adeo</l>
<l TEIform="l" part="N">Fuit; here, nam confestim, ut sensi; vietorem accivi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui dolii commissuram ferruminaret. IAC. Oculos,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aures, nares, et omnes denique sensus meos</l>
<l TEIform="l" part="N">Ferruminatis mihi, vos tales architecti. Credam ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Has hodie fabulas vestras; etsi cetera non valde</l>
<l TEIform="l" part="N">Sum credulus. OEC. Experimur. ATR. Quid iam est?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid habes here, quo me convincas? auscultavi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Silui, tacui: mutum adeo assimulavi. Cedo iam, quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Expiscatus es de me mali? IAC. Hamum meum vos</l>
<l TEIform="l" part="N">Callidi pisces agnoscitis; non allubescit vobis ad</l>
<l TEIform="l" part="N">Quamlibet escam. Ceterum aperte dico; sicubi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Comperero fallaciam vos aliquam architectari;</l>
<l TEIform="l" part="N">Certo certius esto: fatis innui. Nihil interim argenti</l>
<l TEIform="l" part="N">A foenore venit? OECON. Pauxillulum puto, ad</l>
<l TEIform="l" part="N">Danistam. IAC. Eo quaesitum. OECON. Stolide tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Homuncio, dixistin' aliquid seni de hodierno?</l>
<l TEIform="l" part="N">ATR. Ego aliquid seni? non si fidiculis ex me</l>
<l TEIform="l" part="N">Exarasset. OECON. Quid igitur omnia tam apposite ad</l>
<l TEIform="l" part="N">Rem ille? ATR. Tam nasutus est nempe. Ecquis</l>
<l TEIform="l" part="N">Autem vestras tum absurdas stultitias non odoretur?</l>
<pb id="s118" n="118" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Sellas in triclinio; ignem in foco; vinum ubique</l>
<l TEIform="l" part="N">In cantharo reliquistis. OECON. Non potuit aliud,</l>
<l TEIform="l" part="N">Tam improviso.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.02.03" n="3" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA III. SAGARIO. MORELLUS. HIRUDO.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">SAG. SI unquam innocens ego, et candidus fui,</l>
<l TEIform="l" part="N">Morelle, dispeream, unice hic fui. MOR. Ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Tibi, scelus, ut credam? HIR. Recte tu hoc, Morelle.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam prodere nos ille, et imo perdere cupiebat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sciens, volens, lubens decepit. SAG. Fateor; decepi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed non, pro eo, ac iste famelicus mentitur; sciens,</l>
<l TEIform="l" part="N">Volens, lubens. MOR. Satis est mihi iam fidei tuae.</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Quaeso te, Morelle, sine dum narrem. HIR. Ne</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu sine; nisi deceptum denuo te cupis. Iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Assuevit dolis. SAG. Ut omnes te inferi! sceleste.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ex ingenio tuo, perfidos quosque alios putas.</l>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Dum ne vocassem alios? de me haud magnopere</l>
<l TEIform="l" part="N">Laborassem. HIR. Ita est. Vocatos se illi iam putant</l>
<l TEIform="l" part="N">Fuisse, ut cum contumelia impoti, incenatique abs te</l>
<l TEIform="l" part="N">Eiicerentur. SAG. Pater fefellit, Morelle. MOR. Scio,</l>
<l TEIform="l" part="N">Pater; sed te administro. SAG. Deiero in caput meum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Here, si istud. MOR. Quid tu me herum? herum si me</l>
<l TEIform="l" part="N">Agnosceres, nunquam istis tuis tot imposturis</l>
<l TEIform="l" part="N">Circumventum velles. SAG. Nullis, here, volui;</l>
<l TEIform="l" part="N">Nullis volam. HIR. Voluit, vult: et ni tempestive</l>
<l TEIform="l" part="N">Tibi caves, posthac item volet. MOR. Esto autem</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc ludibrium; acciderit fortuito, ut tu quidem ais:</l>
<l TEIform="l" part="N">De auro, quid excusas? Hir. Hic tu purulento ulceri</l>
<l TEIform="l" part="N">Manum admoves. Preme. Saniosum est oppido.</l>
<pb id="s119" n="119" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Non tu autem promisisti? SAG. Promisi.</l>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Non audiente tu isto, securum me esse iusseras?</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Iusseram. MOR. Et modo autem, quid?</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Nihil; fateor. Quippe obstitit pater; qui</l>
<l TEIform="l" part="N">Nondum sui oppugnandi copiam fecit. Simul enim</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut praedonum exercitum vidit, quem immiseram,</l>
<l TEIform="l" part="N">Callide receptui cecinit, et per devia elapsus, praedonum</l>
<l TEIform="l" part="N">Vim, et tuam meamque spem elusit. HIR. Morelle,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sic censeo. Veniam dari huic posse. MOR. Veniam isti?</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Sub his quidem conditionibus. Si damnum in</l>
<l TEIform="l" part="N">Convivio praestare; si alterum tantundem auri</l>
<l TEIform="l" part="N">Conquirere; si operam ei rei locare, quantam</l>
<l TEIform="l" part="N">Maximam potest, fide optima promittat. MOR.</l>
<l TEIform="l" part="N">Promittat. Quid promittat, qui toties fefellit?</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Promitte, tu inepte. SAG. Here, promitto.</l>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Satis est huius tuae tam bellae promissionis.</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Tamen, si aurum! Mor. Nugae, aurum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mendacium promittit: huius habet marsupium.</l>
<l TEIform="l" part="N">Calleo maius. SAG. Here, scis ipse, quam saepe</l>
<l TEIform="l" part="N">Antehac pecuniam tibi compararim. Semel si sequius</l>
<l TEIform="l" part="N">Cessit, non proinde aut ego infidus tibi credendus;</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut omnis porro fortuna est desperanda. HIR.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sapienter. Accipe conditionem tu: tu promitte.</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Ni faxo, here, tum tu me, ut Apollo Marsyam.</l>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Tum ego, ni faxis, haud dubie ita faxo.</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Ego testis. Nunc has conditiones me oportet</l>
<l TEIform="l" part="N">In tabulas referre. SAG. Abscedite modos date</l>
<l TEIform="l" part="N">Spatium cogitandi; opus est solitudine.</l>
<pb id="s120" n="120" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.02.04" n="4" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA IV. SAGARIO. STELLIO, Caecus.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">SAG. HUc reciderunt res omnes et spes tuae, Sagario.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut aut furto iam opus sit, aut laqueo. Quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Faciam? quo in his angustiis me vertam? Inexorabilis</l>
<l TEIform="l" part="N">Minor herus est; maior, inexpugnabilis. Argenti iuxta</l>
<l TEIform="l" part="N">Uterque avidus; hic ut accumulet; ille ut dilapidet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Alteruter, si de studio suo paullum remitteret, salvus</l>
<l TEIform="l" part="N">Essem: Nunc quam cupiens auri acquirendi est iuvenis;</l>
<l TEIform="l" part="N">Tam appetens retinendi est senex. Utrique tamen</l>
<l TEIform="l" part="N">Morigerandum est. Quid incipiam? an hoc fortassis</l>
<l TEIform="l" part="N">Placet, ut tentem? nihil est. Continuo advertet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid si hoc consilium capessam? frustra hic item sum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tanquam ille Draco Hesperius non itidem pervigilet?</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunquam connivet, ne quod olim ex aureis pomis</l>
<l TEIform="l" part="N">Amittat. At vero si istud iter ingrediar? aliqua ratio</l>
<l TEIform="l" part="N">Fallendi subest. Planissime. Nihil obstat. Inii rationem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Opportune. Nisi fortassis id unum impedit, quod</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc subit meminisse! certe autem impedit. Nihil</l>
<l TEIform="l" part="N">Ago, nihil proficio. Et tamen debeo. Nunquam</l>
<l TEIform="l" part="N">Aeque stupidum me reperi, ac modo. STEL. Saepe hac</l>
<l TEIform="l" part="N">Commeavi; nota satis est via. SAG. Caecus est; quem</l>
<l TEIform="l" part="N">Saepe hac video commeare. STEL. Decem abhinc sunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Anni, cum videre desii. Redeo iam subinde ex intervallo</l>
<l TEIform="l" part="N">Ad silvulam hanc suburbanam; sine comite, sine</l>
<l TEIform="l" part="N">Duce: solo scipione viam praetentare, et sicubi scrobes</l>
<l TEIform="l" part="N">Sint, explorare contentus. SAG. Operam pauxillam</l>
<l TEIform="l" part="N">Navabo huic senecioni; notus est iam olim mihi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Salve Stellio. STEL. Vox Sagarionis est. SAG. Non</l>
<l TEIform="l" part="N">Erras. Sagario est. STEL. Salve Sagario. Quid tu hoc</l>
<pb id="s121" n="121" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Temporis, tam solus? SAG. Meditor STEL. Dum, ne</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid mali! SAG. Mala multa mihi abunde, etiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Non meditata, occurrunt: bona, Stellio, ne meditata</l>
<l TEIform="l" part="N">Quidem. STEL. Ne tu istud Sagario; nam homo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui videt, bona iam abunde multa possidet. Sine me</l>
<l TEIform="l" part="N">Magis, ut conquerar; qui caecus, noctem inter diemque</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunquam discerno. SAG. Miseret me huius aerumnae,</l>
<l TEIform="l" part="N">Stellio: ea propter adsum, ut aliquid opis afferam.</l>
<l TEIform="l" part="N">STEL. Quomodo? quam mihi opem? SAG. Paullillam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Stellio. Ducem ego me viae praestabo. STEL. Superi</l>
<l TEIform="l" part="N">Te ament, mi Sagario; unus tu hominum es, quem</l>
<l TEIform="l" part="N">Miserescat mei! SAG. Mihi aequum ita est, erga</l>
<l TEIform="l" part="N">Miseros misericordem esse. STEL. Ceterum, parce</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc tibi tute: nam solus, utcumque ambulo; dum scipione</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc nitar. SAG. Melius ambulabis, me duce.</l>
<l TEIform="l" part="N">STEL. Olim, Sagario; ubi magis ope hac indigebo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Admittam. Nunc solus malo. SAG. Ut <orig reg="libitum" TEIform="orig">lubitum</orig> est.</l>
<l TEIform="l" part="N">STEL. Nam lente quod vides, incedo. Tum deinde</l>
<l TEIform="l" part="N">Nulla mihi est huius itineris necessitas. Otium,</l>
<l TEIform="l" part="N">Taediumque ut levem, id solum specto. SAG. Non</l>
<l TEIform="l" part="N">Intercedo; quando ita vis. Bene ambula. Ego ad</l>
<l TEIform="l" part="N">Herum curriculo revertor, STEL. Recte id facis</l>
<l TEIform="l" part="N">Sagario. Nam herile imperium unice est pensi</l>
<l TEIform="l" part="N">Habendum. Vale. SAG. Vale Stellio. Ego praesentio</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliquid moliri senem in silvula velle. Praevertam illum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Via compendiaria, ut arbitrer, es occulto, quas res</l>
<l TEIform="l" part="N">Agat. STEL. Aegre illum a me tandem abegi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Odoratur praedam venaticus iste. Nempe ad ingenium</l>
<l TEIform="l" part="N">heri sui factus. Servit apud Usurarium hunc, quam</l>
<l TEIform="l" part="N">Copiosum et divitem, tam avarum et parcum.</l>
<l TEIform="l" part="N">In quaestu est tota familia; rodere, radere, cupere,</l>
<l TEIform="l" part="N">Poscere, carpere, unum omnium studium est. Non</l>
<l TEIform="l" part="N">Egeo horum ope in recula mea perdenda. Et hem!</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut pertinaciter se mihi adiungere, et comitari institit?</l>
<pb id="s122" n="122" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Magno staret haec via mihi, si conscios consilii mei.</l>
<l TEIform="l" part="N">Hos Verres sinerem. At, heus, etiamnum! Sagario;</l>
<l TEIform="l" part="N">Sagario. Discessit; bene habet: id solum volebam, ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Scirem, an serio abisset. Nunc libere, quod agere</l>
<l TEIform="l" part="N">Institui, pergam. Corrasi reculam per hos annos,</l>
<l TEIform="l" part="N">Trecentum philippeum; parsimonia et frugalitate</l>
<l TEIform="l" part="N">Diuturna. Hos ego seponere sento extremo; et ultimae</l>
<l TEIform="l" part="N">Paupertati volo. Domi autem intuta omnia.</l>
<l TEIform="l" part="N">Obsidentur serae arcaeque undique plurimis Harpyis;</l>
<l TEIform="l" part="N">Quas illae, cum opportunum est, aduncis unguibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Effringunt audacter, et momento compilant.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tutiorem idcirco locum designavi; in silvulae huius</l>
<l TEIform="l" part="N">Recessu. Nota illic omnia mihi, et ab istis Averruncis</l>
<l TEIform="l" part="N">Tuta. Quis enim id loci argentum quaereret? ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Istud meum inibi defodiam. Atque inde, per aliud</l>
<l TEIform="l" part="N">Viae compendium, in urbem me recipiam. Ne toties</l>
<l TEIform="l" part="N">Hac ire si quis videat, id ipsum illi suspicionis</l>
<l TEIform="l" part="N">Argumentum fiat. In hac vicinia est locus. Prope</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam absum. Hic tumulum effodiam. O arcanum</l>
<l TEIform="l" part="N">Meum! Habe tibi omnem hanc vitam meam:</l>
<l TEIform="l" part="N">Philippicos trecentos. Vide, quantum uni tibi fidam?</l>
<l TEIform="l" part="N">Scio iam, non prodes hostibus hanc arcem meam;</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu autem quiesce tuto, salus mea. Si quis te alius</l>
<l TEIform="l" part="N">Appellarit, tace; si evocarit, mane. Mihi uni</l>
<l TEIform="l" part="N">Responsa: mihi uni ausculta. Dormi hic, inquam;</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque ab ullo gallo gallinacio adunco, sed a me</l>
<l TEIform="l" part="N">Solo excitari te sine. Satis est. Complanata iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Humus, nulli suspecta erit. Nunc aufero me, ut dixi:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et hac praeter silvulam gradiens, domum revertor.</l>
<pb id="s123" n="123" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.02.05" n="5" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA V. SAGARIO. FUSCULUS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">PAene erat, ut istud negligerem; ita me locutuleius</l>
<l TEIform="l" part="N">Quidam in via obtundebat. Tamen deprendi</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiamnum senen. Ut anxie humum illam aequavit?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quoties in genu alterum subsidit? quoties pedem</l>
<l TEIform="l" part="N">Impressit? iuvat locum examinare. Accedo. Humus</l>
<l TEIform="l" part="N">Recens egesta; et denuo ingesta; quid nisi sepulchrum</l>
<l TEIform="l" part="N">Est? Planissime. Quid autem sepeliisset vetulus!</l>
<l TEIform="l" part="N">Dentem fortasse putridum: ut eius vicem dens</l>
<l TEIform="l" part="N">Aureus recrescat. Sane ego natalem illius dentis</l>
<l TEIform="l" part="N">Cuperem nosse; venirem in tempore, eique obstetrix</l>
<l TEIform="l" part="N">Essem; ne nemo tam nobilem partum tolleret, aut</l>
<l TEIform="l" part="N">Sibi adoptarer! Sed serio; subigit curiositas, ut locum</l>
<l TEIform="l" part="N">Explorem. Refodiam, quicquid est; non hebetabo</l>
<l TEIform="l" part="N">Hos ungues, si etiam terrae aliquantillulum exsculpsero.</l>
<l TEIform="l" part="N">Agite alacres, et hunc agrum arvum sulcate mihi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Molle solum est. Quid si non dudum impluit? nihil</l>
<l TEIform="l" part="N">Dum paret. Nihil etiamdum. Enim vero iam hoc</l>
<l TEIform="l" part="N">Non est nihil; scortea crumena est. Hui quam gravis?</l>
<l TEIform="l" part="N">Hanc ipsissimam defodit senex. Quid autem ita</l>
<l TEIform="l" part="N">Praegnans? nam uterum utique fert, quae sic turget.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ede tuum infantem, bona mater. Sine, nascatur</l>
<l TEIform="l" part="N">Filiolus tibi. Nihil metue; ego illum adoptabo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Superi! o caelites bonos! o propitiam lucem!</l>
<l TEIform="l" part="N">Argentum est. Quicquid in hydropica hac matre</l>
<l TEIform="l" part="N">Latet. id omne argentum est. Quis me uno omnium</l>
<l TEIform="l" part="N">Hominum est hodie beatior? servavi filium herilem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Servavi caput meum. Argentum habeo; habeo omnia.</l>
<pb id="s124" n="124" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Hinc toties caecum silicernium, ad hane silvulam</l>
<l TEIform="l" part="N">Commeabat? hinc ita solus, omnem ab sese comitem</l>
<l TEIform="l" part="N">Ablegabat. Et, hem! quam sollerter ille tergiversari</l>
<l TEIform="l" part="N">Mecum? quam eleganter a me divertere? astutum</l>
<l TEIform="l" part="N">Caput. Sed astutiores has manus. Et sane res nimis</l>
<l TEIform="l" part="N">Indigna sit, talem matrem, cum tali infantulo hic</l>
<l TEIform="l" part="N">Consilvescere. Habete animum bonum. Nunquam ita</l>
<l TEIform="l" part="N">Posthac abiiciemini. Fas. Quaero Sagarionem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sagario? SAG. Quis tu, qui meum nomen nescias?</l>
<l TEIform="l" part="N">Fus. Vocat illico minor herus. SAG. Quem?</l>
<l TEIform="l" part="N">Sagarionem? Fus. Grave negotium est. SAG. Hac tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Illecebra puer, me non captas. Etiam a levibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Negotiis refugio; ad gravia, ne erres, non accurro.</l>
<l TEIform="l" part="N">Fus. Iubet herus. SAG. Quis enim herus mihi?</l>
<l TEIform="l" part="N">Fus. Sceleste; saxo ego, memineris quis herus sit</l>
<l TEIform="l" part="N">Tuus? sine, hoc renuntiem modo. SAG. Ceterum, tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Abi puer, et herum tuum (meum enim nullum</l>
<l TEIform="l" part="N">Agnosco, qui ipsemet impero) iube ultro occurrere</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi. Fus. Faciet, ne dubita; et cum fuste quidem.</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Die, inquam, si propitium sibi me velit. ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Supplicet mihi. Fus. Dicam, ne metue.</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Nequiorem puerum, hoc uno, nullum vidi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Seret iam illico mille lites; et ni praevenio, herum</l>
<l TEIform="l" part="N">Mirifice turbabit. Nam mendaciorum ferax est indoles;</l>
<l TEIform="l" part="N">Numquam despuit, quin triginta mendaciorum foetum</l>
<l TEIform="l" part="N">Proiiciat, quae illi cum saliva ebulliunt. Verum ego,</l>
<l TEIform="l" part="N">Utcumque reus agar, in hac crumena patronum</l>
<l TEIform="l" part="N">Habebo.</l>
<pb id="s125" n="125" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.02.06" n="6" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA VI. PTOCHUS. IACOBUS. CONSUS. MARNA. Captivi. LENTULUS. METELLUS. Studiosi litterarum. FAMULI.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">PTOCH. CRucior modo hoc unum, quod carbonem</l>
<l TEIform="l" part="N">Nusquam ullum video, quo parietem</l>
<l TEIform="l" part="N">Hunc hodie inscribam. Nam quid ego non narrem?</l>
<l TEIform="l" part="N">Vidi Aethiopem repente album hic intus: et ex corvo</l>
<l TEIform="l" part="N">Fieri cygnum! res digna Annalibus. aut Calendario</l>
<l TEIform="l" part="N">Saltem. Sine, videam quotae sint hodie Calendae?</l>
<l TEIform="l" part="N">Nusquam paret hic dies in fastis meis. Nusquam</l>
<l TEIform="l" part="N">Usquam invenitur. At liquido mihi stupor sum: ideo</l>
<l TEIform="l" part="N">Enim dies hic mirus est, quod inter Calendaria non</l>
<l TEIform="l" part="N">Reperitur. Adscribam igitur ege illum primus;</l>
<l TEIform="l" part="N">Annumque aliquet horis augebo. Nam felix</l>
<l TEIform="l" part="N">Mendicantibus hic dies est. Capite documentum ex</l>
<l TEIform="l" part="N">Me. Ubi nusquam ullus triobolum emulsit pauper,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ibi ego stipem hodie oppido liberalem sum nactus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Non capio me ipse. Ingredior forte aedes hasce</l>
<l TEIform="l" part="N">Usurarias; non spe accipiendi, sed petendi necessitate</l>
<l TEIform="l" part="N">Coactus. Video senem inambulantem. Et, quod in</l>
<l TEIform="l" part="N">Avaro vix speres, Mariani Rosarii globulos manu;</l>
<l TEIform="l" part="N">Ore preces versantem. Hic egomet mihi; sume</l>
<l TEIform="l" part="N">Animum Ptoche, et roga. Sumpsi animum, accessi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Rogavi. Insperato. Quis credat? duos hosce numos</l>
<l TEIform="l" part="N">Aureos accepi. Vix etiamdum credo mihi; at enim</l>
<l TEIform="l" part="N">Profecto sunt. Non decipior. Etiamnum video.</l>
<pb id="s126" n="126" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Recedo nunc alter Croesus: et in ponte, si quos</l>
<l TEIform="l" part="N">Inquilinos, <orig reg="repperero" TEIform="orig">reperero</orig>, ut eadem fortuna utantur,</l>
<l TEIform="l" part="N">Hortabor; dum calet haec divitis huius liberalitas.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam quavis aura affletur, continuo tepescet.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Iamne recessit? quo abiit? heus, homo! iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Effugit. Stolidam vecordiam meam! non oportuit</l>
<l TEIform="l" part="N">Prius inspicere, quam darem? non prius versare manu?</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc, dum, nescio quid, ignavior sum, indo</l>
<l TEIform="l" part="N">Manum in sinum; educo, et ratus ternarios esse</l>
<l TEIform="l" part="N">Duos, pauperi proiicio. Decennio toto nunquam</l>
<l TEIform="l" part="N">Liberalior. Paulo post anxius animadverto duos</l>
<l TEIform="l" part="N">Aureos fuisse. Repetendi sunt mihi: ignarus dedi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Famuli. ATR. Quid est rei? OEC. Quid, here, nos</l>
<l TEIform="l" part="N">Iubes? IAC. Pereundum est mihi, ita omnia in</l>
<l TEIform="l" part="N">Perniciem meam coniurant. ATR. OEC. Iuvabimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Indica. IAC. Non indiget pernicies, ut se adiuvetis.</l>
<l TEIform="l" part="N">ATR. OEC. Te adiuvabimus. OEC. Modo ego quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Velis, sciam. IAC. Mendicumne hunc vidistis, qui</l>
<l TEIform="l" part="N">Modo mecum? OECON. Illum, tu ais, cui modo tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Stipem? IAC. Paenitet; non dedi. ATR. At nos,</l>
<l TEIform="l" part="N">Dedisse te, rebamur. IAC. Dedi quidem; sed quod</l>
<l TEIform="l" part="N">Non oportuit. Ite curriculo, atque illum ad me</l>
<l TEIform="l" part="N">Reducite. OECON. Qua abiit ille? IAC. Vix dum: at</l>
<l TEIform="l" part="N">Nescio qua via. Diversi illum hac et illac insequimini.</l>
<l TEIform="l" part="N">Non condormiscam hodie, nisi amissa recepero.</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Imus. Hac ego. Tu illac. Vos, qua cuique</l>
<l TEIform="l" part="N">Proximum est. IAC. Nunquam assuevi, ut liberalis</l>
<l TEIform="l" part="N">Essem; Ideo tam male cessit mihi, cum hodie</l>
<l TEIform="l" part="N">Incepi. Pergam porro id agere, quod iam olim didici,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam nova haec, a sene praesertim, non facile</l>
<l TEIform="l" part="N">Discuntur. CON. Iste utique est senex, Marna, quem</l>
<l TEIform="l" part="N">Ptochus laudavit nobis. MAR. Ita opinor, Conse;</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam Rosario suas preces numerat. Non accedimus?</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC, Quisquis in posterum mendicus venerit! Veniat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Non inveniet talem. CON. En! ut paenitet illum</l>
<pb id="s127" n="127" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Avaritiae suae? Omnia mendicis promittit.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Sentiet profecto, quanti referat. MAR. Audin'?</l>
<l TEIform="l" part="N">Accedimus. CON. Miserare miseros; quibus haec, ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Vides, vincula iniecit hostis. MAR. Longo carcere</l>
<l TEIform="l" part="N">Inclusos, et mala ultima passos, miserare. IAC. Nisi</l>
<l TEIform="l" part="N">Miseri porro esse, et manere vultis, tempestive abite.</l>
<l TEIform="l" part="N">CONS. Prius aliquam stipem; aere censi ab hoste sumus;</l>
<l TEIform="l" part="N">Aere liberandi. MAR. Exsolve miseros vinculis; IAC.</l>
<l TEIform="l" part="N">Addam. cogitis. Abite. CONS. Per Numinis amorem.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Dixi. abite. MAR. Per amorem Virginis.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Propemodum expugnat. Tamen obstinavi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Abscedite. CONS. Qui aliis fuisti, etiam nobis esse</l>
<l TEIform="l" part="N">Beneficus perge. IAC. Paenitet semel fuisse. Pergerem</l>
<l TEIform="l" part="N">Esse; vobiscum brevi mendicarem. CONS. Decepti</l>
<l TEIform="l" part="N">Sumus, Marna; MAR. Et tamen precis Marianae</l>
<l TEIform="l" part="N">Coronam gestat? CONS. Inter preces si tam impius est,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qualis in usura exigenda erit? IAC. Nondum</l>
<l TEIform="l" part="N">Reducitur mendicus. Heu, quam improvide praeceps</l>
<l TEIform="l" part="N">Fui, cum dedi? quid cogitavi? ubi mens, aut ratio</l>
<l TEIform="l" part="N">Fuit? biduo vix toto tantum lucri faciet in usuris</l>
<l TEIform="l" part="N">Familia, quantum ego, in una hac stipe, damni.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ni recipio; ieiunium indicam familiae; et egomet</l>
<l TEIform="l" part="N">Abstemius octiduum vivam, ut iactura sarciatur.</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Non reperio, here; quam late prospectus</l>
<l TEIform="l" part="N">Patet, nusquam se ullus ostendit. IAC. Occidis.</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Inde duos video prodire. IAC. Neuter</l>
<l TEIform="l" part="N">Horum est. Nimis crucior. Dummodo alterutrum.</l>
<l TEIform="l" part="N">LENT. Litteris operam honestis uterque dedimus;</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed fortuna haud satis aequa, ad hanc inopiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Redacti, stipem rogamus. IAC. Plus mendicorum est</l>
<l TEIform="l" part="N">Hodie, quam in vere scarabaeorum. MET. Dives</l>
<l TEIform="l" part="N">Unus alere multos mendicos potest. IAC. Quam</l>
<l TEIform="l" part="N">Artem didicistis, eadem vos alite. LENT. Olim id fiet;</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc in itinere dum sumus, fieri istuc non potest.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Sequere me intro, tu: sed solus. MET. Non</l>
<pb id="s128" n="128" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Ingrederis, Lentule? ingredere; iussit. LENT. Famulum</l>
<l TEIform="l" part="N">Iussit. MET. Etiam te, puto; subi. LENT. Ergo hic</l>
<l TEIform="l" part="N">Pro foribus intereadum praestolare; ego intio sequar.</l>
<l TEIform="l" part="N">MET. Memoravit quidam <corr sic="hunc" resp="transcriber" TEIform="corr">hnnc</corr> olim avarissimum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Repente mutasse; et hodie profuse liberalem esse.</l>
<l TEIform="l" part="N">Superi faxint! uterque egemus. Quid est? equis ita</l>
<l TEIform="l" part="N">Tumultuatur? LENT. Oh, oh. Paenissime decideram.</l>
<l TEIform="l" part="N">MET. Unde? LENT. De scalis. MET. Ita sunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Praecipites illae! LENT. Existimo. Nam ita mihi sunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Visae. Vae capiti meo. Quam male arietavi?</l>
<l TEIform="l" part="N">MET. Multumne, et liberaliter est datum? LENT.</l>
<l TEIform="l" part="N">Abunde. Sed mihi soli. MET. Non partiemur?</l>
<l TEIform="l" part="N">LENT. Inepte: tantundem potes, etiam tu solus</l>
<l TEIform="l" part="N">Ferre. Ingredere tute: ut sua singulis seorsim dentur.</l>
<l TEIform="l" part="N">MET. Nusquamne periculum est? LENT. Nullum; nisi</l>
<l TEIform="l" part="N">In scalis. MET. Cavebo. LENT. Bene ambula. Nam</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego, hui, quam misere sum acceptus? simul ut me</l>
<l TEIform="l" part="N">Beneficus ille senex, quem memorabant, in aedium</l>
<l TEIform="l" part="N">Diaeta conspexit, excanduit impotenter; meque laute</l>
<l TEIform="l" part="N">Prius depalmatum, praecipitem per scalas egit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mensem unum haec mihi tubera infesta erunt Ubique</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia dolent ex casu. Hac stipe donatus ego,</l>
<l TEIform="l" part="N">Saturum me fateor. Nunc itidem suam Metellus</l>
<l TEIform="l" part="N">Feret. MET. Oh, oh, oh. Vestram fidem. LENT.</l>
<l TEIform="l" part="N">Obruitur stipe, tam larga est. MET. Miserum me!</l>
<l TEIform="l" part="N">Ubi est caput meum? ubi humeri? ubi coxendices?</l>
<l TEIform="l" part="N">Ubi lumbi? LENT. Omnesne hos sinus tua tibi stips</l>
<l TEIform="l" part="N">Implevit? bene habes. Ecquid autem praecipites sunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Scalae? MET. Illum inferi fulminent, scelestum caput.</l>
<l TEIform="l" part="N">LENT. Non satis tu illas cavisti; ut decreveras.</l>
<l TEIform="l" part="N">MET. Deiecit me a summo ad imum. LENT. Habe</l>
<l TEIform="l" part="N">Bonam mentem. Idem ego spatium prior emensus</l>
<l TEIform="l" part="N">Sum. At iam partiti ex aequo lucellum hoc, de cetero</l>
<l TEIform="l" part="N">Alter alteri non invideamus. MET. Latronum haec</l>
<l TEIform="l" part="N">Lustra, non hominum videntur tecta. Male pereant</l>
<pb id="s129" n="129" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Et domus et Dominus. OEC. Impudentes! etiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Subire; etiam intimas in aedes penetrare, hi rogatores</l>
<l TEIform="l" part="N">Audent? profecto tandem ita illos <reg orig="mulctabit" TEIform="reg">multabit</reg> herus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut redire post non lubeat, PTOCH. Non redeo. ATR.</l>
<l TEIform="l" part="N">Coeris. PTOCH. Vim in publico affertis. Iniuria est.</l>
<l TEIform="l" part="N">ATR. Redde aurum. PTOCH. Nullum debeo. OEC.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mendiculum reducunt. ATR. Non tu, sceleste,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aurum? PTOCH. Illud quod herus? quod mihi ultro?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod libens donavit? OEC. Redhibe, inquam, homo;</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut. PTOCH, Oh, oh, oh. Sinite me quaeso. Nihil</l>
<l TEIform="l" part="N">Abstuli. OECON. Eho. non tu hinc aurum? PTOCH.</l>
<l TEIform="l" part="N">Aurum quidem, sed pauperi donatum. OECON.</l>
<l TEIform="l" part="N">Pauperes habere aurum non decet. Afferte vim;</l>
<l TEIform="l" part="N">Eripite. PTOCH. Cives; ferte misero opem. ATR. Iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Recepi. Non debebantur hi tibi. Plumbeos nummulos</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu quaere: aurum posthac omitte. PTOCH. Miseremini.</l>
<l TEIform="l" part="N">ATR. Abi ocius, infelix; PTOCH. Per vestram</l>
<l TEIform="l" part="N">Iniuriam infelix. Cetera iam felix eram.</l>
<pb id="s130" n="130" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
</div2>
<div2 id="BiLM.02.03" n="3" type="act" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ACTUS III.</head>
<div3 id="BiLM.02.03.01" n="1" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA I. ANGELUS TUTELARIS IACOBI, ANGELI alii cum Choro. Beata Virgo.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">TUT. IACOBUM hunc senem, quem</l>
<l TEIform="l" part="N">Usurarium iam vulgo appellant, fidei</l>
<l TEIform="l" part="N">Meae commissum; ah, miserum</l>
<l TEIform="l" part="N">Clientem! ah paenissime perditum</l>
<l TEIform="l" part="N">Alumnum! quoties illum ego? ah quoties? omnia frustra.</l>
<l TEIform="l" part="N">Perseverat. Nihil restat, quod incipiam porto.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. I. Ne ita tu intempestive despera. Nondum</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia egisti. TUT. Paene omnia, Socii. Quid restat?</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. I. Ut Virgini, Reginae, Imperatrici nostrae</l>
<l TEIform="l" part="N">Supplicemus. TUT. Vix audeo. Nam primulum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Mendico inopi, per eius Virginis amorem supplicanti,</l>
<l TEIform="l" part="N">Stipem negavit. ANG Grave id quidem facinus</l>
<l TEIform="l" part="N">Alumni! sed quid agas? an graviores iniurias non</l>
<l TEIform="l" part="N">Condonavit aliis illa? OMN. Saepissime. ANG. An</l>
<l TEIform="l" part="N">Misericors non est illa? OMN. Mater misericordiae.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. I. An potens apud filium non est? OMN. Virgo</l>
<l TEIform="l" part="N">Potens. ANG. I. An eadem non clemens? OMN. Virgo</l>
<l TEIform="l" part="N">Clemens. ANG. I. An denique non pia? OMN. Clemens</l>
<l TEIform="l" part="N">Et pia, et dulcis Virgo MARIA. TUT. Excitatis omnino</l>
<pb id="s131" n="131" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Me, ut demum audeam. Et sane memini, non deesse</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi colorem, quo postulata mea exponam. Preces</l>
<l TEIform="l" part="N">Ille, tametsi perditus, preces, inquam, statas quotidie</l>
<l TEIform="l" part="N">Numerat magnae Parenti. ANG. I. Nunquam illas</l>
<l TEIform="l" part="N">Virgo sinet frustra esse. Caussam impetrasti; tantum</l>
<l TEIform="l" part="N">Ora. TUT. Iungamus operas; et una omnes pro</l>
<l TEIform="l" part="N">Cliente meo supplices fiamus. OMN. Ea voluptas</l>
<l TEIform="l" part="N">Nostra est: praei.</l>
<l TEIform="l" part="N">CHOR. Respice Superum Regina potens.</l>
<l TEIform="l" part="N">Respice nostrum Diva Clientem;</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui licet auro deditus uni,</l>
<l TEIform="l" part="N">Licet indignis inhians lucris</l>
<l TEIform="l" part="N">Gaudeat obolo vendere caelum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Tamen assiduas numerare preces,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et de globulis solvere pensum</l>
<l TEIform="l" part="N">Sedulus omni luce laborat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Hunc tu serva mitis Alumnum</l>
<l TEIform="l" part="N">O pia Mater!</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui te toties, Virgo, salutat,</l>
<l TEIform="l" part="N">Huic semel unam redde salutem;</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod saepe facis, semperque potes,</l>
<l TEIform="l" part="N">Serva hunc etiam, Diva, Clientem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et in hunc esto qualis in alios,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qualis in omnes dudum esse soles,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quotquot ad aras venere tuas;</l>
<l TEIform="l" part="N">Nostrum hunc serva mitis Alumnum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Vivat per te noster Alumnus</l>
<l TEIform="l" part="N">Aurea Virgo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tibi iura poli, legesque suas,</l>
<l TEIform="l" part="N">Mundumque DEUS tradidit omnem;</l>
<l TEIform="l" part="N">Quemcumque hominum servare voles,</l>
<l TEIform="l" part="N">Servare potes; Tuus est, quisquis</l>
<l TEIform="l" part="N">Tuus esse cupit; Matris tantum est</l>
<l TEIform="l" part="N">Adhibere preces, filius ingens</l>
<l TEIform="l" part="N">Cetera supplet.</l>
<pb id="s132" n="132" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Tuus iste quidem non bene facta,</l>
<l TEIform="l" part="N">Non virtutes Iacobus habet;</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod habet solum, cernuus offert,</l>
<l TEIform="l" part="N">Questus, lacrimas, vota, precesque.</l>
<l TEIform="l" part="N">Has ergo preces, haec vota viri</l>
<l TEIform="l" part="N">Admitte lubens; sic tu clemens,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sic pia semper, sic dulcis eris</l>
<l TEIform="l" part="N">Virgo MARIA.</l>
<l TEIform="l" part="N">B. VIRG. Agnosco, Caelites boni, proboque</l>
<l TEIform="l" part="N">Studium, in fovendo Alumno. Colit ille me quidem;</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed iura filii mei contemnit. Quid faciam? vultis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Patronam ut habeat Matrem, qui oppugnat filium?</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. TUT. O potens caelitum Regina; quae apud</l>
<l TEIform="l" part="N">Filium omnia potes, hanc ipsam illi mentem procura,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut Filium tuum oppugnare desinar. B. VIRG. Libens</l>
<l TEIform="l" part="N">Experiar. Et scio, non commissurum Filium, ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Mater repulsam ferat. TUT. Ego porro non omittam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Exstimulare alumnum, quo in coeptis precibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Perseveret.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.03.02" n="2" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA II. STELLIO, caecus.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">QUam miseri homunciones sumus? nulla ulla in re</l>
<l TEIform="l" part="N">Constantes. Egomet in me periculum facio.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quoties animum, infelix, muto? modo calidum;</l>
<l TEIform="l" part="N">Modo frigidum probamus. Ita semper instabiles</l>
<l TEIform="l" part="N">Fluctuamur! Nam quid ego non narrem? heri, quo</l>
<l TEIform="l" part="N">Securior essem, argenti aliquantulum humi defodi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ratus, ita domesticos mures arceri posse, ne ad</l>
<l TEIform="l" part="N">Reculam meam adreperent. Nugae. Multo etiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Inquietior hodie fui. Noctu enim assidue fures, et,</l>
<pb id="s133" n="133" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Nescio qui, Autolyci undique se ostendebant; quorum</l>
<l TEIform="l" part="N">Alii cistas effringere, alii parietes perfodere; multi</l>
<l TEIform="l" part="N">Crumenas eviscerare, aut tentare aeraria, certatim</l>
<l TEIform="l" part="N">Insisterent. Ego male precatus genti tam impudenter</l>
<l TEIform="l" part="N">Furaci, multo maxime perturbari caepi; ne quid ad</l>
<l TEIform="l" part="N">Me portentum id pertineret. Evigilo tandem; atque</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut e somno aegre me collegi; vix denique</l>
<l TEIform="l" part="N">Sollicitudinem Excludo. Quid enim, inquiebam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Homo timide formidas? argentum id loci nemo est,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui quaerat. Tuta sunt omnia. Nemo vidit, nemo</l>
<l TEIform="l" part="N">Sensit, suspicatur nemo. Ita postliminio ad somnum</l>
<l TEIform="l" part="N">Redii. Vix obdormii paullum; cum ecce tibi!</l>
<l TEIform="l" part="N">Repente iterum somnia. Iterum praedones; iterum</l>
<l TEIform="l" part="N">Furta. Mane simul cubitu surrexi; clamat gallus</l>
<l TEIform="l" part="N">Gallinacius, tam insolenter, tam ferociter, ut crederes</l>
<l TEIform="l" part="N">Illum de hoste triumphare. Mihi illico in mentem:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid si scelestus crumenam unguibus exsculpsit? et</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc argento reperto, tam immodice conclamat?</l>
<l TEIform="l" part="N">Verum, longius abest silva, quam ut eo pervenerit</l>
<l TEIform="l" part="N">Gallus. Ita denuo tranquillus, et hunc metum omitto.</l>
<l TEIform="l" part="N">Aegre dum interquieram, cum ex adverso corvus, (ve</l>
<l TEIform="l" part="N">Illum carnifex, ominosum occentorem!) corvus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Inquam, coepit occinere. Mihi illico pavor et horror,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et, nescio quid non funestum, rursus in mentem esse.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid multa excuso? denique constituo, pecuniam ex</l>
<l TEIform="l" part="N">Suburbano, in urbem revehere. Nam, quod video,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quiescere me tam pertinax cura nunquam sinet. In eo</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc sum, ut via compendiaria ad silvulam revisam;</l>
<l TEIform="l" part="N">Argentumque recipiam. O curas auri graves! cum</l>
<l TEIform="l" part="N">Nihil etiam haberem, quietem habebam: nunc</l>
<l TEIform="l" part="N">Quantum pecuniae habeo, tantum habeo molestiae.</l>
<pb id="s134" n="134" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.03.03" n="3" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA III. ATRIENSIS. MUSUS. ROMUS. Obaerati. FAMULI. IACOBUS. FUSCULUS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">ATR. DIxi; non omitto. Mus. Vel mensem? ATR.</l>
<l TEIform="l" part="N">Vel horam roga; nihil ages. Non omitto.</l>
<l TEIform="l" part="N">ROM. Quid si in praesens nihil sit, under dem? ATR.</l>
<l TEIform="l" part="N">Erit, unde luas. Quid ni enim ego in ius ambulare</l>
<l TEIform="l" part="N">Vos cogam? Homines importuni! Dedit herus</l>
<l TEIform="l" part="N">Argentum; exspectavit annum; petit foenus. Vos diem</l>
<l TEIform="l" part="N">Ex die ducitis; et neque assem, neque faenus</l>
<l TEIform="l" part="N">Numeratis. Mus. Numerabimus. ATR. Ita iam in</l>
<l TEIform="l" part="N">Mandat is accepi ab hero; Praetori vestra nomina</l>
<l TEIform="l" part="N">Deferre. ROM. Tum tu autem quanto felicior eris,</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum miseros nos feceris? ATR. Tum ego autem id</l>
<l TEIform="l" part="N">Non laboro. Mus. Quantulum est quod rogamus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui moram dieculae petimus? ATR. Satis morati iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Estis. Date, non date. Solvendum faenus est. Ante,</l>
<l TEIform="l" part="N">Non sinam hinc exeatis. Mus. Solvemus ergo. Sed</l>
<l TEIform="l" part="N">Sortiamur nos prius, uter duorum totum persolvat,</l>
<l TEIform="l" part="N">Uter immunis abscedat? ROM. Sortiamur. ATR. Ab</l>
<l TEIform="l" part="N">Utro solvatur mihi, iuxta erit; dum ab alterutro</l>
<l TEIform="l" part="N">Solvatur. Mus. Qua autem lege sortiemur? ROM. Hac.</l>
<l TEIform="l" part="N">Censeo; ut istic duorum alterum appellet; utrum</l>
<l TEIform="l" part="N">Appellarit, is fenebrem pecuniam omnem dissolvat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mus. In furcam tu abi, cum lege tua, tam inficeta, et</l>
<l TEIform="l" part="N">Stulta. Quis non intelligat, quid moliaris? nempe,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quia tu apud hunc gratiosus es, parsurum tibi</l>
<pb id="s135" n="135" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Arbitraris? non erit. Pari lege agamus. ROM, Scribe</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu parem. Mus. Scribam. haec esto. Alterutrum ille,</l>
<l TEIform="l" part="N">Clausis oculis, priorem comprehenderit; is obaeratus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Alter asymbolus esto. ROM. Non refugio</l>
<l TEIform="l" part="N">Conditionem, dum iste caeculus captare nos velit.</l>
<l TEIform="l" part="N">ATR. Volam omnia, dum a vobis aurum auferam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mus. Suspecta sides est. Oculo nictante clanculum</l>
<l TEIform="l" part="N">Ambos dignosceret. ATR. Vincite ergo oculos mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Sudario, ne fallere me putetis. Mus. Placet conditio.</l>
<l TEIform="l" part="N">ATR. Hui! arcte nimis. Mus. Laxabimus. Satin'hoc</l>
<l TEIform="l" part="N">Laxe? ATR. Nihil moror. Explorate. ROM. Bona fide.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ceterum iam, ut potes, manu prehensa; ego mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Callide cavebo. ATR. Si protei essetis ambo, aut</l>
<l TEIform="l" part="N">Vertumni nepotes; non elabemini. Mus. Proxime</l>
<l TEIform="l" part="N">Captus eram. ATR. Nondum evasisti. ROM. Vix</l>
<l TEIform="l" part="N">Servatus sum. ATR. Imo servaberis! ne metue; nam</l>
<l TEIform="l" part="N">Ubi comprehendero, nunquam dimitteris.</l>
<l TEIform="l" part="N">ROM. Silentio consulam mihi, ne ex vocis vestigio</l>
<l TEIform="l" part="N">Deprehendar. ATR. Suadeo. Mu. Idem studebo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam sonum astute persequitur, andabata.</l>
<l TEIform="l" part="N">ATR. Ubi estis, scelesti? ubi latetis? strepitu vos</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliquo, aut tussi indicate. IAC. Quid inceptat delirus</l>
<l TEIform="l" part="N">Istic? ATR. Sonum accipio. IAC. Liquido insanit.</l>
<l TEIform="l" part="N">ATR. Tandem aliquando. IAC. Omitte, sceleste;</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid est? ATR. Teneo; non omitto. IAC. At iubeo.</l>
<l TEIform="l" part="N">ATR. Ego item te iubeo. Solve, solve. IAC, Famuli.</l>
<l TEIform="l" part="N">Opem. ATR. Famuli, opem mihi' OECON. Quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Luctamini ambo? quid est? IAC. Insanus est.</l>
<l TEIform="l" part="N">ATR. Insanus essem, si dimitterem. Solve faenus;</l>
<l TEIform="l" part="N">Solve usuram. DAN. Furit. IAC. A e illum</l>
<l TEIform="l" part="N">Astringite. DAN. Omitte, nefarie. ATR Etiamne vos</l>
<l TEIform="l" part="N">Scelesto patrocinamini? OECON. Danista, tene tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Brachium illud; ego hoc unus satis astringam.</l>
<l TEIform="l" part="N">DAN. Ferreus sit, hinc se non erumpet. ATR. Quid</l>
<pb id="s136" n="136" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Agitis, inepti? omittite. IAC. Repentina haec insania</l>
<l TEIform="l" part="N">Est. En, ut luctatur? OEC. Vos pedes uttinque</l>
<l TEIform="l" part="N">Ambos, quantum potestis. SCRIB. De gente asinorum</l>
<l TEIform="l" part="N">Hic videtur; nam calcitro est. ATR. Non omittetis?</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Nemo remittat. En! ut mordax etiam est?</l>
<l TEIform="l" part="N">SCRIB. Cavete a dentibus; nam furentium morsus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Letiferi habentur. ATR. Cave tu a pedibus, sceleste.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam ubi evasero, ego te! profecto. SCRIB. Hodie tu</l>
<l TEIform="l" part="N">quidem per me non evaces. IAC. Intro asportate</l>
<l TEIform="l" part="N">Furiosum; et catenis astringite, ne cui noceat.</l>
<l TEIform="l" part="N">QECON. Curabitur. ATR. Adestne herus? here</l>
<l TEIform="l" part="N">Obsecro: ego pro te pugnabam. IAC. Non amo has</l>
<l TEIform="l" part="N">Pugnas. Auferte. ATR. Date spatium heri</l>
<l TEIform="l" part="N">Colloquendi. IAC. Auferte. Hodie non lubet</l>
<l TEIform="l" part="N">Colloqui. ATR. Tuam fidem here! IAC. Paene</l>
<l TEIform="l" part="N">Occiderat me tua fides; ita violentus invasit. Unde</l>
<l TEIform="l" part="N">Hanc homini oportuit rabiem accidere? paullo ante</l>
<l TEIform="l" part="N">Sensibus integris, quam repente se amisit? Nempe</l>
<l TEIform="l" part="N">A nullo infortunio tuti sumus? Et ego, ni brachia</l>
<l TEIform="l" part="N">Occupassem, quam facile iugulari potuissem? tanto</l>
<l TEIform="l" part="N">Natu senex a praevalido Cyclope? Exemplum hoc erit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut porro ne servis quidem tam incaute me permittam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Fus. Quaeso te, here; intro, si lubet, veni. Nam</l>
<l TEIform="l" part="N">Atriensis noster, iurat se non esse insanum.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Ecquid illi familia? Fus. Non credunt illi.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Nec a me certe aliud impetrabit. iamne autem</l>
<l TEIform="l" part="N">Iniectae manibus catenae? Fus. Ambabus. Hui! quam</l>
<l TEIform="l" part="N">Graves! Mihi hac- lege non lubebit insanire.</l>
<pb id="s137" n="137" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.03.04" n="4" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA IV. HIRUDO. SAGARIO.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">HIR. QUo enim tu abis iam, Sagario? SAG. Vin'</l>
<l TEIform="l" part="N">Tandem aliquando dicam, quod sentio?</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Unice. SAG. Nimio mihi quidam hic</l>
<l TEIform="l" part="N">Molestus est. HIR. Tibi hic molestus? nullum video.</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Hic iuxtim adstat. HIR. Hic nullus adstat.</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. A Latere, inquam. HIR. Ego, nae illum tibi tam</l>
<l TEIform="l" part="N">Molestum, si <orig reg="repperero" TEIform="orig">reperero</orig>, pugnis hinc iubebo facessere.</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Tu illum unus tecum celerrime abduceres.</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Dum viderem! malum esse homullum oportet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui ita conspectum meum refugiat. SAG. Pessimum</l>
<l TEIform="l" part="N">Hirudo. Vin' egomet pugno illum hinc abigam?</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Audacter. HIR. Oh oh! estne ille tam</l>
<l TEIform="l" part="N">propinquus mihi? SAG. Admodum, Hirudo. Nam</l>
<l TEIform="l" part="N">Et vestes tuas sibi accomodavit; et calceos tuos</l>
<l TEIform="l" part="N">Induxit: simillimus tui. HIR. Quasi tu Vertumnum</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliquem dicas; qui toties se mutet ac verrat. SAG. En,</l>
<l TEIform="l" part="N">Denuo, nebulonem! HIR. Oh oh! denuo tu errasti</l>
<l TEIform="l" part="N">Sagario. SAG. Non valde erravi; nam iuxta adstitit.</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Ita est profecto. Iam tandem video. In vestes</l>
<l TEIform="l" part="N">Tuas transiit. Hem! nebulo. SAG. Oh oh. HIR. Tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita sis molestus? SAG. Oh oh. HIR. Tu Sagarioni</l>
<l TEIform="l" part="N">Meo? SAG. Oh oh. HIR. tu meo corculo?</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Oh oh. Iam desiie molestiam suam. Et tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Desine. HIR. Dixi; si videro, facile inhibebo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Molestus porro esse ne pergat. Sed cedo nunc, quo</l>
<l TEIform="l" part="N">Abis? nam ego Hirudo sum; hereo in tergo tuo.</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Sensi iam adeo recenter. Sed nolim posthac ita</l>
<pb id="s138" n="138" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Haereas. HIR. At sequor te, inquam, a tergo. Post</l>
<l TEIform="l" part="N">Enim quam tu istud argentum architectatus es hero</l>
<l TEIform="l" part="N">Tuo; vita tu mea, et gaudium et voluptas es; ira te</l>
<l TEIform="l" part="N">Exinde amo. SAG. Atqui ego eam ipsam ob rem, ad</l>
<l TEIform="l" part="N">Oenopolam nunc mittor. HIR. Ad illum nostrum Scio.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nempe ut coenulam illi in vesperum indicas?</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Aberras tota via, Hirudo. HIR. Quorsum ergo?</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Ut ad herum minorem cras veniat. HIR. Terres.</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Debet pridem illi herus magnam pecuniam.</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Occidis. SAG. Ob tot comissationes, quas</l>
<l TEIform="l" part="N">Clam patre habuistis. HIR. Peremisti. SAG. Quam</l>
<l TEIform="l" part="N">Ni brevi recipiat oenopola, minatur, patri omnia</l>
<l TEIform="l" part="N">Palam facturum. HIR. Iugulasti. Quid praeterea?</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Cras omne argentum ei numerabit. HIR. Tuum</l>
<l TEIform="l" part="N">Illud? quod tu modo tam ingeniose invenisti?</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Ipsum Aliud enim habet nullum. HIR. At non</l>
<l TEIform="l" part="N">Tamen totum! SAG. Non totum? altero adhuc tanto</l>
<l TEIform="l" part="N">Indiget, ut ab Oenopola se liberet. Quid humi tam</l>
<l TEIform="l" part="N">Anxie quaeris? HIR. Laqueum; quo ego me domi</l>
<l TEIform="l" part="N">Suspendam. SAG. Facile illum tu, puto, reperies.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam dudum et ille te quaerit. HIR. Occurram. Vale.</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Istae spongiae dum semper bibant, de aere</l>
<l TEIform="l" part="N">Dissolvendo non cruciantur. Ego interim aestuo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sudo, curro! Certe enim haec causa fuit argenti</l>
<l TEIform="l" part="N">Huius quaerendi, ut haberet herus quod importuno</l>
<l TEIform="l" part="N">Creditori tandem obiiceret. Iste enim Cerberus non</l>
<l TEIform="l" part="N">Sopitur nisi argentea offa. Absque qua esset, cras</l>
<l TEIform="l" part="N">Senem certissimo allatraret.</l>
<pb id="s139" n="139" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.03.05" n="5" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA V. STELLIO. SUSPICIO. ASTUTIA.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">STEL. LOngum istud compendium fuit. Citius per</l>
<l TEIform="l" part="N">Publicam venissem. Sed nimirum alii me</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliique post alios tenuerunt: ille de valetudine mea,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ille de oculis sollicitus; ego de solo meo argento</l>
<l TEIform="l" part="N">Salve, o cimelium meum! tandem ego redeo ad te.</l>
<l TEIform="l" part="N">Noctem unam abfui; quantovis anno longiorem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Non abero porro. Veni in amplexus meos. Quid est</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc? Quid sentio? aberravi a loco. Ubi sum? recte.</l>
<l TEIform="l" part="N">Intra hanc planitiem est locus. Iam scio. caelites,</l>
<l TEIform="l" part="N">Superi! ubi est pecunia mea? nihil est usquam in hac</l>
<l TEIform="l" part="N">Scrobe. Nihil est, periit spes mea. Vae senectuti meae;</l>
<l TEIform="l" part="N">Miserum senem! moriendum est fame; amisi omnem</l>
<l TEIform="l" part="N">Annonam meam. quid incipiam miser? aut unde de</l>
<l TEIform="l" part="N">Cetero vivam? hoc ultimum fuit asylum salutis meae.</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc reposui solacium vitae meae. Morere Stellio;</l>
<l TEIform="l" part="N">Morere infelix senex. Iam cadaveri tuo effossum</l>
<l TEIform="l" part="N">Tumulum habes. Condere ibi, ubi argentum fuit.</l>
<l TEIform="l" part="N">O aerumnosam senis aetatem! iam olim caecum esse</l>
<l TEIform="l" part="N">Me credidi. Nihil est; hodie demum videre desii,</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum nihil in scrobe reperi. Modo aliquid reliquum</l>
<l TEIform="l" part="N">Fecisset mihi, crudelis praedo! modo paullulum!</l>
<l TEIform="l" part="N">Denuo explorabo. Omnia sustulit; omnia ad assem</l>
<l TEIform="l" part="N">Exhausit. Et quis, obsecro, facinus crudele secit?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quis me de integro sic excaecavit? SUSP. Dubitas,</l>
<l TEIform="l" part="N">Homo simplex? STEL. Quis loquitur? unde hoc est</l>
<l TEIform="l" part="N">Monstrum? SUSP. Suspicio sum. STEL. Cogitabam</l>
<l TEIform="l" part="N">Equidem, non esse hominem. SUSP. Quid ita?</l>
<pb id="s140" n="140" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">STEL. Quia homines cum nullos videam, te tamen,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nescio quomodo, video. SUSP. Ea sum natura, scilicet;</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut etiam a caecis videri queam. STEL. Ita sentio.</l>
<l TEIform="l" part="N">At malim argentum meum videre. SUSP. Aufugit illud.</l>
<l TEIform="l" part="N">STEL. Nimis quam probe scio: sed quo, aut qua</l>
<l TEIform="l" part="N">Fugerit, id nescio. SUSP. Ostendam vestigia.</l>
<l TEIform="l" part="N">STEL. Quaeso te, mea Suspicio. SUSP. Cum defoderes.</l>
<l TEIform="l" part="N">Argentum cedo, nullusne aderat arbiter? STEL.</l>
<l TEIform="l" part="N">Neminem vidi. SUSP. Id iam olim scio. Sed nullusne</l>
<l TEIform="l" part="N">Te viderit, id quaero. STEL. Id equidem nescio.</l>
<l TEIform="l" part="N">SUSP. In via, nemo obviam fuit? cogita. STEL. Imo</l>
<l TEIform="l" part="N">Fuit; Sagario quidam. SUSP. Quid hominis ille est?</l>
<l TEIform="l" part="N">Qua indole? quo ingenio? STEL. Quo servi solent.</l>
<l TEIform="l" part="N">SUSP. Simplexne ille? STEL. Admodum? ut caepae</l>
<l TEIform="l" part="N">Sunt, cum maxime sunt tunicatae. SUSP. Apud</l>
<l TEIform="l" part="N">Cuiatem servit? STEL. Apud divitem, praeparcum, et</l>
<l TEIform="l" part="N">Avarum senem. SUSP. Conveniunt indicia furi.</l>
<l TEIform="l" part="N">STEL. Sane omnia. Et si recte calculos ponimus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sagario furtum fecit. SUSP. Propemodum. STEL. Hinc</l>
<l TEIform="l" part="N">Ille tam officiose me ducere, et comitari velle? Et</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego tamen, simplex, nihil tum doli advertere.</l>
<l TEIform="l" part="N">O mores hominum malos! Quid proderit autem, de</l>
<l TEIform="l" part="N">Furto suspicari, si recuperari pecunia non potest?</l>
<l TEIform="l" part="N">ASTUT. Potest imo, si callide egeris. STEL. Quomodo</l>
<l TEIform="l" part="N">Agam? ASTUT. Ego Astutia dicor; modum agendi</l>
<l TEIform="l" part="N">Suggeram. STEL Suggere, sodes. AST. Ad</l>
<l TEIform="l" part="N">Sagarionem ultro est eundum. STEL. Nihil est; non</l>
<l TEIform="l" part="N">Fatebitur. Pernegabit, peierabit. AST. Arte est</l>
<l TEIform="l" part="N">Capiendus. STEL. Qua arte? AST. Dicam hic intus.</l>
<l TEIform="l" part="N">STEL. Sequar. Faciam omnia, dum argentum recipiam.</l>
<l TEIform="l" part="N">AST. Si ille sustulit; promitto; mea arte recipies.</l>
<l TEIform="l" part="N">SUSP. Sed exuere prius hunc oportet maerorem.</l>
<l TEIform="l" part="N">STEL. Qui possum? argentum amisi. ASTUT. Nisi tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Autem simulare nosti, et dissimulare; frustra sumus.</l>
<l TEIform="l" part="N">STEL. Docete ergo, et ducite: omnia vobis hodie</l>
<l TEIform="l" part="N">Morigerabor.</l>
<pb id="s141" n="141" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.03.06" n="6" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA VI. OENOPOLA.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">QUid fieri credam Morello? rem utique mire</l>
<l TEIform="l" part="N">Miram et novam! Eram intus modo in taberna; et</l>
<l TEIform="l" part="N">Rationes cum hospite putabam: venit illuc servulus</l>
<l TEIform="l" part="N">A Morello; seducit me in partes; ait habere se</l>
<l TEIform="l" part="N">Quaedam ad me mandata. Ego suspicatus, illum ex</l>
<l TEIform="l" part="N">More vinum petere, aut comissationem velle indicere;</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum neque dum vetus nomen apud me dissolvisset;</l>
<l TEIform="l" part="N">Intempestivius interpello; et diserte, quicquid esset</l>
<l TEIform="l" part="N">Petiturus, facturum me nego. Incipit ille, et petere</l>
<l TEIform="l" part="N">Herum suum, ait, venire me crastino ad sese,</l>
<l TEIform="l" part="N">Pecuniae recipiendae, quam deberet. Hic ego pallidior</l>
<l TEIform="l" part="N">Cera; linguam mihi meam evulsam cupiebam, quae</l>
<l TEIform="l" part="N">Tam temere, tamque absurde peccasset. Nam quo</l>
<l TEIform="l" part="N">Dilemmate iam constringor? si venero die crastini,</l>
<l TEIform="l" part="N">Periurum dicent. Sin emansero, argentum evanescet;</l>
<l TEIform="l" part="N">Et ipsi omnem in me culpam conicient. Vocavimus;</l>
<l TEIform="l" part="N">Non venisti. Tibi imputa. Id unum nos agere tu</l>
<l TEIform="l" part="N"><corr sic="Arbitraris" resp="transcriber" TEIform="corr">Arbitaris</corr>, ut quotidie cibi praestolemur? Ita ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Inter sacrum saxumque anceps haereo. Tamen eo</l>
<l TEIform="l" part="N">Animus inclinat, ut veniam. At absterret periurium?</l>
<l TEIform="l" part="N">Absterreat; potentius trahit argentum. Aegre crastinum</l>
<l TEIform="l" part="N">Opperiar; et vero intelligam ibi, unde Morellus</l>
<l TEIform="l" part="N">Improviso tam evaserit numatus, ut me ultro invitet?</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam a parente quidem, difficili sene, triobolum</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunquam habebit, sat scio.</l>
<pb id="s142" n="142" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.03.07" n="7" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA VII. STELLIO. SAGARIO. FUSCULUS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">STEL. VEnio, examussim ad rem gerendam edoctus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cogam Sagarionem, ut ultro ablatum</l>
<l TEIform="l" part="N">Reponat. Deprehendam astutae vulpeculae caudam;</l>
<l TEIform="l" part="N">Ni dexterrime tegit. Quis autem hic ambulat?</l>
<l TEIform="l" part="N">Fus. Caecus sine duce: mirum ni saepe aberrat!</l>
<l TEIform="l" part="N">STEL. Quisquis es, mi homo, potin' ut operam</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi modicam gratificeris? Fus. Quam operam?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cedo, mi senex. Nempe ut aliquo te ductem?</l>
<l TEIform="l" part="N">STEL. Rem loqueris. Nostin' aedes divitis illius?</l>
<l TEIform="l" part="N">Fus. Cuius illius? STEL. Si nomen natale meminissem!</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc, avarum vulgo, et Usurarium vocant.</l>
<l TEIform="l" part="N">Fus. Assequor, quem velis. Ut si Iacobum diceres.</l>
<l TEIform="l" part="N">STEL. Ut si hunc ipsum. Fus. Hic incolit. Ego in</l>
<l TEIform="l" part="N">Eius ipsius familia. STEL. In copiosa et nobili domo</l>
<l TEIform="l" part="N">Versaris, mi puer. Fus. Sed oppido parca, et pene</l>
<l TEIform="l" part="N">Abstemia. STEL. Ita aiunt. Fus. Alii quidem; at ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Sentio. STEL. Ceterum, estne servulus vobis Sagario?</l>
<l TEIform="l" part="N">Fus. Hic intus, in atrio fabulatur cum minori hero.</l>
<l TEIform="l" part="N">STEL. Sodes, evoca hominem tantisper; breve</l>
<l TEIform="l" part="N">Negotium est; molestus non ero. Fus. Evocabo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed tu si sapis, nunquam illum tibi opta. Nemo est</l>
<l TEIform="l" part="N">Tam oculatus, qui dispicere ipsius fraudes satis</l>
<l TEIform="l" part="N">Queat; tu caecus quemadmodum cavebis? STEL.</l>
<l TEIform="l" part="N">Simplicitas et candor meus non metuit. Fus. Abeo.</l>
<l TEIform="l" part="N">STEL. Experiar hodie, quam sit callidus. Nam furacem</l>
<l TEIform="l" part="N">Esse, et audacem, iam meo cum malo expertus sum.</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. O veterem amicum; quid vivimus, Stellio?</l>
<pb id="s143" n="143" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">STEL. Salve Sagario; ut aetas, et oculorum calamitas</l>
<l TEIform="l" part="N">Sinit. Cetera me bene habeo. SAG. Est cur gaudeam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Stellio; et ut saepe hoc audiam, valde cupio. Verum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid me conventum hoc diei voluisti? STEL. Dicam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sagario; et paucis: nam properandum est mihi.</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Intelligo. STEL. Duas res abs te flagito:</l>
<l TEIform="l" part="N">Silentium et consilium. SAG. De silentio condico.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam, siquid in me recepi, id nemo ullis fidiculis</l>
<l TEIform="l" part="N">Exarabit. STEL. Novi fidem, et constantiam tuam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sagario; putan' tu alioquin huc venturum me esse?</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. De consilio autem? etsi idoneus vix ero, tamen</l>
<l TEIform="l" part="N">Operam dabo. Eloquere. STEL Quod nulli alteri ad</l>
<l TEIform="l" part="N">Hunc diem aperui; id committam ego fidei tuae.</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Eapropter habeo gratiam. STEL. At quaeso te,</l>
<l TEIform="l" part="N">Per <corr sic="quisquis" resp="transcriber" TEIform="corr">quicquid</corr> in vita carum est tibi. SAG. Quid iam?</l>
<l TEIform="l" part="N">STEL. Ne cui alteri mortalium ulli. SAG. Non sane</l>
<l TEIform="l" part="N">Credis mihi. STEL Credo; quamquam interim etiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Oro. SAG. Nulla oratione ad hanc rem est opus.</l>
<l TEIform="l" part="N">STEL. Omnes enim fortunae meae ex isto pendent.</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Eo providentior ero. STEL. Ita te amabo, mi</l>
<l TEIform="l" part="N">Sagario. Verum ne quis e vicino nostra consilia captet.</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Soli sumus. STEL. Circumspice sedulo. Nam</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliquando ubivis aucupes latent. SAG. Dixi, Stellio;</l>
<l TEIform="l" part="N">Soli sumus: loquere, quod lubet. STEL. Dicam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut si mihi dicerem. Scis, quemadmodum vitam</l>
<l TEIform="l" part="N">Duram ac pauperem his aliquot annis vixerim!</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Scio. At quid tu tibi ipse tam durus es?</l>
<l TEIform="l" part="N">STEL. Ausculta. In ea parsimonia sensim aliquantum</l>
<l TEIform="l" part="N">Argenti corrasi. SAG. Sapienter istud. STEL. Tum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quo tutius id mihi esset, loco prorsum aliis inaccesso</l>
<l TEIform="l" part="N">Et incognito seposui. SAG. Nihil opportunius isto</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu poteras. STELLIO. Vix enim credas mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Sagario, quam malis sit moribus haec aetas? Nemini</l>
<l TEIform="l" part="N">Tuto fiditur; Ideo, quod dixi. argentum loco tam</l>
<l TEIform="l" part="N">Occulto abstrusi. SAG. Quam multum id erat?</l>
<pb id="s144" n="144" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">STEL. Philippici non amplius trecenti. SAG. Satis id</l>
<l TEIform="l" part="N">Multum, Stellio; et dignum loco tam munito.</l>
<l TEIform="l" part="N">STEL. Ni tam munitus esset, nunquam Sagario,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quiescerem. Nunc usque adeo furem non metuo ullum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut certus sim, neminem inventurum.</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Providenter tu talem tibi locum circumspexisti.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed unum istuc erat, quod me volebas? STEL. Aliud</l>
<l TEIform="l" part="N">Imo. Nam de isto, haec praefari solum debui, ut rem</l>
<l TEIform="l" part="N">Teneres. SAG. Teneo. STEL. Nunc etiamnum domi,</l>
<l TEIform="l" part="N">In crumenula, reliquum est auri tantum, quantum</l>
<l TEIform="l" part="N">Philippicis quingentis aestimares. SAG. Magnam</l>
<l TEIform="l" part="N">Crumenulam esse illam oportet. Et illi tu non aeque</l>
<l TEIform="l" part="N">Times, atque olim illi argento? STEL. Multo etiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Amplius. Eo hic sum, ut consulam, quo tu illam loco</l>
<l TEIform="l" part="N">Suadeas esse asservandam? Nam in tuo consilio erunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnes opes meae. Censen', seorsim ab altero argento,</l>
<l TEIform="l" part="N">An cum illo potius ipso defodiendam? SAG. Res digna,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam deliberemus. Sine dum aliquid mecum inveniam.</l>
<l TEIform="l" part="N">STEL. Sino. SAG. Regnum offertur tibi, Sagario; si</l>
<l TEIform="l" part="N">Potes ingeniosus esse. Hem, quantum est auri! tuum est,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nisi te ipse negligis. Age, posside. Et facili consilio potes.</l>
<l TEIform="l" part="N">STEL. Quid in mentem consilii venit? SAG. Omnia</l>
<l TEIform="l" part="N">Perpendi, Stellio; utrinque sunt momenta. Sed horsum</l>
<l TEIform="l" part="N">Tamen inclino, ut cum veteri argento novum aurum</l>
<l TEIform="l" part="N">Consocies. STEL. Censen' serio. SAG. Ut qui maxime.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si enim locus ita avius et invius, et nulli hominum</l>
<l TEIform="l" part="N">Accessius est; quemadmodum dixti, non video,</l>
<l TEIform="l" part="N">Cur de alio aliquo deliberes? STEL. Ita quidem et</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi visum erat: Sed ne qua errarem, te itidem</l>
<l TEIform="l" part="N">Consulebam. SAG. Dedi consilium. STEL. Sequar.</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Dum ne mures in vicinia alicubi nidulentur.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam aliqui eorum quodlibet aurum rodunt.</l>
<l TEIform="l" part="N">STEL. Domi meae sunt tales; scio. Quibus ego certe</l>
<l TEIform="l" part="N">Nisi dentes olim confregero! non vivam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc propero, ut ex sententia tua mihi prospiciam.</l>
<pb id="s145" n="145" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Quamdiu enim domi remanserit aurum, non illud</l>
<l TEIform="l" part="N">Magis pallescit, quam ego; adeo ipsi mihique</l>
<l TEIform="l" part="N">A familiari periculo formido. Atqui de argento</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam inibi servato, mirum est dictu, quam non</l>
<l TEIform="l" part="N">Metuam! paene, ut si nihil ad me pertineret.</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Si enim intra tale vallom est, quid metuas?</l>
<l TEIform="l" part="N">STEL. Sane est. Ceterum ego te per amicitiam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sagario; ut haec uni dicta putes. SAG. Ceterum ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Te per fidem, Stellio; ut haec rogare aliquando</l>
<l TEIform="l" part="N">Desinas. Nam quo spectare hae tot preces videntur?</l>
<l TEIform="l" part="N">An nondum est tibi perspecta fides mea? STEL. Ne tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Idcirco irascere. Mos est hodie, ut alter alterum ita</l>
<l TEIform="l" part="N">Obsecremus. Vale, mi Sagario. Aurum me orat, ne</l>
<l TEIform="l" part="N">Diutius periclitari se sinam. SAG. Gere morem oranti.</l>
<l TEIform="l" part="N">Vale. Vestram fidem! quam Opimiana haec fortuna</l>
<l TEIform="l" part="N">Est? fio locuples ex insperato; scribitque heredem me</l>
<l TEIform="l" part="N">Caecus istic ex asse; dum inveniam artem, qua</l>
<l TEIform="l" part="N">Hereditas adeatur. Nam si refossam humum senserit</l>
<l TEIform="l" part="N">Caecus, et argentum ibi nullum <orig reg="reppererit" TEIform="orig">repererit</orig>, tam stupide</l>
<l TEIform="l" part="N">Insanus non erit, ut ibidem aurum quoque suum</l>
<l TEIform="l" part="N">Sepeliat. Bene Istud. Reperi modum. Habeo aurum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Reponi prius argentum oportet. Argenteo hamo opus</l>
<l TEIform="l" part="N">Est hodie, ut aurum piscemur. Et opportune, quod</l>
<l TEIform="l" part="N">Integre etiamnum asservatur ab hero. Ibo, recipiam.</l>
<pb id="s146" n="146" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
</div2>
<div2 id="BiLM.02.04" n="4" type="act" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ACTUS IV.</head>
<div3 id="BiLM.02.04.01" n="1" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA I. SAGARIO. MORELLUS. HIRUDO.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">MOREL. CEssa orare, nunquam impetrabis.</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Obsecro, Morelle. Nam in</l>
<l TEIform="l" part="N">Tuam rem erit. MOR. Meam? si</l>
<l TEIform="l" part="N">Tibi argentum reddidero? SAG. Ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum foenore mox recipias. HIR. Quam mox? ad</l>
<l TEIform="l" part="N">Kalendas, puto, quas Graeci solent. SAG. Nisi crastino</l>
<l TEIform="l" part="N">Duplum eius ad te refero, <corr sic="tum" resp="transcriber" TEIform="corr">tnm</corr> tu here: MOR. Tum</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid ego? etiamsi occidero te, ecquod inde sarcietur</l>
<l TEIform="l" part="N">Damnum mihi? SAG. Nullum inferam. MOR. Ita tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Quidem. SAG. Praestabo. MOR. Rectius faciam, si</l>
<l TEIform="l" part="N">Servaro. Tum nullum erit, quod metuam, damnum.</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Iam laudo. Vir es, Morelle. SAG. Nullum</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiam erit, quod speres, lucrum. MOR. Satis hoc est</l>
<l TEIform="l" part="N">Lucri. SAG. Satis? vix dimidium eius, quod uni tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Oenopolae debes. HIR. Etiam mihi cantionem hanc</l>
<l TEIform="l" part="N">Hodie corvus hic occentabat. Non audii. SAG. Apage</l>
<l TEIform="l" part="N">Sis, turpissime. Non tu intelligis, hamo argenteo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aureum capi piscem posse? MOR. S. certus tibi is</l>
<l TEIform="l" part="N">Piscatus foret? SAG. Erit; iam explorata mihi sunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia. Dum tu pecuniam reddas, quam tempori</l>
<l TEIform="l" part="N">Reponam. MOR. Quid censes faciam, Hirudo?</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Ego censeo, servandum argentum; aut eius</l>
<pb id="s147" n="147" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Semissem mihi, si aegre tu serves, committendum.</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Tu vero abi, et suspende te, qui turbas</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia consilia mea; et moram hanc obiicis</l>
<l TEIform="l" part="N">Pulcherrimo facinori. Iam penderet hamus pridem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nisi tu intercessisses, HIR. Repone vacuam crumenam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Perinde erit. MOR. Non absurde istud. Nam ita et</l>
<l TEIform="l" part="N">Nos argentum retine'imus: et ille reperta crumena,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nihil abesse arbitrabitur, SAG. Occidis me hoc tam</l>
<l TEIform="l" part="N">Stulto consilio. An tu putas illum non' manu</l>
<l TEIform="l" part="N">Exploraturum prius? omnia metuit; omnia cavet</l>
<l TEIform="l" part="N">Callidus senex. Vix, ubi etiam attigerit argentum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Manibus suis credet. Attollet, librabit, aestimabit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Uno verbo, evertit iste consiliarius te, Morelle.</l>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Aegre do argentum; aegre omitto aurum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Pendeo. SAG. Mora exigua est. Nisi mox dederis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Corrumpes coepta mea. Post paenitebit. Nam properat</l>
<l TEIform="l" part="N">Senex,quem necesse est ego praevertam, si quid effectum</l>
<l TEIform="l" part="N">Velim. MOR. Fidam hodie. Abi, et crumenam inde</l>
<l TEIform="l" part="N">Tecum offer e cubiculo. SAG. Abeo. HIR. Hanc tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Morelle, rem unam omnium fecisti stultissimam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid si Oenopola nunc veniat? quid ages? quid dicest</l>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Redibit interim Sagario. HIR Redibit. Ego interim</l>
<l TEIform="l" part="N">Abibo; vale: Quando aurum ille afferet, revoca:</l>
<l TEIform="l" part="N">Veniam. Dum ita tu pauper, quicquid seu habes, seu</l>
<l TEIform="l" part="N">Non habes, dimittis: nihil me iubes hodie laeti</l>
<l TEIform="l" part="N">Sperare. Vale. Aliud a te certe exspectabam. MOR. Mane</l>
<l TEIform="l" part="N">Hic, Hirudo; Omnia habebis. Sine dum aurum</l>
<l TEIform="l" part="N">Servulus reportet. HIR. Vide, quam sim facilis?</l>
<l TEIform="l" part="N">Vix verbulo rogas, et pareo. Quoties ego te item</l>
<l TEIform="l" part="N">Oro? Et tamen. MOR. Sequere modo. SAG. Vix</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliquid animae restat; ita contente huc properavi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Metuebam ne caecus me anteverteret! quia non</l>
<l TEIform="l" part="N">Morabitur; scio. Salva res: nondum adfuit.</l>
<l TEIform="l" part="N">O tumulum fecundum? o fertile sepulchrum!</l>
<l TEIform="l" part="N">Recipe sis, argentum tuum. Et genera aurum mihi.</l>
<pb id="s148" n="148" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Adoptabo etiam illum partum: ego illi nutrix; ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Parens; ego pater; ego omnia ero. Egessi hanc</l>
<l TEIform="l" part="N">Humum heri, memini. Iterum ingeram. Quiesce</l>
<l TEIform="l" part="N">Voluptas mea; quiesce, et cresce. Ecce autem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Opportune! Adventat senex. Quantulum interfuit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut me praeverteret? Gestat aurum. Miserum senem!</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam male ubi consuluisti, dum in consilium me</l>
<l TEIform="l" part="N">Vocasti? subducam me paulisper.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.04.02" n="2" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA II. STELLIO.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">REctam viam insisto; repetenda est mea umbra mihi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Imo pecunia. Nam, nisi me fallo, redimam his</l>
<l TEIform="l" part="N">Lapidibus captivum argentum. Utique</l>
<l TEIform="l" part="N">Enim retulerit illud Sagario; ut eo sibi etiam aurum</l>
<l TEIform="l" part="N">Commercetur. Quam astute simulavit? quam amanter</l>
<l TEIform="l" part="N">Blanditus est? Iurasses, ipsa fide fideliorem. Sed auri</l>
<l TEIform="l" part="N">Tamen non magnum contemptorem sese ostendit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Dum ita me. Nescio. Certe suspicionem meam</l>
<l TEIform="l" part="N">Vehementer confirmavit, ut crederem, furtum patrasse.</l>
<l TEIform="l" part="N">Res loquetur. Prope absum a nidulo mei argenti.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ubi es spes mea? Ubi, o incunabula vitae meae?</l>
<l TEIform="l" part="N">Bene se dant initia; aequatum est solum. Exarabo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Non piget operi tam fructuoso ungues accommodare.</l>
<l TEIform="l" part="N">Fodite alacres: utilis hic labor est. O superi faventes!</l>
<l TEIform="l" part="N">Recipio crumenam meam. Video satis iam superque,</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiamsi nihil dum video. O boni caelites? mortuum</l>
<l TEIform="l" part="N">Excitastis, aut certe moriturum. At explorandum est</l>
<l TEIform="l" part="N">Tamen, an eadem sit? Est sane. Respondet magnitudo:</l>
<l TEIform="l" part="N">Respondet pondus. Si argentum est, revixi totus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Est certe. Tango. Tango. Iam mirum non est,</l>
<l TEIform="l" part="N">Hodie me mortuum fuisse. Nullum contactum</l>
<pb id="s149" n="149" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Habebam. Veni in amplexus mea nata, ego genitor sum</l>
<l TEIform="l" part="N">Tuus: veni; nihil formida. Te autem aliena, ignobilis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ingrata, vicem huius, abdico: abi a vitrico. Sepelire.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tollat te Sagario, et cum auro, vel prae auro diligat;</l>
<l TEIform="l" part="N">Dum lapideam agnoscat. Novam hodie artem inveni:</l>
<l TEIform="l" part="N">Didici lapidibus argentum emere. At cautior, sapere</l>
<l TEIform="l" part="N">Posthac incipiam. Quamquam nec hodie valde</l>
<l TEIform="l" part="N">Insipiens fui, cum potui caecus Stellio, videnti servulo</l>
<l TEIform="l" part="N">Argentum praeripere.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.04.03" n="3" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA III. ATRIENSIS. OECONOMUS. DANISTA. SCRIBA.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">OECON. HOrsum abi; quo divertis? ATR. Ulciscar</l>
<l TEIform="l" part="N">Vos, si vivo; qui me ita. DAN. Quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Enim est? quid secimus? ATR. Nequiistis ullum</l>
<l TEIform="l" part="N">Designare alium, praeter me? SCRIB. Magnum facinus!</l>
<l TEIform="l" part="N">Quanta etiam iniuria haec fuit? ATR. Cui ita illuderetis?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quem pro insano traducere, et vinculis, ceu furiosum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Astringere cuperetis? OEC. Multis hoc aliis idem</l>
<l TEIform="l" part="N">Usu venit; nec primus tu insaniisti, nec novissimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">ATR. Non insanio. OECON. Paullo ante. Non iam.</l>
<l TEIform="l" part="N">ATR. Quando insanii? non insanii. DAN. Quaeso te,</l>
<l TEIform="l" part="N">Atriensis: nihil oberit istud tibi. OEC. Extemporalis</l>
<l TEIform="l" part="N">Furor plerumque brevis est. ATR. Ergo tu me furer?</l>
<l TEIform="l" part="N">Nisi omittis, Profecto edam in te exemplum.</l>
<l TEIform="l" part="N">SCRIB. Putat haesuram sibi maculam, si olim dicatur</l>
<l TEIform="l" part="N">Pauxillum insaniisse. OEC. Nihil est, inepte; multi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Hodie valent, et magno loco habentur, qui olim</l>
<l TEIform="l" part="N">Furiosi erant. DAN. Ipse ego novi, alicubi Senatorem</l>
<l TEIform="l" part="N">Factum esse, triduo post,quam furere desiisset.</l>
<pb id="s150" n="150" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">ATR. Non desii furere. Desiine ego furere? Iniuria</l>
<l TEIform="l" part="N">Est. Quis desiisse me mentitur? SCRIB. Nos certe</l>
<l TEIform="l" part="N">Arbitrabamur. ATR. Falso. SCRIB. Iam quidem</l>
<l TEIform="l" part="N">Advertimus falso id nos arbitratos; nam liquido</l>
<l TEIform="l" part="N">Videmus, nondum te desiisse. ATR. Nondum ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Desii? faxo brevi intelligas. DAN. Quo se corripit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Insanus? Non ibit hac nobiscum? OEON. Omittat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Malo seorsim insaniat, quam in publico.</l>
<l TEIform="l" part="N">SCRIB, Fertne tam impatienter tantulam hanc</l>
<l TEIform="l" part="N">Ignominiam, Atriensis, ut inde etiamnum furat? Oui.</l>
<l TEIform="l" part="N">Feret Claudius iste, ad quem diripiendum nunc</l>
<l TEIform="l" part="N">Mittimur, ubi viderit fortunas suas omnes ad</l>
<l TEIform="l" part="N">Creditorem transferri? DAN. Sane inclementes sumus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego vix audebo. OECON. Iam sera misericordia est;</l>
<l TEIform="l" part="N">Sub hasta venibunt cras omnia: nisi nos praeripimus</l>
<l TEIform="l" part="N">Hodie aliqua, cras alii rapient. DAN. Unde tam</l>
<l TEIform="l" part="N">Repentinum eius infortunium? SCRIB. Repentinum?</l>
<l TEIform="l" part="N">Annus iam est tertius, cum ne foenus quidem hero</l>
<l TEIform="l" part="N">Nostro persolvit. DAN. Tam grande est foenus?</l>
<l TEIform="l" part="N">SCRIB. In rationibus meis ad duum millium censetur.</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Eapropter herus morae impatiens, cum</l>
<l TEIform="l" part="N">Praetore egit, ut per praeconem eius bona</l>
<l TEIform="l" part="N">Publicarentur. Hero supellex aurea; et siquid caelati.</l>
<l TEIform="l" part="N">Argenti est, obvenit. DAN. Id modo vult, ut nos</l>
<l TEIform="l" part="N">Asportemus? Pudet. SCRIB. Non pudet herum. Ipse</l>
<l TEIform="l" part="N">Viderit. DAN. An etiam nos Usurarii sumus?</l>
<l TEIform="l" part="N">OEC. Propemodum. Nam servis ad dominicos</l>
<l TEIform="l" part="N">Mores assuescendum est. DAN. Urbis odium sumus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Dum hero Usurario tam avaro, et sordido morem</l>
<l TEIform="l" part="N">Gerimus.</l>
<pb id="s151" n="151" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.04.04" n="4" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA IV. MORELLUS. HIRUDO. OENOPOLA. FUSCULUS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">MOR. QUam aegre mihi est, dum eventum opperior!</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Unus utrique sensus est. Enecor</l>
<l TEIform="l" part="N">Propemodum mora. Fus. Here aliquid in aurem.</l>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Loquere. Ubi? Fus. Proxime. Nam vidi.</l>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Ut illum inferi nebulonem perdant!</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Quid perturbaris? quid est? MOR. Oenopola</l>
<l TEIform="l" part="N">Venit. HIR. Non sane tempori. Ecquid autem</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego dixi? MOR. Rediturum interea, cum auro</l>
<l TEIform="l" part="N">Sagarionem credidi. HIR. Ego non credidi.</l>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Illico puer. Quaere Sagarionem ubi ubi est.</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Sed tu animo vide ut constes tibi. Vultum indue</l>
<l TEIform="l" part="N">Gravem, ac trucem. Nondum satis. Paullo etiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Amplius. Me vide. Iam recte. Nihil muta.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tum etiam manum alteram, identidem ad capulum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tum deinde quicquid responderis, id perturbate,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et atrociter. MOR. Dum Sagario adesset, qui homini</l>
<l TEIform="l" part="N">Pro me responderet? HIR. Imo enim, absit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego illi Sagario fiam. Modo adventat. Vide, ne quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Excidat tibi. OENO. In tempore venio: obambulat</l>
<l TEIform="l" part="N">Morellus. Salvete. HIR. Nihil est opus salute tua,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui et hunc pro pepone habeas. et me vappam</l>
<l TEIform="l" part="N">Censeas. OENO. Neutrum est, HIR. Utrumque</l>
<l TEIform="l" part="N">Est. Non tu vides, quantopere hic stomachetur</l>
<l TEIform="l" part="N">OENO. Video; tametsi causam haud video.</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Ita est, quam dixi. OENO. Non assequor.</l>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Hem! non assequor. Faxo assequare.</l>
<l TEIform="l" part="N">Non iste heri ad te misit? OENO. Memini.</l>
<pb id="s152" n="152" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">HIR. Ut argentum hodie ferres. OENO. Ut imo</l>
<l TEIform="l" part="N">Auferrem. HIR. Istud ipsum. Quod enim tu vulgariter,</l>
<l TEIform="l" part="N">Id ego latinius volebam. OENO Non amo vestram</l>
<l TEIform="l" part="N">Hanc latinitatem, quae pecuniam ferre et auferre,</l>
<l TEIform="l" part="N">Tantundem putat. HIR. Meministi autem quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Responderis? OENOP. Quid ni meminerim? HIR.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si qua ebrius forsitan fuisses. Nam ebrii plerumque</l>
<l TEIform="l" part="N">Mane, quid dixerint, quid noctu non dixerint,</l>
<l TEIform="l" part="N">Susque deque habent. OEN. Iubeo te otiosum esse</l>
<l TEIform="l" part="N">Ab hoc metu: nam heri nunquam ita bibi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quin meminerim, hodie mihi argentum esse</l>
<l TEIform="l" part="N">Recipiendum a vobis. HIR. Hem! Morelle.</l>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Fac compendium tu cum isto. HIR. Audin',</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam indignetur? Quaeso te, abscede; ne quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Gravius. OEN. Lepidos vero vos homunciones!</l>
<l TEIform="l" part="N">Veneram, argentum accepturus; vos stomacho vestro,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et vultuosa fronte, speratis, expleri me posse.</l>
<l TEIform="l" part="N">Frustra estis. Numerate argentum, quod spopondistis;</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut negate, ut sciam, quid consilii capiendum sit mihi.</l>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Non teneo me, quin maledicam huic tam</l>
<l TEIform="l" part="N">Impudenti! OEN. Quomodo? non tu mihi diem</l>
<l TEIform="l" part="N">Hodiernum designasti? MOR. Quomodo? non tu die</l>
<l TEIform="l" part="N">Hodierno venturum te negasti? HIR Imo pernegasti,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et eierasti. OENOP. Ecce! quam astute? praesentiebam</l>
<l TEIform="l" part="N">Illos hoc scuto usuros esse. HIR. Quid est? Quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Obmutescis? hoc est unum, quod huic tantopere</l>
<l TEIform="l" part="N">Dolet. Putat contemni argentum suum. OENOP. Ne</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc putet, mox documentum dabo. Numeret mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Philippicos. sescentos, si unum ego trinummum</l>
<l TEIform="l" part="N">Repudiato, contemni se dicat. MOR. Ita arbitrare tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Otiosos omnes, ut possint in quaevis momenta tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Praesto esse. Rogatus venire; negas; ubi negasti,</l>
<l TEIform="l" part="N">Repente venis. HIR. Cum defit pecunia, poscis;</l>
<l TEIform="l" part="N">Clamas, instas; cum offertur, cunctaris, differs.</l>
<pb id="s153" n="153" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Negas. Quid faciendum est tandem? iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Transnumerata erat omnis pecunia. OEN. Quis eam</l>
<l TEIform="l" part="N">Ergo iam moratur? HIR. Dicam. Ubi te cognovit</l>
<l TEIform="l" part="N">Venire nolle; disturbavit hic cum stomacho,</l>
<l TEIform="l" part="N">Summam omnem: et abiecit. Inde totus effervescit</l>
<l TEIform="l" part="N">Bile. Et iam aliqui serio veremur phrenitim. OEN. Ubi est</l>
<l TEIform="l" part="N">Modo? Auferam illam, tametsi disturbatam. HIR. Ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Postmodo conquerare, mala fide tibi solutum esse:</l>
<l TEIform="l" part="N">Non fiet. Hodie nihil agis. OENOP. Quando igitur</l>
<l TEIform="l" part="N">Iubetis redire? HIR. Quaeso te Oenopola; id percontari</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam omitte: donec iste expungat ex animo suo has</l>
<l TEIform="l" part="N">Turbelas, quas tu excitasti. Ultro tum arcessemus.</l>
<l TEIform="l" part="N">OENOP Aetatem exspectandum est mihi, dum ultro</l>
<l TEIform="l" part="N">Iterum arcessetis. Quare constituam ipse vobis diem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nisi crastino argentum omne transmittis, Morelle;</l>
<l TEIform="l" part="N">Id ego confestim a parente habebo. HIR. Cave tu,</l>
<l TEIform="l" part="N">A parente! nam hunc unice diligit: ac furet prorsus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Si te fidem illi non habuisse audiat. OEN. Dixi. Vos</l>
<l TEIform="l" part="N">Interim deliberate. MOR. In has angustias conclusit</l>
<l TEIform="l" part="N">Me Sagario. Vide quam liberi iam essemus, si</l>
<l TEIform="l" part="N">Argentum fuisset! HIR. Amisso hoc praesidio;</l>
<l TEIform="l" part="N">Alterum teneamus, Morelle; et constanter reditum</l>
<l TEIform="l" part="N">Expectemus. Si aurum retulerit Sagario, facile huius</l>
<l TEIform="l" part="N">Latratum compescemus. MOR. Si retulerit.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.04.05" n="5" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA V. SAGARIO. FUS. CULUS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">SAG. REdeo, ut assem patrimonii mei capessam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam adoptavit me heredem suum caecus; et</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam nuper argentum; nunc etiam aurum mihi omne</l>
<pb id="s154" n="154" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Transcripsit. Et sane, videor mihi simius esse Domini</l>
<l TEIform="l" part="N">Mei non inconcinnus. Ut enim ille elocat aurum</l>
<l TEIform="l" part="N">Hominibus, a quibus duplum recipiat; ita argentum</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego huic terrae commisi, a qua mox aurum</l>
<l TEIform="l" part="N">Fenebre exigerem. Fus. A terra? Si tam ferax est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Experiamur. SAG. Fodienda prius est tibi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Fus. Rastrum non habeo; fode sis ipse: exercitati sunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Ungues tibi. Ubi effoderis, in partem oneris veniam.</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Sarcinas'certe partibor tecum. En unam! Nova</l>
<l TEIform="l" part="N">Est prosecto et maior prima. Non fefellit me</l>
<l TEIform="l" part="N">Aucupium meum. Cape sis, puer, hanc tantisper;</l>
<l TEIform="l" part="N">Donec alteram effodio. Fus. Bene gravida haec mater</l>
<l TEIform="l" part="N">Est; Gemellos utique parturit. SAG. At alteram ubi</l>
<l TEIform="l" part="N">Reliquit, quam egomet indideram? non reperio.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid existimem factum? Fus. Ego praecurram baiulus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et nuntium hero hunc feram. SAG. Profecto nusquam</l>
<l TEIform="l" part="N">Est altera. Sine, puer, examinem tuam. Quo abiit</l>
<l TEIform="l" part="N">Flagrio? Puer! Scelus pueri praecucurrit, ut me apud</l>
<l TEIform="l" part="N">Herum anteverteret. Currat; praemium non praeripiet,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod industriae meae debetur. Tamen, mirum est</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi, quid altera crumena fiat? at at! iam scio. Scio</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid evenerit. Homo argentum aurumque sociavit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et una utrumque crumena inclusit. Istud est. Ita non</l>
<l TEIform="l" part="N">Indiguit duabus. Haud sane insipienter. Porro etiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Laqueum defodit. Cui rei laqueum? Credo, ut furi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Siquis accederet. metus incuteretur. Panicus hic metus</l>
<l TEIform="l" part="N">Est, mi senex. Furcam ipsam quotidie videmus, et</l>
<l TEIform="l" part="N">Tamen tot etiamnum fures s mus. Quamquam ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Furtis duntaxat ingeniosis delector: quale hoc fuit;</l>
<l TEIform="l" part="N">Ubi cum argento aurum istud surripui. Iam tandem</l>
<l TEIform="l" part="N">Fidere mihi incipiet herus meus. Hem! nisi</l>
<l TEIform="l" part="N">Obtemperasset mihi, quantum lucri perdidisset?</l>
<l TEIform="l" part="N">Curram, ut intersim gaudiis, quibus ille visa</l>
<l TEIform="l" part="N">Crumena, exsiliet. Fus. Ubi est Sagario? vocandus est</l>
<pb id="s155" n="155" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Mihi. Ut scelestus imposuit astute! Dedit crumenam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam auro aiebat fartam. Fero gestiens ad herum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Gaudet: aperit; videt meros merissimos lapides.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ludibrium. Prope fuit, ut iis me ipsis herus obrueret.</l>
<l TEIform="l" part="N">SAG. Ubi est puer? ut imposuit flagrio mihi?</l>
<l TEIform="l" part="N">Dederam crumenam auro gravem; ille aurum</l>
<l TEIform="l" part="N">Emutavit, audax; et lapides indidit. Qua effugit?</l>
<l TEIform="l" part="N">Retraham e fuga. Nae illum ego totum hodie faciam</l>
<l TEIform="l" part="N">Tuber; dum aurum redhibeat.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.04.06" n="6" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA VI. IACOBUS. USUR A. AVARITIA. CORNELIUS, Amicus.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">IAC. ANni sunt non minus triginta, cum caepi</l>
<l TEIform="l" part="N">Foenus exercere. Quod vitae genus quantum</l>
<l TEIform="l" part="N">Industriae desiderat, tantum generat molestiae. Hoc</l>
<l TEIform="l" part="N">Studio crevere mihi res meae; et in dies adhuc</l>
<l TEIform="l" part="N">Augentur. Non horti desunt, non agri. Sunt praedia et</l>
<l TEIform="l" part="N">Villae; sunt aedes et horrea mihi. Late armenta pascuntur;</l>
<l TEIform="l" part="N">Paret familia frequens; nec liberi destituunt parentem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Duarum tantummodo rerum inopia est. Famae et</l>
<l TEIform="l" part="N">Laetitiae. Nam hinc parcum, avarum, et usurarium</l>
<l TEIform="l" part="N">Passim appellant; infami titulo. Inde autem inquies</l>
<l TEIform="l" part="N">Animi, et mens conscia semper terrent. Erynnis</l>
<l TEIform="l" part="N">Assidue minatur; obversantur mille metus. Sensim</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiam mors coeptat occurrere; et quaedam aliae,</l>
<l TEIform="l" part="N">Mortis appendices. Ea taedia ut a me ablegarem, iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Olim assuevi statas preces facere, et interdiu Caeli</l>
<l TEIform="l" part="N">Reginam quinquagies consalutare: ratus hac ope</l>
<l TEIform="l" part="N">Animum inquietum pacari posse. Nihil egi. Magis</l>
<pb id="s156" n="156" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Valescit in dies timor. Et quorsum tot opes mihi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Si nulla tandem inter illas est quies? Aut quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Solacii ferent morienti opes, quae viventem</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiam ac spirantem assidue internicant?</l>
<l TEIform="l" part="N">Subit igitur, mores aliquando vertere, et vitam porro</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliter agitare. AVAR. Quid? mores iam demum tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Vertere? Us. Tu vitam aliter agitare?</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Propemodum decrevi. AV. Id aetatis, miser?</l>
<l TEIform="l" part="N">Us. Tam magno natu senex? IAC. Eo magis, quo</l>
<l TEIform="l" part="N">Vivere me minus posse video. AV. Vivis adhuc:</l>
<l TEIform="l" part="N">Sentis, spiras. IAC. Et quantulum adhuc istud?</l>
<l TEIform="l" part="N">Us. Quid si diu? IAC. Quid si non diu?</l>
<l TEIform="l" part="N">Us. Sperare potes. IAC. Etiam possum timere.</l>
<l TEIform="l" part="N">AV. Quas vides causas! IAC. Movent anni; terrent</l>
<l TEIform="l" part="N">Hi cani mei. Sensim defluunt vires. USUR. Si sensim;</l>
<l TEIform="l" part="N">Longum adhuc iter est. IAC. Etiamsi esset, longa</l>
<l TEIform="l" part="N">Miseria esset. AV. In argento quae miseria?</l>
<l TEIform="l" part="N">USUR. Quae in auro? IAC. Quam experior ego.</l>
<l TEIform="l" part="N">Us. Alii optant illam. IAC. Itidem ego optabam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ah! quid optabam, miser? AV. Voti damnatus es,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et miserum te clamas? IAC. Si miser non sum, unde</l>
<l TEIform="l" part="N">Tam inquietus? Us. Obliviscere. IAC. Non possum.</l>
<l TEIform="l" part="N">AV. Contemne. IAC. Non possum. AV. Alia ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Cogites, Stude. IAC. Ah, non possum! haeret in</l>
<l TEIform="l" part="N">Medullis carnifex. Us. Vin' ergo tu. pertaesus hanc</l>
<l TEIform="l" part="N">Inquietem, a vereri studio desciscere? IAC. Cogor.</l>
<l TEIform="l" part="N">Us. Vide, an cogaris. Nemo cogitur ut sponte sit</l>
<l TEIform="l" part="N">Miser. IAC. Ego, ne mancam miser, mutabo vitam.</l>
<l TEIform="l" part="N">AV. Sperasne posse? IAC. Tentabo. Us. Quomodo</l>
<l TEIform="l" part="N">Enim tu posses? Oportebit omnibus te bonis abdicare.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Difficile bellum. AV. Aurum lucro partum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Egentibus expendere. IAC. Grave imperium.</l>
<l TEIform="l" part="N">Us. Argentum faenore quaesitum, dominis reddere.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Molestum negotium. AV. Haeccine tu poteris?</l>
<pb id="s157" n="157" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Quomodo poteris? non poteris, IAC. Fateor, etiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Haec perturbant. Us. Et multo molestius quidem.</l>
<l TEIform="l" part="N">AV. Omnes erunt insuper pensandae iniuriae;</l>
<l TEIform="l" part="N">Istis, et istis, et istis, et istis irrogatae. IAC. Absterreor</l>
<l TEIform="l" part="N">Multitudine. Us. Omnes insuper fraudes auro</l>
<l TEIform="l" part="N">Expiandae. IAC. Succumbo curis. Et nolens in hanc</l>
<l TEIform="l" part="N">Partem retrahor: momentis vincit. AV. Egeres cras</l>
<l TEIform="l" part="N">Ipse, ni faceres. IAC. Video. Pergendum est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Vim afferam mihi. Us. Ita convenit. An tu te unum</l>
<l TEIform="l" part="N">Esse censes, qui nonnumquam haec sentias?</l>
<l TEIform="l" part="N">Multi solent? sed pugnant secum illi, dum expugnent</l>
<l TEIform="l" part="N">Inanes hos metus. IAC. Faciam id porro constanter.</l>
<l TEIform="l" part="N">CORN. Commodum ante fores deambulat.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Quis loquitur? CORN. Videre tu mihi, Iacobe,</l>
<l TEIform="l" part="N">Tristior, quam soles. IAC. Rationes putavi mecum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Molestas quasdam et graves. COR. E vultu paret.</l>
<l TEIform="l" part="N">Verum tu istud non recte facis, Iacobe; servulum</l>
<l TEIform="l" part="N">Magis aliquem hanc iube operam navare. IAC. Si</l>
<l TEIform="l" part="N">Decipi velim, iubebo. Ne doce. COR. Non impedio.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ceterum est aliud, quod conventum te volo.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Cedo, quid est? COR. Vetus inter nos</l>
<l TEIform="l" part="N">Amicitia est. IAC. Memini. Et alter de altero saepe</l>
<l TEIform="l" part="N">Studuimus bene mereri. COR. Itidem ego memini.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc opus est iterum ope tua. IAC. Loquere;</l>
<l TEIform="l" part="N">Nondum intelligo. COR. Vicinus est meus, vir</l>
<l TEIform="l" part="N">Honestus et bonus: qui mille nummis philippeis</l>
<l TEIform="l" part="N">Indiget; eos me rogavit, ut mutuos darem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Dedissem haud gravate. si in praesens fuisset, quod</l>
<l TEIform="l" part="N">Darem. Promisi tamen curaturum me, ut aliunde</l>
<l TEIform="l" part="N">Haberet, eo iam adsum, ut te illi exorem, Iacobe;</l>
<l TEIform="l" part="N">Anni spatio redhibebit, summa fide. Et siquid</l>
<l TEIform="l" part="N">Dubitas, ego praedem me dabo. IAC. Quid ni ego,</l>
<l TEIform="l" part="N">Corneli, hoc gratificer tibi. quod cuivis alteri soleo?</l>
<l TEIform="l" part="N">COR. Bene id facis. IAC. Sequere intro. Fac iam</l>
<pb id="s158" n="158" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Optionem, argentum malis an aurum. COR. Iuxta erit: dum</l>
<l TEIform="l" part="N">Alterutrum ille sine foenore sumat. IAC. Sine foenore?</l>
<l TEIform="l" part="N">Sane iam ego, Corneli, dum in memoriam redeo, scio</l>
<l TEIform="l" part="N">Me heri pecuniam omnem alteri cuidam tradidisse.</l>
<l TEIform="l" part="N">En, quam debilitet memoriam senectus? Saepe</l>
<l TEIform="l" part="N">Excidunt recentissima mihi. COR. Ita solet iste morbus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tamen, Iacobe, si potes? Magna imminet necessitas.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Atqui ego, Corneli, omnia tibi velim. Amici</l>
<l TEIform="l" part="N">Sumus. Istud autem non potest: si quid haberem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Tuum id totum foret. CORN. Agnosco amicum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quia autem perit alter interim amicus, ni argentum</l>
<l TEIform="l" part="N">Hodie mutuum sumat; ego pro illo foenus dependam.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Quot aureos in talentum? CORN. Vel septenos,</l>
<l TEIform="l" part="N">Si exigantur. IAC. Sequere hac, Corneli; fortassis</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliquid auri reliquum est. Nam memini me</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliquantulum pecuniae in omnem eventum seponere.</l>
<l TEIform="l" part="N">Dabo. COR. Praei, sequor nun scio, quid senibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Memoriam praestet? Promitte foenus: et omnia</l>
<l TEIform="l" part="N">Meminerunt.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.04.07" n="7" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA VII. ANGELI Tutelares pauperum. ANGELUs Custos Iacobi.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">ANG. 1. NOn perfero lacrimas mei clientis;</l>
<l TEIform="l" part="N">Vindicari cupit iniuriam huius locupletis.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. 2. Meus itidem Alumnus de eodem queritur:</l>
<l TEIform="l" part="N">Moveor querelis. ANG. 3. Idem et meus facit.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. 4. Et meus. ANG. 1. Movemur tandem ad</l>
<l TEIform="l" part="N">Poenas exigendas. ANG. CUST. Socii Caelites, date</l>
<l TEIform="l" part="N">Spatium: resipiscet. Ita nuper vos ipsi censuistis.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. 1. At pergit improbior esse in dies. Meum de</l>
<pb id="s159" n="159" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Scalis praecipitem egit. ANG. 2. Meum inclementer</l>
<l TEIform="l" part="N">Habuit. ANG. 3. Meo stipem iam datam vi extorsit.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. 4. Mei clientis famem contumeliis asperavit.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. 1. Dum aurum accumulet, Ius, iniuriam;</l>
<l TEIform="l" part="N">Fas atque nefas, iuxta habet. Plectenda est improbitas.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. CUST. Parcite etiamnum. Brevi se corriget.</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam conscius sibi, coepit metuere, et paene ad se redire.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. 1. Dum tuo nos uni parcimus; saevi interim in</l>
<l TEIform="l" part="N">Nostros Alumnulos sumus. ANG. CUST. Nihil illi</l>
<l TEIform="l" part="N">Capient detrimenti a meo, si iniuriam aequo animo</l>
<l TEIform="l" part="N">Insuescant ferre. ANG. 1. Quanto aequius ferunt ii,</l>
<l TEIform="l" part="N">Tanto dignior est ille, qui plectatur. ANG. CUST. Vestro</l>
<l TEIform="l" part="N">Arbitratu plecti non potest, quem in suam tutelam</l>
<l TEIform="l" part="N">Virgo Mater recepit. ANG. 1. Id quidem ipsum ut ille</l>
<l TEIform="l" part="N">Consequeretur, nostris apud Virginem precibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Effectum fuit. ANG. CUST. Scio. ANG. 1. Nunc ubi</l>
<l TEIform="l" part="N">Perseverat in incepto, iidem auctores erimus, ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Iuste puniatur. Adimus Virginem, Socii, et supplices</l>
<l TEIform="l" part="N">Pro nostris Alumnulis fimus? OMN. Imus. Supplices</l>
<l TEIform="l" part="N">Fimus. ANG. CUST. Dum vos meo, ne quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Incommodetis. ANG. 1. Salvi esse si nostri possunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum tuo, vivet tuus; sin vindicari aliter nequeunt,</l>
<l TEIform="l" part="N">Dabis veniam hanc nobis, ne uni improbo, multos</l>
<l TEIform="l" part="N">Miseros ac bonos posthabeamus. ANG. CUST. Ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Interim ad meum invisam; tentabo, siqua fortassis</l>
<l TEIform="l" part="N">Flectere adhuc rebellem possim. O si praevertere</l>
<l TEIform="l" part="N">Istorum preces queam?</l>
<pb id="s160" n="160" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
</div2>
<div2 id="BiLM.02.05" n="5" type="act" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ACTUS V.</head>
<div3 id="BiLM.02.05.01" n="1" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA I. IACOBUS MORELLUS. CORNELIUS. SCRIBA.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">IAC. FIlium mihi esse rebat, Morellum, et</l>
<l TEIform="l" part="N">Nepotem experior. Audet hoc ille me</l>
<l TEIform="l" part="N">Vivo? audet prohibente? Audeat</l>
<l TEIform="l" part="N">Porro, non moror. Audeat, sed de</l>
<l TEIform="l" part="N">Suo. CORN. Obsecro, Iacobe. IAC. Nam de meo</l>
<l TEIform="l" part="N">Nihil habebit. CORN. Iuvenis est; veniam meretur.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Sed eam senex daturum se negat. MOR. Pater. IAC.</l>
<l TEIform="l" part="N">Patrem tu me? Quid? patrem? si patre~ agnosceres, haec tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Ausus fuisses? MOR. Certe, pater; IAC. Omitte patrem;</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego tibi sim pater, quem tu si servum etiam duxisses,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ludificari magis non posses. Ego sim pater?</l>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Non committam id posthac pater. Unum</l>
<l TEIform="l" part="N">Istud ignosce. IAC. Ignoscam ego tibi? COR. Filius est,</l>
<l TEIform="l" part="N">Iacobe; rem aequam orat. IAC. Non agnosco Filium:</l>
<l TEIform="l" part="N">Abdicavit Patrem ille; abdicat illum pater. Scriba.</l>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Per Numen te pater unum; per quicquid fas</l>
<l TEIform="l" part="N">Est, obtestor. IAC. Ubi tu, inquam, es Scriba?</l>
<l TEIform="l" part="N">SCRIB. Praesto, here. IAC. Scribe tabulam abdicationis.</l>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Si quis reliquus est patris affectus; pater!</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Scribe, inquam; abdico istum. SCRIB. Here.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne praecipita. cras rectius scribetur. IAC. Hero tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Imperas, an herus servo? SCRIB. Suadeo solum here,</l>
<pb id="s161" n="161" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Non impero. I AC. Ego te consilium si rogaro. Nunc</l>
<l TEIform="l" part="N">Abi, et si herum agnoscis, pare. Si renuis, nega tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Herum, ut iste patrem. MOR. Nunquam negavi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Pater. IAC. At iam negabis; quia dehinc nullum</l>
<l TEIform="l" part="N">Habebis. MOR. Miserere nati; prima haec noxa est.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Prima? ego te ultimam dicturum rebar.</l>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Etiam ultima erit. IAC. Erit. Nam posthac</l>
<l TEIform="l" part="N">Impius in patrem non eris; quem nullum habebis.</l>
<l TEIform="l" part="N">COR. Tamen, Iacobe; si me audis, in crastinum</l>
<l TEIform="l" part="N">Delibera, IAC. Constitui. Quid deliberabo? Non</l>
<l TEIform="l" part="N">Pendeo anceps, ut indigeam deliberatione. Abdicavi.</l>
<l TEIform="l" part="N">COR. Experite saltem, an ad frugem etiamnum redeat.</l>
<l TEIform="l" part="N">MOR. Spondeo, pater. IAC. Non sum pater.</l>
<l TEIform="l" part="N">Abscede. MOR. At ego me filum certe novi.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Nepotem scio; Filium, haud assentior.</l>
<l TEIform="l" part="N">COR. Si nepotari coepit, desiturum se posthac</l>
<l TEIform="l" part="N">Promittit. IAC. Imo pergat; nepotetur; faciat libere,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod facere assuevit. Iuris est sui; Patrem non</l>
<l TEIform="l" part="N">Habet. COR. Dum fervet pater, mecum interim.</l>
<l TEIform="l" part="N">Morelle, abscede; diem crastinum habebis mitiorem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Facis copiam huic mecum abeundi, Iacobe? IAC. Eat,</l>
<l TEIform="l" part="N">Abeat; iuris est sui. COR. Reducam crastino.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Si amicum me voles, omittes. COR. Certe</l>
<l TEIform="l" part="N">Enim filius est tuus. IAC. Dixi. Abeat; abscedat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Non indigeo liberis. Improles vivam. Prospiciam</l>
<l TEIform="l" part="N">Egomet mihi, et senectuti meae; ipse sibi, et gulae suae;</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut volet. COR. Meliora nox suadebit. Vale.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Ego sinam res meas. ita dilapidari ab isto? Ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Feram? quas egomet tot annorum studio vix tandem</l>
<l TEIform="l" part="N">Corrasi; illas ego patiar, ut iste? Saltem pudorem</l>
<l TEIform="l" part="N">Habuisset aliquem, ne tam effuse simul omnia! Nunc</l>
<l TEIform="l" part="N">Ille clam patre, invito, et prohibente, sescentos</l>
<l TEIform="l" part="N">Philippicos, apud Oenopolam.Dedecus! Quot ego vix</l>
<l TEIform="l" part="N">Toto mense teruncios in familia; tot aureos ille in</l>
<pb id="s162" n="162" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Ludo et vino? Habeat. Quid demum crucior, amens?</l>
<l TEIform="l" part="N">Non est meus. Et si quando fuit; desiit; non erit.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.05.02" n="2" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA II. ANGELUS Castos. IACOBUS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">ANG. MEritone irasci te credis? IAC. Non irascar?</l>
<l TEIform="l" part="N">Agno si mitior sim, irascar. ANG. Filius</l>
<l TEIform="l" part="N">Nempe offendit? IAC. Et graviter quidem. Non istud</l>
<l TEIform="l" part="N">Sit grave! Opes paternas per luxum prodigere? patris</l>
<l TEIform="l" part="N">Abuti clementia? Ridere imperia? Negligere consilia?</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. Et haec tu digna censes, quibus irascare?</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Dignissima. ANG. Eaque propter filium</l>
<l TEIform="l" part="N">Abdicabis? IAC. Merito. ANG. Neque flecti porro te</l>
<l TEIform="l" part="N">Sines? IAC. Non sinam, plectenda est indoles degener.</l>
<l TEIform="l" part="N">Discat, quid sit laesisse pattem. ANG. At quantulum</l>
<l TEIform="l" part="N">Patrem? nempe homuncionem. Quid si tu DEUM</l>
<l TEIform="l" part="N">Immortalem cogites? Illum, inquam, beneficum</l>
<l TEIform="l" part="N">Patrem? Illum tam facilem, tam propitium parentem?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid tum tu dicas? et tamen tu talem, impie senex.</l>
<l TEIform="l" part="N">Offendis? Tu res opesque illius patris non prodigis;</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed rapis? Tu consilia non negligis, sed spernis?</l>
<l TEIform="l" part="N">Imperia non rides, sed contemnis? IAC. Fateor. Faci.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed aliud est istud. Nam Homo ut facile peccat, ita</l>
<l TEIform="l" part="N">DEUS facile ignoscit. ANG. Eo minus offendendus</l>
<l TEIform="l" part="N">Ille, si tam facile placari potest. IAC. Eo minus</l>
<l TEIform="l" part="N">Timendus, si tam facile potest. ANG. Aliquando non</l>
<l TEIform="l" part="N">Poterit. IAC. Dum aliquando possit. Iam interim</l>
<l TEIform="l" part="N">Vivendum est, et vitae subsidia quaerenda; aurum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Argentum, opes, ANG. Quaerenda; sed non rapienda.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Equidem, quod sciam, nihil cuiquam unquam</l>
<pb id="s163" n="163" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Eripui. ANG. Unde ergo fenebre est aurum?</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Ultro promittitur, ultro datur; quid ni ultro</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiam admitteretur? ANG. Miserum senem? quo iure</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu istud? qua lege? IAC. Lege, quam consuetudo</l>
<l TEIform="l" part="N">Tulit. ANG. At prohibet DEUS! IAC. Istud Theologi</l>
<l TEIform="l" part="N">Viderint; ego quid mos hominum et usus concedat,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aspicio. Inde me aliis <orig reg="assimulo" TEIform="orig">assimilo</orig>: cum quaestus</l>
<l TEIform="l" part="N">Ostenditur, aurum habeo; cum secus, habere me</l>
<l TEIform="l" part="N">Nego. ANG. Neque huius re pudet? IAC. Quid enim</l>
<l TEIform="l" part="N">Puderet? faciunt idem alii. Non ita superbio, ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Communia erubescam. Multis similis esse, quam ab</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnibus dissentire, malo. ANG. Naufragium est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiam perire tu cum pluribus, quam inter paucos</l>
<l TEIform="l" part="N">Enatare mavis? IAC. Si optio sit, enatabo. ANG. In</l>
<l TEIform="l" part="N">Quaestu autem naufragium est. IAC. Nondum sentio;</l>
<l TEIform="l" part="N">Cette, in meo, non fuit. ANG. Multi iam imo perierunt.</l>
<l TEIform="l" part="N">IACOBUS. Multi etiam non perierunt. ANGELUS.</l>
<l TEIform="l" part="N">O animum pertinacem? Vides mergi tot</l>
<l TEIform="l" part="N">Opulentos assidue, et videre te negas? IAC. Quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Videam? video Matthaeum e quaestu in caelum iisse;</l>
<l TEIform="l" part="N">Video Zachaeum e taberna usuraria in Christi familiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Venisse. ANG. Sequere ergo tu istos. IAC. Quippini</l>
<l TEIform="l" part="N">Sequar? facio pridem, quod ante me isti. ANG. At</l>
<l TEIform="l" part="N">Non deseris opes male partas, quod isti. IAC. Nondum</l>
<l TEIform="l" part="N">Est maturum. ANG. Ah nondum? Quid ergo indicant</l>
<l TEIform="l" part="N">Cani isti? IAC. Isti? Me barbatum esse. ANG. Indicant</l>
<l TEIform="l" part="N">Mortem adesse; infelix. IAC. Triste est, de morte</l>
<l TEIform="l" part="N">Cogitare; ubi aderit, videbo. ANG. Non saltem</l>
<l TEIform="l" part="N">Conscia mens inquietat? IAC. Coeperat quidem nuper;</l>
<l TEIform="l" part="N">Et paene etiam absterrebat. Expugnasset denique, si</l>
<l TEIform="l" part="N">Principiis obstare distulissem. Nunc victoriae</l>
<l TEIform="l" part="N">Momentum fuit, mentem avocasse, et ad alia aliaque</l>
<l TEIform="l" part="N">Studia divertisse. Stimuli supersunt etiamnum pauci;</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui ne insolescant, quotidie sunt retundendi. Verum</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego, quid temere in hanc disputationem mecum ipse</l>
<pb id="s164" n="164" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Descendi? non adverteram, me sensim ex aliis ad alia</l>
<l TEIform="l" part="N">Devolui. Inceperam filii improbitatem accusare;</l>
<l TEIform="l" part="N">Quomodo huc deflexi? redeo ad institutum. Et modo</l>
<l TEIform="l" part="N">Sagarionem servum, qui omnem hanc filii stragem</l>
<l TEIform="l" part="N">Architectatus est, suppliciis condignis remunerabor.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.05.03" n="3" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA III. B. MA VIRGO. IACOBUS. FAMULI etc. ANGELI etc.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">B. V. IAcobe, Iacobe, Iacobe. IAC. Quae vox?</l>
<l TEIform="l" part="N">B. V. Redde rationem filio meo. IAC. Perii.</l>
<l TEIform="l" part="N">B. V. Redde rationem. Morieris: et non vives Iacobe;</l>
<l TEIform="l" part="N">Morieris. ANG. OMN. Gratias tibi, o Virgo,</l>
<l TEIform="l" part="N">O Mater, o Domina! Audisti clientes nostros; audisti</l>
<l TEIform="l" part="N">Pauperes tuos. ANG. Cust. Morulam meo clienti;</l>
<l TEIform="l" part="N">O Virgo, o Mater, o Domina! Sine resipiscat.</l>
<l TEIform="l" part="N">B. V. Nisi pauperes mei, et pauperum mihi tutores.</l>
<l TEIform="l" part="N">Intercedunt; tantisper vivat. ANG. OMN. Iube</l>
<l TEIform="l" part="N">Domina; impera Regina. Dum ne spernas clientulos</l>
<l TEIform="l" part="N">Nostros. B. V. Iacobe, vive; sed brevem moram.</l>
<l TEIform="l" part="N">Vide, quemadmodum illam vivas. Resipisce.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. CUST. Gratias tibi, o Virgo, o Mater,</l>
<l TEIform="l" part="N">O Domina! Audisti clientem tuum. Audiat te cliens</l>
<l TEIform="l" part="N">Meus, et resipiscat. ANG. OMN. Resipiscat.</l>
<l TEIform="l" part="N">B. V. Resipiscet. IAC. Ubi sum? famuli! OEC. Heri</l>
<l TEIform="l" part="N">Vox ista suit. Superi! quid video? Socii, ad herum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Here! miserum me! quid est? quid accidit repente?</l>
<l TEIform="l" part="N">SCRIB. Ferte aliquis sellam. Subdite lacertos. Pectori</l>
<l TEIform="l" part="N">Thoracem laxate. OECON. Here! IAC. Perii.</l>
<l TEIform="l" part="N">DAN. Minime gentium, here: vivis, et Superis</l>
<pb id="s165" n="165" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Faventibus. vives. IAC. Perii. SCRI B Attollite fessum;</l>
<l TEIform="l" part="N">Et sellae imponite. IAC. Ubi sum? ubi fui?</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Here, tui sumus. Ne metue. Bene se res.</l>
<l TEIform="l" part="N">Habent. IAC. Ah, quomodo habent? miserum me!</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid feci? quid vidi? OEC. Virium defectus hic fuit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Here; nihil ominosum est. IAC. Omitte has</l>
<l TEIform="l" part="N">Consolationes. Vidi aerumnas meas; vidi impia</l>
<l TEIform="l" part="N">Facinora mea. Vidi, non somniavi. Iam adeo</l>
<l TEIform="l" part="N">Perieram, nisi me tua, o Virgo Virginum, misericordia</l>
<l TEIform="l" part="N">Erexisset. OEC. Salva adhuc omnia, here: non</l>
<l TEIform="l" part="N">Periimus. IAC. Abite fenebres quaestus; abite sordidae</l>
<l TEIform="l" part="N">Opes, ex improbo lucello quaesitae. Ah quantum</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi nocuistis? abite, ne porro noceatis: redite ad</l>
<l TEIform="l" part="N">Veteres Dominos. OECON. Iam Dominum habent</l>
<l TEIform="l" part="N">Suum. IAC. Non habent; eripui, extorsi. SCRIB. Quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Iubes ergo fieri? IAC. Vocate pauperum greges, in quos</l>
<l TEIform="l" part="N">Toties fui crudelis. Pensabo iniurias stipe, Cogite.</l>
<l TEIform="l" part="N">Huc ad me omnes; largiar infame argentum.</l>
<l TEIform="l" part="N">DAN. Non est animi compos herus; haec planissime</l>
<l TEIform="l" part="N">Delirat. IAC. Deliravi, cum avare corraderem opes;</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam sapio, Danista, non deliro. DAN. Vi morbi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Haec fieri aiebam, here, ut solet; per convitium dicta</l>
<l TEIform="l" part="N">Nolui. IAC. Dixi, Danista, non est morbus. Tu item</l>
<l TEIform="l" part="N">Abi; et praecone publico iube adesse, quotquot</l>
<l TEIform="l" part="N">Usuris meis obnoxios meministi: veniant, petant,</l>
<l TEIform="l" part="N">Repetant sua. Sarciam damna, et suum cuique aurum</l>
<l TEIform="l" part="N">Rependam. SCRI B. Crastino, here, istud accurabitur</l>
<l TEIform="l" part="N">Studiose. IAC. Quis norit, an crastino etiamnum sim</l>
<l TEIform="l" part="N">Victurus? brevis vitae usura superest; sinite me hodie</l>
<l TEIform="l" part="N">Abiicere avaritiam meam! Date aliquos, quibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Benefaciam, dum licet. Non diu licebit. Quid moram</l>
<l TEIform="l" part="N">Inicitis? Properate: cogite, quos potestis. In lucro</l>
<l TEIform="l" part="N">Erit, quicquid hodie largibor. OECON. Quando sic</l>
<l TEIform="l" part="N">Iubes, here, faciam illico omnia. IAC. Interea vos</l>
<l TEIform="l" part="N">Intro me hinc asportate. O Numen propitium; ubi</l>
<pb id="s166" n="166" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Iam eram? unde me, o caelitum Regina, eruisti?</l>
<l TEIform="l" part="N">Utar morula mea, quam concedis; utar libens.</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Totus stupor sum; ita nihil me capio.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam quid hero factum oportet, ut tam repente hanc</l>
<l TEIform="l" part="N">Mentem? Avarissimus modo gulam sibi ipse stringebat,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne quid animae amitteret; nunc, Superi! quam sui est</l>
<l TEIform="l" part="N">Prodigus? Vix serium credo. Tamen ibo; etsi item</l>
<l TEIform="l" part="N">Intelligo, nemini me hunc nuntium probaturum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Fabulati dicent omnes. Experiar.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.05.04" n="4" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA IV. CHRYSOTIMUS. Cacodaemon, cum tribus Sociis. AVARITIA. USURA. TEMULENTIA. CRAPULA. LICENTIA. LIBERALITAS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">CHRYS. EStne, quod odoror? an fallor indicio solum?</l>
<l TEIform="l" part="N">Noscendum est explorato. Ragalde,</l>
<l TEIform="l" part="N">Menisse, Colure. ad signa. Imperator vocat.</l>
<l TEIform="l" part="N">OMN. Quorsum vocas? Quo ablegas? Quid imperas?</l>
<l TEIform="l" part="N">CHRYS. Elabitur praeda, ni vacemus. OM. Quae illa</l>
<l TEIform="l" part="N">Praeda? CHRYS. Quam tot annis argento inclusam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aluimus. OM. Usurarium hunc ais? Retia oppandamus;</l>
<l TEIform="l" part="N">Pedicas tendamus; claudamus indagine. CHR. Vereor,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne frustra. Erupit modo e cavea; libere iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Vagatur, sed caute. OM. Quid ergo est factum?</l>
<l TEIform="l" part="N">CHR. Caelites illum, hostes nostri, callide adorti, ad</l>
<l TEIform="l" part="N">Sese pellexerunt. OM. Quid moramur? rursus Inferi</l>
<l TEIform="l" part="N">Illum ad se. CHR. Argentum aspernatur omne.</l>
<pb id="s167" n="167" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">OM. Venemur igitur auro. CHR. Aurum perinde.</l>
<l TEIform="l" part="N">OM. Aurum ille? Usurarius aurum aspernetur?</l>
<l TEIform="l" part="N">Non credimus, non ferimus, non sinimus. Iamne</l>
<l TEIform="l" part="N">Specimen huius dedit? CHR. Daturum promisit.</l>
<l TEIform="l" part="N">OM. Bonum animum habe: nondum victus es.</l>
<l TEIform="l" part="N">Promitti contemptus auri facile potest. Si solum</l>
<l TEIform="l" part="N">Promisit, vicimus. CHL. Si quidem strenue incumbitis;</l>
<l TEIform="l" part="N">Sperari victoria potest. OM. Tantum impera.</l>
<l TEIform="l" part="N">CHR. Subite etiamnum has aedes; et agite. Aeger</l>
<l TEIform="l" part="N">Decumbit; cingite lectulum; et aurulam illi per hosce</l>
<l TEIform="l" part="N">Folles aliquam aspirate. Ex hoc utre Favonius argenti:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ex isto Zephyrus auri; ex hoc Africus lucri</l>
<l TEIform="l" part="N">Cupidinem exspirant. OM. Bene quisque praeparati</l>
<l TEIform="l" part="N">Sumus. CHR. Ite, et omnia tentate. At quid istuc?</l>
<l TEIform="l" part="N">AV. Pellimur aedibus: exturbamur. Us. Nusquam</l>
<l TEIform="l" part="N">Porro est locus in hac Taberna. CHR. Eccur tam</l>
<l TEIform="l" part="N">Facile exceditis, veneficae anus? AV. Ita iussae sumus.</l>
<l TEIform="l" part="N">CHRYSOTIMUS, Ita iussae estis. Iubeo vos ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Redire. Us. Nusquam admittimur. Abire ex oculis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ex animo nos iussit. Tu siquid speras posse te proficere,</l>
<l TEIform="l" part="N">Tenta: nos desperamus. AV. Ego alium mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Hospitem providebo; apud hunc tesseram fregimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Us. Omnia sunt intus mutata. CHR. Citate</l>
<l TEIform="l" part="N">Temulentiam vos ergo et crapulam: subeant in</l>
<l TEIform="l" part="N">Harum stationem; saepe alias Avaritia et Usura,</l>
<l TEIform="l" part="N">Hos successores accepere. Adestis, o nobilis triga!</l>
<l TEIform="l" part="N">Occupate hospitium hoc! TEM. Quodnam</l>
<l TEIform="l" part="N">Hospitium? CHR. Istud, Euclyonis huius.</l>
<l TEIform="l" part="N">CRAP. Pridem inde exacti fuimus. CHR. Quis exegit?</l>
<l TEIform="l" part="N">LIC. Avaritia, et eius soror Usura; rugosae aniculae</l>
<l TEIform="l" part="N">Duae. CHR. Ipsae illae modo sunt iussae exesse.</l>
<l TEIform="l" part="N">TEM. Aliquid spei ergo est nobis. CHR. Subite.</l>
<l TEIform="l" part="N">CRAP Ego me hac penetrabo. Sequimini comites.</l>
<l TEIform="l" part="N">LIC. Ego nusquam cunctor. Ite. CHR. Ite mea acies;</l>
<pb id="s168" n="168" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Pugnate, vincite. Exutae sunt castris Avaritia et Usun;</l>
<l TEIform="l" part="N">Has alias ergo copias armavi; Temulentiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Crapulam, Licentiam. Alterutris vincam, id iuxta</l>
<l TEIform="l" part="N">Est mihi. TEM. Quid commerui modo? quid est?</l>
<l TEIform="l" part="N">LIB. Exeste infames. linquite hos lares. CRAP. Venire</l>
<l TEIform="l" part="N">Iussit. paruimus. LIB. Ego excedere vos, atque</l>
<l TEIform="l" part="N">Hinc facessere volo. LIC. Nova hic tu hospes es;</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunquam antehac visa in his aedibus. LIB. Ita est</l>
<l TEIform="l" part="N">Quidem. Nam Liberalitas dicor, hodie huic</l>
<l TEIform="l" part="N">Familiae praefecta. Nihil hic vobis in posterum</l>
<l TEIform="l" part="N">Iuris erit. Absistite hinc aeternum, infelix turba.</l>
<l TEIform="l" part="N">Aurum ego argentumque donare hic non profundere</l>
<l TEIform="l" part="N">Doceo. Vos prodigere opes, et male parta peius</l>
<l TEIform="l" part="N">Perdere consuestis. Odit vestros mores haec domus;</l>
<l TEIform="l" part="N">Idque me auctore. Quamobrem omittite, suadeo.</l>
<l TEIform="l" part="N">TEM. Diem haud opportunum nacti sumus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Decumbitur intus, aegrotatur, ingemiscitur; et</l>
<l TEIform="l" part="N">Egenis pecunia numeratur. Nihil idoneum ad</l>
<l TEIform="l" part="N">Studia nostra. Recedimus.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.05.05" n="5" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA V. PTOCHUS. CONSUS. MARNA. LENTULUS. METELLUS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">PTOCH. AUri sacra fames; dixit puto, poeta;ego paullo</l>
<l TEIform="l" part="N">Alter; Ventris magna fames, quid non</l>
<l TEIform="l" part="N">Mortalia cogis Pectora? ex me discite. Ego toties</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut repulsam hic tuli, aut iniuriam; redeo tamen, ut</l>
<l TEIform="l" part="N">De integro stipem rogem. Fames cogit, et venter</l>
<l TEIform="l" part="N">Audacem me facit. LENT. Me deiecerit licet e scalis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Hic dives; tamen, si tu prior fortunam tentaveris,</l>
<pb id="s169" n="169" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Aliquid audebo. PTOCH. Subibo. Nam de gente</l>
<l TEIform="l" part="N">Muscarum ego sum; decies abactus flabello, decies</l>
<l TEIform="l" part="N">Revertor. MET. Patientem hanc esse muscam oportet;</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam semel ego ex his aedibus querno flabello abactus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita satur effugi: ut hodieque vix lubeat redire.</l>
<l TEIform="l" part="N">CONS. Itidem ego mihi formidarem, ni ultro etiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Acciti essemus. MET. Nec quidem fido. Quia tergum</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi est, iniuriarum oppido memor, monet abstineam</l>
<l TEIform="l" part="N">Ingressu, donec eventum opperiar. MAR. Non occidet</l>
<l TEIform="l" part="N">Tamen, utcumque furat. Ingredimur, Conse?</l>
<l TEIform="l" part="N">CONS. Audacter. Vitrei non sumus, ut mox</l>
<l TEIform="l" part="N">Rumpamur. PTOCH. Fidem vestram, socii! Quam</l>
<l TEIform="l" part="N">Hic intus omnia sunt mutata? aurum, panem, vestem:</l>
<l TEIform="l" part="N">Liberalissime omnia. MET. Et sine convitio?</l>
<l TEIform="l" part="N">PTOCH. Nullo ullo; ac ne nutu quidem perturbato.</l>
<l TEIform="l" part="N">LENT. Seria res est, Metelle: quid nos postremi</l>
<l TEIform="l" part="N">Stamus? MET. Per me licet. si vis, ingredimur.</l>
<l TEIform="l" part="N">LENT. Volo. PToch. At ego nunc tam segnis non</l>
<l TEIform="l" part="N">Ero, ut nuper; curriculo fugiam, ne cunctantem</l>
<l TEIform="l" part="N">Poenitentia insequatur, et res donatas postlimino a me</l>
<l TEIform="l" part="N">Repetat. MAR. DEUS hunc senem servet. Omnia</l>
<l TEIform="l" part="N">Dedit. CONS. Et quidem ita dedit, ut lacrimans</l>
<l TEIform="l" part="N">Veniam rogaret; et ultro plura offerret. MAR. Dolet</l>
<l TEIform="l" part="N">Tam paucos inopes adventare, quibus stipem</l>
<l TEIform="l" part="N">Elargiatur. LENT. Ignosco vetus peccatum scalis istis:</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia pensarunt abunde. MET. Deiice iam denuo</l>
<l TEIform="l" part="N">Velim, si liceat praemium pacisci. Nihil conqueror;</l>
<l TEIform="l" part="N">Scapulae ex nupero casu, nihil admodum dolent: ac</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne caput quidem. Omnia sunt incolumia post hanc</l>
<l TEIform="l" part="N">Stipem. LENT. Indignus est senex tam effuse liberalis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui ita in morbo cubet. MET. Sine tu cubet, sine:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam si staret ille et valeret, haec utique nobis hodie</l>
<l TEIform="l" part="N">Non daret.</l>
<pb id="s170" n="170" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.05.06" n="6" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA VI. CHORUS EPHEBULORUM quatuor. Iidem qui Angeli, mutatis Vestibus.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">EPH. 1. NOn teneo me, Sodales, quin heri nostri</l>
<l TEIform="l" part="N">Infortunium deplorem. OM. Nobiscum</l>
<l TEIform="l" part="N">Facis. Omnes in luctu sumus. EPH. I. Quam subita</l>
<l TEIform="l" part="N">Vis morbi? Et quanta in morbo Metamorphosis?</l>
<l TEIform="l" part="N">Superi omnes! Aurum omne prae paleis iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Aspernatur: argentum infra paleas ducit. Avidius</l>
<l TEIform="l" part="N">Donat, quam olim appetebat. OM. Interim languet</l>
<l TEIform="l" part="N">Tamen aeger, et ingemiscit. EPH. 1. Nempe in</l>
<l TEIform="l" part="N">Opibus haec inopia est? Meretur certe, ut eiusce</l>
<l TEIform="l" part="N">Doloribus moveamur. OM. Morigeros vides;</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia volumus, quae vis. EPH. 1. Praeibo triste</l>
<l TEIform="l" part="N">Odarium.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 1. Auri nimium malesuada fames</l>
<l TEIform="l" part="N">Quantis heu! mortalia curis</l>
<l TEIform="l" part="N">Pectora torquet! Dum grandis opum</l>
<l TEIform="l" part="N">Surgit acervus, crescit iuxta</l>
<l TEIform="l" part="N">Crudelis hydrops, aurique nimis</l>
<l TEIform="l" part="N">Dira cupido; crescit habendi</l>
<l TEIform="l" part="N">Insanus amor; qui quod nimium est</l>
<l TEIform="l" part="N">Satis esse negans, affer et affer,</l>
<l TEIform="l" part="N">Iterumque affer, clamat totis</l>
<l TEIform="l" part="N">Usque diebus, clamat totis</l>
<l TEIform="l" part="N">Noctibus usque.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 2. Hic noster Herus talis nuper</l>
<l TEIform="l" part="N">Iacobus erat: Sed nunc subito</l>
<l TEIform="l" part="N">Mutata Viro, atque altera mens est.</l>
<pb id="s171" n="171" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Quod corrasit, despuit aurum;</l>
<l TEIform="l" part="N">Lamina flavi nulla metalli</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam nulla placet, gazas odit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Prodigus omnes, caecaque manu</l>
<l TEIform="l" part="N">Spargit, quidquid legerat olim.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quis credat? opes calcat avarus!</l>
<l TEIform="l" part="N">Inopum loculos implet avarus!</l>
<l TEIform="l" part="N">Non absque bono haec Nimine fiunt.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 3. Haec Iacobus moriturus agit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Forte infelix, quia fero pius!</l>
<l TEIform="l" part="N">Anima in labris abitura natat,</l>
<l TEIform="l" part="N">Tenuique fluit Clepsydra filo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Vix est pietas, quae fera venit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Utinam haec pridem mens alta Viro,</l>
<l TEIform="l" part="N">Animusque ingens contemptor opum?</l>
<l TEIform="l" part="N">Levior iam nunc Libitina foret,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nec terribilis forfice Clotho,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nec terribilis Iudicis urna.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 4. Una est illi Cynosura super,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunquam dubiae Cynosura spei:</l>
<l TEIform="l" part="N">Mariam, Mariam perdius orat,</l>
<l TEIform="l" part="N">Mariam assidua voce salutat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Illi statas solvere, quamvis</l>
<l TEIform="l" part="N">Anima iamiam fugiente, preces</l>
<l TEIform="l" part="N">Instat et urget. Spes magna mihi est,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam sic orat, fore propitiam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Plus quam petitur Patrona facit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et nulla cadunt irrita vota.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 1. Satis est huius, Sodales: intro ad heri languentis obsequia. Revertamur.</l>
<pb id="s172" n="172" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.05.07" n="7" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA VII. CORNELIUS. CELSUS. SERENUS. duo Medici.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">COR, QUod unum in hoc luctu gaudeo; Morellum</l>
<l TEIform="l" part="N">Divitis huiusce filium in gratiam reduxi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Et sane, desperandum fuerat; nisi repente, nescio quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Morbi, iram hominis fregisset. Credam divinitus</l>
<l TEIform="l" part="N">Factum, ut aegrotaret. Nam quidquid effecturum se</l>
<l TEIform="l" part="N">Nemo, ne somniarat quidem; id ecce, quantulo</l>
<l TEIform="l" part="N">Momento profecit aegritudo? Nihil avarum, nihil</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam parcum aut sordidum versat. Alium hominem</l>
<l TEIform="l" part="N">Credas. Ceterum pridem hanc illi mentem voveram:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc in ultima linea dum consistit, et cum morte</l>
<l TEIform="l" part="N">Propemodum rationes putat, utcumque seram</l>
<l TEIform="l" part="N">Beneficentiam inceptat. Quamquam nondum adeo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sera est, si, quod precor, hoc morbo perfunctus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Revalescat. Quod futurum sit, nec ne; id ego nescio.</l>
<l TEIform="l" part="N">Medici certe, quos intus vidi, consultant. Atque</l>
<l TEIform="l" part="N">Ecce illos ipsos? CEL. Haec, inquam, Serene,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae dixi, non placent. SER. Omnia assentior tibi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Celse. Istud me adhuc unum solatur: compos est sui:</l>
<l TEIform="l" part="N">Cognoscit, intelligit. CORN. Quaeso vos ego, estne</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod de amici vita promittatis? CEL. Iste quidem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliquantulum. Nam ego iubeo Libitinam apparari:</l>
<l TEIform="l" part="N">In crastinum non vivet. SER. Atqui etiamnunc sat</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi vegetus videtur; et facile verti aegritudo potest.</l>
<l TEIform="l" part="N">CEL. Verti quidem,sed non averti. Quid enim, quod</l>
<l TEIform="l" part="N">Nec venae tenor est ullus, nec color alius quam</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui esse cadaveri solet? Labant membra, haeret</l>
<l TEIform="l" part="N">Lingua; crescit nausea; ab his indiciis quid speres?</l>
<pb id="s173" n="173" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">COR. Ego, quod video, amicum amisi: morientis</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi symbola memoratis. CEL. Certe enim morituri.</l>
<l TEIform="l" part="N">Accedit, quod locum identidem mutare, et peregre</l>
<l TEIform="l" part="N">Concupit proficisci: Quae vulgo nescio quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Ominosum habent. CORN. Ita olim audire me</l>
<l TEIform="l" part="N">Memini. SER. Ea propter iussimus illum tantisper.</l>
<l TEIform="l" part="N">In atrium hoc deportari, ut fatis illi faceremus.</l>
<l TEIform="l" part="N">CORN. Varius loci aspectus nempe oblectat.</l>
<l TEIform="l" part="N">CEL. Et quid istud est tandem? arte omni</l>
<l TEIform="l" part="N">Comperendinamus mortem, non tollimus. Haeret</l>
<l TEIform="l" part="N">In visceribus illa, et fovetur sinu; moriendum est</l>
<l TEIform="l" part="N">Demum: Quamquam inviti obtemperamus. Ideo</l>
<l TEIform="l" part="N">Et nos modo id agimus, ut huic aegro opitulemur.</l>
<l TEIform="l" part="N">CORN. Aequum facitis; et mea id causa ut porro</l>
<l TEIform="l" part="N">Faciatis, obtestor. CEL. Pollicemur facturos.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc medicatum liquorem domi temperabimus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quem illi propinemus. CORN. Comitabor.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.05.08" n="8" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA VIII. IACOBUS. ATRIENSIS. OECONOMUS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">IAC. IN hac aula collocate; nam cubiculum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nescio quid, incipit fieri molestum. ATR. Hic</l>
<l TEIform="l" part="N">Commodum habebis, here: patet despectus</l>
<l TEIform="l" part="N">Quaqua versum liber. IAC. Nihil iuvat modo spectare.</l>
<l TEIform="l" part="N">Displicent, sordentque omnia. OECON. Constanter</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc, here: propediem lenietur haec molestia.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Ah, quomodo lenietur? Non ea sunt tempora.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut istuc sperem. Mortem parturio; differri partus</l>
<l TEIform="l" part="N">Ultra non potest. Parebo, ATR. Meliora, caelites!</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam superstitem te fore huic morbo considimus.</l>
<pb id="s174" n="174" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Confidite, non intercedo. Quamquam ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Longe aliter sentio. Date mi interim, quo ultimas</l>
<l TEIform="l" part="N">Virgini preces dinumerem. OECON. An est istud?</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Recte. OECON. Ferte aliquis pulvinum ad pedes.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Si restat pauperum aliquis, ei vos omnia, quae</l>
<l TEIform="l" part="N">Videbitur. OECON. Factum puta. IAC. Ah cur</l>
<l TEIform="l" part="N">Benefacere tam sero caepi? ATR. Nondum est serum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Here; Pridem incepisti. IAC. Utinam factum!</l>
<l TEIform="l" part="N">Certe autem, si porro vixero, fiet. Vos modo</l>
<l TEIform="l" part="N">Excedite paullisper; sinite me preces meas quiete</l>
<l TEIform="l" part="N">Exigere. Sinite veniam sceleri meo flagitare.</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Ad fores has praestolabimur. IAC. En</l>
<l TEIform="l" part="N">Studia mea! Quo evaserunt omnes curae meae?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid solacii afferunt mihi tot opes meae? Cruciatur</l>
<l TEIform="l" part="N">Animus auro suo: carnifex mihi argentum est:</l>
<l TEIform="l" part="N">Est lucrum, nuper deliciae meae, heu quantas in</l>
<l TEIform="l" part="N">Angustias me cogit? o falsas hominum spes!</l>
<l TEIform="l" part="N">O crudele gaudium? Et ultro tamen haec</l>
<l TEIform="l" part="N">Ambiuntur; imo rapiuntur, non exspectantur.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ite nunc improvidi; et frugibus vestris horrea</l>
<l TEIform="l" part="N">Gravate. Ite, et fortunas patrimonii vestri per</l>
<l TEIform="l" part="N">Mille foenora augete: quid nisi morti praedam</l>
<l TEIform="l" part="N">Obiicitis, vittaeque vestrae spolium illi praeparatis?</l>
<l TEIform="l" part="N">En, opes quemadmodum iuvant? Ita suos a morbo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita solent a dolore, ita a morte vindicare. Tanto</l>
<l TEIform="l" part="N">Studio comparantur; et tam repente deseruntur.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mentior; deseri non <corr sic="possunt" resp="transcriber" TEIform="corr">possunr</corr>, ipsaemet deserunt.</l>
<l TEIform="l" part="N">At animo tamen opes medentur! O medicum</l>
<l TEIform="l" part="N">Malum. Quantovis morbo graviorem? Sentio</l>
<l TEIform="l" part="N">Hunc Tityi vulturem? sentio aquilam hanc Promethei</l>
<l TEIform="l" part="N">Miser; et intestinis doloribus absumor. Angit enim</l>
<l TEIform="l" part="N">Aurum, ah, malo studio partum. Amissum mallem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Seda has animi turbas, o Virgo; o magna magni</l>
<l TEIform="l" part="N">Numinis Mater, seda. Caelites boni? quid vertiginis</l>
<l TEIform="l" part="N">Est? Oculis, et sensibus destituor. Ubi estis famuli?</l>
<pb id="s175" n="175" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.05.09" n="9" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA IX. MANES 10. IACOBUS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">1. FAmulos vocas? adsumus. En quanti greges</l>
<l TEIform="l" part="N">Accurrunt? annue, accurrent plures. IAC. Miserere</l>
<l TEIform="l" part="N">Numen. 2. Etiam defunctos, esse adhuc famulos</l>
<l TEIform="l" part="N">Putat! 1. Vivos, putare assuevit. IAC. O Virgo!</l>
<l TEIform="l" part="N">2. Nobis patrocinatur Virgo; quos tot tuis iniuriis</l>
<l TEIform="l" part="N">Meminit oppressos. 1. Agite, socii manes; et quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Quisque perpessi fueritis, memorate. IAC. Paenitet.</l>
<l TEIform="l" part="N">1. Vox ista si innocentes facit, cras nemo erit nocens.</l>
<l TEIform="l" part="N">2. Me fames interemit; modico pane profliganda,</l>
<l TEIform="l" part="N">Si quem avaritia dedisset. 3.Ego sitiens labris extremis</l>
<l TEIform="l" part="N">Guttulam vini optabam; negavit dives. Peremit.</l>
<l TEIform="l" part="N">4. Mihi hospitium platea fuit; humus cubile; lectulus</l>
<l TEIform="l" part="N">Saxum. Peremit inclementia avari; qui tectum, quod</l>
<l TEIform="l" part="N">Canibus commodabat, homini invidit. 5. Viator ibam;</l>
<l TEIform="l" part="N">Et longis itineribus fessus, viatico egebam. Ibi stipe</l>
<l TEIform="l" part="N">Modica contentus, quam ab inhumanis divitiis</l>
<l TEIform="l" part="N">Impetrare nequibam. 6 Quid meas aerumnas</l>
<l TEIform="l" part="N">Meminisse me cogitis? ah satis fuit, olim tulisse.</l>
<l TEIform="l" part="N">Frigore hiberno, inclementer habitus, nudis vestigiis</l>
<l TEIform="l" part="N">Nives calcabam. Inde calceos fovendis pedibus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Laceros saltem, et tritos undique rogabam. Negavit</l>
<l TEIform="l" part="N">Dives. 7. Ego vestibus male sartis, nec membra</l>
<l TEIform="l" part="N">Honeste tegere; nec hiemis iniurias defendere quibam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Abnuit avarus dare lacerum centonem inopi</l>
<l TEIform="l" part="N">Mendiculo, quem blattis tineisque non negarat.</l>
<l TEIform="l" part="N">3. Aeger, ope parvula egebam; contempsit locuples</l>
<pb id="s176" n="176" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Avarus: ita oppetii. 9. In vinculis eram; redimi parvo</l>
<l TEIform="l" part="N">Poteram. Sed, eheu! crudelem animum! Teruncio</l>
<l TEIform="l" part="N">Libertatem meam non aestimavit dives. Computruere</l>
<l TEIform="l" part="N">Membra in ergastulario ferro, quae argenteo servati</l>
<l TEIform="l" part="N">Potuissent nummo. 10. Vos autem, o quanto me</l>
<l TEIform="l" part="N">Feliciores! Pauperes iam ante, ab hoc solum locupletati</l>
<l TEIform="l" part="N">Non fuistis. Ego vero copiosus ante et dives. per</l>
<l TEIform="l" part="N">Huius avaritiam redactus sum ad inopiam. Ita foenus</l>
<l TEIform="l" part="N">iste acerbe exercuit, ita iniuriis suis meas fortunas</l>
<l TEIform="l" part="N">Vexavit. Quid gravius etiam praedo potuisset?</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Miserescite Manes. 1. Non docuisti nos hanc</l>
<l TEIform="l" part="N">Artem; faciemus, quod a te didicimus. IAC. Eheu!</l>
<l TEIform="l" part="N">Placare vos cupio. 2. Vexasti, spoliasti, depauperasti</l>
<l TEIform="l" part="N">Vivos; placare iam functos cupis? Iudice opus est.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Pensabo omnia. 1. <corr sic="Quae" resp="transcriber" TEIform="corr">Qnae</corr> omnia? Reddesne</l>
<l TEIform="l" part="N">Fortunas tu nobis? iam nullis egemus. An reddes</l>
<l TEIform="l" part="N">Vitam? Servare tuam ipse non potes. Aliud volumus.</l>
<l TEIform="l" part="N">OMN. Aliud omnes postulamus. IAC. Quid enim</l>
<l TEIform="l" part="N">Postulatis? OMN. Ad Iudicem. IAC. Misericordiam.</l>
<l TEIform="l" part="N">1. In ius est ambulandum. IAC. Parcite Manes pii.</l>
<l TEIform="l" part="N">2. Pii iam sumus? At, cum stipem a te flagitaremus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Impii scilicet errones eramus; et improbi vagique</l>
<l TEIform="l" part="N">Impostores dicebamur. Nunc tandem pii Manes sumus;</l>
<l TEIform="l" part="N">1. Pii etiamsi simus, in impium tamen hostem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Vindices ruimus. In ius; ad iudicem; ad tribunal.</l>
<l TEIform="l" part="N">Iniuriarum agendum est tecum. IAC. Fateor nocentem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Fateor impium! Sed porro non ero. Miserescite.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. CUST. Manes, redite ad suum quisque</l>
<l TEIform="l" part="N">Domicilium. Omittite tantisper Alumnum meum.</l>
<l TEIform="l" part="N">1. Iustum est Numen; impune huic esse non sinet: ius</l>
<l TEIform="l" part="N">Dicet nobis. ANG. CUST. Dicet; ne dubitate. Vos</l>
<l TEIform="l" part="N">Autem datis induciis conquiescite modo, et istum</l>
<l TEIform="l" part="N">Numini qua puniendum, qua absolvendum</l>
<l TEIform="l" part="N">Relinquite. Curae illae erit ius vestrum.</l>
<l TEIform="l" part="N">OMN. Obtemperamus. Credimus. ANG. CUST. Recte</l>
<pb id="s177" n="177" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Paretis. Ego autem hoc sertum, quo preces Virgini</l>
<l TEIform="l" part="N">Solvebat cliens meus, mecum auferam: et Virginis</l>
<l TEIform="l" part="N">Magnae sinu deponam. Viso hoc indicio Alumni,</l>
<l TEIform="l" part="N">Patrocinari non omittet.</l>
<l TEIform="l" part="N">MAN. OMN. Mundi valete sidera,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nobis quondam conspicua.</l>
<l TEIform="l" part="N">Amica nunc mortalibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nullis concessa Manibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam nos defuncti terrea</l>
<l TEIform="l" part="N">REdimus ad ergastula.</l>
<l TEIform="l" part="N">Vos qui securi vivitis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Cras omnes ad nos ibitis.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.05.10" n="10" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA X. CHRYSOTIMUS. RAGALDUS. MENISSUS. COLURUS. Cacodaemones. IACOBUS: USURA: AVARITIA.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">CHRYS. APpetit hora fatalis, Socii; agendum est</l>
<l TEIform="l" part="N">Gnaviter, quod agimus. RAG. Irruamus.</l>
<l TEIform="l" part="N">MEN. Breve spatium est; invadimus. COL. Nemo</l>
<l TEIform="l" part="N">Sinat elabi. CHR. Hem! tandem, sceleste, adsumus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Dudum servisti his dominis; nunc praemium tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Est ferendum. IAC. Quae monstra, o Numen!</l>
<l TEIform="l" part="N">CHR. Celites tui sumus, quos tu coluisti semper.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. o DEUS! RAG. Omitte DEUM: Aurum tuum</l>
<l TEIform="l" part="N">Implora; argentum invoca; opes roga: Hae tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">DEUS fuere. IAC. O Virgo, libera. RAG. Virginem</l>
<l TEIform="l" part="N">Vocat. Reducite Avaritiam et Usuram illi: has ille</l>
<l TEIform="l" part="N">Virgines coluit. Has modo opitulari sibi iubet.</l>
<pb id="s178" n="178" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">CHR. Bene spera, mi alumne; mox aderunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Deliciae tuae. IAC. Nolo. RAG. Non potes iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Nolle; quas tanto semper studio ambiisti.</l>
<l TEIform="l" part="N">COL. Properate, currite. Us. Vetulae sumus;</l>
<l TEIform="l" part="N">Non suppetunt vires. RAG. En adsunt desideria tua.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Nolo. AVAR. Non tu aurum meum, Iacobe?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quomodo tu non aurum? Us. Sorduitne tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Lucrum meum? Sorduit usura? Non sorduit. scio.</l>
<l TEIform="l" part="N">Annue modo Iacobe. CHR. Annue: quid cunctaris?</l>
<l TEIform="l" part="N">Praebe tu loculos illi tuos. Porge tu crumenas.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Nolo. RAG. Iam serum est nolle. Semper</l>
<l TEIform="l" part="N">Voluisti. COL. Quin perseveras, inepte?</l>
<l TEIform="l" part="N">Tantundem est. MEN. Periisti, sive annuis, sive</l>
<l TEIform="l" part="N">Abnuis. IAC. Nolo. AV. Non potes aurum nolle.</l>
<l TEIform="l" part="N">Potes tu nolle hoc argentum? En istud tibi?</l>
<l TEIform="l" part="N">Totum est tuum. RAG. Tacet; assentitur, vult.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAC. Nolo. CHR. Quid tu omnium desperatissime</l>
<l TEIform="l" part="N">Senex? Iam demum profuturam tibi tuam</l>
<l TEIform="l" part="N">Hanc simulationem credis? Serus es. Serius non es.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut acta vita fuit, ita, et anima agenda est. RAG. Semper</l>
<l TEIform="l" part="N">Parcus, semper avarus; nunc tandem videri recusat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nemo credit; ac ne ipse quidem. Nega, si potes.</l>
<l TEIform="l" part="N">CHR. Nega sis, audax. OM. Tacet, assentitur;</l>
<l TEIform="l" part="N">Non negat. AV. Quod si etiam neget; testes nos</l>
<l TEIform="l" part="N">Adsumus Us. Testes. RAG. Desperandum est ergo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Senex. Quid moraris? MEN. Nihil superest spei,</l>
<l TEIform="l" part="N">Morere. Noster es. IAC. Tu me o Virgo Virginum</l>
<l TEIform="l" part="N">In hac lucta tuere. CHR. Nempe preces suas sibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Putat profuturas, frustra est. Aspernatur illas Virgo.</l>
<l TEIform="l" part="N">RAG. Contemnit. MEM. Odit. CHR. Nihil agis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Noster es, noster eris. OM. Vicimus; superavimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Triumphamus.</l>
<pb id="s179" n="179" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.05.11" n="11" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA XI. ANGELUS CUSTOS. CACODAEMONES iidem. ANGELUS 2.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">ANG. CUST. ABstinete manum, impia turba.</l>
<l TEIform="l" part="N">CHRYS. Quid tibi cum isto? noster est.</l>
<l TEIform="l" part="N">OMN. Noster est. ANG. CUST. Nondum est vester.</l>
<l TEIform="l" part="N">OM. Erit. ANG. CUST. Non erit. OM. Erit.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. CUST. Unde vester, scelesti? RAG. Loquitur</l>
<l TEIform="l" part="N">Vita; testantur opera. ANG. CUST. Non omnia.</l>
<l TEIform="l" part="N">RAG. At pleraque tamen. CHR. Imo omnia. Quae</l>
<l TEIform="l" part="N">Enim tu excipis? ANG. CUST. Quae mihi in hoc</l>
<l TEIform="l" part="N">Volumine subnotavi. CHRYS. In isto tam pusillo!</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiam nos nostra adnotavimus. Ite citi, et</l>
<l TEIform="l" part="N">Ephemerides nostras itidem huc apportate.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. CUST. Non refugio. Aequis opera omnia</l>
<l TEIform="l" part="N">Momentis libremus. Utra vicerint, secundum ea</l>
<l TEIform="l" part="N">Pronuntietur. OM. Ergo vicimus, superavimus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Triumphamus. ANG, CUST. Faxit Numen aeternum, ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Vos triumphi huius mox pudeat. OM. Non metuimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Certi sumus. ANG. CUST. Ne cade animo, Iacobe; ne</l>
<l TEIform="l" part="N">Despera. Misericors Numen est. OMN. Imo desponde</l>
<l TEIform="l" part="N">Animum; despera. Iustum est Numen.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. CUST. Ideo enim non damnabit, quia est iustum,</l>
<l TEIform="l" part="N">OMN. Damnabit imo: damnabit. ANG. 2.</l>
<l TEIform="l" part="N">Aequae lancis stateram, e caelo affero: hic decidetur</l>
<l TEIform="l" part="N">Caussa. Utrinque alterna imponite, quae bene, quae</l>
<l TEIform="l" part="N">Male Alumnus egit. Cape sis illam Iacobophylax.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. CUST. Libenter. OM. At nos longe etiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Libentius. RAG. Hui! quantum est ponderis in hac</l>
<pb id="s180" n="180" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Membrana? Iungite operam aliquis: solus non</l>
<l TEIform="l" part="N">Perfero. OMN. Bene; opportune. Vicimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">CHRYS. Hui quam grave! ANG. 2. Male de eventu</l>
<l TEIform="l" part="N">Metuo. Nimis parvus est tuus libellus.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. CUST. Quid agas? omnia corrasi, quae usquam</l>
<l TEIform="l" part="N">Potui: et aegre tamen has pagellas implevi.</l>
<l TEIform="l" part="N">CHRYS. Adsumus cum sarcinis nostris. EN sceleste;</l>
<l TEIform="l" part="N">Hae sunt rationes tuae! quid times? quid ingemiscis?</l>
<l TEIform="l" part="N">OMN. Serum est. ANG. CUST. Ne vos illi insultate,</l>
<l TEIform="l" part="N">Donec de eventu constet. RAG. Nondumne constat</l>
<l TEIform="l" part="N">Tibi, qui tamen molem hanc videas?</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG: CUST. Terret, fateor. At nondum ex aequo rem</l>
<l TEIform="l" part="N">Aestimavimus. Agite priores; et vestras quisquilias</l>
<l TEIform="l" part="N">Lanci huic permittite. OMN. Permittimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">CHRYS. Pagina haec omnis, Avaritiam, avaritiam;</l>
<l TEIform="l" part="N">Argentum, aurum ubivis habet. RAG. In omni parte</l>
<l TEIform="l" part="N">Usura, usura, usura, usura occurrit. Hui mille ex</l>
<l TEIform="l" part="N">Foenore, hic in foenore sescenti: hic centum: hic tria</l>
<l TEIform="l" part="N">Milia. Hui! hic totae Myriades! hic talentum</l>
<l TEIform="l" part="N">Atticum. CHRYS. Impone omnia; iniice. COL. Ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Nusquam aliud in meis tabulis reperio; quam fraudem</l>
<l TEIform="l" part="N">Iniuriam, convitium, cupiditatem, invidiam.</l>
<l TEIform="l" part="N">CHRYS. O pulchram supellectilem! impone; iniice.</l>
<l TEIform="l" part="N">MEN. Hic mille aliae sordes; mille nominibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Appellandae. CHRYS. Iniice, iniice. ANG. CUST. Haec</l>
<l TEIform="l" part="N">Vestra omnia? CHRYS. Pauca haec videntur tibi?</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. CUST. Nimis, eheu quam multa! Atque utinam</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut pauciora, aut nulla! RAG. Ultro tu igitur cedo</l>
<l TEIform="l" part="N">Hunc nobis. ANG. CUST. Dum halitus illi superest</l>
<l TEIform="l" part="N">Ullus, Alumnum meum non abdico. CHRYS. Tua ergo</l>
<l TEIform="l" part="N">Illa meliuscula, siqua habes, in lancem conice.</l>
<l TEIform="l" part="N">OMN. Nulla habet. Superavimus. Vicimus. Nostra est</l>
<l TEIform="l" part="N">Praeda. ANG. 2. Omittite, scelesti. Nondum experti</l>
<l TEIform="l" part="N">Estis, quantum in uno hoc libello sit momenti.</l>
<pb id="s181" n="181" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">RAG. Lege sis, ergo: aut impone. Nam iure, et lance</l>
<l TEIform="l" part="N">Contendimus. ANG. CUST. Videtis hic, quoties</l>
<l TEIform="l" part="N">Adnotata sit bona voluntas? CHRYS. Esto ibi voluntas</l>
<l TEIform="l" part="N">Bona, dum hic sint opera mala. ANG. CUST. Optima</l>
<l TEIform="l" part="N">Quaeque desideria hic leguntur. CHRYS. Nen terrent</l>
<l TEIform="l" part="N">Nos illa. Multi iam ignibus infernis ustulantur, magnis</l>
<l TEIform="l" part="N">Olim desideriis elati. ANG. CUST. At etiam lacrimae</l>
<l TEIform="l" part="N">Hic aliquae. RAG. Steriles illae, nec seriae. ANG. Etiam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Preces quaedam. RAG. Frigidae quidem et vanae.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. CUST. Etiam poenitentia. CHRYS. Exigua,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut simulata. ANG. CUST. Etiam stips in pauperes</l>
<l TEIform="l" part="N">Erogata. RAG. Metu extorta: atque ab invito data.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. CUST. Etiam fenebris pecunia multis redhibita.</l>
<l TEIform="l" part="N">CHRYS. Multis? tribus, quatuorve solis. Sexcentis</l>
<l TEIform="l" part="N">Adhuc aliis debet. Mille decepit. Mille compilavit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mille iniurias fecit. Tamen haec, qualiacumque tua,</l>
<l TEIform="l" part="N">Impone lanci. ANG. CUST. Impono.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. 2. O Numen propitium! praeponderant mala.</l>
<l TEIform="l" part="N">OMN. Acta causa est. Vicimus. Superiores sumus.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. CUST Minime gentium superiores. RAG. Non</l>
<l TEIform="l" part="N">Vides? non intelligis? non sentis? ANG. CUST. Nondum</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia examinavimus. Restant etiamnunc aha.</l>
<l TEIform="l" part="N">Abstinete. RAG. Ego interim abeo, et Sociis de hae</l>
<l TEIform="l" part="N">Victoria nuntium fero. Vicimus. CHRYS. Nos autem</l>
<l TEIform="l" part="N">Ad aegri lectulum excubias agemus, dum noster</l>
<l TEIform="l" part="N">Exspiret. ANG. 2. Nondum vecter. Omittite, scelesti.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. CUST. Itidem tu hic meam vicem excuba,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sodes: ne quod meus Alumnus ab bis capiat</l>
<l TEIform="l" part="N">Detrimentum. ANG. 2 Quo tu autem in hac</l>
<l TEIform="l" part="N">Necessitate abibis? ANG. CUST. Ad ultimum miserorum</l>
<l TEIform="l" part="N">Asylum; ad misericordiae Maturem, quam mens <corr sic="hic" resp="transcriber" TEIform="corr">hie</corr></l>
<l TEIform="l" part="N">Coluit. Tene sis tantisper tu libram. ANG. 2. Abi, et</l>
<l TEIform="l" part="N">Undecumque potes, matura opem.</l>
<pb id="s182" n="182" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.02.05.12" n="12" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA XII. ANGELUS CUSTOS. B.MA VIRGO. ANGELUS 1. et 2. CACODAEMONES.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">ANG. CUST. QUod unum ultima rerum desperatio</l>
<l TEIform="l" part="N">Reliquum fecit, id experiendum est</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi. Virgo Virginum est oranda. Ah, quot illa</l>
<l TEIform="l" part="N">Calamitosos insperato beavit? Quot illa sceleratos ad</l>
<l TEIform="l" part="N">Frugem reduxit? Mille alios e periculis assertos,</l>
<l TEIform="l" part="N">Locavit in tuto. Alios mille ex Orci vestibulo ad</l>
<l TEIform="l" part="N">Caeli palatium retraxit. O caelitum voluptas, MARIA;</l>
<l TEIform="l" part="N">O Tartari terror, MARIA; o hominum amor, MARIA!</l>
<l TEIform="l" part="N">Miseresce tui meique clientis. Et qualis es in omnes;</l>
<l TEIform="l" part="N">Esto etiam in meum; ah, quamdiu adhuc meum? Nisi</l>
<l TEIform="l" part="N">Illico iuvas, eheu iam non meum! Obsidetur ab.</l>
<l TEIform="l" part="N">Hostibus. Aegre tantisper defenditur. Victi in iure;</l>
<l TEIform="l" part="N">Victi in lance sumus. Tuo patrocinio vincamus.</l>
<l TEIform="l" part="N">B. V. Non aspernor has preces; Patrocinium, meo</l>
<l TEIform="l" part="N">Tuoque clienti promitto. ANG. CUST. At properandum</l>
<l TEIform="l" part="N">Est, Mater. Si paullum etiam cunctaris, victi sumus.</l>
<l TEIform="l" part="N">B. V. Non immemor sum consuetudinis piae, qua</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi preces assidue nuncupavit. ANG. CUST. Per illas</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego te preces; flectere, o Virgo, o Domina flectere.</l>
<l TEIform="l" part="N">B. V. Flexisti. Vos ite caelites mei; accelerate opem</l>
<l TEIform="l" part="N">Calamitoso. ANG. 1. 3. 4. Ad nutum omnes,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quicquid imperas; paremus; obtemperamus.</l>
<l TEIform="l" part="N">B. V. Ceterum ne violentam hanc meam opem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Potius, quam iustam causentur hostes; age tu. et</l>
<l TEIform="l" part="N">Novum adiice pondus, quod dexteram librae lancem</l>
<l TEIform="l" part="N">Inclinet. ANG. CUST. Id ipsum, o Domina potens,</l>
<pb id="s183" n="183" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">O flentium patrona, id, inquam, ipsum est, quod</l>
<l TEIform="l" part="N">Desideramus. Sed nusquam in promptu est tale</l>
<l TEIform="l" part="N">Pondus. B. V. Ego illud suppeditabo.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. CUST. Suggere auxilium, o Virgo, quae consilium</l>
<l TEIform="l" part="N">Suggessisti. Una tu potes. Una, ut velis, precor.</l>
<l TEIform="l" part="N">B. V. Habe igitur istud Rosarium meum, quod</l>
<l TEIform="l" part="N">Precibus suis Alumnus contexuit mihi O gratum</l>
<l TEIform="l" part="N">Spolium! et gratius multo, nisi tot illud naevis inquinasset.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam inter usuras, et lucri sordes plerumque mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Rosas decerpere; et hanc indidem coronam plectere</l>
<l TEIform="l" part="N">Suescebat. Non repudiavi tamen! Quare ut sentiat ille,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nullius antehac irritas preces suisse, nullius dehinc</l>
<l TEIform="l" part="N">Futuras, quae mihi nuncupentur; Coronam hanc</l>
<l TEIform="l" part="N">Lanci impone: momentum habebit: et clientem</l>
<l TEIform="l" part="N">Meum tuumque vindicabit. ANG. CUST. O Virgo,</l>
<l TEIform="l" part="N">O Mater nunquam oblita suorum, nescit orbis hanc</l>
<l TEIform="l" part="N">Malis suis medelam! nescit! Quid enim si sciret, tot</l>
<l TEIform="l" part="N">Ultro miseriis, et aerumnis quotidie periret? Gratias</l>
<l TEIform="l" part="N">Interim ego tibi o Domina mea, pro meo cliente,</l>
<l TEIform="l" part="N">Utinam tibi et alii omnes pro se quisque meminissent!</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. 1. Haec est corona: hanc addere ad reliquum</l>
<l TEIform="l" part="N">Pondus debes. ANG. CUST. Addam. CAC. OMN. Sero</l>
<l TEIform="l" part="N">Reditis. Iam nostri iuris est iste. ANG. z. Nunquam</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc Virgo, huius Patrona, permittet. ANG. CUST. Hoc</l>
<l TEIform="l" part="N">Rosarium ostendet, utrius iste sit. CHRYS. Hui!</l>
<l TEIform="l" part="N">Tantulum, istud, quid haberet momenti? Centum</l>
<l TEIform="l" part="N">Adde; nondum aequabunt. ANG. CUST. Uno</l>
<l TEIform="l" part="N">Experiantur. OMN. CAC. Quid est hoc? periimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. OMN. Vicimus. ANG. CUST. En! quanto</l>
<l TEIform="l" part="N">Momento superemus? OMN. CAC. Iniuria est. Iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Noster erat. ANG. 2. Virgo illum, Mater Tonantis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Asseruit sibi: in eius clientela fuit. ANG. CUST. Quare</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam ocius hinc larvae infernae facessite. OM. CAC. Non</l>
<l TEIform="l" part="N">Abimus. ANG. CUST. Victi estis, scelesti! Non</l>
<pb id="s184" n="184" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Fugietis? RAG. Fugiemus, si iste nobiscum.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. CUST. Nobiscum abibit. Abscedite. Socii caelitis</l>
<l TEIform="l" part="N">Arcete stygiam manum. ANG. OMN. Una omnes in</l>
<l TEIform="l" part="N">Hostem imus. CAC. OMN. Eheu, eheu! vincimur,</l>
<l TEIform="l" part="N">Caedimur. ANG. CUST. Ita meruistis. impii. Cedite.</l>
<l TEIform="l" part="N">OMN. ANG. Ocius excedite, fugite, ad Tartara</l>
<l TEIform="l" part="N">Vestra. CAC. OMN. Eheu, miseri! victores vincimur.</l>
<l TEIform="l" part="N">Eheu vincimur, caedimur, sternimur. ANG. CUST. Nos</l>
<l TEIform="l" part="N">Autem ad Alumnum revertimur; ut abiturientem</l>
<l TEIform="l" part="N">E corpore spiritum comitemur. O quantum in una est</l>
<l TEIform="l" part="N">Virgine praesidium! Perierat iam iste, et interierat</l>
<l TEIform="l" part="N">Totus. Per Virginis preces revixit. ANG. OMN. Gratias</l>
<l TEIform="l" part="N">Tibi o Mater, o Domina, o pia, opia, o dulcis Virgo</l>
<l TEIform="l" part="N">MARIA! ANG CUST. Et hane tamen, o qualem Matrem</l>
<l TEIform="l" part="N">O quam piam! o quam dulcem MARIAM! tamen,</l>
<l TEIform="l" part="N">Inquam, improbi mortales, eheu quam multi! nec</l>
<l TEIform="l" part="N">Venerantur, nec laudant, nec amant! ANG. 2. O quali</l>
<l TEIform="l" part="N">Patrona miseri se privant? ANG. 1. O quanto praesidio</l>
<l TEIform="l" part="N">Se nudant? ANG. 3. O quale asylum repudiant?</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. CUST. Nondum istud agnoscunt, caeci. Olim,</l>
<l TEIform="l" part="N">Olim, at eheu! sero suum errorem agnoscent.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. CUST. Pro istis ipsis socii, quid ni itidem</l>
<l TEIform="l" part="N">Supplicemus, ut in tempore resipiscant.</l>
<l TEIform="l" part="N">Et Virginis eiusdem ope erecti mature</l>
<l TEIform="l" part="N">Sapiant? ANG. OMNES. Supplicemus.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG, 1. Respice nostros, Diva, Clientes,</l>
<l TEIform="l" part="N">Genus infirmum ac debile vulgus!</l>
<l TEIform="l" part="N">Tamen et nostros, iuxtaque tuos,</l>
<l TEIform="l" part="N">Diva, Clientes. Maneat, maneat</l>
<l TEIform="l" part="N">Tua turba tibi; <orig reg="neve" TEIform="orig">neu</orig> tu Satanae</l>
<l TEIform="l" part="N">Permitte tuos fieri spolium</l>
<l TEIform="l" part="N">Triste Clientes. Ecce ille Leo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Leo terribilis, circuit omnes,</l>
<l TEIform="l" part="N">Implens vasto cuncta rugitu,</l>
<pb id="s185" n="185" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Si quem rictu sorbeat alto;</l>
<l TEIform="l" part="N">Defende tuos Virgo Clientes.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. 2. Frustrane tuo sub pede premitur</l>
<l TEIform="l" part="N">Pestifer anguis? Sive ille Leo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sive sit Anguis, saevusque Draco,</l>
<l TEIform="l" part="N">Fera terribilis, grande venenum est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu Virgo tamen, tu pede forti</l>
<l TEIform="l" part="N">Contunde caput, contunde feri</l>
<l TEIform="l" part="N">Membra Draconis; qui ne valeat</l>
<l TEIform="l" part="N">Mordere tuos, saltem saevos</l>
<l TEIform="l" part="N">Contere dentes, contere Stygii</l>
<l TEIform="l" part="N">Ora Chelydri. Modo Virgo velis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Servare tuos, tu Diva, Potes:</l>
<l TEIform="l" part="N">Est tua Nati tota potestis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si Virgo rogas, si Nate iubes.</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia salva.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG.3. Ipse imperii iura paterni</l>
<l TEIform="l" part="N">Certa Matri ex parte reliquit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Gaudetque suam pro se multum</l>
<l TEIform="l" part="N">Posse Parentem. Sceptrum ipse manu</l>
<l TEIform="l" part="N">Sublimis habet, Regnumque tenens</l>
<l TEIform="l" part="N">Matrem voluit stare secundam;</l>
<l TEIform="l" part="N">Dominusque licet rerum ipse manens</l>
<l TEIform="l" part="N">Charae cessit pleraque Matri.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. 1. Ergo Mundum iam regere omnem</l>
<l TEIform="l" part="N">Regina potes. Tu dare miseri,</l>
<l TEIform="l" part="N">Diva salutem, veniam magnis</l>
<l TEIform="l" part="N">Dare delictis, Tu dare Caelum;</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia Nati virtute potes</l>
<l TEIform="l" part="N">Regia Mater. Namque ille probat,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quaecumque facis; facit ille lubens</l>
<l TEIform="l" part="N">Quaecumque probas; precibusque tuis</l>
<l TEIform="l" part="N">Nihil usque negans, si quid Genitrix</l>
<l TEIform="l" part="N">Animosa petis, modicumque rogas</l>
<l TEIform="l" part="N">Supplice nutu, iubet esse ratum.</l>
<pb id="s186" n="186" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">ANG. 2. Haec tanta potes Regina Parens,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nec Virgo iuvas? Ultroque vides</l>
<l TEIform="l" part="N">Stygius quanta strage Tyrannus</l>
<l TEIform="l" part="N">Grassator eat per tua Regna?</l>
<l TEIform="l" part="N"><corr sic="Paterisque" resp="transcriber" TEIform="corr">Paterisq</corr> videns, et inulta taces?</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunquam vacua est Cymba Charontis</l>
<l TEIform="l" part="N">Itur ad Oreum tanquam ad Caelum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Miseri vultu ridente picis</l>
<l TEIform="l" part="N">Flumina tranant, Lethenque bibunt?</l>
<l TEIform="l" part="N">Veluti Nectar. Pereunt hilares,</l>
<l TEIform="l" part="N">Gaudentque mori, iuvat interitus;</l>
<l TEIform="l" part="N">Erebi flammas Hypocausta putant.</l>
<l TEIform="l" part="N">Atqui o miseri, nimis ista, nimis</l>
<l TEIform="l" part="N">Hypocausta calent. sentiet olim,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui vel minimum Satanae debet;</l>
<l TEIform="l" part="N">Et quod debet solvet in Orco.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. 3. Properant, properant ad Regna Stygis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Totae properant ire Phalanges.</l>
<l TEIform="l" part="N">Vix tam densis imbribus Aether</l>
<l TEIform="l" part="N">Pluit aestivus, quando madidis</l>
<l TEIform="l" part="N">Invecta rotis Caelum omne tenet</l>
<l TEIform="l" part="N">Turbida Pleias; nec tam innumerae</l>
<l TEIform="l" part="N">Cecidere nives, quando Boreas</l>
<l TEIform="l" part="N">Aquilone furens totam opplevit</l>
<l TEIform="l" part="N">Vellere Thulen. Tu haec Virgo vides?</l>
<l TEIform="l" part="N">Paterisque videns? nec lenta iuvas?</l>
<l TEIform="l" part="N">Ah Virgo veni! pia Virgo iuva!</l>
<l TEIform="l" part="N">Quin Mater ades, quin certa iuvas.</l>
<l TEIform="l" part="N">Semper miseris Aurea Mater!</l>
<pb id="s187" n="187" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
</div2>
</div1></body></text>





</TEI.2>