<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Ludi theatrales sacri</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Bidermann" TEIform="author">Bidermann, Jakob</author>
<editor TEIform="editor" role="editor">Wagner, J.</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, April 2003</edition>
<respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">Angela Reinthal</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/bider4" type="href" id="bider4" TEIform="anchor"/></addrLine>
</address>
</publicationStmt>
<notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note> 
<note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">bider4</note>
<note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">biderludi2.html</note>
<note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
<note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">biderludi2.xml</note>
<note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">bider4/jpg</note>
<note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Ed. J. Wagner. Munich 1666</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">12 April 2004</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Angela Reinthal (spell check), Ruediger Niehl (tagging)</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - simplified structural tagging (no speaker tags) - no semantic tagging - Morpheus spell check</item>
</change>
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">19 July 2004</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">worked in corrections supplied by Clemens Mueller (in last play: Josaphat)</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>






<text><gap id="GR"/><gap id="sampling"/><body><div1 type="book">
<head>IOANNES CALYBITA NOBILISSIMUS ROMANORUM. DOMI EXSUL. COMOEDIA. </head>
<argument TEIform="argument">
<head>Synopsis Comoediae de S. IOANNE CALYBITA ex Fastis Marianis 15. Ianuarii.</head>
<p TEIform="p">HIc ille Ioannes est, qui in illustri patriciorum familia Romae natus parentes pie nos fallere docuit. Nam 
adolescens admodum clam bis in Syriam abiit, et vestem indutus religiosam, unico, sed delicato cibo victitavit, 
Angelorum pane. Post cum Parentes saepenumero ingereret hostis, aegre illi sibique facturus Romam iter 
instituit. In itinere vestem suam mendicantis centonibus conmmutat, et his spoliis superbus ad Parentes 
ignotus divertit, tantaeque filius familiae, tanti patrimonii
<pb id="s188" n="188" TEIform="pb"/>
heres, vix male sartam tectamque in vestibule aedium suarum casulam impetrat. In hac ille tres annos ad 
invidiam hostis sui furtivo Parentum aspectu fruitur. Hinc ex Tuguriolo suo ad Superum palatia invitatus 
Matrem advocat; mendicus aegre impetrat; praesentem iureiurando adigis, velit, iubeat in pannuceis suis se 
tumulari. Mox sanctum Evangelii Librum, quem puer ab ea dono acceperat, in manus tradit, atque ita 
oculos tandem Matri aperit, ipse sues claudit. Enimvero male officiosa velle hic auream filie purpuram 
inducere; sed ilicet sensit manus tamdiu rigescere, dum pia et ultimae Ioannis voluntati est obsecuta, Claruit 
vero sanctior hic in casa sua Romulus circa Annum Christianum CCCCLXVII. nunquam Orbi tam notus 
futurus, nisi tam ignotus fuisset. Ex Surio.</p>
</argument>
<opener TEIform="opener">
<salute TEIform="salute">PROLOGUS.</salute>
PRodire me iussit poeta, ut Comoediae huius, argumentum edicerem. Id aliqui iam ante procusum habetis; 
et ipsi legitis; video. Aliqui non habetis: et his ego operam utibilem dabo, si rei compendium narravero: 
verum illi assem, quem in emendis periochis comparserunt, mihi postea numerabunt.
<pb id="s189" n="189" TEIform="pb"/>
IOANNES CALYBITA, Romani sanguinis, nescio nobilior an sanctior! imo enimvero utrumque; 
nobilissimus iuxta sanctissimusque adolescens; cum libello Evangeliorum, quem elegantissimum ei Mater 
dederat, clam profugit, ut peregre DEO viveret. Post autem, ubi molestus ei esse Orcus non desiit, 
patriamque et parentes perpetuo oculis memoriaeque obiecit; ut se ipse vindicaret, rediit ultro, inque 
vestibulo paternarum aedium pauper et incognitus, triennium mansit; a Matre, praeter alios, contemptus et 
fastiditus. Moriturus demum, e libello, quondam a matre donato, agnoscitur. Ibi mater, paterque inter 
lacrimas queruntur, simul recipere sese filium suum, et amittere. Haec summa sunt historiae compendia. 
Alia spectabitis ipsi. Unum adhuc praemonitos vos volo. Etiam mihi poeta partes agendas hic dedit. Sed 
quas ego vere meas esse, nolim vos credere; nam iussit simulare me mores, contra morem meum, mali 
pueri. Quos ita scite exprimam hodie, ut aliqui vestrum iuraturi sint, me malum semper fuisse; cum tamen 
semper bonus et simplex fuerim: Idcirco nunc praemoneo, ne nimis creduli sitis. Ceterum operam date; 
prodibit Eutropius, Ioannis pater. Nemo occurset in via; nam consul Romanus est.
</opener>
<pb id="s190" n="190" TEIform="pb"/>
<div2 id="BiLM.03.01" n="1" type="act" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ACTUS I.</head>
<div3 id="BiLM.03.01.01" n="1" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA I. EUTROPIUS, Parens. PERNIO, Famulus. THEMISTIUS, Paedagogus. Cum comitatu servorum, etc. et lictorib. 12.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">EUT. NIhil istoc opus est comitatu, iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Quidem. Cum usus mihi erit, monebo.</l>
<l TEIform="l" part="N">PER. Iubes igitur secedere? EUT.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tantisper quidem, donec maturum</l>
<l TEIform="l" part="N">Erit. PER. Ut Iubes. EUT. Verum, heus tu etiamnum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Pernio! PER. Iube etiamnum here. EUT. Quem filio</l>
<l TEIform="l" part="N">Natu minimo paedagogum pronuper dedi:</l>
<l TEIform="l" part="N">PER. Scio, Graeculum illum. EUT. Illum. inquam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ipsum huc ad me iube. PERN. Intelligo. Quamquam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Si me audis, here: EUT. Quid, si ego te audio?</l>
<l TEIform="l" part="N">PER. Nihil est. EUT. Quid est istud nihili?</l>
<l TEIform="l" part="N">PER. Nihil adeo est. EUT. Loquere rem, inquam.</l>
<l TEIform="l" part="N">PER. Certe enim, nihil est, here; nisi quod:</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Istud ipsum, inquam, quid est? PER. Nisi quod,</l>
<l TEIform="l" part="N">Inquam, nimio plus facilis tu es, qui homini</l>
<l TEIform="l" part="N">Externo, ignoto, et, quod caput est, Graeco.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tam multa concredas! EUT. Quae illi tam multa?</l>
<pb id="s191" n="191" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">PER. Filium: Eho, non satis haec multa? Quae</l>
<l TEIform="l" part="N">Cuiquam alteri plura committere tu posses?</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Nulli, opinor. PER Recte. Nos interim,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui in familia nati sumus; quorumque fidem</l>
<l TEIform="l" part="N">Mille iam documentis compertam habes; quoties</l>
<l TEIform="l" part="N">Filium vel salutamus eminus, suspecti tibi continuo</l>
<l TEIform="l" part="N">Sumus. Ille autem, quem dixi: EUT. Satis est</l>
<l TEIform="l" part="N">Istorum. I tu, intro; et morem hero gere.</l>
<l TEIform="l" part="N">PER. Quando ita vis, eo: sed cum olim male evenerit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne tu me accusa: dixi tibi. EUT. Dixti. Iam nuper</l>
<l TEIform="l" part="N">Sensi hanc inter servulos invidiam gliscere. Quod in</l>
<l TEIform="l" part="N">Magna familia solet; id fit in mea. Ceterum ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Ipse, prae quam iste purat, attendo, ne quid damni</l>
<l TEIform="l" part="N">Accipiat ab ullo silius; quem quanto teneriorem</l>
<l TEIform="l" part="N">Adhuc video, tanto et facilius flecti in quamque</l>
<l TEIform="l" part="N">Partem posse, scio. Ideo sollerter agendum est mihi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut is inter optima exempla adolescar. Nam de</l>
<l TEIform="l" part="N">Duobus eius fratribus germanis, qui uterque iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Civiles magistratus in republica gerunt, minor est</l>
<l TEIform="l" part="N">Sollicitudo: quippe quos ipsa iam aetas hoc periculo</l>
<l TEIform="l" part="N">Absolvit. Ioannes porro unus adhuc sollicitum me</l>
<l TEIform="l" part="N">Habet; ne qua iunior transversus agatur. In ipso</l>
<l TEIform="l" part="N">Enim adolescentiae flexu nunc est, egetque</l>
<l TEIform="l" part="N">Moderatore. THEM. Quem evocas, Eutropi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Praesto sum. EUT. Sane te ipsum, Themisti.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEM. Si quid opera mea est opus, iube.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Hoc unum, Themisti. Scis, quanti referat olim,</l>
<l TEIform="l" part="N">Bene an secus liben homines instituantur.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEM. Magni, haud dubie. EUT. Id ipsum curae</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi est, ne secus in Ioanne meo fiat. THEM. Memini,</l>
<l TEIform="l" part="N">Probe, EUT. Eam ob rem, tuae illum fidei commisi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut olim a te meliorem reciperem. THEM. Dabo</l>
<l TEIform="l" part="N">Hanc operam, Eutropi, ne falsum esse te merito</l>
<l TEIform="l" part="N">Queraris, EUT. Facies id, Themisti, aeque</l>
<l TEIform="l" part="N">Bono tuo; ac <orig reg="solacio" TEIform="orig">solacio</orig> meo. Utque id facias alacrius,</l>
<pb id="s192" n="192" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Hoc ego te aureo monili ornatum volo. THEM. Ita</l>
<l TEIform="l" part="N">Me superi ament, Eutropi, ut ego memor, donum</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc tuum studebo industria mea aequare, tibique</l>
<l TEIform="l" part="N">In filio formando, optimam operam navare.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Ni ita semper dete existimassem, ei te</l>
<l TEIform="l" part="N">Magistrum non dedissem. THEM Gaudeo, cum tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid seci, quod placet. EUT. Nunc istud reliquum</l>
<l TEIform="l" part="N">Est solum, Themisthi; ut filius non litteris modo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et virtutibus imbuatur; quod adhuc fecisti gnaviter;</l>
<l TEIform="l" part="N">Verum etiam ad Mores eiusmodi instituatur,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quibus elegantioribus aula hodie utitur. Quippe</l>
<l TEIform="l" part="N">Aetas iam est, animum ad aliquod tale studium</l>
<l TEIform="l" part="N">Adiungere; quale est, aut equos alere; aut canes ad</l>
<l TEIform="l" part="N">Venandum; aut siquid tale. THEM. Quorsum</l>
<l TEIform="l" part="N">Repente tu istud? EUT. Si silentium promittis, scies.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEM. Ego non promittam? vel aeternum; si iubes.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Ausculta. Scis, quo genere sim natus, et quo</l>
<l TEIform="l" part="N">Loco in Republica. THEM. Summo; quod omnes</l>
<l TEIform="l" part="N">Norunt, et pervetusto, EUT. Generi meo accedunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Opes, et fortunae non modo honestae; quod item</l>
<l TEIform="l" part="N">Nosti, sed etiam uberes, et multis invidendae:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quas ipsas superis acceptas fero. THEM. Avide</l>
<l TEIform="l" part="N">Expecto, quid velis. EUT. Ad has tot felicitates,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nova hodie sit accessio, cum suam Caesar affinitatem</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi offert. THEM. Affinitatem! quomodo?</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT Filiam offert nuptui filo meo. THEM. Minimo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Inquis, huic; quem ego erudio? EUT. Huic,</l>
<l TEIform="l" part="N">Inquam, ipsi. THEM. Et annuisti tu Caesari?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quippini ego annuerem? An aliquid poteram</l>
<l TEIform="l" part="N">Felicius olim expectare? THEM. Ita est quidem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed ut rem loquar; filius admodum adhuc</l>
<l TEIform="l" part="N">Adolescens est. EUT. Annos plus sexdecim natus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Tibi nimis adolescens est? THEM. Tum autem</l>
<l TEIform="l" part="N">Vereor, ne (ut est verecundus) abhorreat a</l>
<l TEIform="l" part="N">Nuptiis. EUT. Tum tu autem Themisti, hoc ages,</l>
<pb id="s193" n="193" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Si me observas, ut sedulo animum eius explores;</l>
<l TEIform="l" part="N">Et natum patri morigerum reddas. THEM. Conabor.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Sed caute dum. et pedetentim; ne quid:</l>
<l TEIform="l" part="N">THEM. Scio. EUT. Nam paedagogi oratio</l>
<l TEIform="l" part="N">Quoquoversum facile alumnum flectet.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEM. Conabor, ut dixi; ne quam in me fuisse</l>
<l TEIform="l" part="N">Moram intelligas. At quam brevi tu confieri has</l>
<l TEIform="l" part="N">Nuptias censes? EUT. Ut arbitror, anno.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEM. Recte istud. Sic enim et adolescet interim,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et ca, quae tu voles:, melius condiscet. EUT. Nunc</l>
<l TEIform="l" part="N">Cave quisquam haec resciscat; ego me, cum relique</l>
<l TEIform="l" part="N">Comitatu ad Caesaris palatium conferam.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEM. Vin' filius minor comitetur? EUT. Volo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Domi tecum ut maneat.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.01.02" n="2" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA II. ANGELUS. TUTELARIS CALYBITAE.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">O Studium hominis inane! Quam vana gaudia</l>
<l TEIform="l" part="N">Somniant caeci mortales! neque somniare tamen</l>
<l TEIform="l" part="N">Se putant. Hic iste Eutropius quam laeta promittit</l>
<l TEIform="l" part="N">Sibi? ignarus, quanta calamitas tergo immineat.</l>
<l TEIform="l" part="N">E nuptiis, quas filio concinnat, lacrimas sibi meras</l>
<l TEIform="l" part="N">Parat. Nam alios ei thalamos servat aeternum</l>
<l TEIform="l" part="N">Numen; nec illum mortalibus illecebris sinet potiri,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quem caelestibus deliciis iam devovit. Eo nunc adsum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut quantum contendunt miseri parentes eum ad sese</l>
<l TEIform="l" part="N">Trahere; tantum ego nitar ad DEUM retrahere, Haec</l>
<l TEIform="l" part="N">Caelites inter, parentesque aeterna propemodum pugna</l>
<l TEIform="l" part="N">Est. Et, ah quoties miserrimis exemplis pereunt liberi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Dum e tali pugna victores redeunt parentes? Id ipsum</l>
<pb id="s194" n="194" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Ne IOANNI huic itidem Alumnulo meo, accidat,</l>
<l TEIform="l" part="N">Operam intus dabo.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.01.03" n="3" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA III. PERNIO. IANITOR. OECONOMUS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">PER NUnquam aeque oculos exsculptos mihi cupii,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ac modo; cum in hominem hunc incurri:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut illum omnes striges infelicitent; Nebulonem, et</l>
<l TEIform="l" part="N">Si usquam alius fuit, nequissimum veteratorem.</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Quem insectaris, Pernio? PER. Utinam</l>
<l TEIform="l" part="N">Possim. Sed frustra sumus; antevertit suis praestigiis</l>
<l TEIform="l" part="N">Verbera mea. OECON. Quis ille homo? PER. Quis</l>
<l TEIform="l" part="N">Homo: quaeris? Quis est, qui domi unus omnia audet?</l>
<l TEIform="l" part="N">Eum ego profecto si: OEC Nempe Themisthium</l>
<l TEIform="l" part="N">Tuam ais! PER. Meum ego? Inferi inferaeque suum</l>
<l TEIform="l" part="N">Dicant: Meum ego illum? quem si hodie agere in</l>
<l TEIform="l" part="N">Furcam possim, nae ego crastinum nunquam opperibor.</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Denuo aliquid inter vos turbavit: quid est?</l>
<l TEIform="l" part="N">PERNIO. Aut illum hinc opus est abesse;</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut ego servire hanc servitutem desinam.</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON Dum possis. PER. Inveniam viam; vel</l>
<l TEIform="l" part="N">Fuga. OECON. Ego me non perinde crucio, quicquid</l>
<l TEIform="l" part="N">Illo fiat. PER. Quae enim haec indignitas? Homo nauci</l>
<l TEIform="l" part="N">Ue conservis omnibus imperet? Ut offuciis suis, et</l>
<l TEIform="l" part="N">Mendaciis hanc ab hero gratiam ineat? Nos interim</l>
<l TEIform="l" part="N">Quasi bello capti, sic passim misere habemur; ille</l>
<l TEIform="l" part="N">Contra: non haec tibi dolent? OECON. Paullum.</l>
<l TEIform="l" part="N">PER. Eho paullum. Ac ne istud quidem, quod unus</l>
<l TEIform="l" part="N">Filio herili imperat? OECON. Paullulum. PER. Quod</l>
<l TEIform="l" part="N">Insuper herili mensae solus accumbit?</l>
<pb id="s195" n="195" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Paullillum. PER. Quod denique aureum</l>
<l TEIform="l" part="N">Monile iam recens in collo gerit? OECON. Paullillulum.</l>
<l TEIform="l" part="N">PER. Ut paullulum tuum et paullillulum, omnes,</l>
<l TEIform="l" part="N">Una cum ipso, inferi perdant. IAN. Bona verba.</l>
<l TEIform="l" part="N">Pernio. Quid litigatis? OECON. Ait hic Themisthium</l>
<l TEIform="l" part="N">Monile in collo, pro torque, habere, PER. Aio</l>
<l TEIform="l" part="N">Enimvero. IAN. Et hoc illi adeo dolet? PER. Quia</l>
<l TEIform="l" part="N">Laqueum illi esse pro torque, mallem. IAN. Non</l>
<l TEIform="l" part="N">Persuadebis. OECON. At serio: ubi auream hanc</l>
<l TEIform="l" part="N">Bullam homo est nactus? PER. Ubi, nisi in furto? an</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu homini Graeco facinus hoc novum puras?</l>
<l TEIform="l" part="N">IAN. Erras enimvero tu Pernio; nam eam illi herus</l>
<l TEIform="l" part="N">Virtutis ergo, in collum iniecit. OECON. Tum tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Igitur infortunio mactatus es planissime Pernio.</l>
<l TEIform="l" part="N">PER. Tum tibi igitur ne hoc quidem dolet, nisi</l>
<l TEIform="l" part="N">Paullillulum? OECON. Imo iam plusculum aliquid</l>
<l TEIform="l" part="N">Paullillo. Sed quid agas? IAN. Si senserit homo</l>
<l TEIform="l" part="N">Nobis aegre esse, triumphabit magis. Suadeo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Dissimulemus. PER. Imo enim triumpher. Quid adeo</l>
<l TEIform="l" part="N">Est, cur ita me rumpam? Potest homo sucus herum</l>
<l TEIform="l" part="N">Sibi maleficiis suis demereri: itidem ego quibo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Bene serviendo, nullam dum gratiam adii; vertam</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego mores meos, et posthac simulando, assentando.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mentiendo, rem geram. Docet Themisthius quibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Artibus monilia, bullasque aureas mihi mercari queam</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. His artibus Pernio, ad laqueum ibis</l>
<l TEIform="l" part="N">Pulcherrime. PER. Ad laqueum sane; sed ad qualem</l>
<l TEIform="l" part="N">Themisthius ivit. Non terreor hoc patibulo. IAN. Ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Vobis hic intus aliud consilium suppeditabo; quo</l>
<l TEIform="l" part="N">Themistium loco moveatis. Subite. PER. Docilem</l>
<l TEIform="l" part="N">Discipulum habebis, dum doceas, quibus id artibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Consequar. IAN. Docebo. Sed tibi tantisper</l>
<l TEIform="l" part="N">Dissimulanda haec simultas est. PER. Dum ne diu.</l>
<pb id="s196" n="196" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.01.04" n="4" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA IV. CALYBITA, Filius herilis. ANGELUS Tutelaris.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">CAL. QUoquo me converto, mera mihi meraca</l>
<l TEIform="l" part="N">Felicitas occurrit. ANG. Ubi mera felicitas</l>
<l TEIform="l" part="N">Ostenditur, saepe mera infelicitas celatur.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. O Numen bonum! Et quibus ego nominibus</l>
<l TEIform="l" part="N">DEO non sum obstrictus? Dedit parentes non copiosos</l>
<l TEIform="l" part="N">Magis, quam munificos mihi et liberales: male dixi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Dedit paene profusos. Quibus enim sumptibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Parcunt in me educando? Quas impensas non faciunt?</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. Dum ne nimias tamen. CAL. Quamquam ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid impensas memoro? Odi luxum; sed parentes</l>
<l TEIform="l" part="N">Tamen, qui in me tam liberales impensas faciunt,</l>
<l TEIform="l" part="N">Non possem quin amem. ANG. Dum ne nimis tamen.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Nam iidem et me (scio) renere amant. ANG. Dum</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne nimis tamen. In utroque periculum est: sive te</l>
<l TEIform="l" part="N">Illi nimis; sive tu illos. CAL. Ecce autem; quas</l>
<l TEIform="l" part="N">Insuper opes mihi contulit DEUS! ANG. Maiores</l>
<l TEIform="l" part="N">Olim conferet, caelestes illas: nisi tu illas contemnis!</l>
<l TEIform="l" part="N">CAI. Ego illas contemnam? illas ego? Superi hanc</l>
<l TEIform="l" part="N">Amentiam prohibere. ANG. Quisquis terrestres aestimat,</l>
<l TEIform="l" part="N">Flocci caelestes facit. CAL. Terrestres, ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Ah, video dudum quanti sint aestimandae opes!</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. Opes. inquis? Inopiae magis, si illas cum</l>
<l TEIform="l" part="N">Aeternis compares. CAL. Et has tamen opes inopes,</l>
<l TEIform="l" part="N">Prae illis aeternis opibus quoties amamus? ANG. Amant</l>
<l TEIform="l" part="N">Illi soli, qui aeternas non norunt. CAL. O norim illas!</l>
<l TEIform="l" part="N">O Numen bonum! fac, norim ut opes illas.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. Caelum vide Ioannes; vide, Solem hunc; vide</l>
<pb id="s197" n="197" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Sidera: et nosces. CAL. Video; et sane oblector.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. Necdum hae sunt opes quas caelestes dico. Sunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Mera involucra verarum opum. corticem vides,</l>
<l TEIform="l" part="N">Duntaxat, dum haec vides; nucleum latentem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ioannes, non vides. CAL. Quantae ergo cae sunt opes?</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. Rogas, quantae? Oculus non vidit; autis non</l>
<l TEIform="l" part="N">Audiit; nec sensus hominis percepit: Animus ipse vix</l>
<l TEIform="l" part="N">Umbram earum aliquam advertit. CAL. O plane opes!</l>
<l TEIform="l" part="N">O opes magnae! Et cui fervantur cae? ANG. Iis, qui</l>
<l TEIform="l" part="N">Vere diligunt DEUM? Iis, qui contemnunt aurum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Iis, qui tetrae, caelum; qui parentibus DEUM</l>
<l TEIform="l" part="N">Anteponunt. CAL. Quidni ergo opes has amem?</l>
<l TEIform="l" part="N">Ah sero vos amavi, o opes meae; sero vos amavi! Vae</l>
<l TEIform="l" part="N">Tempori illi, quando non amavi vos! ANG. Tantom</l>
<l TEIform="l" part="N">Ardentius in posterum ama: et temporis iecturam</l>
<l TEIform="l" part="N">Sarsisti. CAL. Quid interim istis meis, ah iam non</l>
<l TEIform="l" part="N">Meis! quid incipiam? ANG. Contemne. CAL. Facile</l>
<l TEIform="l" part="N">Istuc est mihi. Iam illas contemno. An sufficit?</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. Contemnis illas, et servas. Rectius tibi consules,</l>
<l TEIform="l" part="N">Si etiam relinques. CAL. Prohibent parentes.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. Itane parentes? Et quam diu hoc poterunt? Nempe</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum olim morieris, eas non relinques? CAL. Relinquam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Imo ANG. Atqui parentes prohibent. CAL. Atqui parentes</l>
<l TEIform="l" part="N">Prohibere morti nil possunt. ANG. Nil possunt morti; et</l>
<l TEIform="l" part="N">Possint DEO? DEUS iam iubet, relinque: quid in parentibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Haeres? si mors iuberet, illico relinqueres. Plurisne est</l>
<l TEIform="l" part="N">Mortis imperium tibi, quam DEI? CAL. Tamen durum</l>
<l TEIform="l" part="N">Est pugnare parentibus. ANG. In morte durius erit.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Quid est? Caelites boni; ubi sui? quid volutavi</l>
<l TEIform="l" part="N">Mecum? Sine sensu, nescio quae sensa habui. Et unde</l>
<l TEIform="l" part="N">Huc tam <unclear reason="page blotted" TEIform="unclear">temere</unclear> incidi? Quis me induxit? De felicitate</l>
<l TEIform="l" part="N">Fabulari exorsus, ad fugam, ad mortem descendi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunquam antehac, res mihi tam mirae, tamque</l>
<l TEIform="l" part="N">Insperatae, tamque seriae in mentem suerunt. Quid. si</l>
<l TEIform="l" part="N">Quis arbiter gestus meos, aut dicta clanculo captasset?</l>
<pb id="s198" n="198" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Sed nemo est usquam. Certe horum ego dictorum</l>
<l TEIform="l" part="N">Testem crubescerem. Nunc solus sui. Nemo se ipsum</l>
<l TEIform="l" part="N">Refugit.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.01.05" n="5" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA V. CALYBITA. EPHEBULUS I. THEMISTIUS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">EPHEB. UBi est herus minor? Here, te ipsum. Affero</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliquid ioculare ad te et oppido ridiculum.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Mihine? a quo? EPH. Sed per fidem ego te, here,</l>
<l TEIform="l" part="N">Obtestor; CAL. Quid est? cui rei, tu fidem?</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. Nam si Themistius de me resciscat, totus</l>
<l TEIform="l" part="N">Liquidissimo perii. CAL. Tacebo igitur. EPH. Bona</l>
<l TEIform="l" part="N">Fide. CAL. Bona: quid metuis: EPH. Quia enim</l>
<l TEIform="l" part="N">Timeo capiti meo. CAL. Ego praestabo damnum</l>
<l TEIform="l" part="N">Omne. Dic mea fide. EPH. Dicam ergo. Sed enim si</l>
<l TEIform="l" part="N">Themistius rogarit, usque peierabo. CAL. Non</l>
<l TEIform="l" part="N">Resciscet; loquere, EPH. Hic intus, here, in porticu.</l>
<l TEIform="l" part="N">Qua proxime in hortulum exitur. CAL. Propter</l>
<l TEIform="l" part="N">Pergulam nempe aestivam: EPH. Propter hanc ipsam;</l>
<l TEIform="l" part="N">Themistius cum Ruffino, fratre tuo maiori, in</l>
<l TEIform="l" part="N">Colloquium venit. Ego forte in pergulae umbra</l>
<l TEIform="l" part="N">Coeperam meridiari; neutri visus. Excitatus tamen</l>
<l TEIform="l" part="N">Vicino murmure, ad nomen tuum, quod saepiuscule</l>
<l TEIform="l" part="N">Repetebant, erigor; et victus communi vitio, clam</l>
<l TEIform="l" part="N">Aucupor, quid fabulentur. Audio ab ovo ad mala</l>
<l TEIform="l" part="N">Diserte omnia. CAL. Mirum, ni de bello Troiano;</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. Imo enim, here, omnia de te. CAL. Quod</l>
<l TEIform="l" part="N">Argumentum? EPH. Ridebis, scio. Sed iam nunc</l>
<l TEIform="l" part="N">Praedico, ne fabulari me putes. Nam sancte iuro, rem</l>
<l TEIform="l" part="N">Esse, quam loquor. CAL. Multa praefaris, puer; fac</l>
<pb id="s199" n="199" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Compendium, et rem edissere. EPH. Quia scio, aut</l>
<l TEIform="l" part="N">Fidem non habiturum te mihi; aut valde risurum.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Ergo expedi tandem, quicquid est. EPH. Dicam</l>
<l TEIform="l" part="N">In auriculam. CAL. Nempe tam arcana sunt. EPH. Ubi</l>
<l TEIform="l" part="N">Scieris, post tute iudica. CAL. Mene, flagrio?</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. Te. CAL. In nuptias? EPH. Ipsas. CAL. Et quidem</l>
<l TEIform="l" part="N">Pater? EPH. Ipsus. CAL. Et hoc anno? EPH. Res est.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Itane furcifer; haec tu risurum me putabas? Ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Haec rideam? Hominum caelitumque fidem!</l>
<l TEIform="l" part="N">Adolescentem hac aetate ad nuptias? et quidem</l>
<l TEIform="l" part="N">Invitum? certe ignarum? non pareo. Iubeant. licet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Non pareo. EPH. Hem! quia tibi consilia patris</l>
<l TEIform="l" part="N">Patefeci, mihi irasceris. CAL. Mihi imo irascor; qui</l>
<l TEIform="l" part="N">Dudum haec prae stupore meo non senserim. Bellos</l>
<l TEIform="l" part="N">Profecto sponsores! Deliberant, constituunt,</l>
<l TEIform="l" part="N">Promittunt de me. Mihi interim nec quid, nec quare</l>
<l TEIform="l" part="N">Non siet. EPH. Quid ages, si pater iusserit?</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Etiam tu, trifurcifer, oggannis / EPH. Id solum</l>
<l TEIform="l" part="N">Moneo, here, ut tecum mature deliberes, quid in</l>
<l TEIform="l" part="N">Eiusmodi eventu sis facturus! CAL. Quid facturus?</l>
<l TEIform="l" part="N">Nae ego confilla haec, inveniam, qui disturbem.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. Atqui, here, per fidem te tuam denuo obrestor;</l>
<l TEIform="l" part="N">Quidquid acturus es tandem, parce capiti meo; et</l>
<l TEIform="l" part="N">Rem hanc tantisper concela. Nam Themistius eam</l>
<l TEIform="l" part="N">Habere se occultissimam censet: et quia me modo</l>
<l TEIform="l" part="N">E pergulae scena vidit exeuntem, si quid adverteret</l>
<l TEIform="l" part="N">Tibi renuntiatum, continuo me in suspicionem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Vocaret. CAL. Tum tu igitur mihi ingenue prius</l>
<l TEIform="l" part="N">Eloquere, an praeterea de me quicquam garriverint?</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. Istud unum, here. CAL. Et de anni mora,</l>
<l TEIform="l" part="N">Certum aiebant? EPH. Ita aiebat Themistius patrem</l>
<l TEIform="l" part="N">Sibi dictitasse. Sibique in mandatis dedisse, ut sensim</l>
<l TEIform="l" part="N">In sensu tuo expiscando periculum faceret. CAL. Faciat</l>
<l TEIform="l" part="N">Modo. Non imparatum inveniet. Dum anni spatium</l>
<pb id="s200" n="200" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Intercedat, consulam ingenium meum, quid facto</l>
<l TEIform="l" part="N">Opus putem. bene se habet. Hem, quam astute?</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam demum intelligo quorsum ista tam effusa</l>
<l TEIform="l" part="N">Liberalitas spectet? non erat nihilum, cum toties</l>
<l TEIform="l" part="N">Apparere in aula; toties esse in circo; atque iterum</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum exercere me equitatu toties iuberet. Hinc illae</l>
<l TEIform="l" part="N">Lacrimae. Bene est, inquam. Tibi nunc edico, puer</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut quam rem tacere me voluisti, pise tu prior apud</l>
<l TEIform="l" part="N">Alios taceas; neque factum mihi eius esse indicium,</l>
<l TEIform="l" part="N">Usquam ostendas. EPH. Alium mone. Nam ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Caussas habeo multas, cur istuc taceam; cur dicam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nullas. At eccum. Themistium! Here, quaeso te,</l>
<l TEIform="l" part="N">Tristiorem esse dissimila. THEM. Ego te, Ioannes,</l>
<l TEIform="l" part="N">Alibi iam esse, et Philosophiae meditandae intentum</l>
<l TEIform="l" part="N">Rebar, cum tu, ut video, otiosus hic fabulas narras.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Pauxillum adeo fuit hoc otium, Magister: Aliud</l>
<l TEIform="l" part="N">Si iubes, non pugno. THEM. Intro abscede. Ego non</l>
<l TEIform="l" part="N">Multo post consequar. Mane tu hic puer.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.01.06" n="6" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA VI. THEMISTIUS. EPHEBUS. 1.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">THEM QUid tristior est herus? Visus mihi est</l>
<l TEIform="l" part="N">Vultu esse, nescio quid perturbato.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. Eutropius, inquis, noster? an alius herus?</l>
<l TEIform="l" part="N">Haud intelligo quid velis, THEM. Herus, inquam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Minor, Nam ita, nescio quid, visus est mihi.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. Eho, tibi ille tristis? mihi vero se ipso, quam</l>
<l TEIform="l" part="N">Alias solet, laetior. THEM. Quas res hic actitavit?</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. Ego nullas. THEM. Ego nullas! Atqui ego.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quas ille actitarit, seitabar. EPH. Ille? quasi diceres</l>
<l TEIform="l" part="N">Minor herus? Itidem ille nullas, ut ego.</l>
<pb id="s201" n="201" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">THEM. Itidem tu nebulo trifurcifer es hodie, ut heri?</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. Quid est? tamen ita est. THEM. Quid enim</l>
<l TEIform="l" part="N">Illum identidem suspectare hic vidi? EPH. Quorsum</l>
<l TEIform="l" part="N">Enim? THEM. Sursum, identidem. EPH. Nempe</l>
<l TEIform="l" part="N">Caelum versum? THEM. Quid ibi fuit? EPH. Nihil</l>
<l TEIform="l" part="N">Memini: et tamen aliquid fuit. Imo enimvero,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliquid fuit: Iam liquido recordor. Cum hic forte</l>
<l TEIform="l" part="N">Subsisteremus, res ridicula accidit; quae illum iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Horsum, iam prorsum; atque iterum modo sursum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Modo deorsum rapiebat. THEM. Utere ingenio</l>
<l TEIform="l" part="N">Puer; et aliquid finge. EPH. Certe enim Milvius</l>
<l TEIform="l" part="N">Hic quidam diutile obvolabat, et cum in aere</l>
<l TEIform="l" part="N">Gyros aliquoties ageret, visus est nobis alicubi in</l>
<l TEIform="l" part="N">Praedam, aut cortem intentus esse. Nam mire quam</l>
<l TEIform="l" part="N">Pertinaciter oculos inconnivos horsum figebat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Placuit spectaculum nobis. Ita haesimus uterque;</l>
<l TEIform="l" part="N">Obliti alter alterius; dum impetum furtim aliquern</l>
<l TEIform="l" part="N">Milvius faceret. THEM. Nisi te nossem, puer, iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Persuasisses mihi. EPH. Rem dico. Et quid. quaeso,</l>
<l TEIform="l" part="N">Incredibile sit, dicere, me Milvium vidisse?</l>
<l TEIform="l" part="N">THEM. Ut ut est de milvio tuo: aliud volo ex te scire;</l>
<l TEIform="l" part="N">Cave tu hic mendacium puer. EPH. Quid iam denuo?</l>
<l TEIform="l" part="N">THEM. Ante quam huc ad herum exires, quid ubi</l>
<l TEIform="l" part="N">Negotii in hortensi pergula fuit. EPH. Mihi?</l>
<l TEIform="l" part="N">THEM. Tibi, inquam. EPH. Quando? THEM. Paullulo</l>
<l TEIform="l" part="N">Ante. EPH. Ego paullulo ante hic fui. THEM. At</l>
<l TEIform="l" part="N">Ante quam hic effes. EPH. Equidem tum alicubi fui;</l>
<l TEIform="l" part="N">Etsi nescio, ubi. Credin' tu me observate meminisse,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ubi dudum, ubi modo, ubi paulo ante, ubi paullulo, ubi</l>
<l TEIform="l" part="N">Paullillo, ubi paullillulo fuerim? Sane, probam tu mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Memoriam censes esse. THEM. Flagrio sceleste, faxo</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc tergiversari desinas. Dic diserte; in pergula</l>
<l TEIform="l" part="N">Hortensi quid hodie fecisti? EPH. Hodie? at ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Triduo toto ne vidi quidem. THEM. Negas praefracte?</l>
<pb id="s202" n="202" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Non ego te vidi? EPH. Id ego nescio. At te ibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Non vidi ego; id scio: Quia ibi non fui.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEM. Effrontem puerum: Non mihi Ruffinus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Filius herilis maior, testis est, ibi te visum?</l>
<l TEIform="l" part="N">Expecta sis; magno mendacium tam impudens, lues:</l>
<l TEIform="l" part="N">Teste convincam. EPH. Mane dum. Nam ego iam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quasi ex somnio collectus, memini me fortuito illac,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qua dicis, transire. Sed paullo ante, ita dispeream</l>
<l TEIform="l" part="N">Male, non memineram. THEM. Potin' autem</l>
<l TEIform="l" part="N">Meminisse, quid ibi clanculo egeris, scelus?</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. Iam quidem: at si paullulo ante quaesisses,</l>
<l TEIform="l" part="N">Non memineram. THEM. Eloquere ergo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam videbare, clam ibi insidias tendere.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. Cui illi? THEM. Voci meae: ita inde te,</l>
<l TEIform="l" part="N">Velut male conscius, timide et clam subducebas.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. Ego bene mihi sum conscius; non timeo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quia forte tum fortuna in arborem quandam</l>
<l TEIform="l" part="N">Suspexeram: patulam quandam et proceram. In ea</l>
<l TEIform="l" part="N">Videbar eminus videre bestiolam silvestrem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Perreptare; ut si sciurus esset. Elegantem ut nihil</l>
<l TEIform="l" part="N">Supra. Hic mecum ego: Utique istuc bellulum</l>
<l TEIform="l" part="N">Animal, hic in hac arbore nidulatur. Tum ego,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui insidias illi locarem, mecum disputabam;</l>
<l TEIform="l" part="N">Ibamque, uti caveam illi aliquam quaererem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Et ecce tibi, meas insidias! Tandem nusquam</l>
<l TEIform="l" part="N">Usquam ego me vertere impune possum; quin tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Homo suspiciose, a tergo mihi immineas.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEM. Sciurum ego facilius capiam, credo; quam</l>
<l TEIform="l" part="N">Nequissimi huius pueri fraudes deprehendam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Abi intro ad herum. EPH. Tanti fuit, in mea facta,</l>
<l TEIform="l" part="N">Dicta, audita, inquirere? THEM. Metuebam, ne quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Pueri astutia me proderet; et colloquium cum</l>
<l TEIform="l" part="N">Ruffino habitum, Ioanni, filio herili, indicaret.</l>
<l TEIform="l" part="N">Certe enim audire me potuit de nuptiis loquentem.</l>
<l TEIform="l" part="N">At ego perisse tunc certe me scirem, si puer hic sciret.</l>
<pb id="s203" n="203" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N"><orig reg="necdum" TEIform="orig">Nequedum</orig> mihi omnis exempta suspicio est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Prodit herus aliquid in vultu. Nam illi, quin</l>
<l TEIform="l" part="N">Consilium patris displiciturum initio sit, vix dubito.</l>
<l TEIform="l" part="N">Meum erit, rem porro astute expiscari.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.01.07" n="7" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA VII. EUTROPIUS cum comitatu. THEODORA, Mater. EPHEBUS. I. CALYBITA.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">EUT. A Caesaris aula ad patrium larem, quam libens</l>
<l TEIform="l" part="N">Regredior? Ibi una mihi libertas a curis est.</l>
<l TEIform="l" part="N">In curia enim quid nisi curae? His aetas conficitur</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi; his vites corporis quotidie defluunt;</l>
<l TEIform="l" part="N">His gravatur misera senectus; ceteroquin per se</l>
<l TEIform="l" part="N">Ipsa grave onus. Iam nunc adeo, quantum oneris est,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod ab aula reporto mecum? Plures insident</l>
<l TEIform="l" part="N">Pecori curae de republica, quam stipent extrinsecus</l>
<l TEIform="l" part="N">Satellites et secures. Ita nimirum cum magna</l>
<l TEIform="l" part="N">Gloria iunguntur plerumque magna negotia.</l>
<l TEIform="l" part="N">Et nihilo tamen parcius ambimus hos gloriae</l>
<l TEIform="l" part="N">Fasces; plane fasciculos molestiae. Nec contenti</l>
<l TEIform="l" part="N">Nobis eos afferere; etiam liberis nostris, nepotibusque</l>
<l TEIform="l" part="N">Haec onera comparamus; ne soli nos negotiosi simus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita Consuli mihi; et bissenis fascibus gravato;</l>
<l TEIform="l" part="N">Gloriosa felicitas censetur; filios videre duos</l>
<l TEIform="l" part="N">Praetores; paene totidem insignibus decoros.</l>
<l TEIform="l" part="N">Restabat tertius natorum Ioannes; cui praeter</l>
<l TEIform="l" part="N">Nuptias illustres, novam hodie dignitatem a Caesare</l>
<l TEIform="l" part="N">Affero, ut Princeps Iuventutis <corr sic="appelletur" resp="transcriber" TEIform="corr">appelletut</corr>. Haec omnia</l>
<pb id="s204" n="204" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Volgo felicitatis indicia habentur: et sane sunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Nonnulla: sed magnis, quod dixi, plerumque</l>
<l TEIform="l" part="N">Curis imbuta. Verum, eccam uxorem! Quid libelli</l>
<l TEIform="l" part="N">Tenet in manu? THEOD. Virum eccum, in tempore?</l>
<l TEIform="l" part="N">I puere, et Matri Ioannem evoca. EPH. Eo Domina.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEOD. Domine mi, gratulor adventu tuo mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Sane peropportuno. EUT. Si bene tibi est, Theodora,</l>
<l TEIform="l" part="N">Gaudeo. Quid tibi libellus hic tam elegans?</l>
<l TEIform="l" part="N">Ecquem spectat? THEOD. Evangelii Christiani</l>
<l TEIform="l" part="N">Volumen est, Eutropi. EUT. Video, et probo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Materies digna vel maiori ornatu. THEOD. Tum</l>
<l TEIform="l" part="N">Si etiam scieris, quid hoc mihi libello velim,</l>
<l TEIform="l" part="N">Magis adhuc probabis. EUT. Aveo cognosse.</l>

<l TEIform="l" part="N"><corr sic="THEOD" resp="transcriber" TEIform="corr">TEOD</corr>. Meministi, quam gnavam operam litteris,</l>
<l TEIform="l" part="N">Det filius noster? EUT. Memini, et gaudeo.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEOD. Is pridem ad me adiit, et questus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Tantam sibi vim profanorum voluminum esse,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae lectitet; in iis nihil se sacrum, neque divinum</l>
<l TEIform="l" part="N">Agnoscere; quo mentem aliquando oblectet;</l>
<l TEIform="l" part="N">Oravit, ut suam apud te causam susciperem, et sibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliquem a te libellum, quo sacrae Christi historiae</l>
<l TEIform="l" part="N">Perscribuntur, impetrarem. Feci; et ecce! hunc</l>
<l TEIform="l" part="N">Isto, quem vides, ornatu confieri ab aurifabro iussi.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Fecisti pro eo. Theodora, ac facere benevolam</l>
<l TEIform="l" part="N">Matrem decuit. Et facum laudo. THEOD. Quod</l>
<l TEIform="l" part="N">Reliquum est, oratum ego te volo, eum uti filio</l>
<l TEIform="l" part="N">Tute ipse nunc tradas. EUT. Carior ei fuerit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Si senserit a matre dari. THEOD. Pluris imo erit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Si a Patre. EUT. Quando ita vis; arcesse.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEOD. Acciri iam iussi. Atque ecce, modo</l>
<l TEIform="l" part="N">Adventat. CAL. Pater mi, salve. Salve mea mater.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Ecquid ita anhelas? CAL. Vocavit mater.</l>
<l TEIform="l" part="N">Eo, ut venirem, properavi. EUT. Recte istud, nate:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam liberis maturanda in primis sunt parentum</l>
<l TEIform="l" part="N">Mandata. CAL. Ita persuasum mihi semper habui,</l>
<pb id="s205" n="205" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Pater. Ecquid autem me vis, mea mater?</l>
<l TEIform="l" part="N">THEOD. Donum tibi habet pater. EUT. Viden'</l>
<l TEIform="l" part="N">Hunc auro et argento inclusum libellum, nate?</l>
<l TEIform="l" part="N">Eum ego Materque ubi dono damus. CAL. Merito</l>
<l TEIform="l" part="N">Semper ego vos amavi, mei parentes: et nunc eo</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiam plus amabo. Sed quid est libri? Caelites est istud</l>
<l TEIform="l" part="N">Ipsum; mater, volumen, quod dudum te rogavi.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEOD. Scio nate. CAL. Evangelium est. Mi pater;</l>
<l TEIform="l" part="N">Gratius mihi donum ferre tu hodie nullum quivisses.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Ita iam ante, ex matre audieram. CAL. Recte</l>
<l TEIform="l" part="N">Dixisti, mea mater; nihil poterat gratius. EUT. Nunc</l>
<l TEIform="l" part="N">Utere tu igitur isto; et Christiana exempla, ex</l>
<l TEIform="l" part="N">Christiano Evangelio disce. CAL. Faciam sedulo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Mei parentes: vobisque, quoad vivam, gratias habebo.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Scin' tu autem, quae praecipue Christiana exempla</l>
<l TEIform="l" part="N">Hinc petas? CAL. Quae praecipue tu iubes.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Colere et amare DEUM; venerari parentes;</l>
<l TEIform="l" part="N">Eorumque imperiis ad nutum obsequi. THEOD. Fecit</l>
<l TEIform="l" part="N">Adhuc pulchre istaec Ioannes. CAL. Et porro, ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Eadem faciam obsequentius, advigilabo. EUT. Ita</l>
<l TEIform="l" part="N">Et nobis placebit, et te decebit. Subite.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.01.08" n="8" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA VIII. ANGELUS TUTELARIS. HONOR. GLORIA. VOLUPTAS. OPULENTIA.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">ANG. IActa sunt, quae volui, fundamenta. Bene</l>
<l TEIform="l" part="N">Se dant initia. Legit Ioannes librum; et in</l>
<l TEIform="l" part="N">Libro, quae olim proderunt, Legit. Fertilis est ager;</l>
<l TEIform="l" part="N">Sementis bona, Facile in segetem uberem surget.</l>
<pb id="s206" n="206" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Ad haec, materiem ei itidem aliunde aliam dabo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae illum iuvet. Nam peregre huc Asceten quendam</l>
<l TEIform="l" part="N">Adduco, contemptorem opum, aeque ac honorum, et</l>
<l TEIform="l" part="N">Voluptatum: in eo documenta videbit eadem prope,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae modo lectitare in libro coepit. At enim, quos</l>
<l TEIform="l" part="N">Inde contemplor huc gradientes? Agnosco pompam;</l>
<l TEIform="l" part="N">Ioanni meo insidiantur. Defendam. HON. Qui</l>
<l TEIform="l" part="N">Consulum fasces, et Principum fastus ambitis;</l>
<l TEIform="l" part="N">Quive alia honorum insignia, et titulorum mendacia</l>
<l TEIform="l" part="N">Amatis; mihi supplicate; ego voti vestri reos vos</l>
<l TEIform="l" part="N">Faciam. Mihi uni rerum harum omnium copia est</l>
<l TEIform="l" part="N">Copiosa. GLOR. Quibus Regum coronae, et regna</l>
<l TEIform="l" part="N">Cordi sunt; quibusve dignitatum fastigia placent; me</l>
<l TEIform="l" part="N">Placate; vendo, dedo, dono haec omnia; et his</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnibus plura. VOL. Si qui deliciis studere, aut</l>
<l TEIform="l" part="N">Illecebris vacare, concupiscitis, laeta mihi magnaque</l>
<l TEIform="l" part="N">Harum messis est: verbo rogate; omnia impetrastis.</l>
<l TEIform="l" part="N">OPUL. Aurum, argentum, gemmae, opesque mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Parent. Laxate sinus; date amplexus. Omnes impleo.</l>
<l TEIform="l" part="N">HON. Hic nostras merces venales habebimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sequimini hac omnes. Hae fores semper patuere mihi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Subite mecum. Quis me conantem irrumpere retardat?</l>
<l TEIform="l" part="N">Occulta vis in foribus obsistit. Quis me moratur?</l>
<l TEIform="l" part="N">GLOR. Ego in obicem videor inferri: repellor.</l>
<l TEIform="l" part="N">VOL. OPUL. Omnes repellimur. HON. Iuvat moliri</l>
<l TEIform="l" part="N">Hanc obicem. Audacter ite. Vi facienda via est.</l>
<l TEIform="l" part="N">VOL. OPUL. GLOR. Vincimur Nequimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">HONOR. Superavi limen. Proclive est reliquum iter.</l>
<l TEIform="l" part="N">Itidem vos vires intendite. Praebe sis tu manum.</l>
<l TEIform="l" part="N">GLOR. Perrupi angustias. HON. Traieci exercitum</l>
<l TEIform="l" part="N">Meum. Bene iam habet. OMN. In tuto sumus.</l>
<pb id="s207" n="207" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
</div2>
<div2 id="BiLM.03.02" n="2" type="act" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ACTUS II.</head>
<div3 id="BiLM.03.02.01" n="1" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA I. CALYBITA. HONOR. GLORIA. VOLUPTAS. OPULENTIA. ANGELUS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">CAL. MIserum me! quid ignoravi tam diu?</l>
<l TEIform="l" part="N">In quibus tenebris et noctibus erravi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Infelix? Ibam per inania Tullii; et</l>
<l TEIform="l" part="N">Per diffusa Livii, et per incerta</l>
<l TEIform="l" part="N">Platonis volumina: siqua beatitudinis vestigium</l>
<l TEIform="l" part="N">Investigarem! Nihil egi. Eheu, quam longe a caelo</l>
<l TEIform="l" part="N">Abfui? Paene perieram, miser, nec sensi. Aliud mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Iter libellus hic monstrat; o quantum ab illo</l>
<l TEIform="l" part="N">Diversum? Ego antehac audieram divites beatos dici:</l>
<l TEIform="l" part="N">Reclamant Christi Evangelia; et Beatos pauperes</l>
<l TEIform="l" part="N">Dictitant: Quoniam ipsorum est regnum caelorum.</l>
<l TEIform="l" part="N">OPUL. Tam credulus tu ergo, ut his assentiare</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Quidni assentiar? Fallere haec Numinis vox</l>
<l TEIform="l" part="N">Neminem potest. OPUL. Igitur Abraamos tu, et</l>
<l TEIform="l" part="N">Isaacos damnabis? Tu Davides, et tot allos Reges,</l>
<l TEIform="l" part="N">Principesque caelo excludes? CAL. Minime vero hos</l>
<l TEIform="l" part="N">Tales. OPUL. Atqui pauperes certe ii non fuerunt:</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Non fuerint: ego ero. OPUL. TU eris? quomodo</l>
<l TEIform="l" part="N">Enim eris? non eris. Obstat pater. Obstat Mater.</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiam dives habere caelum potes. CAL. Quid ergo</l>
<pb id="s208" n="208" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Hic lego? Facilius est camelum per foramen acus</l>
<l TEIform="l" part="N">Transire, quam divitem in regnum caelorum.</l>
<l TEIform="l" part="N">OPUL. Nimio tu plus meticulosus es; non tantus</l>
<l TEIform="l" part="N">Dicti huius est rigor, quantus timidis apparet.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Christo certe apparuit; qui diviti adolescenti,</l>
<l TEIform="l" part="N">Eam sic explicavit. OPUL. Ergo iterum; divites omnes</l>
<l TEIform="l" part="N">Damnantur? CAL. Non sane omnes; omnes tamen</l>
<l TEIform="l" part="N">Periclitantur. Qui enim volunt divites fieri, incidunt is</l>
<l TEIform="l" part="N">Laqueos, et tentationes Diaboli. OPUL. Multi iterum</l>
<l TEIform="l" part="N">Ex iis evaserunt. CAL. Multi etiam in iis perierunt.</l>
<l TEIform="l" part="N">OPUL. Tu fortassis evaderes. CAL. Fortasse non</l>
<l TEIform="l" part="N">Evaderem. Denique certius est, non periclitari; quam</l>
<l TEIform="l" part="N">E periculo evadere. OPUL. Iubes igitur opes abire?</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Iubebo. OPUL. Omnesne? CAL. Omnes.</l>
<l TEIform="l" part="N">OPUL. Etiam istas, et istas, et istas, et istas?</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Etiam istas. Denique quid multis? omnes.</l>
<l TEIform="l" part="N">OPUL. Paenitebit. HON. At honorem certe, et</l>
<l TEIform="l" part="N">Gloriam non aspernaberis. CAL. Non aspernarer ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Illam pestem? GLOR. Ad gloriam tamen conditi sunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnes. CAL. Ad gloriam omnino; sed veram illam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Et immortalem. Tua nec vera, nec immortalis est.</l>
<l TEIform="l" part="N">GLOR. Multi tamen illam ambiunt. CAL. Sequerer</l>
<l TEIform="l" part="N">Multos; nisi me vox Christi, teste libello hoc meo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Iuberet in loco novissimo <corr sic="recumbere" resp="transcriber" TEIform="corr">recumbcre</corr>. Nisi ibidem et</l>
<l TEIform="l" part="N">Has minas legerem; Qui se exaltat humiliabitur.</l>
<l TEIform="l" part="N">HON. Vin' igitur tu patrios fasces; vin' familiae</l>
<l TEIform="l" part="N">Dignitates; vin' tot maiorum titulos contemnere?</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Nollem; nisi caelum, et Evangelium, maiores</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi titulos laudaret. HON. Patrern habere Romanum</l>
<l TEIform="l" part="N">Consulem, magnum est. CAL. Maius est, patrem</l>
<l TEIform="l" part="N">Habere DEUM. HON. Tu ipse Princeps iuventutis es:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita Caesar iussit. CAL. Atqui ita DEI Evangelium</l>
<l TEIform="l" part="N">Iussit: Qui maior est vestrum. fiat sicut Minister. Utri</l>
<l TEIform="l" part="N">Parebo? HON. Cui plures parent. CAL. Imo, cui</l>
<l TEIform="l" part="N">Meliores. HON. Vide quid deliberes prius. Si honorem</l>
<pb id="s209" n="209" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Ablegaveris, omnibus <corr sic="contemptui" resp="transcriber" TEIform="corr">contemtui</corr> eris.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Contemptum hic, disco, gloriosum fore.</l>
<l TEIform="l" part="N">HON. Non assuevisti ferre opprobria. CAL. DEI</l>
<l TEIform="l" part="N">Caussa assuescam. HON. Tu assuesces? Somnias.</l>
<l TEIform="l" part="N">Non assuesces. CAL. Omnia possum in eo, qui me</l>
<l TEIform="l" part="N">Confortat. Assuescam. VOL. Ut omnia possis;</l>
<l TEIform="l" part="N">Ablegare tamen me non potes. Voluptas dicor.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Imo te ante omnia. VOL. Men' ? in hac</l>
<l TEIform="l" part="N">Aetatula tua? CAL. Possum. VOL. In hac fortuna?</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Possum. VOL. In hac forma? CAL. Possum.</l>
<l TEIform="l" part="N">VOL. Ah, non potes. Tu Caesaris recuses gener esse?</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Dum Christi servulus fiam. VOL. Tu abnuas</l>
<l TEIform="l" part="N">sponsus esse? CAL. Dum caelestis Agni assecla fiam.</l>
<l TEIform="l" part="N">VOL. Multi idem voluerunt, nequierunt. CAL. Nempe</l>
<l TEIform="l" part="N">Hic lego: Pauci sunt, qui capiunt verbum hoc.</l>
<l TEIform="l" part="N">VOL. Ex illis paucis nempe tu eris? non eris.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Ero; si iuverit DEUS. VOL. Si iuverit. Non</l>
<l TEIform="l" part="N">Iuvabit. CAL. O Numen adiuva: et blandientes has</l>
<l TEIform="l" part="N">Insidias profliga. ANG. Facessite hinc, larvae mendaces:</l>
<l TEIform="l" part="N">Meum Alumnum sibi DEUS vindicat. Maturate</l>
<l TEIform="l" part="N">Fugam. CAL. Praesens auxilium in praesenti periculo</l>
<l TEIform="l" part="N">Sensi. Quam blandus hic hostis fuit? Minus damnosus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Si saeviret. Nunc decretum est, ea omnia persequi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae in his Christi Evangeliis suadentur. Restat solum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut rationes ineam, quibus id possim. O aureum</l>
<l TEIform="l" part="N">Volumen! Valeant profanae chartae: in hoc docentur</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia.</l>
<pb id="s210" n="210" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.02.02" n="2" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA II. MUTIUS, EREMITA Cum comitibus duobus. PERNIO. OECONOMUS. CALYBITA. EPHEBUS I.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">MUT. LOnginquo itinere fessi, comites, tandem</l>
<l TEIform="l" part="N">Urbem Urbium videmus, Romam illam</l>
<l TEIform="l" part="N">Hospitalem. Salvete o moenia, non iam veterum</l>
<l TEIform="l" part="N">Triumphis clara; sed caelitum nobili cruore purpurata</l>
<l TEIform="l" part="N">O tecta felicia, tot quondam <corr sic="Martyrium" resp="transcriber" TEIform="corr">Martyrum</corr> domicilia!</l>
<l TEIform="l" part="N">Hic Petri coruscat gloria; hic Paulli victoria</l>
<l TEIform="l" part="N">Triumphat. Iam pretium tulisse me sentio</l>
<l TEIform="l" part="N">Peregrinationis meae, cum licet haec sanctitatis</l>
<l TEIform="l" part="N">Incunabula spectare? Quot surgunt templa? Quot</l>
<l TEIform="l" part="N">Visuntur asceteria? Ubique rerum caelestium</l>
<l TEIform="l" part="N">Monstrantur <corr sic="monumenta" resp="transcriber" TEIform="corr">monimenta</corr>! Orbis est in Urbe.</l>
<l TEIform="l" part="N">PER. Quid hominis istic est peregrini?</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Veneranda canitie est senex. Circumspectat</l>
<l TEIform="l" part="N">Admirabundus. MUT. Biduum hic aut triduum</l>
<l TEIform="l" part="N">Subsisterem, siqua possem, dum caelitum beatos</l>
<l TEIform="l" part="N">Cineres devenerarer. COM. Hospitiolum pater</l>
<l TEIform="l" part="N">Quaeramus tantisper, dum voto huic tuo satis fiat.</l>
<l TEIform="l" part="N">MUT. Ree suades. Et circumspice tu paullisper, an</l>
<l TEIform="l" part="N">Hospitales alicubi fores pateant! COM. In hac vicinia</l>
<l TEIform="l" part="N">Tentemus. MUT. Nusquam errabimus; nam tota</l>
<l TEIform="l" part="N">Roma, quod dicitur, iuxta humana et hospitalis est.</l>
<l TEIform="l" part="N">PERN. Enimvero ad nos eunt. OECON. Dum herus</l>
<l TEIform="l" part="N">Adesset! MUT. Salvete cives. Siqua est, in his aedibus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Christiani nominis notitia, per illud ego vos nomen</l>
<pb id="s211" n="211" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Oro, peregrinos Christianos, domo accipite; Tecum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Tegetemque ad biduum praebete. PER. Salvum esse</l>
<l TEIform="l" part="N">Te cupimus, mi senex. Aedes, quas vides, et Christianae</l>
<l TEIform="l" part="N">Sunt; et Christianis omnibus amanter hospitales. Sed,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod unum hodie infortunium est, domo pater</l>
<l TEIform="l" part="N">Materque familias absunt. Nobis hospitem invitare,</l>
<l TEIform="l" part="N">Hero absente, non licet. MUT. Honeste excusatis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Non offendor hac repulsa. Ceterum, ut nihilo setius</l>
<l TEIform="l" part="N">Bene feliciterque vobis heroque vestro eveniat, unice</l>
<l TEIform="l" part="N">Precamur. OEC. Utinam liceret! MUT. Sequimini</l>
<l TEIform="l" part="N">Comites; liberale Numen est; non differet aliud hodie</l>
<l TEIform="l" part="N">Hospitium providere. Hac paullum deflectite.</l>
<l TEIform="l" part="N">PER. Vir cetera videtur bonus. Sed quid ageremus?</l>
<l TEIform="l" part="N">Admittere non potuimus. OECON. Pudebat me</l>
<l TEIform="l" part="N">Repulsae: quam ille praesertim tam aeque tulit.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Superi omnes! quid agitis inhumani? Iamne</l>
<l TEIform="l" part="N">Discessit? PER. Here, extra noxiam nos sumus.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Vos extra noxam? crudeles fuistis. Qua abiit?</l>
<l TEIform="l" part="N">PER. Si intro illos duxissemus, et hero maiori</l>
<l TEIform="l" part="N">Displicita res fuisset; tu intrivisse nos diceres, nobis</l>
<l TEIform="l" part="N">Exedunda omnis invidia fuisset. CAL. Quanta autem</l>
<l TEIform="l" part="N">Invidia? Senem peregrinum, Christianum, tecto</l>
<l TEIform="l" part="N">Accepisse? Potius luenda haec vobis crudelitas erit;</l>
<l TEIform="l" part="N">Talem foribus prohibuisse: praedico. Qua abiit?</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Equidem non observavi. PER. Neque ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Memini: nisi quod hac putem isse. CAL. Sequere me</l>
<l TEIform="l" part="N">Hae illico puer. EPHEB. Non dudum abiit; facile</l>
<l TEIform="l" part="N">Assequemur. PER. Ea semper servorum conditio est;</l>
<l TEIform="l" part="N">Utrumvis fecerint, ut male fecisse dicantur.</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Iam neutrum faciemus; et tamen, ne sic</l>
<l TEIform="l" part="N">Quidem recte faciemus. PER. Quomodo? OEC. Cum</l>
<l TEIform="l" part="N">Illos minor herus reduxerit; et ideo maior herus</l>
<l TEIform="l" part="N">Succensuerit, nos aeque vapulabimus; licet neque</l>
<l TEIform="l" part="N">Intromiserimus, neque excluserimus. PER. Ab hero</l>
<pb id="s212" n="212" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Maiori minus mihi metuo, quam a Themistio; qui,</l>
<l TEIform="l" part="N">Siquid sequius accidat, ex musca continuo elephantum</l>
<l TEIform="l" part="N">Cudet; et nos auctores, aut certe conscios fuisse dicet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Novi ingenium. OECON. Nos imo in illum omnia</l>
<l TEIform="l" part="N">Vertamus. Quare non custodiit Alumnum suum, ne</l>
<l TEIform="l" part="N">Insequeretur? Illi permissa res erat. Viderit ille, quo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et quatenus excurrat herus minor. Nobis vetitum</l>
<l TEIform="l" part="N">Est, cum eo agere. Vidimus, tacuimus, tulimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nostra non intererat. PERN. Propemodum est cur</l>
<l TEIform="l" part="N">Optem, ut sinistri quid accidat. Esset ea tandem</l>
<l TEIform="l" part="N">Opportunitas in Themistium vindicandi. At ecce,</l>
<l TEIform="l" part="N">Reducitur: ego subduco me. MUT. Nihil est, cur</l>
<l TEIform="l" part="N">Iniuriam depreceris. Nulla fuit. CAL. Ego, mi senex,</l>
<l TEIform="l" part="N">Iniuriam iis fecisse me arbitror, quibus, cum potui,</l>
<l TEIform="l" part="N">Bene non feci. Et scio patrem in servos</l>
<l TEIform="l" part="N">Animadversurum, ob hanc repulsam. MUT. Nisi</l>
<l TEIform="l" part="N">Veniam illis daturus est pater, non divertimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Dabit fortasse, si per me reductos sibi esse</l>
<l TEIform="l" part="N">Hospites viderit. Praei puer, et locum appara.</l>
<l TEIform="l" part="N">MUT. Plus biduum, molestus non ero. CAL. Nulla</l>
<l TEIform="l" part="N">Est molestia, in Christi hospite fovendo. Quo autem</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu porro discedes? MUT. Visam Christi sepulcrum.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. O votum meum! o esset aetas, et libertas mihi!</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed istaec intus. Dudum aliquid tale animo agitavi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quamquam id, quia nondum est maturum, etiamnum</l>
<l TEIform="l" part="N">Premo. MUT. Prudenter istud; nam intempestiva</l>
<l TEIform="l" part="N">Consilia si prodantur, plerumque sunt nulla.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Quare id etiam te oro, ut intus, ne qua sit</l>
<l TEIform="l" part="N">Suspicio, caute mecum omnia dissimules.</l>
<l TEIform="l" part="N">MUT. Cavebo.</l>
<pb id="s213" n="213" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.02.03" n="3" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA III. CIVIS. MERCATOR. PRAECO. TUBICEN. Cum servis Mercatoris. TURBA.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">CIV. HOdie non dubie insperata me salus amavit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Eram in suburbano; et forte in urbem</l>
<l TEIform="l" part="N">Regressurus, video via publica iacere sarcinas</l>
<l TEIform="l" part="N">Quasdam. Accurro, attollo. Et ecce hanc inde</l>
<l TEIform="l" part="N">Praedam reporto. Certum est mihi, argento aut auro</l>
<l TEIform="l" part="N">Fartam esse. Pondus id indicat. Eam ego tantisper</l>
<l TEIform="l" part="N">Asservabo, donec dominum inveniat. Nam fortuito</l>
<l TEIform="l" part="N">Esse amissam, satis constat. Ubi sciero cuiatis sit, fide</l>
<l TEIform="l" part="N">Optima reddam. MERC. Viam omnem relegi, nihil</l>
<l TEIform="l" part="N">Usquam apparet. SER. 1. Ego vestigium quoddam</l>
<l TEIform="l" part="N">In pulvere vidi, ubi iacuisse sarcinas suspicor;</l>
<l TEIform="l" part="N">Utique post inventas; et ab aliquo domum asportatas.</l>
<l TEIform="l" part="N">MER. Grandis pecunia est; cuius iacturam dissimulare</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi non licet. I. Malve; et praeconem quaere.</l>
<l TEIform="l" part="N">Praeconio subiiciam. Innumeri sunt aurei. Die centum</l>
<l TEIform="l" part="N">Inde me inventori numeraturum. SER. 1. Liberale</l>
<l TEIform="l" part="N">Praemium est; facile inveniet, qui invenisse se fateatur.</l>
<l TEIform="l" part="N">MERC. Vos ceteri, mecum accuratius pergite</l>
<l TEIform="l" part="N">Investigare. OMN. Frustra sumus: nisi asportata esset,</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam invenissemus. Omnia dudum vestigia relegimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">MERC. Tamen ite: etiamnum perquirite. Operam</l>
<l TEIform="l" part="N">Nemo perdet; qui amissum aurum bis quaeret.</l>
<l TEIform="l" part="N">PRAEC. Et quantum tu ais inventori praemium fore?</l>
<l TEIform="l" part="N">SERV. 1. Centum, aio, philippicos; PRAEC. Age sis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ergo, tu meus; et populum tuo cantu ad forum</l>
<l TEIform="l" part="N">Convoca. Satis istud. Nemo dum comparet. Cane</l>
<pb id="s214" n="214" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Iterum. Quiesce. Qui civis est, qui non civis; qui</l>
<l TEIform="l" part="N">Mas, aut femina; qui liber aut servus; qui aurum</l>
<l TEIform="l" part="N">Hodie in via publica reperit; repertumque sustulit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nihil inde clepsit; si fide bona egit; hic nomen</l>
<l TEIform="l" part="N">Profitetor; aurum redhibeto; praemium accipito,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aureos centum. Cane sis denuo. SERV. 1. Accurrunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliqui, sed nemo cum auro. TURB. Ad aurum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Evocati sumus. SERV. 1. Prius afferendum est aurum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam auferendum. CIV. Quantum auri amissum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Esse dicis? SERV. 1. Redit herus: hunc interroga.</l>
<l TEIform="l" part="N">CIV. Quantum inquis esse auri, quod quaeris?</l>
<l TEIform="l" part="N">MERC. Aurei sunt quam plurimi, CIV. Ubi sunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Amissi? MER. In via publica; prope suburbanam</l>
<l TEIform="l" part="N">Silvulam; ut conicio. Nam ad id loci, aurum habui.</l>
<l TEIform="l" part="N">Inde aliquousque progressus, desiderare caepi.</l>
<l TEIform="l" part="N">CIV. Qui illud tibi, bona fide, redhibuerit, quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Merebitur? MERC. Dixi; aureos centum. CIV. Ni</l>
<l TEIform="l" part="N">Faxis; quid lues? MERC. Ni saxo, caput hoc irati</l>
<l TEIform="l" part="N">Caelites fulminent. CIV. Este vos mihi testes.</l>
<l TEIform="l" part="N">TURB. Testes. CIV. Reperi ego id loci sarcinas</l>
<l TEIform="l" part="N">Quasdam scorteas; quas conicio has ipsas fore.</l>
<l TEIform="l" part="N">MERC. Meae quidem certe scorteae fuerunt. Ostende</l>
<l TEIform="l" part="N">Inventas. CIV. Efferam domo. Vos hic me exspectate.</l>
<l TEIform="l" part="N">MERC. Insperato me hic beabit; si attulerit. Nam</l>
<l TEIform="l" part="N">Oppido infelix essem, ni aurum reciperem. Redit</l>
<l TEIform="l" part="N">Homo baiulus. Agnosco sarcinas: meae sunt.</l>
<l TEIform="l" part="N">SERV. Sunt ipsae; agnoscimus. CIV. Agnosce signum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nihildum effregi. MER. Resignabo tamen. Meae</l>
<l TEIform="l" part="N">Sunt. Quas ego tibi, vir optime, gratas gratias</l>
<l TEIform="l" part="N">Agam; qui meo me infortunio hodie levasti. Habe</l>
<l TEIform="l" part="N">Donum a me, aureos quinque. CIV. Centum</l>
<l TEIform="l" part="N">Promiseras. MER. Non memini. TURB. At nos</l>
<l TEIform="l" part="N">Meminimus. PRAEC. Certe ego centum aureos iussus</l>
<l TEIform="l" part="N">Promittere pro indicina. CIV. Ego totidem</l>
<pb id="s215" n="215" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Exspectare. TURB. Ita paci estis. Testes sumus.</l>
<l TEIform="l" part="N">MER. Non satis sit, aureos quinque dedisse?</l>
<l TEIform="l" part="N">CIV. Plus satis; nisi ultro plus promisisses. Iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Standum promissis est; vel ad praetoris interdictum</l>
<l TEIform="l" part="N">Eundum. MERC. Si molestus esse pergis, ibo. Sed</l>
<l TEIform="l" part="N">Cave! CIV. Quid cavebo? promissum exigo; quod</l>
<l TEIform="l" part="N">Tuum erat, dedi. Quod meum est, peto. MER. Dedi</l>
<l TEIform="l" part="N">Aureos nummos quinque. CIV. In ius ambula.</l>
<l TEIform="l" part="N">MER. Ambulabo. Sed prius in deversorium devertam</l>
<l TEIform="l" part="N">Paulisper. CIV. Ut vadimonium deseras?</l>
<l TEIform="l" part="N">MER. Praedem dabo, hunc comitem meum.</l>
<l TEIform="l" part="N">CIV. Mox aderis; nam fastus iste est dies. Praetor</l>
<l TEIform="l" part="N">Ultro, mox in foro ius dicet. MER. Nihil morabor.</l>
<l TEIform="l" part="N">CIV. Vos postea mihi advocati este. TURB. Erimus.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.02.04" n="4" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA IV. MUTIUS, Abbas. CALYBITA. Cum comitibus.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">MUT. SUperi te omnes servent, fili; ut me tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Humaniter et liberaliter habuisti? Cogis</l>
<l TEIform="l" part="N">Ingratum abs te abire. CAL. Pater, (nam hoc ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Te posthac nomine dignabor) nihili est, quod dedi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Prae ut tu mihi magna et multa virtutis exempla</l>
<l TEIform="l" part="N">Praeisti. Sequar olim: atque utinam statim! MUT. Parva</l>
<l TEIform="l" part="N">Est mora, cum opportunius sequeris. CAL. Proinde te</l>
<l TEIform="l" part="N">Per ego, per quicquid humanum, ac divinum scio.</l>
<l TEIform="l" part="N">Obtestor, ut huc ad me revertare. MUT. Faciam;</l>
<l TEIform="l" part="N">Quiesce. CAL. Perii. ni faxis. Nain indagavi iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia parentum consilia: cogitant honores, quaeritant</l>
<l TEIform="l" part="N">Opes; apparant nuptias mihi. Ni anteverto haec</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia, perii. MUT. Quomodo antevertes?</l>
<pb id="s216" n="216" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Fuga. Tecum ego clam evadam; per avia et</l>
<l TEIform="l" part="N">Invia eluctabor, dummodo effugiam. MUT. Mare</l>
<l TEIform="l" part="N">Traiiciendum est, CAL. Vel oceanus, si iubes:</l>
<l TEIform="l" part="N">Dummodo evadam. MUT. Quare tu, si serius es;</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Serius ego? Ah. dubitas. Ego non sim serius?</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut nunquam fui; aut hic sum. MUT. Si serius,</l>
<l TEIform="l" part="N">Inquam, es; prospice de navi interim; conduce</l>
<l TEIform="l" part="N">Navarchum, constitue diem; numera naulum: ut,</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum ego ad condictum adero, alter alteri in mora ne</l>
<l TEIform="l" part="N">Simus. CAL. Una haec mihi interim cura erit.</l>
<l TEIform="l" part="N">MUT. Ita salvus interim, atque incolumis vive.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL, Et tu sospes felixque, et, quod primum</l>
<l TEIform="l" part="N">Oportuit me dicere, citus revertere. O quantum in</l>
<l TEIform="l" part="N">Viro hoc uno vidi? Miserum me, qui dudum haec</l>
<l TEIform="l" part="N">Exempla non vidi! Iam pridem alius essem: nec in</l>
<l TEIform="l" part="N">His deliciis paternis tamdiu haesissem! Nunc abiit</l>
<l TEIform="l" part="N">Paene in luxu, pueritia: abiit adolescentia. Heu</l>
<l TEIform="l" part="N">Quantum temporis mihi periit? Et fac hodie me vitam</l>
<l TEIform="l" part="N">Meliorem inchoare. Quantulum id erit? iam vitae</l>
<l TEIform="l" part="N">Medullam dedi nugis: sequiorem partem DEO dicar</l>
<l TEIform="l" part="N">Servasse. Pudet fateri. Ac ne magis pudeat olim; iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc DEO me emancipabo. Teneat parentis aula</l>
<l TEIform="l" part="N">Corpus istud; animum certe liberum mihi relinquet.</l>
<pb id="s217" n="217" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.02.05" n="5" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA V. RUFFINUS, Praetor. CIVIS. TURBA. MERCATOR. Cum sex lictoribus. PRAECO. SCRIBA. </head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">2. Assessores Iurecons.</l>
<l TEIform="l" part="N">PRAEC. EXeste turba; decedite de via; Urbanus</l>
<l TEIform="l" part="N">Praetor venit. Ruffinus, Eutropii consulis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Filius, praetor, ius dicet. Qui alter alteri iniuriam fecit;</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui accepit: adeste ad interdictum; fastus dies est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Praetor ius dicet. CIV. Ego non differo; venio cum</l>
<l TEIform="l" part="N">Amicis in ius. Venire etiam Mercatorem iussi.</l>
<l TEIform="l" part="N">RUFF. Quod civibus meis, Reique publicae fortunet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ius dicam. Adeste partes. Ass. 1. Effecit tua aequitas</l>
<l TEIform="l" part="N">Et sapientia, Russine, ut nullae hodie, aut vix ullae</l>
<l TEIform="l" part="N">Lites civium serantur: gaudemus pace publica;</l>
<l TEIform="l" part="N">Eamque per te conservari, et in dies valescere, grati</l>
<l TEIform="l" part="N">Agnoscimus. RUFF. Siquid bene est meis civibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod Studium meum effecerit, laetor. Nemo ullus</l>
<l TEIform="l" part="N">Igitur est, qui hodie dici sibi ius postulet. Ass. 1. Quem</l>
<l TEIform="l" part="N">Equidem sciam, nemo. Ass. 2. Est imo, Praetor:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam civis quidam hodie mercatori litem intendit;</l>
<l TEIform="l" part="N">Uterque a te ius exspectat. RUFF. Adsunt iam partes?</l>
<l TEIform="l" part="N">CIV. Equidem adsum, praetor. Acturus iniuriarum</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum mercatore; at ipse non comparet. RUFF. Citate</l>
<l TEIform="l" part="N">Reum. PRAEC. Accedit ultro. RUFF. Fareris huic</l>
<l TEIform="l" part="N">Homini te litem intendere? CIV. Fateor; et testes hos</l>
<l TEIform="l" part="N">Mecum cives adduco. TURB. Testamur. RUFF. Fateris</l>
<l TEIform="l" part="N">Et tu, te ab hoc in ius vocari? MER. Fateor: vocavit</l>
<pb id="s218" n="218" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">RUF. In iure uterque estis. Agite causam vestram;</l>
<l TEIform="l" part="N">Acio datur. CIV. Sapientissime Praetor; fretus</l>
<l TEIform="l" part="N">Aequitare tua singulari, quam a consule patre tuo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Viro clarissimo, Eutropio velut hereditariam</l>
<l TEIform="l" part="N">Habes; causam hanc omnem, breviter, vereque</l>
<l TEIform="l" part="N">Uti est, proponam. Sarcinas in suburbano, quas</l>
<l TEIform="l" part="N">Vides, reperi. Eas cum ex pondere aurum habere,</l>
<l TEIform="l" part="N">Non obscure coniecissem, sustuli e via, domumque</l>
<l TEIform="l" part="N">Asportavi. Ratus, quod evenit. secuturum, qui</l>
<l TEIform="l" part="N">Mox es sibi repeteret. Ita tantisper clausas, ut erant,</l>
<l TEIform="l" part="N">Reliqui. Brevi sequitur clamor; et praeconio</l>
<l TEIform="l" part="N">Crumena repetitur. Qui invenisset, ei centum aurei,</l>
<l TEIform="l" part="N">Praemium dicitur. Audio praeconem. Repente in</l>
<l TEIform="l" part="N">Forum advolo; Sarcinas huic fide optima redhibeo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Praemium pactum exspecto. Ille promissi inconstans;</l>
<l TEIform="l" part="N">Aureos mihi non amplius quinque numerat. Plures</l>
<l TEIform="l" part="N">Daturum negat, et pernegat. Audisti causam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Examina testes. Cognosce aequum. pronuntia</l>
<l TEIform="l" part="N">Sententiam. RUF. Testes vos estis? TURB. Sumus.</l>
<l TEIform="l" part="N">RUF. Nihil additum causae? TURB. Nihil.</l>
<l TEIform="l" part="N">RUF. Nihil omissum? TURB. Nihil. RUF. Atque</l>
<l TEIform="l" part="N">In haec omnia testes estis? TURB. Testes.</l>
<l TEIform="l" part="N">RUF. Audisti acorem. Siquid est, quo te defendas,</l>
<l TEIform="l" part="N">Licet. MER. Aequissime praetor, etsi novum est</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi causas perorare; cogit tamen necessitas, ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Hodie ex mercatore, repente causarum patronus</l>
<l TEIform="l" part="N">Evadam. Ceterum quae accusator de sarcinis amissis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Repertis, restitutis dixit, breviter, vereque dixit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod porro adiunxit; centum aureos esse promissum</l>
<l TEIform="l" part="N">Praemium; fateor facum. Quod demum negavit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Id praemium, ex pacto sibi datum: Id partim vere</l>
<l TEIform="l" part="N">Dixit; partim ex vano hausit. Nam centum illi</l>
<l TEIform="l" part="N">Aureos equidem non dedi. <corr sic="fateor" resp="transcriber" TEIform="corr">fateot</corr>; Accepit ultro ipse:</l>
<l TEIform="l" part="N">Priusque sibi servavit praemium, quam mihi redderet</l>
<pb id="s219" n="219" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Amissum. In eam rem, do testes, hos quos vides.</l>
<l TEIform="l" part="N">Examina. RUF. Vos restes in hanc rem estis?</l>
<l TEIform="l" part="N">SER. OM. Testes. RUF. Ad haec quid dicis, Acor?</l>
<l TEIform="l" part="N">CIV. Nova haec iniuria est; praetor non feci. Nec</l>
<l TEIform="l" part="N">Prior mihi vita sic acta est, ut hoc crimine accusari</l>
<l TEIform="l" part="N">A quoquam possim. Restitui illi sarcinas integras,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nullo ullo indicio violatas, aut effractas. Viderunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Hi cives mei. Examina RUF. Vidistis omnes?</l>
<l TEIform="l" part="N">TURB. Vidimus: omnes vidimus. RUF. Quo tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Autem argumento ostendes, hunc ultro sibi centum</l>
<l TEIform="l" part="N">Aureos, in praemium inde abstulisse? MER. Liquidissimo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam nongentos in hac crumena cum ego amiserim,</l>
<l TEIform="l" part="N">Reperit istic homo; et ad me non plus octingentos,</l>
<l TEIform="l" part="N">In eadem inclusos, retulit. Examina testes. et verum</l>
<l TEIform="l" part="N">Scies. SER. OMN. Testes sumus. CIV. Atqui ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Incolumem peram reddidi; nunquam aperui: nunquam</l>
<l TEIform="l" part="N">Intro aspexi. MER. Mille sunt artes. quibus facinora</l>
<l TEIform="l" part="N">Haec fiant; mille, quibus facta, postmodo</l>
<l TEIform="l" part="N">Concelentur. CIV. At nego a me facta. MER. Atqui</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego facta aio. CIV. Testes pro me adduco.</l>
<l TEIform="l" part="N">MER. Itidem ego testes pro me. RUF. Iube, praeco,</l>
<l TEIform="l" part="N">Paullisper partes secedere. PRAEC. Exeste loco.</l>
<l TEIform="l" part="N">Secedite. RUF. Audistis, iuxta mecum, quam hi</l>
<l TEIform="l" part="N">Litem habeant; quid vos censetis? Ass. 1. Utrique</l>
<l TEIform="l" part="N">Testibus rem probant; mihi non liquet. Ass. 2. Non</l>
<l TEIform="l" part="N">Aeque utrique probant; quos enim testes habet</l>
<l TEIform="l" part="N">Mercator, quibus convincat, peram ab illo esse</l>
<l TEIform="l" part="N">Violatam? Ass. 1. Comites suos. Ass. 2. Scilicet ii</l>
<l TEIform="l" part="N">Viderunt, et interfuerunt, cum aperiret? Nugae.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ass. 1. Quid si indicium facit ipsa crumena?</l>
<l TEIform="l" part="N">Ass. 2. Monstret, ostendat. Non potest. Ass. 1. Mihi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut dixi, non liquet. Ass. 2. Mihi vero propemodum</l>
<l TEIform="l" part="N">Liquet. Cum cive facio. RUF. Ego causam</l>
<l TEIform="l" part="N">Disceptabo. Reduce partes in ius. Ingenio utendum</l>
<pb id="s220" n="220" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Est. Itane est, ut prius asseverastis? CIV. Persto in</l>
<l TEIform="l" part="N">Sententia, praetor. MER. Ego multo magis in mea.</l>
<l TEIform="l" part="N">RUF. Restat igitur ut et meam accipiatis. Crumenam</l>
<l TEIform="l" part="N">Hanc, tu ais te talem, invenisse, qualem hic vides?</l>
<l TEIform="l" part="N">CIV. Aio. RUF. Neque ullum ex illa aurum sublegisse?</l>
<l TEIform="l" part="N">CIV. Nullum. RUF. Ita Iuratus sentis ac dicis?</l>
<l TEIform="l" part="N">CIV. Iuratus. RUF. Tu quoque crumenam te ais</l>
<l TEIform="l" part="N">Amisisse nongentum aureorum? MER. Aio. RUF. In</l>
<l TEIform="l" part="N">Hac autem aureos tantum esse octingentos? MER.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tantum. RUF. Atque haec itidem iuratus sentis ac dicis?</l>
<l TEIform="l" part="N">MER. Iuratus. RUF. Quod igitur utrique parti bene</l>
<l TEIform="l" part="N">Vertat: Ego Ruffinus Eutropii filius praetor urbanus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Dico, hanc crumenam octingentum aureorum iure</l>
<l TEIform="l" part="N">Tuam esse, qui invenisti; et tantisper asservandam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Dum alius veniat, qui eam amisisse se prober. Quare</l>
<l TEIform="l" part="N">Eam legitime tibi do, dico, addico. TURB. Aequa</l>
<l TEIform="l" part="N">Sententia est. Recte iudicasti. RUF. Tum autem</l>
<l TEIform="l" part="N">Te, mercator; quia crumenam aureorum nongentum</l>
<l TEIform="l" part="N">Amisisti, iubeo illam alibi quaerere. Nam haec tua</l>
<l TEIform="l" part="N">Non fuit, in qua octingentos tantummodo amissos</l>
<l TEIform="l" part="N">Constat. TURB. Sapienter. Nihil iustius.</l>
<l TEIform="l" part="N">MER. Per ego te, Praetor, per <corr sic="quisquis" resp="transcriber" TEIform="corr">quicquid</corr> carum est,</l>
<l TEIform="l" part="N">Oro; sine me pauca. RUF. Cognita causa est;</l>
<l TEIform="l" part="N">Pronuntiata sententia. MER. Sine paucula quaedam.</l>
<l TEIform="l" part="N">RUF. Sino; loquere. MER. Erravi: haec ipsa est pera,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam amisi. Mea est; ita homines omnes caelitesque</l>
<l TEIform="l" part="N">Testor. RUF. Quomodo haec tua? Tu nongentos in</l>
<l TEIform="l" part="N">Tua amiseras. Haec non plus habet octingentos.</l>
<l TEIform="l" part="N">Differt igitur a tua. MERC. Da veniam hanc Praetor;</l>
<l TEIform="l" part="N">Et mea, non plus octingentos habuit; RUF. Itane</l>
<l TEIform="l" part="N">Vero! Tua ergo te ipse sententia periurum proclamas.</l>
<l TEIform="l" part="N">MERC. Obsecro, Praetor. RUFFINUS. Non mihi iuratus</l>
<l TEIform="l" part="N">Dixeras, in tua nongentos esse? Ocius ex oculis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ex urbe facesse: ubi primum videro; lege in</l>
<pb id="s221" n="221" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Periurium tuum agam. RUF. Apprehende lictor</l>
<l TEIform="l" part="N">Periurum. Ass. 1. Sine miserum, effugiat. Satis iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Luit. Hanc equidem subesse fraudem cogitabam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ass. 2. Callide fateor, et ingeniose periurum coepisti.</l>
<l TEIform="l" part="N">Meretur hanc multam periurium. RUF. Hora nos</l>
<l TEIform="l" part="N">Monet, excedere e iure; et forum dimittere.</l>
<l TEIform="l" part="N">Abimus. Ass. 1, 2. Imus.</l>
<pb id="s222" n="222" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
</div2>
<div2 id="BiLM.03.03" n="3" type="act" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ACTUS III.</head>
<div3 id="BiLM.03.03.01" n="1" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA I. THEMISTIUS. EUTROPIUS. THEODORA.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">THEM. ETsi existimo nihil mearum me partium</l>
<l TEIform="l" part="N">Omisisse, in filio tuo, Eutropi; atque</l>
<l TEIform="l" part="N">Ideo, nec vereri me iure debere, ne</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid olim vitio mihi vertas: tamen</l>
<l TEIform="l" part="N">Visum est, culpae suspicionem amoliri, etiam prius</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam in suspicionem trahar. THEOD, Quorsum istud</l>
<l TEIform="l" part="N">Exordium huius? Vereor ne mihi sit ominosum.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Omitte haec prooemia, Themisti, et paucis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid sit eloquere. THEM: Tamen haec oportuit;</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne in me aliquam residere culpam crederes.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Eccuius rei culpam? an aliquid commisit filius?</l>
<l TEIform="l" part="N">THEM. Nihil horum. THEOD. In metu sum tota;</l>
<l TEIform="l" part="N">Quorsum haec evadant. Nam filius utique in fabula est.</l>
<l TEIform="l" part="N"><corr sic="THEM" resp="transcriber" TEIform="corr">THTEM</corr>. Ego per hos plusculos dies observo dicta et</l>
<l TEIform="l" part="N">Facta; gestus etiam et nutus heri minoris: video</l>
<l TEIform="l" part="N">Illum longe iam alium esse ab eo, qui fuerat.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Quomodo iam alium? deteriorem?</l>
<l TEIform="l" part="N">THEOD. DEUS hoc omen; mi vir.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEM. Nequaquam, Eutropi; sed tristiorem solito;</l>
<l TEIform="l" part="N">Et maestis cogitationibus oppido defixum.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. E quibus indiciis haec tu coniectas?</l>
<pb id="s223" n="223" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">THEM. Video saepe furtim illacrimantem; saepe</l>
<l TEIform="l" part="N">Gemitus, et aegra quaedam suspiria trahentem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tum vero, cum esse solum se putat, audio in voces</l>
<l TEIform="l" part="N">Erumpere; video caelum suspectare; et manu</l>
<l TEIform="l" part="N">Languida pectus plangere: Neque quicquam</l>
<l TEIform="l" part="N">Eorum omittere, quae aegri solent. THEOD, Quam</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu me ingrato nuntio terres? An aliquid morbi</l>
<l TEIform="l" part="N">Fortassis occuluit; cuius sensum ita iam dolet?</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Acciri medicos iube, explorent. THEM. Eadem</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi primum suspectio fuit,. Sed usque pernegat.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. An tu illi fortasse taetrior fuisti? THEM. Examinavi</l>
<l TEIform="l" part="N">Memet; sed deiero per caput meum, si verbuli unius</l>
<l TEIform="l" part="N">Sum conscius, quo ille se iure queri offensum possit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Feci, dexique ea fere, quae velle te memineram.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Etiam de nuptiis? THEM. Obscure quaedam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Eutropi, eaque tam caute, ut non intelligeret,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quorsum dicerem. EUT. Ibi quis illi sensus est?</l>
<l TEIform="l" part="N">THEM. Siquid conicere potui, plane aversus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Denique ne de gaudiis quidem profanis aequo</l>
<l TEIform="l" part="N">Animo <corr sic="andit" resp="transcriber" TEIform="corr">audit</corr>. Quamquam ibi conatur vincere sese;</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut certe simulat conari. Ceterum nunquam mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Serius est, nisi cum ingemiscere, aut flere clam</l>
<l TEIform="l" part="N">Sinitur; Ibi illam personam ad vivum assimilat.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEOD. Aliquid infortunii est. mi vir, quod filio</l>
<l TEIform="l" part="N">Accidit. THEM. Hoc ipsum negat. THEOD. Non differo;</l>
<l TEIform="l" part="N">Si suades, domine, ipsum ego convenio; scio, causam</l>
<l TEIform="l" part="N">Sui doloris aperiet matri; sive exoratus, sive</l>
<l TEIform="l" part="N">Compulsus. EUT. Experire, siquid in filio potes.</l>
<l TEIform="l" part="N">Atqui etiamnum aliud restat. Nunquam observasti</l>
<l TEIform="l" part="N">Eum inter et familiam aliquid litium fuisse?</l>
<l TEIform="l" part="N">THEM. Nunquam ego. Ac ne potuit quidem; quippe,</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum egomet assidue ei adhaeserim; neque copiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Cuiquam servo fecerim, eius aliquando offendendi.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Etsi haec tibi, quae dicis, credo: tamen ex ipsa</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego familia, quid evenerit, exploratum ibo.</l>
<pb id="s224" n="224" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Evoca sis huc servorum aliquos. THEM, Potes; dum</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne haerere culpam in me putes. EUT. Magnum mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Momentum in filio minori est: amo unum ante</l>
<l TEIform="l" part="N">Ceteros: et, cur ita amem, dignus est. Video enim</l>
<l TEIform="l" part="N">In illo multa argumenta magnae indolis. Eo crucior</l>
<l TEIform="l" part="N">Magis hac eius aegritudine; eiusque causam ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Resciscam, laboro. Facilis enim medicina est, si mali</l>
<l TEIform="l" part="N">Originem, et morbi causam intelligas.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.03.02" n="2" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA II. PERNIO. IANITOR. OECONOMUS. cum aliis servis. EUTROPIUS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">PERN. AIunt vocari nos, here; siquid est, impera.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Vos vero si herum me vestrum</l>
<l TEIform="l" part="N">Agnosceretis, gnavius, puto, imperata faceretis.</l>
<l TEIform="l" part="N">PERN. Fecistin' tu aliquid, sceleste. OECON. Ego,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod sciam, nihil. IAN. Neque ego. PERN. Ego multo</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiam minus. Here, si quid peccavimus, indica;</l>
<l TEIform="l" part="N">Corrigemus. EUT. Non factum esse mallem; quam</l>
<l TEIform="l" part="N">Corrigi, quod factum est male. PERN. Atqui ego,</l>
<l TEIform="l" part="N">Here, neque quid factum sit male, intelligo.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Quid? herilem filium ita negligere; male id</l>
<l TEIform="l" part="N">Factum non putas? PER. Meministi tu aliquid factum?</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Ego, nihil, quod sciam. IAN. Neque ego.</l>
<l TEIform="l" part="N">PER. Ego utroque minus. Here, obsecro, quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Fecimus? EUT. Id, quod factum nollem. Filium mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Meum in gravem tristitiam coniecistis. Hoc fecistis.</l>
<l TEIform="l" part="N">PERN. Fecisti tu istud, Carpe? OECON. Nihil ego,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod sciam. IAN. Ego itidem nihil. PER. Itidem</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego nihil. <corr sic="Nemo" resp="transcriber" TEIform="corr">Ncmo</corr> nostrum, here, hoc fecimus.</l>
<pb id="s225" n="225" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Scio; vester hic mos est: ad Neminem itur,</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum quid peccatum est. Filius non de nihilo in</l>
<l TEIform="l" part="N">Maerore est. Quis causam praebuit, nisi familia?</l>
<l TEIform="l" part="N">PER. Magna est familia: potuit alius aliquis</l>
<l TEIform="l" part="N">Herum laesisse. OECON. Ego certe non sum familia;</l>
<l TEIform="l" part="N">Carpus appellor. EUT. Saltem indicaretis mihi, unde</l>
<l TEIform="l" part="N">Istae illius lacrimae? Neque enim est frustra, quod</l>
<l TEIform="l" part="N">Clam ita lacrimat. PER. Lacrimat Ioannes? Vidisti</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu, Carpe, lacrimantem? OECON. Nunquam ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Illum. IAN. Neque illum ego. PER. Neque ego sane,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod sciam. EUT. Me nuper absente factum oportuit:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam inde immutatus est. PER. Denique, si quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Nossem, here, dixissem dudum; ultra proin ne fode.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. At me absente nusquam quoquam abist filius?</l>
<l TEIform="l" part="N">Convenit neminem? Conventus est a nemine?</l>
<l TEIform="l" part="N">PER. Neminem memini. Meministi tu, Carpe?</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Ego neminem. PER. Neque tu, Ianitor?</l>
<l TEIform="l" part="N">IAN. Neque ego, Pernio. Nisi quod memini,</l>
<l TEIform="l" part="N">Senem illum. peregre ad nos venisse. PER. Itidem</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego iam memini. Senex quidam adfuit. OECON. Ita</l>
<l TEIform="l" part="N">Est, here? hoc aeque iam ego memini. EUT. Quem</l>
<l TEIform="l" part="N">Vos mihi senem? PER. Quendam illum, qui peregre</l>
<l TEIform="l" part="N">Nuper ad nos venerat. EUT. Quis erat quidam ille?</l>
<l TEIform="l" part="N">PER. Nescio. Scis tu, Ianitor? IAN. Equidem nescio:</l>
<l TEIform="l" part="N">Scis tu, Carpe? OECON. Itidem ego nescio: nisi</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod peregrinum fuisse scio. EUT. Quid ille egit?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid voluit? PER. Nescio, here, nisi quod</l>
<l TEIform="l" part="N">Hospitium rogarit. EUT. Dedistis, me absente?</l>
<l TEIform="l" part="N">PER. Equidem non dedi. OECON. Neque item ego.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAN. Neque ego dedi. EUT. Tales ego asinos,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aeque stupidos, et vecordes nusquam vidi. Tanquam</l>
<l TEIform="l" part="N">Intersit, tu dedetis, an ille? Quaero? acceptus ille</l>
<l TEIform="l" part="N">Senex hospitio fuerit, nec ne? PER. Fuit; nam</l>
<l TEIform="l" part="N">Herus minor illum accepit. Nostrum non erat</l>
<l TEIform="l" part="N">Prohibere. EUT. Quid ei senex persuasit? aut quid</l>
<pb id="s226" n="226" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Dixit? PER. Nescio; Scis tu Carpe; CARP. Ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Nescio. Scis tu Ianitor? IAN. Ego nescio. Id</l>
<l TEIform="l" part="N">Themistius viderit. Ei tu illum commendasti.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nobis piaculum paene est, ad illum propius accessisse:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita, tanquam profani, et sacrilegi arcemur. At</l>
<l TEIform="l" part="N">Peregrino homini Themistio, omnia in illum licet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quare, si quod damnum a sene filius accepit, ob</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod ita iam maereat; id omne Themistio imputa;</l>
<l TEIform="l" part="N">Nos in portu navigamus. EUT. Nescio, quid mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Senex iste vester non placet. Vereor, ne aliquid</l>
<l TEIform="l" part="N">Turbarum dederit. PER. Et nos veriti sumus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Perquire sollertius paullo; dispeream, nisi inde</l>
<l TEIform="l" part="N">Ioannes tristior est. Debuit cavere accessum</l>
<l TEIform="l" part="N">Themistius. EUT. Eum ego cerre, si quid comperero,</l>
<l TEIform="l" part="N">Faxo, poenitet probe. Sed haec verba sunt. Ex</l>
<l TEIform="l" part="N">Ipsomet necesse est sciam. Vos me, trunci, vestro</l>
<l TEIform="l" part="N">Stupore, magis etiam perplexum fecistis, quam</l>
<l TEIform="l" part="N">Eram. PER. Subolet mihi prope, quid futurum sit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Carpe Nam in Themistium denique haec sese</l>
<l TEIform="l" part="N">Tempestas effundet. OECON. Dum a me longe sit</l>
<l TEIform="l" part="N">Fulmen, Themistii servandi causa, me non rumpam.</l>
<l TEIform="l" part="N">PERN. Ego vero vel rumpi tandem non abnuam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Dum ille se suspendat tandem. Intus eventum</l>
<l TEIform="l" part="N">Praestolabimur.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.03.03" n="3" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA III. NAUCLERUS, Cum duobus pueris. CALYBITA. EPHEBUS 1.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">NAUCL. VErus est verbum; qui altero ex naufragio</l>
<l TEIform="l" part="N">Emergit, eius hominis neminem miseret.</l>
<pb id="s227" n="227" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Is enim si saperet, naufragio primo contentus esset;</l>
<l TEIform="l" part="N">Ac ne secundo naufragium faceret, mari abstinuisset.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod ego proverbium verum esse, meo malo didici.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam quinquies ego iam naufragus, risum apud</l>
<l TEIform="l" part="N">Homines barbaros moveo; quem aiunt, dignum esse,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui sextum etiam naufragus fiam. Haec talia illi pro</l>
<l TEIform="l" part="N">Me vota nuncupant, misericordes. Certe autem si ipsi</l>
<l TEIform="l" part="N">Illi saperent, nequaquam ita mihi illuderent. Ut enim</l>
<l TEIform="l" part="N">Toties naufragus ad mare perfidum redeam, egestas</l>
<l TEIform="l" part="N">Facit. Iam adeo nunc vix dum emersi ex undis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum ad easdem cogito reverti Ni facerem, brevi</l>
<l TEIform="l" part="N">Fame disperirem. Heus cives! Si quis Tyrrhenum</l>
<l TEIform="l" part="N">Navigare cogitat; veniat; triduum in portu ero.</l>
<l TEIform="l" part="N">Inde, si naulum solverit, ego vela solvam. CAL. Puer:</l>
<l TEIform="l" part="N">Adesdum illico. EPH. 1. Praesto sum, here. Impera.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Nautam vidi hac euntem, qui etiamnum ibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Ambulat. Abi; et eum iube clam ad me venire.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 1. Eo. Sed ubi tu illum exspectabis? CAL. Hic in</l>
<l TEIform="l" part="N">Vicinia. NAU. Seu cives estis, seu advenae: qui</l>
<l TEIform="l" part="N">Navem, qui nautam conducere avetis; ego navim,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego nautam dabo: vos naulum date. EPH. 1. Mitte</l>
<l TEIform="l" part="N">Hos clamores, nauta, et me sequere. NAU. Imperiosus</l>
<l TEIform="l" part="N">Es puer. EPH. 1. Ita assuevi nempe: dum mihi semper</l>
<l TEIform="l" part="N">Imperatur; didici item ego imperare. NAU. Quo</l>
<l TEIform="l" part="N">Autem te sequar? EPH. 1. Herus meus conventum</l>
<l TEIform="l" part="N">Se cupit. NAU. Ecquis est herus tibi? Ubi est?</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 1. Sequere tu modo: ducam. NAUCL. Gratis</l>
<l TEIform="l" part="N">Non eo. Si iubes lucrum sperare, potes ducere.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 1. Avarus es nauta. NAU. Ita assuevi nempe.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 1. Istic herus est meus. Here praesto est nauta.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Paucis et volo, mi homo. NAU. Ut lubet.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Tu interim, puer, abi ad musaeum; indeque</l>
<l TEIform="l" part="N">Ex scriniis meis, libellum mihi aureum apporta.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 1. Illum, inquis, Evangeliorum? CAL. Ipsum.</l>
<l TEIform="l" part="N">NAU. Ne tu erra; Iuvenis, ego non libros, sed</l>
<pb id="s228" n="228" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Homines quaero, quos trans mare deportem.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Neque tu erra, mi homo: nam ego puerum</l>
<l TEIform="l" part="N">Hunc, ne nostros semones arbitretur, specioso hoc</l>
<l TEIform="l" part="N">Titulo, ablego. Quaedam enim arcana tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Committam, siqua potes retinere, NAU. Rimarum</l>
<l TEIform="l" part="N">Utcumque sum plenus; eae tamen pleraeque omnes</l>
<l TEIform="l" part="N">Auro ferruminari queunt: ita ut nihil tum magnopere</l>
<l TEIform="l" part="N">Effluat. CAL. De istoc post videbimus. NAU. Imo</l>
<l TEIform="l" part="N">De istoc primum. Cetera enim omnia mihi post</l>
<l TEIform="l" part="N">Aurum sunt. CAL. Quantum igitur auri mereberis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut me in maris huius insulam deportes; quae ducentis</l>
<l TEIform="l" part="N">Hinc passuum milibus abest? NAU. Solusne tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Conscendes? CAL. Cum sociis tribus: ita ut nulli alii</l>
<l TEIform="l" part="N">Sit accessus; utque tu in portu, omnem meum nutum</l>
<l TEIform="l" part="N">Praestoleris in dies hos octo. Nam intra hos uno</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliquo repente conscendam. NAU. Multa pacisceris,</l>
<l TEIform="l" part="N">Adolescens. Quid in has leges ultro mihi tu pendes?</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Non sordide paciscar. Indica tute naulum.</l>
<l TEIform="l" part="N">NAU. Naulum? dabis aureos centum. Vilius non</l>
<l TEIform="l" part="N">Navigabis. CAL. Promitto: ex pacto summam hanc</l>
<l TEIform="l" part="N">Habebis. Tu vide solum istud, ne cui alteri haec</l>
<l TEIform="l" part="N">Indices. NAU. Iam dixi; aurum mihi omnes rimas</l>
<l TEIform="l" part="N">Obstruet CAL. Tum deinde, ut me in portu, quasi</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliud agens, semper expectes. Quia comites meos</l>
<l TEIform="l" part="N">Expecto in dies. Ubi ad condictum aderunt, continuo</l>
<l TEIform="l" part="N">Vela dabis. NAU. Ita, ut pacti sumus. Vale.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 1. ere, verti, everti scrinia; nusquam est liber.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Igitur ipse necesse est quaeram. Sequere intro.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 1. Argum dixero, si repereris. NAU. Nunc</l>
<l TEIform="l" part="N">Denuo ad navim ibo. Et accidit nuper festive</l>
<l TEIform="l" part="N">Quiddam; cum homo mercator me obiurgaret;</l>
<l TEIform="l" part="N">Ecquae tandem proiecta haec foret audacia mea, toties</l>
<l TEIform="l" part="N">Navigare. An meministi, inquit, proavum tuum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Patremque naufragio perisse? Ego vero, memini,</l>
<l TEIform="l" part="N">Inquam. Et tu tamen, inquit, audacule, ad maria</l>
<pb id="s229" n="229" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Etiamnum redis; neque proavi patrisque exemplo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Periturum et aliquando times? Risi hominem</l>
<l TEIform="l" part="N">Meticulosum; et, quaeso te, inquam, potes tu item</l>
<l TEIform="l" part="N">Meminisse, ubi pater tuus diem obierit? Ait, domi</l>
<l TEIform="l" part="N">In lectulo decessisse. Pergo, et ubi avus, proavusque</l>
<l TEIform="l" part="N">Occubuerit, requiro. Ait, itidem utrumque in</l>
<l TEIform="l" part="N">Lectulo animam efflasse; et ibidem longo ordine</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnes maiores suos fatis concessisse. Indui continuo</l>
<l TEIform="l" part="N">Frontem; et homo temerarie, audes tu tamen,</l>
<l TEIform="l" part="N">Inquam, ad lectulum adhuc redire, et in loco</l>
<l TEIform="l" part="N">Maioribus tuis fatali, condormiscere non times?</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita hominis stultitiam ultus et ego ad mare redii:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et ille necdum dicitur lectulum timere coepisse.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.03.04" n="4" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA IV. EUTROPIUS. THEODORA. TERTULLUS. RUFFINUS. CALYBITA.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">EUT FAmuli vos hinc abite; et huc Ioannem ad me</l>
<l TEIform="l" part="N">Evocate. Vos mecum hic confidete. Mea</l>
<l TEIform="l" part="N">Vestraque interest, explorato scite: quid consii</l>
<l TEIform="l" part="N">Secum agitet Ioannes; nam aliquid tacitus molitur.</l>
<l TEIform="l" part="N">TERT. Id ipsum ego, Pater, haud obscure plus centies</l>
<l TEIform="l" part="N">Adverti. EUT. Nescio quorsum res sit eruptura.</l>
<l TEIform="l" part="N">Rapui in quaestionem servos, ut verum extorquerem:</l>
<l TEIform="l" part="N">At muti sunt perinde omnes, aut caeci: et tamen in</l>
<l TEIform="l" part="N">Quaedam vestigia incidi; ex quibus sperem, elici</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliquid posse. Examinandus igitur nobis est ipse.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEOD. At quaeso, te, mi marite; leniter id potius,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam severe. Nam indolem eius nosti; quae plus</l>
<pb id="s230" n="230" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Nimio tenera et timida est. EUT. Ne metue; haec mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Cura erit. THEOD. Egreditur modo. CAL. O mei</l>
<l TEIform="l" part="N">Parentes; salvete, salvete o germani mei! Satin' ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Veni tempestive, post quam me advocastis? EUT. Satis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nate mi. Ceterum ex re tua est, adesse. Quare hic</l>
<l TEIform="l" part="N">Inter fratres tuos sessum te recipe. CAL. Pareo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Mi pater. EUT. Scis, nate; quo te amore parentes,</l>
<l TEIform="l" part="N">Fratresque tui complectantur. CAL. Scio, pater:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et ea propter habeo gratiam. Mihi mutuus in illos est</l>
<l TEIform="l" part="N">Amor. EUT. Eo nos magis sollicitos habent res tuae.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Ita pridem comperio. EUT. Uno te salvo, salvi</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnes videmur: et periculo tuo, nos ipsi periclitamur.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Erubesco, pater, hoc tam benevolo affectu.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed quorsum haec circuitio? EUT. Horsum, nate; ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Tristitiae, quam in te insolitam videmus, causas,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sponte animi sive indices nobis, sive, quod malumus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Deponas. CAL. Mi pater: videor ego tibi tam</l>
<l TEIform="l" part="N">Insolenter tristis? THEOD. Non patri solum, sed</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi etiam, nate; Nam familia omnis, et ipsi hi</l>
<l TEIform="l" part="N">Fratres tui hoc admirantur. CAL. Mea mater, quaeso</l>
<l TEIform="l" part="N">Te, ne ita de me existima; satis mihi hilaris et laetus</l>
<l TEIform="l" part="N">Videor. TERT. Celari res porro non potest, frater:</l>
<l TEIform="l" part="N">Negari multo minus. Loquitur vultus; innuunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Oculi; gemitus testantur. Quid tergiversaris?</l>
<l TEIform="l" part="N">RUF. Exceptae sunt voces; visi sunt gestus:</l>
<l TEIform="l" part="N">Deprehensus est in vestigiis dolor. Eum nos cum</l>
<l TEIform="l" part="N">Manifestum habeamus, causas modo cognoscere</l>
<l TEIform="l" part="N">Avemus. Fatere frater; habes hic, qui quicquid est,</l>
<l TEIform="l" part="N">Consilio te iuvent. CAL. Certe enim fratres mei,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nimio plus solliciti, meam vicem estis. Bene me</l>
<l TEIform="l" part="N">Habeo. THEOD. Ita tu quidem tibi persuades.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nos aliud experimur. CAL. Saepe est, mater, ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Ambiguis quibusdam indiciis fallamur. EUT. Quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Peregrinus apud te senex hic nuper egit?</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Divertit, pater. EUT. Ab illo te aiunt in hanc</l>
<pb id="s231" n="231" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Tristitiam inductum. CAL. Quomodo enim ab illo?</l>
<l TEIform="l" part="N">Ignotus fuit, nihil egit, nihil dixit, quo tristiorem me</l>
<l TEIform="l" part="N">Fecerit. Hospes dialis fuit; venit, quievit, discessit.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Quid habuit causae, ut ad te diverteret?</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Transibat, fessus de via: hospitium rogabat;</l>
<l TEIform="l" part="N">Idque per amorem Numinis. Causantur servi</l>
<l TEIform="l" part="N">Absentiam tuam; senemque hospitio excludunt.</l>
<l TEIform="l" part="N">Visa res indigna Mihi. Accurro, et hominem in aedes</l>
<l TEIform="l" part="N">Nostras induco. Quid hic peccasse me vides, pater?</l>
<l TEIform="l" part="N">Vidi eadem et te alias factitasse. Timui ne, si non</l>
<l TEIform="l" part="N">Facerem, degener patris filius viderer. EUT. Non</l>
<l TEIform="l" part="N">Improbo factum: si circumspecte facias. Volo</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnino, liberi mei, a patre vestro hanc hospitalitatem</l>
<l TEIform="l" part="N">Discatis. Cur autem tu inde evasisti tam tristis?</l>
<l TEIform="l" part="N">Id ego te, materque tua, et fratres hortamur; sive</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiam fas est, rogamus, ut candide dicas.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEOD. Obsecro, nate; ne quid hic conceles.</l>
<l TEIform="l" part="N">Iuvabimus. CAL. Quando proditum me video, pater,</l>
<l TEIform="l" part="N">Dicam. Sed quaeso vos ego, ne tergiversationem</l>
<l TEIform="l" part="N">Meam priorem accusetis. Cupiebam enim factum</l>
<l TEIform="l" part="N">Tegere, quoad possem, ne meus dolor, etiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Vestrum acueret. TERT. Nihil metue, frater; tuo</l>
<l TEIform="l" part="N">Dolore sublato, quod futurum hic speramus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Noster illico nullus erit. CAL. Cum Senem, quem</l>
<l TEIform="l" part="N">Dixi, hospitem, a me dimitterem; inopinato vidi</l>
<l TEIform="l" part="N">Quiddam in hac urbe, vehementer displicitum mihi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod quamdiu in republica tolerabitur; video, et</l>
<l TEIform="l" part="N">Praedico, laetum esse me non posse; Audistis</l>
<l TEIform="l" part="N">Caussam et originem morbi huius. EUT. Salva res est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam invenimus remedium dolori tuo. Dic, quicquid</l>
<l TEIform="l" part="N">Tandem id est, quo offenderis; illico totum ex</l>
<l TEIform="l" part="N">Aedibus, ex urbe amoliemur. Ego consulatum in</l>
<l TEIform="l" part="N">Republica gero; fratres hi tui uterque praeturam:</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia mutare in urbe possumus, vel nostra</l>
<l TEIform="l" part="N">Aucto itate; vel Caesaris favore. THEOD. Reddidisti</l>
<pb id="s232" n="232" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Animum mihi, nate! Tantulum est, quod te tamdiu</l>
<l TEIform="l" part="N">Cruciavit? Ego gravius quiddam metuebam. Ita me</l>
<l TEIform="l" part="N">Caelites ament; quam ego nunc mihi videor tota</l>
<l TEIform="l" part="N">Revixisse. EUT. Reliquum est, ut nomines, quid sit?</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Molesta res, pater, et gravis. TERT. Suspicor,</l>
<l TEIform="l" part="N">Themistium Paedagogum esse, THEOD. Ablegabimus</l>
<l TEIform="l" part="N">Continuo. Dudum verbulo in dicasses. CAL. Non est</l>
<l TEIform="l" part="N">Necesse, mater. Aliud quiddam est. RUF. Servulorum</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliquis est, aut familiarium; cuius tibi aspectus tam</l>
<l TEIform="l" part="N">Gravis? CAL. Neque istud, frater. Sed quaedam</l>
<l TEIform="l" part="N">Haud placita consuetudo est, iam. nescio quando, huc</l>
<l TEIform="l" part="N">Introducta. Eam ego cum video, aut cogito, pater,</l>
<l TEIform="l" part="N">Confestim tristis, omnia fastidire, patriamque ipsam</l>
<l TEIform="l" part="N">Odisse incipio. EUT. Male illi consuetudini, quae te</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita. turbavit, nate. Eloquere. Potentes sumus, et</l>
<l TEIform="l" part="N">Opulenti: Exturbare eam vel ferro possumus, vel</l>
<l TEIform="l" part="N">Auro. CAL. Cum hospitem, ut coepi dicere, a me</l>
<l TEIform="l" part="N">Dimitterem: vidi per urbis plateam longo ordine</l>
<l TEIform="l" part="N">Ductari funus. Terreor infausto aspectu. Quaero,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid sit? Aiunt mihi, hominem efferri mortuum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Qualem hominem? Inquam ego; illi adolescentem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Inquiunt, divitem, nobilem; et paucis ante diebus</l>
<l TEIform="l" part="N">Vegetum, ac florentem. Itane, inquiebam, est</l>
<l TEIform="l" part="N">Mortuus? Et quoties hoc solet? Quotidie,</l>
<l TEIform="l" part="N">Inquiunt; alii post alios efferuntur. Vetus haec</l>
<l TEIform="l" part="N">Consuetudo est. Quaero, an promiscue hoc fiat? Et an</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiam mihi indidem aliquod periculum ingruat?</l>
<l TEIform="l" part="N">Nisi consuetudo haec, inquiunt, abrogetur, quotidie</l>
<l TEIform="l" part="N">In periculo es. His ego cognitis, fateor, cohorrui;</l>
<l TEIform="l" part="N">Indeque tristior esse incepi. Abolete vos igitur hanc</l>
<l TEIform="l" part="N">Urbis consuetudinem, et tristis porro non ero.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Abolere hanc unam, fili, non possumus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quotquot enim vivimus, mortales sumus. Neque alia</l>
<l TEIform="l" part="N">Lege nascimur, quam ut olim moriamur. Quamcumque</l>
<pb id="s233" n="233" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Aliam consuetudinem iube tolli; abolebimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Nulla alia displicuit, pater: haec una gravis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi et molesta fuit. EUT. Iam dixi, nate; abrogare</l>
<l TEIform="l" part="N">Hanc nequimus. CAL. At potens es in Republica.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Potentiam hanc nostram mors non timet.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. At aurum habes, pater. EUT. Redimi mors</l>
<l TEIform="l" part="N">Auro, non potest. CAL. Nihil ergo aliud habes, quo</l>
<l TEIform="l" part="N">Hanc consuetudinem emendes? EUT. Nihil. Nam fixa</l>
<l TEIform="l" part="N">Et irrevocabilis est. CAL. Ignosce igitur, mi pater,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et tu tristitiae meae;nam et ipsa, durante hac causa,</l>
<l TEIform="l" part="N">Mutari non potest. Quae enim ratio mihi esset, in hoc</l>
<l TEIform="l" part="N">Ludibrio periculorum laetari? TERT. Moriendum</l>
<l TEIform="l" part="N">Quidem est, frater; sed olim decrepito seni. Tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiamnum adolescens es. CAL. Etiam ille fuit, quem</l>
<l TEIform="l" part="N">Extulerunt. RUF. Rarus is eventus est. Uni illi hoc</l>
<l TEIform="l" part="N">Anno accidit. CAL. Quid si uni mihi anno altero</l>
<l TEIform="l" part="N">Accidat? RUF. Incertum est. CAL. Haec ipsa</l>
<l TEIform="l" part="N">Incertitudo molesta est. THEOD. Quid proderit autem</l>
<l TEIform="l" part="N">Tanto ante confici maeroribus? CAL. Ut prosit nihil,</l>
<l TEIform="l" part="N">Tamen cruciat. THEOD. Alii ramen tui aequales his</l>
<l TEIform="l" part="N">Curis non anguntur. Sequere exempla. CAL. Cur non</l>
<l TEIform="l" part="N">Angantur, nescio. Certe cur angi debeant, scio, Ego,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod dixi, in hoc vitae mortisque metu laetari non</l>
<l TEIform="l" part="N">Possum. Sequantur illi meum exemplum. Aut, si</l>
<l TEIform="l" part="N">Nolunt comitari, cessent remorari. TERT. Non placet</l>
<l TEIform="l" part="N">Tuus hic metus, frater. CAL. Neque mihi placet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quia tamen assidue inhaeret, et expelli nequit; ideo</l>
<l TEIform="l" part="N">Maerore me hoc afficit. Ceterum, optimi parentes,</l>
<l TEIform="l" part="N"><corr sic="Tristitia" resp="transcriber" TEIform="corr">Tristiria</corr> haec mea, letifera et periculosa non est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Temperat iuvenile gaudium duntaxat; animum</l>
<l TEIform="l" part="N">Vitamque non conficit. Liberabo vos metu.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Quando aliud fieri non potest, feramus.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Ita censeo, pater. RUE. Leniet has ipsas curas</l>
<l TEIform="l" part="N">Pedetentim aetas ac tempus. CAL. Fortassis:</l>
<pb id="s234" n="234" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Quamquam id vix spero. EUT. En, opes nostrae,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid prosint! ut ipsummet aurum perpetuo pallet, ita</l>
<l TEIform="l" part="N">Nos quoque divites, pallemus semper, et timemus.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.03.05" n="5" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA V. MUTIUS SENEX. NAUCLERUS. COMITES MUTII.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">MUT. IAm visi loca, quae oportuit: lustrata est</l>
<l TEIform="l" part="N">Palaestina; fixaque sunt oscula vestigiis beatis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Longum et difficile iter fuit; sed terminus dignus</l>
<l TEIform="l" part="N">Adiri quantovis longiori. O loca felicia! Moriar laetus</l>
<l TEIform="l" part="N">Modo; Quia vidi vestigia, divinis pedibus calcata.</l>
<l TEIform="l" part="N">Vidi; et magnum inde gaudium retuli. Nunc restat</l>
<l TEIform="l" part="N">Via in patriam reliqua: quam novo comite auctior</l>
<l TEIform="l" part="N">Capessam. Sed ubi illum ego comitem meum</l>
<l TEIform="l" part="N">Inveniam? Quomodo de reditu meo certiorem faciam?</l>
<l TEIform="l" part="N">Ultro illum accedere, intutum est, ne suspecta sit</l>
<l TEIform="l" part="N">Fuga. Ita quippe obsecravit me, cum hinc discederem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ergo hic interquiescens, captabo, dum foras aliquis</l>
<l TEIform="l" part="N">Exeat, quem norim. NAU. Plus triduum est, cum in</l>
<l TEIform="l" part="N">Portu tergiversor. Biduum adhuc morabor, non</l>
<l TEIform="l" part="N">Ultra. Si conscenderit interim adolescens, si non</l>
<l TEIform="l" part="N">Conscenderit; ex pacto naulum solvet: Nam eiusce</l>
<l TEIform="l" part="N">Caussa, dum in portu manco, damnum rerum</l>
<l TEIform="l" part="N">Mearum feci. COM. Quem hic homo adolescentem</l>
<l TEIform="l" part="N">Loquitur, pater? Quid si est ille noster, qui condixit</l>
<l TEIform="l" part="N">Tibi? MUT. Haud scio dum; sed explorabo. Salve mi</l>
<l TEIform="l" part="N">Homo; Ut ego conicio, nauta es? NAU. Sane remus</l>
<l TEIform="l" part="N">Hic meus indicat, me sartorem non esse. Nisi tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Remum hunc esse subulam arbitraris? MUT. Videre tu</l>
<pb id="s235" n="235" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Mihi commotior; eccui enim tam impotenter</l>
<l TEIform="l" part="N">Succenses? NAU. Navim conduxit quidam adolescens;</l>
<l TEIform="l" part="N">Naulum spopondit. Ad tempus hoc condixit. Modo</l>
<l TEIform="l" part="N">Moratur. Ego non irascar? An ille mancipio me suum</l>
<l TEIform="l" part="N">Credit, qui meam operam sic abutatur? MUT. Quod</l>
<l TEIform="l" part="N">Adolescenti est nomen? NAU. Taceri iussit.</l>
<l TEIform="l" part="N">COM. Ipsus est noster. NAU. Quamquam ego, ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Maxime velim, edicere nomen vix possim:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita intricatum et perplexum est. Quod quidem illi</l>
<l TEIform="l" part="N">Bene eveniat. Nam si satis norim, ulciscar me probe,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nomenque palam vulgabo. MUT. Non recte id facies,</l>
<l TEIform="l" part="N">Si silentium es pactus. NAU. Et ille navium est pactus:</l>
<l TEIform="l" part="N">Tantundem fecit. MUT Non differet porro; habe animum</l>
<l TEIform="l" part="N">Bonum. NAU. Differat, non differat: dixi. MUT. Nihilne</l>
<l TEIform="l" part="N">Meministi affine illius nomini? NAU. Vix aliquid.</l>
<l TEIform="l" part="N">Etsi nescio quid simile habet, cum Cavallita, aut</l>
<l TEIform="l" part="N">Caballista? MUT. Cuius filium se ferebat? NAU. Nescio,</l>
<l TEIform="l" part="N">Tropici, an Heliotropii. MUT. Quasi diceres;</l>
<l TEIform="l" part="N">CALYBITA, filius Eutropii? NAU. Quasi istud ipsum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut illum omnes! MUT. OMItte maledicere: Adolescens</l>
<l TEIform="l" part="N">Est nobilis ac potens. NAU. Crederem, si suis</l>
<l TEIform="l" part="N">Promissis staret. MUT. Certum est; stabit, simul ut me</l>
<l TEIform="l" part="N">Venisse rescierit. Quibuscum enim aiebat conscensurum</l>
<l TEIform="l" part="N">Sese? NAU. Una cum aliis tribus. MUT. Numerum</l>
<l TEIform="l" part="N">Vides. Nos ii sumus, quos exspectabat. Quare, si me</l>
<l TEIform="l" part="N">Audis, abi, navimque ut promptam habeas, vide.</l>
<l TEIform="l" part="N">NAU. Dabo istud senio tuo, ut credam. Adolescens</l>
<l TEIform="l" part="N">Vix persuaderes; ita lubrica et mendax illa est aetas.</l>
<l TEIform="l" part="N">MUT. Abi securus. Ego te e vestigio consequar.</l>
<l TEIform="l" part="N">NAUCL. Eo.</l>
<pb id="s236" n="236" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.03.06" n="6" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA VI. EPHEBUS 1. CALYBITA. MUTIUS, Cum suis comitibus.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">EPH. 1. IUssit herus in portum excurre; post in</l>
<l TEIform="l" part="N">Forum recurrere; post ad templa quaedam</l>
<l TEIform="l" part="N">Provisere: sicubi senem illum viderem; qui olim</l>
<l TEIform="l" part="N">Peregre ad nos diverterat. Fui in portu, in foro, in</l>
<l TEIform="l" part="N">Templo;nusquam ille. Nisi demum est ille, quem</l>
<l TEIform="l" part="N">Ibi! Est planissime. Quid cesso ad herum recurrere?</l>
<l TEIform="l" part="N">MUT. Quem puerum hac euntem vidimus, an ipse est</l>
<l TEIform="l" part="N">Famulus Calybitae? COM. 1. Paene fuit, ut crederem</l>
<l TEIform="l" part="N">Esse. Cur eum de hero non rogasti, pater?</l>
<l TEIform="l" part="N">MUT. Dubitabam. Tum etiam ita me instituit</l>
<l TEIform="l" part="N">Calybita, ut caverem, nequid eum proderem. Facile</l>
<l TEIform="l" part="N">Autem sagax puer suspicari poterat, siquid ego de hero.</l>
<l TEIform="l" part="N">COM. 2. Hospitem diceres te fuisse; ei pro hospitio</l>
<l TEIform="l" part="N">Olim dato, gratiam habere velle. Nihil esset hoc</l>
<l TEIform="l" part="N">Suspectum. MUT. Tamen esset. Rectius dissimulatum</l>
<l TEIform="l" part="N">Ruto. Nos intereadum ad templum aliquod</l>
<l TEIform="l" part="N">Divertimus: post commodius huc reversuri.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Dixtin' mihi, puer, adesse senem?</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 1. Enimvero, here, ibi est. CAL. Video. Abi tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Intro. O hospitem gratum! Salve exspectatissime senex!</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam tu mihi in tempore venisti? Dies, horasque</l>
<l TEIform="l" part="N">Numerabam, dum adesses, MUT. Neque me nullum</l>
<l TEIform="l" part="N">Tui desiderium tenuit. Properavi, ut redirem. Sed quae</l>
<l TEIform="l" part="N">Sunt interim res tuae? Satin adhuc salvae? CAL. Salvae</l>
<l TEIform="l" part="N">Quidem nunc; etsi aliquando non parum iactatae.</l>
<l TEIform="l" part="N">Fratres, parentes, familiam omnem adversam habui.</l>
<pb id="s237" n="237" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Sed, propitio Numine, omnia perrupi. MUT. De fuga</l>
<l TEIform="l" part="N">Autem? CAL. Bene omnia. MUT. Nemo dum</l>
<l TEIform="l" part="N">Subodoratur? CAL. Dedi operam, ne quis posset.</l>
<l TEIform="l" part="N">MUT. Ego me confestim hic subducam. Tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Molestum fortassis erit, tam insperato mecum!</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Mihi insperato? Ah omitte.Nihil exspectatum</l>
<l TEIform="l" part="N">Magis. Vin' e vestigio tecum abeam? MUT. Vereor,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut possis, fili. Nam tantillo tempore, vix erit, ut iter</l>
<l TEIform="l" part="N">Appares. CAL. Tantillo tempore? Mihi vero temporis</l>
<l TEIform="l" part="N">Abunde fuit. Tum deinde quis apparatus est ei</l>
<l TEIform="l" part="N">Necessarius; qui opes amittere; et Christi amore</l>
<l TEIform="l" part="N">Pauper esse decrevit? Tamen ut videas, quam non</l>
<l TEIform="l" part="N">Imparatus adsim; cape centum hos aureos in naulum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quos interim nobis esse necessarios providi.</l>
<l TEIform="l" part="N">MUT. Hos pactus es Navarcho? CAL. Pridem. Is</l>
<l TEIform="l" part="N">Modo in portu expectat. Praei, pater; atque hos illi</l>
<l TEIform="l" part="N">Numera. Ego, velut aliud acturus, in via</l>
<l TEIform="l" part="N">Compendiaria subsequar. Una enim tecum incedere</l>
<l TEIform="l" part="N">In via, suspicioni obnoxium foret; mihique ob</l>
<l TEIform="l" part="N">Imminens periculum, haud satis tutum.</l>
<l TEIform="l" part="N">MUT. Divellamur ergo tantisper. Ego recta ad navim.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Ego extremum ad meos.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.03.07" n="7" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA VII. ANGELUS Tutelaris.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">MAgni animi facinus est, quod inceptat Alumnus</l>
<l TEIform="l" part="N">Meus; dum patriam; et parentes it relictum. Ah</l>
<l TEIform="l" part="N">Quot alii inter opes suas naufragi fiunt? Ideo iste</l>
<l TEIform="l" part="N">In tempore tabulam quaerit, qua enatet. Nam divitias,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aurique et argenti onera proiicit, ne natantem</l>
<l TEIform="l" part="N">Gravent. Maturo consilio; et vel imitando , multis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Vel certe invidendo. Utinam constantia, qua hoc</l>
<pb id="s238" n="238" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Inceptat, etiam duret? Ego, qui impellere dudum</l>
<l TEIform="l" part="N">Illum studui, nunc fugientem non deseram. Ne in via</l>
<l TEIform="l" part="N">Parentes occurrant,ne noti sodales obsistant, eos ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Clam e via amoliar, dum tuto Alumnus effugiar; et</l>
<l TEIform="l" part="N">E portu solvat. Nam istud iam a Numine exorato</l>
<l TEIform="l" part="N">Concessum est mihi: immittere et moderari ventos,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quoscumque navigaturo idoneos putem. Conabitur</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliquid turbare Orcus; praevideo: verum faxo ego,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut elusos suos conatus sciat.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.03.08" n="8" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA VIII. CALYBITA. EPHEBUS. 1. cum ceteris. THEMISTIUS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">CAL. AMbulatione opus est Non diu me hic</l>
<l TEIform="l" part="N">Exercebo. THEM. Si quo alio indiges, mone;</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia tibi obsequemur. CAL. Nullo, Magister:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nisi hoc solo, ut hic aliquamdiu liberius percursem.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEM. An aliquid doloris est? Ne dissimula.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Aliquid; sed perpusillum. Scio quid laborem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Modica opus est libertate et mox, quicquid est molestiae,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quiescet. Mea causa ne cruciare. THEM. Tum vos</l>
<l TEIform="l" part="N">Igitur ephebi quatuor, date operam hero: omnia ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Ex sententia fiant. EPH. OM. Omnia hero debemus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia dabimus. THEM. Recte vobis consuletis.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL: Scitis vos qua in re, mihi maximam hodie</l>
<l TEIform="l" part="N">Operam gratificemini? EPH. OM. Here, indica.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tui sumus. CAL. Quos habeo commilitones, dudum</l>
<l TEIform="l" part="N">Familiares meos, eos a me salvere; et ni molestum sit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Vesperi ad me venire, iubete. EPH. 1. Here, factum</l>
<l TEIform="l" part="N">Puta: quos tamen illos praecipue velis, prius indica;</l>
<pb id="s239" n="239" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">CAL. <corr sic="Quator" resp="transcriber" TEIform="corr">Quattuor</corr> ex omni numero sunt, quos prae ceteris</l>
<l TEIform="l" part="N">Diligo. Ad horum principem tu abi, Titum Manlium;</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 1. Novi, quem dicas. Vin' ut me recta ad illum?</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Recta. Et quoniam multis me obsequiis tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu devinxisti, cape sis hoc tandem a me mnemosynon,</l>
<l TEIform="l" part="N">Annulum meum: quem indicem mei reserva.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 1. Here, mentiar, si digitus mihi meus, prae</l>
<l TEIform="l" part="N">Anulo hoc tuo carus erit. CAL. Novi animum</l>
<l TEIform="l" part="N">Hunc. Atqui iam propere abi, quo iussi.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 1. Abeo. CAL. Tu vero, ad Cornelium meum</l>
<l TEIform="l" part="N">Pedonem vise: quaeque me scis velle, nuntia.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 2. Here, ut iubes. CAL. Sed tu quoque donum a</l>
<l TEIform="l" part="N">Me habe. Istas armillas. EPH. 2. Mihi armillas,</l>
<l TEIform="l" part="N">Here? Erubesco. CAL. Amavi modestiam tuam;</l>
<l TEIform="l" part="N">Ama tu hoc munusculum meum. EPH. 2. Here,</l>
<l TEIform="l" part="N">Te ego prae quovis munere. CAL. Verum abi iam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quaeso, et gnaviter perfer mandata. EPH. 2. Curro.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Tu tu deinde, ad Marcum Herennium mei</l>
<l TEIform="l" part="N">Aequalem curre. EPH. 3, Diligenter. CAL. Eumque</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut veniat, roga. EPH. 3. Reliqua scio. CAL. Quia</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu autem fidus mihi semper es; pugionem hunc</l>
<l TEIform="l" part="N">Aureum acipe? insigne amoris mei. EPH. 3. Isto ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Salutem tuam olim propugnabo, here: et ubi</l>
<l TEIform="l" part="N">Pugionem impendero, vitam insuper impendam.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Postremo tu, sed non postreme inter meos:</l>
<l TEIform="l" part="N">Perspexi indolem tuam mei amantem; cui uni etiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Plus ceteris omnibus debeo: habe a me: sed enim,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid restat mei? EPH. 4. Here, obsecro, absiste.</l>
<l TEIform="l" part="N">Satis habeo, cum favere te mihi video. CAL. Cape,</l>
<l TEIform="l" part="N">Inquam, hunc torquem aureum. EPH. 4. Per ego te,</l>
<l TEIform="l" part="N">Here, per salutem tuam, obtestor, omitte. Non</l>
<l TEIform="l" part="N">Mereor ego. CAL. Repudies affectum, si renuis</l>
<l TEIform="l" part="N">Donum. EPH. 4. Nimis profuse liberalis es, here.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Cras accusabis. HO die obtempera, et torquem</l>
<l TEIform="l" part="N">Serva. EPH. 4. Vim facis. atqui ego! ignosce, non</l>
<pb id="s240" n="240" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Invenio quid dicam. CAL. Interim ad meum</l>
<l TEIform="l" part="N">Aemilium decurre; et quid fieri in vesperum velim,</l>
<l TEIform="l" part="N">Significa. EPH. 4. Volatam 1 here, nisi tuae me</l>
<l TEIform="l" part="N">Benevolentiae aurum gravaret. Tamen eo, quo</l>
<l TEIform="l" part="N">Iubes. CAL. Tandem ablegavi a me arbitros meos;</l>
<l TEIform="l" part="N">Exoneravi me auro meo. Licet ire iam sine teste,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quo libet, o diem! o tempus exoptatum mihi!</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam denique liber esse, videor; cum vincula haec</l>
<l TEIform="l" part="N">Aurea exui. o grave onus, aurum! quam multi</l>
<l TEIform="l" part="N">Gemunt sub illo? et quam pauci gemere se sentiunt?</l>
<l TEIform="l" part="N">Restat ut patria quoque excedam; imo per meum</l>
<l TEIform="l" part="N">Exilium, ad patriam; sed meliorem, et perennem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Tendam. Valete, extremum cives! Valete o fratres;</l>
<l TEIform="l" part="N">O parentes mei! Graviter feretis, scio. Sed</l>
<l TEIform="l" part="N">Assuescendum est; Olim migrarem vel coactus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Si mors iuberet: praevertam hanc necessitatem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et sponte dimigrabo, quia DEUS iubet. Ignosce</l>
<l TEIform="l" part="N">Pater; ignosce mater hanc mihi fugam meam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Fugio ad meliora.</l>
<pb id="s241" n="241" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
</div2>
<div2 id="BiLM.03.04" n="4" type="act" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ACTUS IV.</head>
<div3 id="BiLM.03.04.01" n="1" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA I. EPHEBUS 1. Cum ceteris. THEMISTIUS. PERNIO. OECONOMUS. MANLIUS. CORNELIUS. HERENNIUS. AEMILIUS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">EPH. 1. MAgno mihi stetit heri mei</l>
<l TEIform="l" part="N">Imperium. Ad Manlium misit. Ille</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque domi usquam, neque in</l>
<l TEIform="l" part="N">Foro fuit. Ad praedium usque</l>
<l TEIform="l" part="N">Excurrendum mihi crat, ut invenirem. Sed ubi iam est</l>
<l TEIform="l" part="N">Herus? EPH. 2. Quo ire me iusserat herus, curriculo</l>
<l TEIform="l" part="N">Ivi. Si segnior paullo fuissem, a Cornelio aberrassem.</l>
<l TEIform="l" part="N">In limine quippe iam erat, ut foras concederet. Quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Vero istud? Quonam herus minor abiit. EPH. 1,</l>
<l TEIform="l" part="N">Vidistin' herum tu? Ego nusquam reperio.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 2. Fortassis intro abiit, dum nos abfuimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 1. At hic interim <corr sic="exspectaturum" resp="transcriber" TEIform="corr">expectaturnm</corr> rebar.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 2. Intus est; eo ad illum, ut responsum</l>
<l TEIform="l" part="N">Referam. EPH. 1. Sequor, Etsi vix adducor, ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Credam intus esse. EPH. 3. Malam operam dedi</l>
<l TEIform="l" part="N">Hero meo. Dum Herennium quaesitum eo; aberro</l>
<l TEIform="l" part="N">Miser a via; et temere plateis omnibus vagor. Denique</l>
<l TEIform="l" part="N">Eo locorum deveni, unde vix licuit redire. Id venio</l>
<pb id="s242" n="242" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Nunc, hero nuntiatum. THEM. Malum factum!</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid audio? Quaeritur a patentibus Ioannes: Puer;</l>
<l TEIform="l" part="N">Ubi tu herum reliquisti? EPH. 3. Ego herum?</l>
<l TEIform="l" part="N">Hic rebar esse? THEM. Rebaris, furcifer? Iussin' ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Te ab illo discedere? EPH. 3. Non sane tu. Sed ille.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid est? Non par erat, ut hero parerem? THEM. Par</l>
<l TEIform="l" part="N">Erat, ut omnes te inferi! flagrio. Quo interim</l>
<l TEIform="l" part="N">Discessit? EPH. 3. Ego id modo sollicitus fui, ut quo</l>
<l TEIform="l" part="N">Iussus eram, abirem. THEM. Quo iussus es ire?</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 3. Illuc, opinor, unde nunc redeo. THEM. Et</l>
<l TEIform="l" part="N">Unde iam ergo redis? EPH. 3. Inde, aiunt; quo prius</l>
<l TEIform="l" part="N">Ivi. THEM. Scelestum caput! etiam illudis? Ego faxo</l>
<l TEIform="l" part="N">Mox, ut noris, puer, cui verba dederis. Potin', ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi edicas, ubi sit herus? EPH. 3 Cum illum</l>
<l TEIform="l" part="N">Invenero, dicam; ipse enim illum requiro.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEM. Superum hominumque fidem! Quid agam?</l>
<l TEIform="l" part="N">Et eccum! unde iste alius trifurcifer? Quonam abiisti</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum hero, puer? EPH. 4. Ego cum hero? nusquam</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego. THEM. At inferi te perdant! frustum nebulonis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Coniurarunt, inter se omnes ex compacto, et ludos</l>
<l TEIform="l" part="N">Me habent. Nisi me intus in tergo vestro ulciscar,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ipse vobis poenas luam. EPH. 4. Atqui ego serio,</l>
<l TEIform="l" part="N">Magister, nescio, nec quid, nec quare sic excandescas?</l>
<l TEIform="l" part="N">THEM. Non excandescerem? Abiit herus minor, quo</l>
<l TEIform="l" part="N"><orig reg="Libitum" TEIform="orig">Lubitum</orig> est; me inconsulto, ignari, invito. Non</l>
<l TEIform="l" part="N">Excandescerem? EPH. 4. Quo enim abiit? THEM. Ex</l>
<l TEIform="l" part="N">Te istud sciscitabar. EPH. 4. Ego ipse hic illum</l>
<l TEIform="l" part="N">Quaerebam. Quid si intus apud parentes est? THEM.</l>
<l TEIform="l" part="N">Apud neutrum. Nusquam in aedibus est. Aliquo abiit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Dum ne in periculum, quod saepe fit, devenerit. EPH. 4.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quaeram intus alicubi. PER. Quid dudum hic, homo</l>
<l TEIform="l" part="N">Serie, cum pueris litigas? Non pudet ante fores tamdiu</l>
<l TEIform="l" part="N">Contendere? THEM. Amissus herus est, Pernio.</l>
<l TEIform="l" part="N">PER. Cuius vitio amissus? THEM. Ephebis ego,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nequissimis pueris, mandaram, attenderent.</l>
<pb id="s243" n="243" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">PERN. Prudenter factum! Non tute adstare. et adesse;</l>
<l TEIform="l" part="N">Et quid ageret, quo iret, videre debuisses? Iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Pueros illi paedagogos praefecisti: Quid cogitabas?</l>
<l TEIform="l" part="N">THEM. Nihil metuebam. PERN. Video. Sed nunc</l>
<l TEIform="l" part="N">Exede tu haec embammata, quae intrivisti. Qui</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunquam cuiusquam audire consilium voluisti:</l>
<l TEIform="l" part="N">Itidem et nunc solus tibi consule. OEC. Totis aedibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi Bacchae Maenades videntur furere; tantus est</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnium clamor. Aiunt herilem filium esse amissum.</l>
<l TEIform="l" part="N">PERN. Hoc idem infortunium istic queritur.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEM. Ego me ad fugam apparabo, nisi ille invenitur.</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON, SUadeo; nam tibi vitio vertetur soli; nos</l>
<l TEIform="l" part="N">Extra periculum sumus. MANL. Commodum familia</l>
<l TEIform="l" part="N">Foris est. Quorsum abis, Themisti? Te volumus.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEM. At ego vos sane hodie non volo, Alium</l>
<l TEIform="l" part="N">Quaero. MANL. Quemnam illum? THEM. Herum</l>
<l TEIform="l" part="N">Minorem. Ut istos flagriones pueros mille diaboli,</l>
<l TEIform="l" part="N">Diabolaeque! MANL. Quomodo? Nam illi nos ipsi ad</l>
<l TEIform="l" part="N">Ioannem vocarunt. THEM. Ad meum? ad filium</l>
<l TEIform="l" part="N">Herilem minorem? MANL. Ut si nescias. THEM.</l>
<l TEIform="l" part="N">Enimvero caput hoc iuro, si verbum? CORN. Tanquam</l>
<l TEIform="l" part="N">Autem te inscio istud Ioannes fecerit? THEM. Luditis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Opinor; Quid fecerit? MANL. Ad cenam ut hodie</l>
<l TEIform="l" part="N">Condiceremus, rogavit. THEM. Ut vos ad cenam?</l>
<l TEIform="l" part="N">OMN. Condiximus; omnes, THEM. Ubi est igitur iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Ille. CORN. Id aequius est, uti nos ex te sciscitemur.</l>
<l TEIform="l" part="N">MANL. Non est ille hic intus? THEM. Ubi, hic intus?</l>
<l TEIform="l" part="N">Ubi enim se sub cenam fore, dixerat? MANL. Quaeso,</l>
<l TEIform="l" part="N">Omitte hac personam; et tuam indue. Quid opus est</l>
<l TEIform="l" part="N">Adeo hos ludos facere? Nos Ioannem accedimus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Invitati. THEM. Me ludos facere existimatis? ah! nimis</l>
<l TEIform="l" part="N">Serios. Utinam invitasset. CORN. Enimvero invitavit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si digni non sumus, quos tu ab eo vocatos putes;</l>
<l TEIform="l" part="N">Nihil moramur. Abscedimus socii: domi nobis est,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod sufficiat in cenam. Honori hoc dedimus</l>
<pb id="s244" n="244" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Ioanni, ut condiceremus. THEM. Modo reducatis</l>
<l TEIform="l" part="N">Illum e fuga. coena opipara non deerit; promitto.</l>
<l TEIform="l" part="N">MANL. Non indigemus coena vestra: coenate soli.</l>
<l TEIform="l" part="N">Toties nos illum, tamque liberaliter habuimus; neque</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut paria faceret, rogavimus; ultro misit, et rogavit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Vale. THEM. Ah! Vehementer erratis, Iuvenes.</l>
<l TEIform="l" part="N">Amissus est herus; ubique requiritur. CORN. Etiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Nos illum quaerebamus; sed apud te. MANL. Imo iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Non quaerimus: nec quaeremus porro. Satis est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Abeamus. THEM. Nae isti se ipsi decipiunt. Quamquam</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid hi agant, hodie non laboro. Maior me cura</l>
<l TEIform="l" part="N">Sollicitat. MANL. Lepida haec nostra coena est, socii:</l>
<l TEIform="l" part="N">Erit olim ut gratias Ioanni referamus. Amissus est,</l>
<l TEIform="l" part="N">Scilicet. Quia enim vocasse poeni tuit, iam amissus est.</l>
<l TEIform="l" part="N">CORN. Deerat hoc unum huic fabulae, ut ipsemet</l>
<l TEIform="l" part="N">Ille in foribus consistens, negaret se domi esse; nam</l>
<l TEIform="l" part="N">Utique tantum illi fidei haberemus, si diceret se</l>
<l TEIform="l" part="N">Amissum esse; quantum huic Themistio habemus.</l>
<l TEIform="l" part="N">MANL. Iste utique rem solus moratur: parcus Euclyo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut aiunt; et sibi uni beneficus. Sed me iectura cenae</l>
<l TEIform="l" part="N">Non turbat: OMN Domi aeque coenabimus. MANL.</l>
<l TEIform="l" part="N">Pudor potius permale me habet: nam propius est</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut erubescam, quam excandescam. At prodit filius</l>
<l TEIform="l" part="N">Herilis maior.</l>
<pb id="s245" n="245" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.04.02" n="2" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA II. RUFFINUS, PERNIO. OECONOMUS. IANITOR. PRAECO. TERTULLUS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">RUF. HUc illa scilicet, fratris tristitia spectabat! Ite</l>
<l TEIform="l" part="N">Citi vos omnes., et viis omnibus fugientem</l>
<l TEIform="l" part="N">Germanum perquirite. PER. Non potuit longius iisse.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego hac celerrime persequar. RUF. Si custodisses</l>
<l TEIform="l" part="N">Rectius, celeritate hac tua opus non foret.</l>
<l TEIform="l" part="N">PERN. Ruffine, innocentiam accusas. Meum nunquam</l>
<l TEIform="l" part="N">Fuit, fratrem observare. Themistium obiurga, illius</l>
<l TEIform="l" part="N">Haec Provincia erat. RUF. Omitte ambages; et in</l>
<l TEIform="l" part="N">Pedes te conice. Illum ego Themistium, simul in</l>
<l TEIform="l" part="N">Conspectum venerit! Vos item, testudines, ite; quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Expectatis? Partimini inter vos viarum compendia.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quaerite vestigia fugientis. OECON. Pridem issemus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu, Marna, dexteram pete: Corse, tu per Flaminiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Decurre: tu per Appiam. Ego mihi Latinam servabo.</l>
<l TEIform="l" part="N">RUF. Ite alacres. Qui indicium retulerit, aureos ei</l>
<l TEIform="l" part="N">Centum numerabo, de meo. IAN. Ego aureis his alis</l>
<l TEIform="l" part="N">Experiar, an possim volare. TERT. Quo amisisti tuos,</l>
<l TEIform="l" part="N">Frater? Peregre omnes? RUF. Viis omnibus dimisi.</l>
<l TEIform="l" part="N">TERT. Mihi aliud in mentem venit; quid si in urbe</l>
<l TEIform="l" part="N">Latibulum quaesiit? RUF. Quomodo inde eruemus?</l>
<l TEIform="l" part="N">TERT. Praeconem hunc meum per urbem dimittam;</l>
<l TEIform="l" part="N">Indici praemium decernam. RUF. Placet consilium.</l>
<l TEIform="l" part="N">Matura TERT. Saltem auri splendor excitabit aliquem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui scire se dicat, quanam aufugerit? RUF. Age sis</l>
<l TEIform="l" part="N">Igitur, praeco; et in foro, in circo, populum ad</l>
<l TEIform="l" part="N">Faciendum indicium excita. PRAEC. Quantum indici</l>
<pb id="s246" n="246" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Promittam? TERT. Quingentos philippicos. RUF. Aut,</l>
<l TEIform="l" part="N">Si opus est, plures. Qui viderit, indicarit, reduxerit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ei hoc praemium esto. Qui volens, sciens, lubens,</l>
<l TEIform="l" part="N">Receperit, texerit, in fuga iuverit; ei tantundem</l>
<l TEIform="l" part="N">Multae esto. Ita consulem Eutropium parentem; ita</l>
<l TEIform="l" part="N">Filios Ruffinum et Tertullum praetores edixisse.</l>
<l TEIform="l" part="N">PRAEC. Ego index hodie esse vester, quam praeco</l>
<l TEIform="l" part="N">Malim. TERT. Haec tu autem locis aliis per Urbem</l>
<l TEIform="l" part="N">Proclama. Nam in hac vicinia, si esset, iam indicium</l>
<l TEIform="l" part="N">Haberemus. PRAEC. Eo. RUF. Nos intro ad parentes</l>
<l TEIform="l" part="N">Imus; ut eorum dolorem in parte leniamus.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.04.03" n="3" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA III. IRUS. CODRUS. PERNIO.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">IRUS. NEmo olim Proteus, aut Vertumnus ita se</l>
<l TEIform="l" part="N">Repente vertit, atque ego me hodie. Totus</l>
<l TEIform="l" part="N">Alius sum, ac heri fui. Et dispeream male, si oculi me</l>
<l TEIform="l" part="N">Mei agnoscunt. Calcei, femoralia, thorax, pallium,</l>
<l TEIform="l" part="N">Pileus omnia; hui quam diversa a meis! Mater</l>
<l TEIform="l" part="N">Hodie mea, si mihi occurrat, negabit se meam esse.</l>
<l TEIform="l" part="N">Heri Irus appellabar, Codri frater. Nunc abdico</l>
<l TEIform="l" part="N">Nomen, Croesus sum germanus, COD. Abiit ex oculis</l>
<l TEIform="l" part="N">Irus; quo abiit? Repente amisi. IR. Hic frater est</l>
<l TEIform="l" part="N">Meus. Nihildum novit de mea fortuna. Ludos illum</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliquamdiu faciam. COD. Diverti paullulum de via;</l>
<l TEIform="l" part="N">Praecessit ille. Dum redeo; illum amitto. IR. Paullo</l>
<l TEIform="l" part="N">Ante simillimam vestem habui, ut me, fratremque</l>
<l TEIform="l" part="N">Hunc nemo dignosceret. COD. Iuvenem video illic</l>
<l TEIform="l" part="N">Ambulantem, percontabor, an viderit. IR. Planissimum</l>
<l TEIform="l" part="N">Est; non agnoscit. Pergam illudere. Pileum in</l>
<pb id="s247" n="247" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Frontem subducam; et vocem ementiar. COD. Amabo</l>
<l TEIform="l" part="N">Te, nobilissime adolescens; monstra, si potes, qua</l>
<l TEIform="l" part="N">Peregrinus avidam incesseris, paullo ante. IR. Nempe</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu viarum custodem me arbitraris, qui viatores</l>
<l TEIform="l" part="N">Observem? COD. Non, sed si forte quem vidisses. IR.</l>
<l TEIform="l" part="N">Vidi, Nescio quem, tui simillimum, hic paullo ante.</l>
<l TEIform="l" part="N">COD. Germanus est meus. IR. Tum tu cave tibi a tali</l>
<l TEIform="l" part="N">Germano. Nam nova quaedam facinora coepit factitare.</l>
<l TEIform="l" part="N">COD. Quae facinora? IR. Quibus facillime in furcam</l>
<l TEIform="l" part="N">Itur. COD. Ergo ille germanus meus non est. Nos</l>
<l TEIform="l" part="N">Enim, etsi pauperes peregrini sumus, tamen honeste</l>
<l TEIform="l" part="N">Educati mala facinora facere non assuevimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">IR. Quale igitur facinus istud est, hominem obvium,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et serico eleganter ornatum, vestibus exuere; paeneque</l>
<l TEIform="l" part="N">Nudum a se dimittere? COD. Fecit hoc ille? IR. Fecit;</l>
<l TEIform="l" part="N">His oculis egomet vidi. COD. Homo ille, certum est,</l>
<l TEIform="l" part="N">Germanus meus non est. IR. Quisquis est, certe enim</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod dixi, facinus fecit COD. Et quo ornatu eum</l>
<l TEIform="l" part="N">Euisse dicis? IR. Petasum gestabat, ut tute; penulam</l>
<l TEIform="l" part="N">Scorteam item, ut tu; tunicam e tela, e quali tu:</l>
<l TEIform="l" part="N">Denique scipionem, qualem et tu. COD. Mirum, nisi</l>
<l TEIform="l" part="N">Vel invitus in hac veste fratrem agnosco! sed unum</l>
<l TEIform="l" part="N">Indicium restat. Habuit etiam tibialia alba et linea,</l>
<l TEIform="l" part="N">Item ut ego? IR. Ea vero non habuit item ut tu; alba,</l>
<l TEIform="l" part="N">Linea; sed pulla et lanea. COD. Frater est, nolim</l>
<l TEIform="l" part="N">Velim. Perii, si vera narras, IR. Verissima, COD. Et</l>
<l TEIform="l" part="N">Quo abiit postremo? IR. Vestem secum omnem</l>
<l TEIform="l" part="N">Abstulit, et abscessit. COD. Non visus est timere?</l>
<l TEIform="l" part="N">IR. Quid timuisset, audax? Gavisus imo est facto; et</l>
<l TEIform="l" part="N">Ridens hominem a se dimisit. COD. Miserum me!</l>
<l TEIform="l" part="N">Cur in tempore non adfui? impediissem factum.</l>
<l TEIform="l" part="N">IR. Tu impediisses? Si quid ego te novi, ipse adiuvisses</l>
<l TEIform="l" part="N">Maxime. COD. Ego veste alios exuerem? IR. Imo te</l>
<l TEIform="l" part="N">Indueres. COD. Nunquam feci. IR. Si elegans esset,</l>
<pb id="s248" n="248" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Qualis est mea, fortassis auderes. COD. Superi! Quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Video? Ita superi me ament; ut ego non noram te!</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed unde has vestes frater? IR. Ego me tibi fabulam</l>
<l TEIform="l" part="N">Feci. Quicquid narravi tibi, ita ut narratum est, ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Feci. CODR. Eho, tu alium spoliasti? IR. Iure</l>
<l TEIform="l" part="N">Optimo, frater. Nihil metue. Res ita evenit. Quo</l>
<l TEIform="l" part="N">Tempore tu a me diverteras, ego paullulum</l>
<l TEIform="l" part="N">Progressus, incidi in Iuvenem, frater tam nobilem et</l>
<l TEIform="l" part="N">Elegantem, ut nihil supra. Is meam penulam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Tunicamque conspicatus, ultro accessit, salutavit;</l>
<l TEIform="l" part="N">Rogavit suam ut licerer vestem, cum mea permutare.</l>
<l TEIform="l" part="N">Erubui primo: sed ubi serium adverti, victas manus</l>
<l TEIform="l" part="N">Dedi: Meam exui; hanc ipsius indui. COD. Sine pretio?</l>
<l TEIform="l" part="N">IR. Gratias mihi insuper egit; et osculatus me,</l>
<l TEIform="l" part="N">Dimisit. COD. Ego si adfuissem, omnino adiuvissem</l>
<l TEIform="l" part="N">Frater. Sed, sine ut omnia dispiciam. PER. Ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Littora; ego pervia et invia, lustravi, ut herum</l>
<l TEIform="l" part="N">Invenirem: Rupi ilia currendo. Nec tamen plus egi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam si egissem nihil. COD. Omnia serica: thorax,</l>
<l TEIform="l" part="N">Femoralia; pallium. Hui qualem pileum? PER. Ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Nuntio meo familiam iugulabo si neminem invenisse</l>
<l TEIform="l" part="N">Me dixero. COD. Ecquis ille tam liberalis adolescens</l>
<l TEIform="l" part="N">Fuit? IR. Mihi tam notus, quam tibi. PER. Quis</l>
<l TEIform="l" part="N">Pone loquitur? Caelites boni! Estne ipsus quem</l>
<l TEIform="l" part="N">Quaero? COD. A capite ad calcem, nova omnia.</l>
<l TEIform="l" part="N">Hem! PERN. Certe vestes agnosco. An herus est?</l>
<l TEIform="l" part="N">IR. Examina pallium. Vide, quam ornatus hic omnis</l>
<l TEIform="l" part="N">Me deceat. COD. Ambula. PER. Herus est. Reperi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Here, o here; quam gaudeo te salvum esse.</l>
<l TEIform="l" part="N">Dudum quaesii. COD. Quis es tu homo? PERN. Nihil</l>
<l TEIform="l" part="N">Istud ad te. Meum ego herum appello. COD. Abstine</l>
<l TEIform="l" part="N">Manum. homo: suadeo. PERN. Tu me prohibessis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nefarie? COD. Omitte. PERN. Here, non agnoscis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Pernionem? IR. Quem tu mihi Pernionem loqueris?</l>
<l TEIform="l" part="N">PER. Vox ista non est heri; nec vero facies. Nec item</l>
<pb id="s249" n="249" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Ingressus. Erravi temere; alium credidi. COD. Herum</l>
<l TEIform="l" part="N">Iste te suum appellabat. PERN. Enimvero certe vestis</l>
<l TEIform="l" part="N">Est heri mei. COD. Cave tu propius ad illum?</l>
<l TEIform="l" part="N">PERN. Male peream, nisi pallium istud est. Sine.</l>
<l TEIform="l" part="N">IR. Absiste, moneo. PER. Non absisto. Res mea agitur.</l>
<l TEIform="l" part="N">Unde tibi haec vestis? IR. Mea est, insane. Quid clamas?</l>
<l TEIform="l" part="N">PERN. O caelites! pileum, pallium, omnia agnosco.</l>
<l TEIform="l" part="N">Fidem vestram, accolae! sinite me hos comprehendere.</l>
<l TEIform="l" part="N">COD. Quid tibi rei est mecum? Abstine. Confestim.</l>
<l TEIform="l" part="N">PERN. Aut occidistis herum meum, aut spoliastis.</l>
<l TEIform="l" part="N">IR. Si lacessere perrexeris, homo; paenitebit.</l>
<l TEIform="l" part="N">COD. Abeamus, frater, ab hoc insano. PERN. Reddite</l>
<l TEIform="l" part="N">Vestem prius. Ostendite herum mihi; Saltem cadaver</l>
<l TEIform="l" part="N">Monstrate mihi. IR. Latrones iste nos censet?</l>
<l TEIform="l" part="N">COD. Clamet furiosus ad ravim, si volet: tu veste</l>
<l TEIform="l" part="N">Ornatus, tace, et abi. PERN. Heu, quam crucior,</l>
<l TEIform="l" part="N">Non adesse qui me adiuvent! Certe enim isti sunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Sicarii, qui peremerunt herum meum. Quid agam?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid dicam parentibus, infelix? Illi amissum filium</l>
<l TEIform="l" part="N">Putant: falluntur; ego illis occisum etiam nuntiabo.</l>
<l TEIform="l" part="N">O nuntium ingratum!</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.04.04" n="4" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA IV. CHORUS EPHEBORUM.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">EPH. 1. VIdetis socii triste palatium. Eheu, quam</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia lugent? Ubi gaudium nuper, et</l>
<l TEIform="l" part="N">Voluptas imperabat; ibi maeror iam merus, et luctus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Dominantur. omnis angulus lacrimis recentibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Madet. Ubique aut triste silentium est; aut clari</l>
<l TEIform="l" part="N">Gemitus; aut grave suspirium auditur. Eheu</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam facili motu res laetae tristesque permiscentur!</l>
<pb id="s250" n="250" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Uno die, nos herum; pater natum, familia gaudium</l>
<l TEIform="l" part="N">Suum amisit. Nulla potuit timeri ruina gravior.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH, 2. O armillas, triste monumentum. Hoc spolium</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi reliquit abiens. EPH. 1. Hunc anulum mihi.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 3. Mihi pugionem hunc; o telum grave!</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 4. Mihi torquem istum. o donum quantis</l>
<l TEIform="l" part="N">Doloribus permixtum! EPH. 1. Hinc nempe</l>
<l TEIform="l" part="N">Liberalitas ista! donabat omnia nobis; ut se ipsum</l>
<l TEIform="l" part="N">Auferret. EPH. 2. Utinam omnia abstulisset, ut nobis</l>
<l TEIform="l" part="N">Se ipsum relinqueret. EPH. 3. Iam displicet pugio</l>
<l TEIform="l" part="N">Donatus; displicet donum, per quod amisimus</l>
<l TEIform="l" part="N">Dominum. EPH. 1. Querelas omnes, socii, et lamenta</l>
<l TEIform="l" part="N">Numeris claudamus musicis. EPH. 2. Sed lugubribus</l>
<l TEIform="l" part="N">Et maestis, quales ratio temporis exigit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu praecine</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 1. Ite o gemitus? ite o lacrimae!</l>
<l TEIform="l" part="N">Lacrimae Dominum flete amissum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Flete Ioannem. Non suit illo</l>
<l TEIform="l" part="N">Alter melior, carior alter.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quis te nobis abstulit error?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae fuga rapuit nimium carum</l>
<l TEIform="l" part="N">Saeva Ioannem? Si te nigra</l>
<l TEIform="l" part="N">Libitina manu, si te ante Patris</l>
<l TEIform="l" part="N">Matrisque oculos invida nobis</l>
<l TEIform="l" part="N">Parca necasset, dolor esset atrox,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed minor isto; Saltem cineri,</l>
<l TEIform="l" part="N">Iustisque tuis heu! lacrimarum</l>
<l TEIform="l" part="N">Triste tributum tua turba tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Grata referret.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 2. Nunc ubi cinis est, cui lacrimemur?</l>
<l TEIform="l" part="N">Ab quam miserum mortales genus!</l>
<l TEIform="l" part="N">Quamque, o homines, res vana sumus!</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid maius heri, quid nobilius</l>
<l TEIform="l" part="N">Habuit nostro Roma Ioanne?</l>
<pb id="s251" n="251" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Cui gaza domi dicior auro?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cui maior opes arca flagellat?</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 3. Quis vernarum, pecorumque greges.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quis prata, domos, praedia, villas,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quis mille modos, quis mille vias</l>
<l TEIform="l" part="N">Numerare queat, quibus in patrias</l>
<l TEIform="l" part="N">Influit aedes aurum Italiae,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aurumque Orbis prope totius?</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 4. Non mille satis bobus arantur</l>
<l TEIform="l" part="N">Tua rura tibi. Pinguia tondent</l>
<l TEIform="l" part="N">Prata Galesi mille bidentes;</l>
<l TEIform="l" part="N">Totidemque bibunt flumina mollis</l>
<l TEIform="l" part="N">Laeta Tarenti, Et quot Calabrae</l>
<l TEIform="l" part="N">Siculaeque implent horrea messes?</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed te miserum! Quid cuncta iuvant.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si cuncta fugis? Si procul Urbe,</l>
<l TEIform="l" part="N">Latioque procul non est alibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Rodere panem?</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 1. At iam Trabeas, Fascesque tibi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Genitorque suum destinat Annum:</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam laeta novo Consule Roma</l>
<l TEIform="l" part="N">Ebur omne patris, Tabulasque tibi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Fastosque parat, signatque tui</l>
<l TEIform="l" part="N">Nominis aurum. Nam Caesaribus</l>
<l TEIform="l" part="N">Cognata domus quos non titulos</l>
<l TEIform="l" part="N">Sperare iubet? Quid tamen isthaec,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid cuncta iuvant, quando illa fugis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Patriamque tuam post terga videns</l>
<l TEIform="l" part="N">Animam levibus credere ventis</l>
<l TEIform="l" part="N">Vitae nimium prodigus audes?</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 2. Et nunc forsan nemore in denso</l>
<l TEIform="l" part="N">Te vasta tenent antra ferarum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Forte Macarios, Paulosque senes</l>
<l TEIform="l" part="N">(Nimis alta) sequens, nitrii montis</l>
<l TEIform="l" part="N">Triste cacumen secretus habes.</l>
<pb id="s252" n="252" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Aut te Nili per aperta vagum</l>
<l TEIform="l" part="N">Pharos alta videt? Num te Solymae</l>
<l TEIform="l" part="N">Vicina lavant vada Iordanis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Praebetque pigrum Laura cubile?</l>
<l TEIform="l" part="N">Pridem de te cecinere diu,</l>
<l TEIform="l" part="N">Non iam falsi, talia Vates.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 3. Quod si Sponso non Hymenaeus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Non Iuno satis pronuba risit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nec Sponsa placet; quamcumque aliam</l>
<l TEIform="l" part="N">Securus habe. Si nulla placet,</l>
<l TEIform="l" part="N">Habeas nullam. Si tibi floris</l>
<l TEIform="l" part="N">Castique tori tanta cupido est,</l>
<l TEIform="l" part="N">Habeas nullam; maneat vitae</l>
<l TEIform="l" part="N">Vestalis honos, maneat vidui</l>
<l TEIform="l" part="N">Gloria lecti; placeat porro,</l>
<l TEIform="l" part="N">Si tibi tantum Praetexta placet.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 4. Non propterea Domus alta cadet</l>
<l TEIform="l" part="N">Romulidarum; sed saepe novos</l>
<l TEIform="l" part="N">Roma Quirites laeta videbit;</l>
<l TEIform="l" part="N">Nec adhuc deerunt, qui pulchra serant</l>
<l TEIform="l" part="N">Serta capilli: Nondum taedas</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnis damnat Roma iugales.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 1. Quod si pietas, virtusque nimis</l>
<l TEIform="l" part="N">Culta coegit tristi Patriam</l>
<l TEIform="l" part="N">Damnare fuga; quid erat tandem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod tam sanctam fugeres Urbem?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod facis alibi, poteras Romae;</l>
<l TEIform="l" part="N">Maiusque foret Roma theatrum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Non te Matrem occidere fletu,</l>
<l TEIform="l" part="N">Non te curis mactare Patrem</l>
<l TEIform="l" part="N">Patria nimium maesta videret.</l>
<l TEIform="l" part="N">Et quae virtus, et quae pietas</l>
<l TEIform="l" part="N">Mactare Patrem, occidere Matrem?</l>
<pb id="s253" n="253" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 2. Pietas speciem, virtutis habet,</l>
<l TEIform="l" part="N">Virtus non est, si lege caret,</l>
<l TEIform="l" part="N">Metasque suas improba transit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ultra has sapiens prodire fugit;</l>
<l TEIform="l" part="N">Si tanten audet, sapiens non est,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et quod prodit, crimen habetur.</l>
<l TEIform="l" part="N">Peccat virtus, si fine suo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Frenoque caret, nescia Legum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Moderata placent; haec sola valent,</l>
<l TEIform="l" part="N">Annosque ferunt, perstantque diu.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 3. Sed tu nimium crude Ioannes</l>
<l TEIform="l" part="N">(Quod pace tua dixisse velim)</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne sperne tuos dure parentes,</l>
<l TEIform="l" part="N">Non es, non es. Calybita Chalybs.</l>
<l TEIform="l" part="N">Non te profugum permitte diu</l>
<l TEIform="l" part="N">Deflere tuos. Satis esse potest,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod tibi lacrimis Roma litavit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quantum est, Romam lacrimasse tibi!</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 4. At tu magni Rector Olympi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Si tibi soli ponimus aras,</l>
<l TEIform="l" part="N">Si te solum Tarpeia colunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Templa Tonantem, nec poeni tuit</l>
<l TEIform="l" part="N">Pro Iove falso tandem verum</l>
<l TEIform="l" part="N">Te nosse DEUM, nosse Parentem:</l>
<l TEIform="l" part="N">Si te lacrimae flectere possunt;</l>
<l TEIform="l" part="N">Miserae Matri, miseroque Patri</l>
<l TEIform="l" part="N">Carum citius redde Ioannem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc Roma tibi supplicat, omnis</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc Romanus supplicat Orbis.</l>
<pb id="s254" n="254" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.04.05" n="5" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA V. CALYBITA. MUTIUS. Comites duo.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">MUT. MOlesta navigatione defuncti sumus; et</l>
<l TEIform="l" part="N">Metam attigimus quam optabamus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Haec nostra sunt domicilia, Ioannes. Hic lares tuos</l>
<l TEIform="l" part="N">Agnosce: non terret inculta facies? Silvas vides,</l>
<l TEIform="l" part="N">Vallesque et montes. Nusquam hic Romana viridaria,</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque Pallatia cernes. CAL. Pater, si cordi talia</l>
<l TEIform="l" part="N">Fuissent, Romae manerem. Nunc secessum hunc malui.</l>
<l TEIform="l" part="N">MUT. At solitudo, et tesque haec inhospita, molestiis</l>
<l TEIform="l" part="N">Interdum non carent. CAL. Molestias si ferre omnes</l>
<l TEIform="l" part="N">Refugerem, caelestes ego delicias quo iure olim</l>
<l TEIform="l" part="N">Sperarem? Evangelia mea me docent, Regno caelesti</l>
<l TEIform="l" part="N">Vim afferri; nec nisi constanti violentia expugnari</l>
<l TEIform="l" part="N">Posse. MUT. Rectam instas viam. Ceterum praedico;</l>
<l TEIform="l" part="N">Laborabit Orcus, ut hinc te amoveat; aut certe</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut quietem tuam obturbet: Tum vide, ea omnia ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Probe memineris, quae in navi per otium docui.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Multa monuisti; nihil omnium excidet.</l>
<l TEIform="l" part="N">MUT. Tum, si quid novarum rerum molietur hostis;</l>
<l TEIform="l" part="N">Identidem ad me recurre; hic hin vicinia ero.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Tuis vero precibus mea hac rudimenta munire;</l>
<l TEIform="l" part="N">Et porro consiliis, ubi usus erit, iuvare me perge.</l>
<l TEIform="l" part="N">MUT. Ne dubita, sili; ego gnaviter advigilabo, ne</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid detrimenti res tuae capiant. Cras mane ad te</l>
<l TEIform="l" part="N">Revisam. Nunc ibo, et ad hospitiolum meum me</l>
<l TEIform="l" part="N">Recipiam. CAL. Vale, mi ductor; et meriti tui,</l>
<l TEIform="l" part="N">Praemium a DEO exspecta. Eduxisti e patria mortali;</l>
<l TEIform="l" part="N">Viam monstrasti ad immortalem. Quid potuisti</l>
<l TEIform="l" part="N">Praestare maius? MUT. Vale; et persta. Pugnandum</l>
<pb id="s255" n="255" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Est tibi fortiter: Sed si praemium pugnae cogitaveris,</l>
<l TEIform="l" part="N">Vinces. CAL. Valete, et vos comites mei;</l>
<l TEIform="l" part="N">Numenque propitiate mihi. COM. Vale. CAL. Iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Christe, o Numen meum, perveni, quo vocasti.</l>
<l TEIform="l" part="N">Hic servire me tibi iubes. Da quod iubes, et iube</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod vis. Te propter ego excessi e patria, reliqui</l>
<l TEIform="l" part="N">Patrem, amisi matrem; abdicavi me fratribus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Privavi famulis: separavi a sodalibus. Posthac</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia haec mihi tu eris; et, o DEUS meus!</l>
<l TEIform="l" part="N">Quanto his omnibus mihi tu pluris eris? Valeant</l>
<l TEIform="l" part="N">Regales nuptiae, quas parabat pater; abeant</l>
<l TEIform="l" part="N">Mortales deliciae, quas promittebar mater: absint</l>
<l TEIform="l" part="N">Fallaces divitiae, quas offerebat Roma: Caelum ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum intueor, iam nuptias, iam delicias, iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Divitias omnes obliviscor. Servavi tamen aliquod</l>
<l TEIform="l" part="N">Spolium e patrimonio meo: hunc aureum libellum;</l>
<l TEIform="l" part="N">O libellum! Ubi non frontes aureae, nec picturata</l>
<l TEIform="l" part="N">Cornua, nec umbilici purpura placent: Sed inclusa</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc ornatu Evangelia! Bene res habet. Nequaquam</l>
<l TEIform="l" part="N">Exheredavit me pater. In hoc libello, totum mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Patrimonium reliquit. Nunc eo, meque precibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Adversus Orci insidias armare incipio.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.04.06" n="6" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA VI. THEODORA. OECONOMUS. IANITOR. EPHEBUS. 1.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">THEOD. COnsumpsi lacrimas, infelix Mater; sed</l>
<l TEIform="l" part="N">Consumi dolor meus, eheu non potest!</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid commerui, misera, ut me fugeres, nate?</l>
<l TEIform="l" part="N">Timuisses patrem; ignosci poterat; repudiasses</l>
<l TEIform="l" part="N">Fratres; credi poterat; odisses patriam; ferri fortassis</l>
<pb id="s256" n="256" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Et hoc poterat. Sed matrem abdicasse, quis credet,</l>
<l TEIform="l" part="N">Fili? Quis ignoscet? Quis feret? Atque esto tamen;</l>
<l TEIform="l" part="N">Fugere a me volebas? An hoc saltem non debebas</l>
<l TEIform="l" part="N">Matri? Ut abiturus, vale prius diceres? Ut fugae</l>
<l TEIform="l" part="N">Caussam, ut exilii locum, matri indicares?</l>
<l TEIform="l" part="N">Et quidem tali matri: ah quali! Quando ego bene</l>
<l TEIform="l" part="N">Tibi non feci? Quando aliquid negavi? Quando</l>
<l TEIform="l" part="N">Non omnia dedi? Prius saltem oculos clausisses</l>
<l TEIform="l" part="N">Patri! Prius matrem, sepelisses. Non longa haec</l>
<l TEIform="l" part="N">Mora foret: brevi me dolor conficiet: et si parcat</l>
<l TEIform="l" part="N">Dolor, senectus consumet. Nunc tu et patris</l>
<l TEIform="l" part="N">Oblitus, et matris immemor, ne funere quidem</l>
<l TEIform="l" part="N">Nos dignatis? EPH. 1. Domina, parce, obsecro,</l>
<l TEIform="l" part="N">Has querelas: acuunt dolorem; et malum non tollunt,</l>
<l TEIform="l" part="N">THEOD. Acui porri dolor meus vix potest: iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Pridem pervenit ad summum. EPH. 1. Redit ecce</l>
<l TEIform="l" part="N">Oeconomus noster. THEOD. Absque filio meo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Carpe? OECON. Utinam Domina, liceat negare.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed, pro dolor. THEOD. O nova vulnera!</l>
<l TEIform="l" part="N">Sperabam misera saltem retractum iri e fuga.</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Quicquid licuit homini, tentavi, ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Reperirem. Nusquam vestigium. Quid interim</l>
<l TEIform="l" part="N">Conservi mei? Nihilne illi? THEOD. Nondum</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnes sunt reversi. Pernio autem, occisum a</l>
<l TEIform="l" part="N">Latronibus suspicatur. Miserum me! Cur ad haec</l>
<l TEIform="l" part="N">Tempora vivo? Superstes filio; orba mater.</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. DEUS meliora! Quomodo istuc Pernio</l>
<l TEIform="l" part="N">Suspicatur? THEOD. Duos vidisse latrones se ait,</l>
<l TEIform="l" part="N">Eius vestibus ornatos. OECON. Vestibus?</l>
<l TEIform="l" part="N">THEOD. Pallio, pileo, ceteris. OECON. Similes</l>
<l TEIform="l" part="N">Fuerunt; et Pernio easdem credidit. Ne istud metue</l>
<l TEIform="l" part="N">Domina; vivit Ioannes; et ni animi fallor, brevi</l>
<l TEIform="l" part="N">Aderit. THEOD. Ah, brevi! EPH. 1. Eccum etiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Ianitorem Domina. THEOD. Quid affers nuntii,</l>
<l TEIform="l" part="N"><sic TEIform="sic">Sanga</sic>? Ah tacet. IAN. Certe, Domina, nihil studii a</l>
<pb id="s257" n="257" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Me omissum est. THEOD. Perii, infelix. Neque iste</l>
<l TEIform="l" part="N">Filium reducit. Quid ultra moror? Moriar.</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Terruisti, tu heram gemitu tuo. IAN. Quid.</l>
<l TEIform="l" part="N">Facerem? An ridere debebam? Ideo missus fui, ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Verum nuntiarem. Ivi, quaesivi, nihil reperi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Inanis redii. Istud nuntio, Ecquid tu interim?</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Aeque actu. IAN. Ergo serio amissus est herus.</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Metuo.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.04.07" n="7" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA VII. GLORIA. HONOR. VOLUPTAS. OPULENTIA. CALYBITA.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">HON. ITane vero? Non victos esse nos modo, sed</l>
<l TEIform="l" part="N">Triumphatos etiam putat? Sponsam reiecit;</l>
<l TEIform="l" part="N">Dignitates contempsit; aurum abdicavit: et ne</l>
<l TEIform="l" part="N">Quietem amitteret, patriam ac parentes amisit;</l>
<l TEIform="l" part="N">Inque hunc terrae angulum sese abstrusit. Securum</l>
<l TEIform="l" part="N">Ergo iam se credit? Accingimini mecum, mei</l>
<l TEIform="l" part="N">Comites; et ostendite, etiam nos maria traiicere,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et solitudines perambulare posse. GLOR. Quam vis</l>
<l TEIform="l" part="N">Humilem sibi casam delegerit, subibo tamen. Ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Gloriae cupido, saepe in pauperum etiam tabernis</l>
<l TEIform="l" part="N">Hospitium inveni. VOL. Inter horrida licet, atque</l>
<l TEIform="l" part="N">Inculta nemora sese abdiderit; Ego Voluptas in</l>
<l TEIform="l" part="N">Iisdem saepe pugnavi; saepe etiam magnas victorias</l>
<l TEIform="l" part="N">Retuli. OPUL. Auri sitis ubique magna est; quis</l>
<l TEIform="l" part="N">Enim abnuit dives esse? Ego igitur Opulentia, in</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc antro aliquem quaeram; fortassis et inveniam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui me sibi hospitem admittat. HON. Hac acie,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quidni victoriam mihi pollicear? Gloria, Voluptas.</l>
<l TEIform="l" part="N">Opulentia, fortissimos quosque superarunt. Hic</l>
<pb id="s258" n="258" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Demum tiro, et infans resistat? Lubet experiri.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Nescio quid hodie sim morosior, quam heri.</l>
<l TEIform="l" part="N">Pugna quaedam assidue mihi pugnanda fuit. Non</l>
<l TEIform="l" part="N">Periculosa quidem illa; sed tamen molesta. Nam scio,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quo auctore haec talia fiant. Orci molitiones et</l>
<l TEIform="l" part="N">Cuniculi sunt. Ah quam saepe mutantur hominis sensa!</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum Roma migrarem, gaudium erat omnia</l>
<l TEIform="l" part="N">Relinquere; patriam, parentes, opes. Hodie alia</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia sensus iudicat. Redeunt sperati olim honores,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et animum lacessunt. Quid? Tune nos? Tu nos?</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu ita humilem vitam vivere? Et mille talia.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae tamen ludibria, cum tandem ex animo exclusi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Repente subeunt, mille voluptatum genera;</l>
<l TEIform="l" part="N">Visa olim, non visa. Credo aliquando socios</l>
<l TEIform="l" part="N">Adesse veteres meos: Aliquando me ludicris Romanis</l>
<l TEIform="l" part="N">Interesse: paeneque deiero, me oculis omnia haec</l>
<l TEIform="l" part="N">Spectare. Sed simul caeleste signum fronti, pectorique</l>
<l TEIform="l" part="N">Imprimo, nebulae instat haec Stygis deliria confestim</l>
<l TEIform="l" part="N">Dissipantur. Quod autem insolens est mihi, cum</l>
<l TEIform="l" part="N">Aurum etiam habitum nunquam valde amarim,</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam auri habendi stultissima cura me vexat! O quam</l>
<l TEIform="l" part="N">Prodest, haec omnia sic futura ab optimo sene audiisse?</l>
<l TEIform="l" part="N">Idcirco iam rideo haec Inferorum consilia; non</l>
<l TEIform="l" part="N">Nocitura, quia praevisa. Scutum obiicio hunc librum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc uno mille quotidie tela excipio, aut eludo.</l>
<l TEIform="l" part="N">HON. Actum hodie agimus; hebetavit pertinax</l>
<l TEIform="l" part="N">Animus omnia spicula mea. GLOR. A me, velut ab</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoste, sibi vigilantissime cavit. VOL. Aures mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Praeclusit. OPUL Oculos mihi negavit; et aurum</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc meum nunquam ne aspexit quidem. HON. Aut</l>
<l TEIform="l" part="N">Arma nobis alia sunt quaerenda, quibus vincamus;</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut alia tempora opperienda; nam hodie,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et hac arte moenia haec minus nihilo expugnamus.</l>
<pb id="s259" n="259" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">SECENA VIII. ORCUS, habitu Pernionis. CALYBITA.</l>
<l TEIform="l" part="N">ORC. ATqui ego non una me arte; neque simplici</l>
<l TEIform="l" part="N">Armatura ad pugnam accingo. Mille mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Sunt artes; inde est, cur vulgo me milleartificem</l>
<l TEIform="l" part="N">Appellent. Adorior alios terroribus: qui ubi minus</l>
<l TEIform="l" part="N">Succedunt, repente blanditiis insto. Has ipsas ubi</l>
<l TEIform="l" part="N">Elusit hostis, suere incipio mendacia; texere dolos:</l>
<l TEIform="l" part="N">Simulo falsa; vera dissimulo. Denique nihil</l>
<l TEIform="l" part="N">Intentatum relinquo. Vel haec ipsa fraus, quam</l>
<l TEIform="l" part="N">Mecum inii; ecquid ingeniosa non est? Ego cum</l>
<l TEIform="l" part="N">Orcus sim, assimulo iam vultum gressumque</l>
<l TEIform="l" part="N">Pernionis; illius, inquam, qui huius patri servitutem</l>
<l TEIform="l" part="N">Seruit. Haec illi facies est; haec vestis; haec vox;</l>
<l TEIform="l" part="N">Hic gestus; adeo, ut ipse ego, cum circumspicio,</l>
<l TEIform="l" part="N">Germanum esse Pernionem me putem. Nequam</l>
<l TEIform="l" part="N">Ille est servulus, et astutus; nihilo sane melior,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam ego: ut qui unum viderit, utrumque vidisse</l>
<l TEIform="l" part="N">Se sciat. Hanc ipsum pater misit ad filii fugam</l>
<l TEIform="l" part="N">Explorandam. Ubi tamen fuit paullo simplicior,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam ego; fateor. Nam ille non invento, mox</l>
<l TEIform="l" part="N">Domum rediit; Ego inveniam; et si qua licuerit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Domum mecum reducam. Modo autem exordiar ea</l>
<l TEIform="l" part="N">Dicere, et agere, quae Pernionem decerent:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ostendamque probum esse me Roscium, qui imitari</l>
<l TEIform="l" part="N">Alios didicerim. Quis mihi porro viam in hac</l>
<l TEIform="l" part="N">Solitudine monstrassit? Quis homo ad hominem</l>
<l TEIform="l" part="N">Deducet? Nam hic alicubi eum esse oportet, ni</l>
<l TEIform="l" part="N">Mendax fama fuit. Certe autem casulam hanc video;</l>
<l TEIform="l" part="N">Siquis eam fortassis incolit, ex eo sciscitabor.</l>
<pb id="s260" n="260" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Ignosce, hospes quisquis es, si tamen homo es: et</l>
<l TEIform="l" part="N">Viam ignaro viatori commonstra. CAL. Quis huc</l>
<l TEIform="l" part="N">Te casus egit, homo? Quem petis? Quo tendis?</l>
<l TEIform="l" part="N">ORC. Ah, omitte casum! Cum cura huc veni; et</l>
<l TEIform="l" part="N">Hactenus quidem recte; sed ultra, quo tendam</l>
<l TEIform="l" part="N">Ignoro. Nam ut vides, viarum hic divortium est.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Utraque in silvas. et loca deserta abducit.</l>
<l TEIform="l" part="N">ORC. Ita suspicor. CAL. Monstri simile? Quem</l>
<l TEIform="l" part="N">Hic hominem video, is Pernio est, servus meus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Utinam subducere me possim, ne qua agnoscat.</l>
<l TEIform="l" part="N">ORC. Quaeso te, inquam, si poetes, doce. CAL. Prius,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quo contendas, ostende. Vultum ego, quoad</l>
<l TEIform="l" part="N">Licuerit, avertam, ORC. Huc locorum ego sum</l>
<l TEIform="l" part="N">Missus, Roma, ut litteras cuidam Iuveni perferrem.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Caelites boni! me ipsum quaerit. Cui iuveni</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu hic litteras? ORC. Ah! cui! ne quaere: subit</l>
<l TEIform="l" part="N">Lacrimare, cum cogito. Miserum me! quid ille fecit?</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Quomodo? Conscivitne facinus aliquod ille?</l>
<l TEIform="l" part="N">ORC. Crudele et impium. Fugit optimos, suique</l>
<l TEIform="l" part="N">Amantissimos parentes; qui iam in maerore, et</l>
<l TEIform="l" part="N">Squalore aetatem degunt. Mater aegre a tribus</l>
<l TEIform="l" part="N">Custoditur, ne mortem sibi ipsa consciscat;</l>
<l TEIform="l" part="N">Impatiens doloris. CAL. Malam rem! Quid narras?</l>
<l TEIform="l" part="N">ORC. Pater servos omnes iussit in furcam agi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quos tamen exoratus, tantisper in custodia habet;</l>
<l TEIform="l" part="N">Dum a me filius inventus, domum reducatur:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod facturum me recepi. CAL. Non placet historia.</l>
<l TEIform="l" part="N">ORC. Horum omnium malorum origo est filius;</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui, quod aliqui suspicantur, ut sanctius viveret,</l>
<l TEIform="l" part="N">Clam profugit: Nihil sollicitus interim, quid famulis</l>
<l TEIform="l" part="N">Innocentibus, idcirco damni accidat. CAL. Quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Commeruerunt famuli? Malum. ORC. Ita est quidem:</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed pater in furorem actus, conscios plerosque</l>
<l TEIform="l" part="N">Credidit: ideo Ianitorem, qui fores non observarit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Flagris quotidie concidi ad necem iubet. CAL. Non</l>
<pb id="s261" n="261" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Innocentem se clamat? ORC. Clamat; sed nec auditur,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nec creditur. Tum quidam alius, quem Themistium</l>
<l TEIform="l" part="N">Vocant, in vinculis fame sitique enecatur. CAL. Neque</l>
<l TEIform="l" part="N">Spes est., ut absolvatur? ORC. Una, si silius patri</l>
<l TEIform="l" part="N">Reducatur. Tum autem, longe tristissimum et illud;,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod Ephebulos quatuor, fugae conscios, pater</l>
<l TEIform="l" part="N">Miserrime habet. CAL. Miseret me horum innocentiae.</l>
<l TEIform="l" part="N">ORC. Omnes omnino miseret: solus ille cuius causa</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnes in discrimine sumus, perstat crudelis esse.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Quomodo ille? ORC. Quia nimirum perstat</l>
<l TEIform="l" part="N">Abesse. CAL. Superi! in quas angustias redigor?</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego ut pius sim, adeo impius fio? Occido parentes!</l>
<l TEIform="l" part="N">Occido tot innocentes? Quid faciam? Sacrum inter</l>
<l TEIform="l" part="N">Et saxum haereo. Redeo Romam? In periculum</l>
<l TEIform="l" part="N">Utique me conicio. Non redeo? Miseros in discrimen</l>
<l TEIform="l" part="N">Adduco. Sed unde tu iuvenem illum, quem dicis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nosti in hac vicinia esse. ORC. Explorato cognovit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ex, nescio, quo, pater. CAL. Quid si autem ille,</l>
<l TEIform="l" part="N">Postquam huc profugit, interim occubuit. ORC. Potuit</l>
<l TEIform="l" part="N">Quidem. Sed istud ipsum, si cognovero, domi</l>
<l TEIform="l" part="N">Parentibus nuntiabo. CAL. Litteras sis monstra.</l>
<l TEIform="l" part="N">ORC. Has; plenas lacrimis, o si legeret! Lapis esset,</l>
<l TEIform="l" part="N">Molliretur. Quid enim video? An fallor? Non fallor.</l>
<l TEIform="l" part="N">Here; o here: ipsus es, unus ille, quem quaerimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Omitte, non sum. ORC. Non omitto; agnosco</l>
<l TEIform="l" part="N">Herum meum. Ah parce lacrimis meis! Parce</l>
<l TEIform="l" part="N">Parentibus tuis! Parce tot miserorum cladi!</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Omitte. Quomodo parcam? ORC. Mecum</l>
<l TEIform="l" part="N">In patriam redi. CALYB. Ut coepta DEI</l>
<l TEIform="l" part="N">Obsequia omittam? Absiste. ORC. Non sane istud: at</l>
<l TEIform="l" part="N">Saltem, ut verbulo nos innocentes esse ostendas.</l>
<l TEIform="l" part="N">Post, ut lubebit, redi. CAL. Non abeo. ORC. Here,</l>
<l TEIform="l" part="N">Cogita, quaeso: quantum amoliri infortunium</l>
<l TEIform="l" part="N">A cervicibus nostris possis. Defende innocentes.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Ut ego nocens interim fiam? ORC. Fies imo,</l>
<pb id="s262" n="262" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Si venire neglexeris: multi occidentur tua causa.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. DEUS cavebit. ORC. Quantum in te erit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiam tu caveto. CAL. Scripto testabor innoxios esse.</l>
<l TEIform="l" part="N">ORC. Frustra eris; an tu putas patrem iratum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Litterulis habiturum fidem? Commentum meum dicet;</l>
<l TEIform="l" part="N">Scio. CAL. Multis me dubiis intricas, Pernio, non</l>
<l TEIform="l" part="N">Venisse te, vellem, ORC. Per ego te, parentes tuos;</l>
<l TEIform="l" part="N">Per lacrimas matris obtestor; here, miserere nostri.</l>
<l TEIform="l" part="N">En, quantum ego itineris susceperim tui inveniendi?</l>
<l TEIform="l" part="N">Miserere laboris mei: sine me reddere vitam parentibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Tuis; expectant fratres; optant cives. CAL. Quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Autem caelites? Vetant. ORC. Ita tu illos crudeles</l>
<l TEIform="l" part="N">Putas, ut vitam per te restitui tot innocentibus vetent?</l>
<l TEIform="l" part="N">Ah erras: id ipsum unice iubent. CAL. Consulam prius</l>
<l TEIform="l" part="N">Illum senem, qui me huc duxit. ORC. Quid tu senem</l>
<l TEIform="l" part="N">Illum? consule tibi tute, et senem omitte.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Decretum est, illo inconsulto, nihil mutare.</l>
<l TEIform="l" part="N">ORC. Sequere imo tu meum ductum; et senem</l>
<l TEIform="l" part="N">Omitte. CAL. Non impetras, Pernio. Illi ego me</l>
<l TEIform="l" part="N">Formandum et dirigendum tradidi. ORC. Sine senem</l>
<l TEIform="l" part="N">Delirare; tu Iuvenis es; nondum haec vita, neque</l>
<l TEIform="l" part="N">Hi mores te decent. Sequere, here; aut nolentem</l>
<l TEIform="l" part="N">Raptabo, CAL. Tu servus, herum? IESU bone!</l>
<l TEIform="l" part="N">Serva servulum tuum. O DEUS, quod monstrum est</l>
<l TEIform="l" part="N">Istud? ORC. Nondum evasisti. CAL. Christe, serva!</l>
<l TEIform="l" part="N">O Numen meum, me serva. ORC. Hodie quidem</l>
<l TEIform="l" part="N">Servaris. At ego te, fugitive; sine modo Nondum</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnes consumpsi artes meas. CAL. Quam prope</l>
<l TEIform="l" part="N">Aberat, ut perirem! DEUS meus; nisi aduncos</l>
<l TEIform="l" part="N">Pedes, vidissem, Pernionem esse, servulum meum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Iurassem. Ite litterae, stygia manu conscriptae.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ultra non imponetis. O mille fraudes veteratoris!</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego servum credidi; et Orcus fuit. Hanc paene solam</l>
<pb id="s263" n="263" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Astutiam non praedixit senex. Ceterum ego cautior,</l>
<l TEIform="l" part="N">Insistam precibus posthac; ne quid decipiar olim.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.04.08" n="8" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA IX. GLORIA Vana ANGELUS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">GLOR. EGO ille sum hostis, qui victores plerumque</l>
<l TEIform="l" part="N">In ipsa victoria opprimo; ut omnia tela</l>
<l TEIform="l" part="N">Evitent, mea certe excipiunt, ignari. Nam gloria</l>
<l TEIform="l" part="N">Inani tumefacio: et quos vitiis subigere nequii, eos</l>
<l TEIform="l" part="N">In virtutum studio obtrunco, Hic ipse Iuvenis hoc</l>
<l TEIform="l" part="N">Strategemate mihi est petendus. Vicit iam olim opes,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et luxum; et nuperrime etiam Stygem; dabo</l>
<l TEIform="l" part="N">Operam, ut in de sibi plus aequo placere incipiat;</l>
<l TEIform="l" part="N">Suisque viribus hanc victoriam partam putet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ingrediar penates. ANG. Abstine manus a meo</l>
<l TEIform="l" part="N">Alumno. Facesse. Ingressus huc nullus patet.</l>
<l TEIform="l" part="N">GLOR. Ubi virtus domicilium repetit, ibi etiam Gloriae.</l>
<l TEIform="l" part="N">Locus debetur. ANG. Gloriae; sed verae; et non</l>
<l TEIform="l" part="N">Quaesitae. GLOR. Me non quaesiit; ultro adsum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut ei me insinuem. ANG. Dixi; non ingredieris.</l>
<l TEIform="l" part="N">GLOR. Vicit hostem; fortiter fecit; triumphavit: non</l>
<l TEIform="l" part="N">Mereatur gloriam? ANG. Vicit, non suis viribus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed divinis. DEO fatetur se omnia debere; nihil sibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Arrogat. Abscede. O quanti hostes vigilant in</l>
<l TEIform="l" part="N">Perniciem hominis! Ipse tamen saepe in mediis insidiis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Pacem et quietem adesse, nimis, eheu, credulus</l>
<l TEIform="l" part="N">Putat.</l>
<pb id="s264" n="264" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.04.09" n="9" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA X. ORCUS, habitu Ruffini fratris. EXERCITUS CACODAEMONUM, habitu militum. CALYBITA.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">EGo ille sum idem, qui paullo ante Pernionem</l>
<l TEIform="l" part="N">Assimilavi; nunc redeo, post quam vultum Ruffini</l>
<l TEIform="l" part="N">Praetoris indui; quem huius esse maiorem fratrem scio.</l>
<l TEIform="l" part="N">Experiar, an plus in fraterno schemate possim, quam</l>
<l TEIform="l" part="N">In servili potui. Verum oportet habeam comitatum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui me deceat, Et paene ambigo, civilem, an militarem</l>
<l TEIform="l" part="N">Malim? Placet militaris; dicam, in hostem ducene me.</l>
<l TEIform="l" part="N">Bene est. Placet consilium. Agite ergo milites, mei</l>
<l TEIform="l" part="N">Commilitones; ex inferis adeste; sed personati, et</l>
<l TEIform="l" part="N">Mei similes. Iam audio. lituos meos En promptos</l>
<l TEIform="l" part="N">Ad signa sequenda milites; nemo inter omnes est</l>
<l TEIform="l" part="N">Tuo; singuli complura stipendia fecerunt, Prodite, et</l>
<l TEIform="l" part="N">Signa procedere iubete. OMN. Imus, imperator, quo</l>
<l TEIform="l" part="N">Iubes. Iube. ORC. Videte, ordines ut probe serventur:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nemo ex iis excedat; in hostili solo incedimus, ubi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nisi exercitus caute ducatur, plerumque funditur,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut circumvenitur. OMN. Ad nutum, imperator,</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia obsequimur. Impera. ORC. Circumspice,</l>
<l TEIform="l" part="N">Tribune, an omnia tuta et explorata sint. MIL. 1.</l>
<l TEIform="l" part="N">Video hic inter senticeta, nescio quam casulam.</l>
<l TEIform="l" part="N">MIL. 2. Non placet casula his silvis abstrusa.</l>
<l TEIform="l" part="N">ORC. State legiones. OMN. In vestigio, imperator.</l>
<pb id="s265" n="265" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">ORC. Tribune tu, iube in legione Martia signa canere.</l>
<l TEIform="l" part="N">Valete casam, et ne qua ibi insidiae lateant, perquirite.</l>
<l TEIform="l" part="N">Vos ceteri hic in subsidiis este. OMN. Insidiae</l>
<l TEIform="l" part="N">Imperator; insidiae. ORC. Quis hostis est? Producite.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Ne praecipitare, milites; nemini ego tetendi</l>
<l TEIform="l" part="N">Insidias. MIL. 1. Latuit explorator. MIL. Deprehensus</l>
<l TEIform="l" part="N">Est hostis. CAL Si cui hostis ego sum, ubi mea sunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Arma? Quem laesi? Quem laedere volui? MIL. 1. Ad</l>
<l TEIform="l" part="N">Imperatorem adducite. CAL. Quocumque adducite;</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunquam eo ducetis, ubi DEUS innocentiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Damnet. ORC. Scelesti! confestim abstinete. Abstinete</l>
<l TEIform="l" part="N">Manus. OMN. Quid enim est? non ita iussisti?</l>
<l TEIform="l" part="N">ORC. Omittite, inquam. O scelus meum! Quid feci?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid permisi? Frater est. Salve, germane: o tanto</l>
<l TEIform="l" part="N">Tempore frustra quaesite mihi! et hic inopinato</l>
<l TEIform="l" part="N">Reperte! Quis te in loca haec tam remota, tam</l>
<l TEIform="l" part="N">Horrida perduxit? CAL. Omitte, Imperator, fratrem:</l>
<l TEIform="l" part="N">Errabis; nam ego me talem non agnosco. Sufficiet,</l>
<l TEIform="l" part="N">Si fratre amisso, innocentem, et nullis esse dolis</l>
<l TEIform="l" part="N">Intentum me agnoscas. ORC. Ah! non tu me</l>
<l TEIform="l" part="N">Esse Ruffinum tuum vides? Galea obstat, video.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tolle sis istam, miles; et pileum redde. Iamne</l>
<l TEIform="l" part="N">Agnoscis? CAL. Cogis fateri: fratrem video; Sed</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego te, frater, per siquid me amas, oro obsecroque.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne vim afferri, aut ab hac quiete mea abstrahi me</l>
<l TEIform="l" part="N">Sinas! ORC. Quomodo haec tu, frater? Ah crudelis</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego sim, et hostis, non frater; si in isto nemorum</l>
<l TEIform="l" part="N">Horrore, et in ista illuvie vestium, fratrem meum</l>
<l TEIform="l" part="N">Relinquam. Hostem hic meum vix relinquerem.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Mihi vero non est aegre hic esse, frater. Aliud</l>
<l TEIform="l" part="N">Cura ORC. Non aegre hic tibi?Ah quomodo non</l>
<l TEIform="l" part="N">Aegre? Perit forma et venustas corporis. Defluunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Vires. En, qualis squalor in capillis? Rem loquar;</l>
<l TEIform="l" part="N">Nisi tacitus quidam affectus mihi fratrem indicasset,</l>
<l TEIform="l" part="N">Haec corporis illuvies, et haec oris lineamenta nihil</l>
<pb id="s266" n="266" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Egissent. CAL. In his nihil momenti est, frater.</l>
<l TEIform="l" part="N">Dum animus valeat; corporis iactura facilis est.</l>
<l TEIform="l" part="N">ORC. Quomodo enim animo bene sit in affecto</l>
<l TEIform="l" part="N">Corpore! Plerumque una languet. CAL. Secus omnia</l>
<l TEIform="l" part="N">Experior: quare nihil muto. Miror autem, Ruffine,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae te seu causa, seu error, ad me egerit? Nam huc</l>
<l TEIform="l" part="N">Ideo concesseram, quod crederem, meorum neminem</l>
<l TEIform="l" part="N">Hic visum iri. ORC. Caussa est, non error. Nam</l>
<l TEIform="l" part="N">Caesaris imperio huc, cum exercitu veni, ut rebelles</l>
<l TEIform="l" part="N">Hos vicinos ad officium redire cogerem. Sed mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Tanti istud non est, quanti est, quod te inveni.</l>
<l TEIform="l" part="N">Certe enim prius non desistam, quam comitem te</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi futurum, promittas. CAL Dixi; non impetrabis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cetera bene evenire tibi volo. Vale. ORC. Quo abis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Dulcissime frater? Ne breve hoc gaudium invide mihi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sine fruar colloquio tuo! CAL. Obest plura colloqui.</l>
<l TEIform="l" part="N">ORC. Ita ergo omnes tibi viluimus? Non tu fratris?</l>
<l TEIform="l" part="N">Non patris grandaevi? non infelicissimae matris.</l>
<l TEIform="l" part="N">Rationem habebis? Tam barbarus tu omnes hos esse</l>
<l TEIform="l" part="N">In luctu sines? Miserere tuorum; et mecum redi.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. DEUS aeterne! quas repente flammas accipio?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quibus ignibus occultis aestuo? Sentio rapi ad patriam</l>
<l TEIform="l" part="N">Memet; invitum. ORC. Eundum est, frater; DEUS</l>
<l TEIform="l" part="N">Hunc tibi sensum indit: ne multis repugna.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. O propitium Numen; serva clientem tuum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nusquam eo, nusquam abeo, nisi quo velle te sciero.</l>
<l TEIform="l" part="N">Per preces ego, frater, DEI consilia perquiram.</l>
<l TEIform="l" part="N">ORC. Quid opus est prece? magis intricaberis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Omitte. CAL. Redeo ad cellulam casae meae.</l>
<l TEIform="l" part="N">ORC. Impedite milites, obsistite. OMN. Nunquam</l>
<l TEIform="l" part="N">Ingredietur. CAL. Decet hoc fratrem? OMN. Non</l>
<l TEIform="l" part="N">Elaberis. CAL. DEO fretus, evadam. ORC. Stringite</l>
<l TEIform="l" part="N">Tela: cogemus. OMN. Stringimus. CAL. Mortem</l>
<l TEIform="l" part="N">Non metuo. Ideo hic caepi vivere, ut mori intrepide</l>
<l TEIform="l" part="N">Possem. Nec novum est mihi, quod mors intentetur:</l>
<pb id="s267" n="267" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Novum est, quod a fratre. ORC. Si pareres, non</l>
<l TEIform="l" part="N">Minarer. CAL. DEO parebo. ORC. Igitur vos illum</l>
<l TEIform="l" part="N">Iugulate. CAL. Dixi; non terretis. O Superi caelites!</l>
<l TEIform="l" part="N">Arcete haec. Orci monstra, OMN. Frustra clamas.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. DEUS o clientulum tuum hic serva. Ita Stygis</l>
<l TEIform="l" part="N">Inquilini: ite Orci pabula; Exsurgat DEUS, et</l>
<l TEIform="l" part="N">Dissipentur inimici eius. ORC. Fugiamus, socii;</l>
<l TEIform="l" part="N">OMN. Fugiamus. Occulta vis in fugam nos agit. CAL.</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiamne veterator Stygius fratrem ausus est mentiri?</l>
<l TEIform="l" part="N">Hem! Quam scite illum aliquamdiu expressit? Quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Non inceptat, ut in patriam me reducat? Verum ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Si sapuissem, principio statim veteratorem debebam</l>
<l TEIform="l" part="N">Agnoscere. Omnia ille profana; nihil habuit caeleste.</l>
<l TEIform="l" part="N">Frater autem longe alius semper fuit. Timet,</l>
<l TEIform="l" part="N">Amatque DEUM; neque si hodie me hic reperiret,</l>
<l TEIform="l" part="N">Vim pararer. Itaque ego temere fratrem credidi;</l>
<l TEIform="l" part="N">Aeque, ut nupere servum. Cautio mihi erit in</l>
<l TEIform="l" part="N">Posterum, ne tam facilis sim, si quem audiam Roma</l>
<l TEIform="l" part="N">Ad me venisse. Sapiam, iterato iam ictus. Ceterum ex</l>
<l TEIform="l" part="N">Re mea erit, has praestigias Orci, tandem seni meo</l>
<l TEIform="l" part="N">Commemorare. Ita quippe instituit me in via, ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Nihil occultum haberem. Ibo, et quid consilii</l>
<l TEIform="l" part="N">Suppeditet, audiam.</l>
<pb id="s268" n="268" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
</div2>
<div2 id="BiLM.03.05" n="5" type="act" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ACTUS V.</head>
<div3 id="BiLM.03.05.01" n="1" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA I. EUTROPIUS. RUFFINUS. TERTULLUS. FAMULI. OECONOMUS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">EUT. ABiere iam anni complures, dum</l>
<l TEIform="l" part="N">Reducem filium expecto. Mihi interim</l>
<l TEIform="l" part="N">Eo in luctu, nec nuntius, nec</l>
<l TEIform="l" part="N">Rumusculus de illo ullus. Ita consenui</l>
<l TEIform="l" part="N">Infelix, in filio quaerendo. Decebat quidem, ut vir</l>
<l TEIform="l" part="N">Consularis, et pluribus adhuc liberis beatus, iacturam</l>
<l TEIform="l" part="N">Unius fortiter ferrem: Sed non dissimulo culpam;</l>
<l TEIform="l" part="N">Succubui dolori; et patrem esse tum denique me</l>
<l TEIform="l" part="N">Sensi, quando amisso filio, pater esse desii. Eheu,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam grave vulnus est seni, liberos efferre; et</l>
<l TEIform="l" part="N">Praecipue vivos? Meos enim superstes extuli, et veluti</l>
<l TEIform="l" part="N">Vivos sepelii, cum unum per fugam amisi.</l>
<l TEIform="l" part="N">TERT. Restant etiamnum, pater, filii, qui solentur</l>
<l TEIform="l" part="N">Senectutem tuam. Nondum orbus es. RUF. Unius</l>
<l TEIform="l" part="N">Cladi, superstites duos retinuisti. EUT. Scio, filii.</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque enim vos liberorum numero exclusi; quos</l>
<l TEIform="l" part="N">Merito amo, et uti meos amplector. Sed date hanc</l>
<l TEIform="l" part="N">Veniam dolori meo, si iactura unius plus aequo</l>
<l TEIform="l" part="N">Commoveri me dixi. Natu minimus is fuit, Solacium,</l>
<pb id="s269" n="269" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Et nescio quod gaudium senectuti meae: ah quale</l>
<l TEIform="l" part="N">Gaudium! quam incertum! quam caducum!</l>
<l TEIform="l" part="N">TERT. Sensimus aeque, pater; Sed tandem opus est,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut eluxisse te ostendas. Cui enim rei luctus inutilis?</l>
<l TEIform="l" part="N">Nec videt lacrimas tuas ille, nec querelas audit; ut iis</l>
<l TEIform="l" part="N">Speres revocare te illum posse. EUT. Et hoc scio, fili:</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihique istud ipsum saepe inculco. Atque cam ob</l>
<l TEIform="l" part="N">Rem constitui quaedam apud me tandem; quorum</l>
<l TEIform="l" part="N">Esse conscios vos volo. RUF. Grati accipimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Optime parens. EUT. Nam illum ego, tametsi amare</l>
<l TEIform="l" part="N">Et optare mihi non desinam; desinam tamen porro</l>
<l TEIform="l" part="N">Expectare. Dolenter quidem istud: sed contra</l>
<l TEIform="l" part="N">Necessitatem, quid agas? RUF. Ita est, pater.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Quare neque eiusce causa, opes aurumque</l>
<l TEIform="l" part="N">Posthac corradere; neque praedia praediis adiungere</l>
<l TEIform="l" part="N">Laborabo. Quae enim superis faventibus parta nunc</l>
<l TEIform="l" part="N">Habeo, ca vobis abunde magnaeque opes erunt.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nullis in hac Urbe civibus eritis secundi. Breve adhuc</l>
<l TEIform="l" part="N">Spatium decurram; non diu vos aditu bonorum et</l>
<l TEIform="l" part="N">Fortunarum mearum prohibebo. Oculos mihi prius</l>
<l TEIform="l" part="N">Extremum claudite, et assem hunc mox omnem</l>
<l TEIform="l" part="N">Habebitis. TERT. Maximas fortunas ducimus, quas in</l>
<l TEIform="l" part="N">Patre incolumi sitas videmus. RUF. Gratae mihi opes</l>
<l TEIform="l" part="N">Non erunt, quas habere sine paterno funere non</l>
<l TEIform="l" part="N">Licebit. Vive, pater; et vel de nostris annis, aliquos</l>
<l TEIform="l" part="N">Tibi adde. Omnia patri debemus. EUT. Interim ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Incipiam quieti studere: atque uti consulatu iam omni</l>
<l TEIform="l" part="N">Me abdicavi, ita ab reliqua etiam Republica procul</l>
<l TEIform="l" part="N">Aetatem agere. Satis vixi patriae meae. Tandem mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiam vivendum est; vel, ut rectius dicam;</l>
<l TEIform="l" part="N">Moriendum. Nam calculos video esse subducendas, et</l>
<l TEIform="l" part="N">Aeterno Numini rationes vitae meae referendas. Faciam</l>
<l TEIform="l" part="N">Libens: et ideo operas has togatas, turbaeque</l>
<l TEIform="l" part="N">Molestias iubebo posthac facessere. TERT. Si ita libitum</l>
<pb id="s270" n="270" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Est, pater. Non intercedimus. EUT. Vos porro famuli:</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Here, adsumus. EUT. Date operam, ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Inopum miserias sublevetis. OECON. Uti antehac</l>
<l TEIform="l" part="N">Fecimus, here EUT. Imo impensius, atque antehac.</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Modum itaque tu defini. EUT. Si fieri potest,</l>
<l TEIform="l" part="N">Modus absque modo sit. Opum est abunde. Emendum</l>
<l TEIform="l" part="N">Est stipe prodiga caelum. OECON. Non deero, here,</l>
<l TEIform="l" part="N">Liberalitati tuae. Sapienter expendam. EUT. Tum vero</l>
<l TEIform="l" part="N">In exteros praesertim, ac peregrinos. Vide ne quem</l>
<l TEIform="l" part="N">Durius appelles? Quod illis factum abs te sciero,</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi praestitum interpretabor. OECON. Satis intelligo.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Etiam natus meus, inter exteros fortassis errat;</l>
<l TEIform="l" part="N">Parique humanitate eget. Ah quis tibi stipem, fili mi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Porrigit?</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.05.02" n="2" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA II. MUTIUS Senex. CALYBITA.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">MUT. NIhil istuc tibi videri novum debet: Tentat</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam olim, audetque omnia. Et hoc certe</l>
<l TEIform="l" part="N">Ipsum praedicere volueram; nescio, quid postea fuerim</l>
<l TEIform="l" part="N">Oblitus. CAL. Nulla mihi, ne suspicio erat, dolum</l>
<l TEIform="l" part="N">Esse: tam accurate, primo servulum meum; post</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiam fratrem expresserat. MUT. Callet haec artificia,</l>
<l TEIform="l" part="N">Scio. Sed siquis serio sibi attendat, non est difficile,</l>
<l TEIform="l" part="N">Dolum deprehendere. CAL. Quibus notis praecipue.</l>
<l TEIform="l" part="N">MUT. Tum iis omnibus, quas modo per viam dixi;</l>
<l TEIform="l" part="N">Tum vero maxime, quod suevit blandius sese insinuare;</l>
<l TEIform="l" part="N">Et venenum melle quodam oblitum, sensim infundere:</l>
<l TEIform="l" part="N">Dum denique aperte se hostem ostendat. CAL. Haec</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia ad amussim facta, ut narras. MUT. Plerumque</l>
<pb id="s271" n="271" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Autem ibi sese prodit; cum negligere maiorum</l>
<l TEIform="l" part="N">Consilia, et omnia ex sua quemque sententia facere</l>
<l TEIform="l" part="N">Iubet. Enimvero, cum <unclear reason="print faded" TEIform="unclear">?a</unclear> tibi occinere inceptat,</l>
<l TEIform="l" part="N">Tum tu certissimis indiciis deprehensum hostem puta.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Animadvertam haec naviter, pater. Quibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Autem artibus deprehensum arcebo? Nam insultat,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quandoque diutius. MUT. Precibus impensis fugari</l>
<l TEIform="l" part="N">Potest. vocandi sunt auxilio caelites. Frons pectusque</l>
<l TEIform="l" part="N">Christianis insignibus armanda. Haec enim aut</l>
<l TEIform="l" part="N">Spectare patienter Orcus non potest: aut certe si</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiam sic insultare aliquamdiu perstat; inania conatur,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et nocere cupit, non potest. CAL. Quamquam antehac</l>
<l TEIform="l" part="N">Eum ego non valde timui; tamen addis animos mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Pater, ut multo posthac magis imbelles eius pugnas</l>
<l TEIform="l" part="N">Contemnam. MUT. Recte. Sed istud omnium</l>
<l TEIform="l" part="N">Tutissimum est, fili; antevertere hostem.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Quomodo? MUT. Dicam. Otiosis ille praecipue</l>
<l TEIform="l" part="N">Infectus est. Itaque otium si fugeris, iam hostem</l>
<l TEIform="l" part="N">Aditu arcuisti; et tu intra vallum tuto consistes.</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliquid modo legendum est, modo precandum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Texendi etiam corbes aliquando sunt, more nostro.</l>
<l TEIform="l" part="N">Denique semper aliquid operis faciendum est, ne</l>
<l TEIform="l" part="N">Desides nos, sibi opportunos, habeat. CAL. Diligenter</l>
<l TEIform="l" part="N">Meminero pater. MUT. Ego me item cellulae meae</l>
<l TEIform="l" part="N">Reddam. Vale; et siquid aliud voles, continuo fac</l>
<l TEIform="l" part="N">Sciam. CAL. Faxo, mi pater. Mihi iam ego dimidio</l>
<l TEIform="l" part="N">Plus virium habere videor, quam ante. Ita me suis</l>
<l TEIform="l" part="N">Praeceptionibus bene ad pugnam instituit senex.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam istud pridem usus me docuit, adversus Orcum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Pugnari quidem posse sine duce; sed reportari</l>
<l TEIform="l" part="N">Victoriam nequaquam posse. Ah quoties errassem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nisi hic me senex in viam reduxisset? Quoties</l>
<l TEIform="l" part="N">Imo deceptus a Styge, periissem, si absque hoc fuisset!</l>
<l TEIform="l" part="N">Ille meus mihi ductor, praeceptor, pater est. Novit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Artes Orcinianas, quibus aliis artibus eludat.</l>
<pb id="s272" n="272" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.05.03" n="3" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA III. ORCUS, in veste Mutii. CALYBITA.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">ORC. NImium triumphat hic tiro. Nondum vicit</l>
<l TEIform="l" part="N">Credit artibus anilibus seniculi istius</l>
<l TEIform="l" part="N">Debellari me posse. Libet experiri. Nam novo</l>
<l TEIform="l" part="N">Consilio visum est in pugnam redire. Quia enim</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia se ait seniculo suo silicernio fidere; fidat; Ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Illi seniculus fieri, aeque ac frater, aut servus, queo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Neget aliquis me Mutium esse senem? Ego barbitium</l>
<l TEIform="l" part="N">Eius: ego canos; ego vultum, ego vestem; ego omnia</l>
<l TEIform="l" part="N">Repraesento. Vocem quoque exprimere an possim,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc experiar. Ubi es, carissime fili? Prodi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Calybita. Etiamnum pauca te volo. CAL. An vocem</l>
<l TEIform="l" part="N">Accipio tuam, pater? ORC. Meam fili. CAL. Quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Tam repente, tu rursum ad me? Vix recessisti dum</l>
<l TEIform="l" part="N">Ex hoc loco. ORC. Ex itinere coepto me converti.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cogor redire. CAL. An aegre est, ut pergere pedes</l>
<l TEIform="l" part="N">Non possis? ORC. Senium vix sinit: franguntur</l>
<l TEIform="l" part="N">Certatim pedes; et dudum molesti sunt. CAL. Ducam</l>
<l TEIform="l" part="N">Ergo; aut etiam feram, quoad possum. Certe humeris</l>
<l TEIform="l" part="N">Meis nitere. Vicem scipionis tibi ero. ORC. Est quidem</l>
<l TEIform="l" part="N">Haec, ut dixi, causa quaedam: sed tanti non erat</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi, ut huc redire cogeret. Ah! aliquid aliud est,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod pridem indicatum tibi volebam: sed irritus</l>
<l TEIform="l" part="N">Conatus fuit; nunquam effari licuit. CAL. Obsecro,</l>
<l TEIform="l" part="N">Pater; quid est? ORC. Ac ne nunc quidem dicerem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nisi vi quadam occulta cogi me sentirem. CAL. Loquere</l>
<l TEIform="l" part="N">Ergo: nihil apud me damni facies. ORC. Tristia</l>
<l TEIform="l" part="N">Sunt fili. Atque utinam non dicta mihi ab illo caelite;</l>
<pb id="s273" n="273" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Non dicenda CAL. A caelite tibi aliquid? Quid mali</l>
<l TEIform="l" part="N">Potuit a tam bono nuntio, pater? ORC. Utinam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Inquam, tacuisset! Ego diu pressi dolorem animi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Vultu, ne quid in me adverteres. Sed quoties te</l>
<l TEIform="l" part="N">Aspexi, paene violenter erupit. CAL. Ergo de meo</l>
<l TEIform="l" part="N">Infortunio nuntium accepisti ORC. Utinam nullum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut vanum. CAL. Si parentum, aut fratrum mortes</l>
<l TEIform="l" part="N">Nuntiavit, non turbor: ego prior illis obii.</l>
<l TEIform="l" part="N">ORC. Aliquid atrocius est, fili: eheu! dolorem meum!</l>
<l TEIform="l" part="N">Cur miser ego rescii? CAL. Brevi moriturum me</l>
<l TEIform="l" part="N">Scilicet? Pater: nihil neque istud me turbat. Scio</l>
<l TEIform="l" part="N">Hominem esse me; et ita natum, ut aliquando mortem</l>
<l TEIform="l" part="N">Oppeterem. Veniat illa, quando lubebit: quid adimet</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi? An parentes meos? Iam pridem ablati mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Sunt. An patriam? ultro illam fugi. ne adimi</l>
<l TEIform="l" part="N">Invito posset. An opes et fortunas? Anteverti</l>
<l TEIform="l" part="N">Mortem. Omnia iam ante reliqui, ne illa me</l>
<l TEIform="l" part="N">Relinquerent. Quid ergo mors habet, quod porro</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi eripiat? Vitam hanc fortassis? Utinam cito</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid illa nisi pugna est perennis? Quid nisi molestia</l>
<l TEIform="l" part="N">Iugis? Liberet hoc taedio memet; gaudebo mihi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et morti gratiam debebo. ORC. Eheu, qualem</l>
<l TEIform="l" part="N">Indolem video? hoc magis dolere incipio, quo</l>
<l TEIform="l" part="N">Indigniorem te tanto malo esse cognosco.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Demque quid tergiversaris? nihil auferetur</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi, quod amittere sit molestum; Dummodo ne</l>
<l TEIform="l" part="N">DEUS auferatur. Quid hic ingemiscis ORC. Quia</l>
<l TEIform="l" part="N">Ulcus meum tetigisti, incauta manu. CAL. Quomodo</l>
<l TEIform="l" part="N">Tetigi? Quodnam ulcus? ORC. Dicam, si tamen</l>
<l TEIform="l" part="N">Prae lacrimis quivero. Actum est, mi Calybita de</l>
<l TEIform="l" part="N">Salute tua. CAL. Absolve. nondum assequor.</l>
<l TEIform="l" part="N">ORC. Eram dudum in precibus, more meo; et pro te</l>
<l TEIform="l" part="N">Numini supplex fiebam; itidem more meo. CAL. Ago</l>
<l TEIform="l" part="N">Gratias, mi Pater. ORC. Ibi repente conspicio puerum</l>
<l TEIform="l" part="N">Elegantem in aere; forma, quali caelites ephebuli</l>
<pb id="s274" n="274" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Pinguntur. Is tertium ad me; absiste, inquit, neque</l>
<l TEIform="l" part="N">Pro isto supplica. Nam is, etsi iam virtutis studiosus</l>
<l TEIform="l" part="N">Est; quia tamen olim desciscet, a DEO proiectus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aeternisque ignibus iam addictus est. CAL. Meliora,</l>
<l TEIform="l" part="N">Pater! Quas mihi tu aerumnas vaticinaris? Clementius</l>
<l TEIform="l" part="N">Est Numen meum, quam ut haec de illo suspicer.</l>
<l TEIform="l" part="N">ORC. Neque ego confestim fidem his habui; sed</l>
<l TEIform="l" part="N">Tertium iterata, hoc DEI arcanum consilium esse,</l>
<l TEIform="l" part="N">Confirmarunt. CAL. Et certum tu istud, atque</l>
<l TEIform="l" part="N">Irrevocabile decretum putas? ORC. Certissimum.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Atque cam ob rem ita tu te cruciabas?</l>
<l TEIform="l" part="N">ORC. Quippini ego? Nunquam oculos in te meos</l>
<l TEIform="l" part="N">Conicio, quin renovetur dolor. Hem, inquam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Iste iuvenis, qui omnia DEI amori posthabuit; qui</l>
<l TEIform="l" part="N">Vitam adeo sanctam hic agitat, iste ut olim nullum</l>
<l TEIform="l" part="N">Operae pretium fecisse se videat? Iste, ut caelo</l>
<l TEIform="l" part="N">Exclusus; ut a DEO repudiatus, ut suppliciis</l>
<l TEIform="l" part="N">Perennibus adiudicatus, intereat? Non haec sint</l>
<l TEIform="l" part="N">Digna, quae lacrimas mihi tua causa proliciant?</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Pater; non dissimulo, quin affici me vehementer</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc nuntio, dicam. Caeretum, si ita decretum</l>
<l TEIform="l" part="N">Numini est, idque olim mea scelera sunt exactura,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut eiusmodi supplicium luam: bono animo esto:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego nihil idcirco remittam de instituto meo: imo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Tanto iam alacrius servire DEO, cumque amare</l>
<l TEIform="l" part="N">Insistam, dum hic licebit; quanto breviorem eius</l>
<l TEIform="l" part="N">Boni usuram mihi esse concessam intelligo. ORC. Sed</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid proderit tandem bene aliquamdiu vivere,</l>
<l TEIform="l" part="N">Si cettum est fore, ut pereas aeternum? CAL. Proderit</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnino. Si enim in altero vitae statu amare</l>
<l TEIform="l" part="N">Summum meum bonum nequibo; amabo illud</l>
<l TEIform="l" part="N">Saltem hic, quamdiu quibo. ORC. O magnum</l>
<l TEIform="l" part="N">Animum; et certe, parum abest, quin DEUM haud</l>
<l TEIform="l" part="N">Satis aequum dicam: qui talem! CAL. Malam rem!</l>
<l TEIform="l" part="N">Pater; quid indignum virtute tua memoras?</l>
<pb id="s275" n="275" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">ORC. Parum abest, inquam: nondum est, ut prorsus</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita dicam, CAL. Scio, DeUM iuris et aequi</l>
<l TEIform="l" part="N">Amantem esse: Innocentem non damnabit. Si vero</l>
<l TEIform="l" part="N">Damnaverit; mihi imputabo, quia tum innocens</l>
<l TEIform="l" part="N">Non ero. ORC. Sapienter haec tu omnia. Sed quae</l>
<l TEIform="l" part="N">Providet praedicitque DEUS, mutari non possunt:</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum igitur haec praedixerit de interitu tuo; certus</l>
<l TEIform="l" part="N">Ille et irrevocabilis manet. Quid proinde tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Faciendum tibi posthac, censes? CAL. Dixi. Si quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Melius tibi est in mentem, suade. ORC. Est aliquid,</l>
<l TEIform="l" part="N">Fili. Nam si mihi ea tam lamentabilis conditio sit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliud confestim mihi consilium capessam.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Quodnam illud? ORC. Ne utrobique sim miser;</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego me hic voluptatibus dedam; in patriam revertar;</l>
<l TEIform="l" part="N">Opibus studeam; honores et titulos ambiam. Quae</l>
<l TEIform="l" part="N">Enim stultitia foret, et istis, et futuris gaudiis sibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Sponte interdicere? CAL. Facias istaec tu, pater?</l>
<l TEIform="l" part="N">ORC. Nunc non faciam. Sed tuo loco si sim, faciam.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Non accipio consilium: neque enim si feceris tu,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego faciam. ORC. Quidni autem facias? Domi</l>
<l TEIform="l" part="N">Sunt opes; sunt copiosissimi parentes: in promptu</l>
<l TEIform="l" part="N">Erunt nuptiae; redundabunt cuiusquemodi deliciae.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quidni facias? CAL. Haec omnia tamen iam tu olim</l>
<l TEIform="l" part="N">Contemnere me iusseras. ORC. Etiamnum iubeo, si</l>
<l TEIform="l" part="N">Spes supersit gaudii caelestis, per haec talia,</l>
<l TEIform="l" part="N">Consequendi. Nunc, quoniam certo es periturus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliud iubeo. CAL. Potes iubere tu quidem. Ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Morem gerere porro nec volo, nec possum. Serviam</l>
<l TEIform="l" part="N">DEO, donec vixero; ubi viere desiero, viderit ille,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid me faciat. Scio nec crudelem esse, nec iniustum.</l>
<l TEIform="l" part="N">ORC. At oboedire te mihi velle promiseras?</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Quamdiu licuit, feci. ORC. Iam non licet?</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Recta praecipe, licebit. ORC. Non haec tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Recta? CAL. Denuo, o Christe DEUS, o IESU!</l>
<l TEIform="l" part="N">Succurre, ORC. Toties ergo tu mihi illudas? Non</l>
<pb id="s276" n="276" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Feram. Non sinam. CAL. Facesse larva stygia; procul</l>
<l TEIform="l" part="N">Abi ad infernos lacus. ORC. Vincor a tirone? Non sum</l>
<l TEIform="l" part="N">Victus. CAL. DEUS aeterne! ubi insidiae non sunt,</l>
<l TEIform="l" part="N">Si etiam hic tales laquei tenduntur! Unum erat</l>
<l TEIform="l" part="N">Asylum mihi, ut in rebus dubiis ad ductorem meum</l>
<l TEIform="l" part="N">Recurrerem. Ecce autem ductorem! Hic brevi me per</l>
<l TEIform="l" part="N">Compendia ad interitum duxisset. Verum absit, tales</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego duces audiam. Quisquis a DEO me avocat, sive</l>
<l TEIform="l" part="N">Frater meus, sive pater est, hostis mihi est. Sed</l>
<l TEIform="l" part="N">Quamdiu haec Orci ludibria mihi erunt infesta?</l>
<l TEIform="l" part="N">Imo enimvero, pergant infesta esse, quamdiu DEUS</l>
<l TEIform="l" part="N">Sinet. Decretum est mihi, eius unius causa, ferre,</l>
<l TEIform="l" part="N">Perferre constanter omnia. Nunc tamen assiduo hoc</l>
<l TEIform="l" part="N">Conflictu fessus, hic humi interquiescam paullulum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam oppido dormiturio. Dabis veniam hanc sopori</l>
<l TEIform="l" part="N">Modico; o Numen meum.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.05.04" n="4" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA IV. MORPHEUS. HONOR. GLORIA. VOLUPTAS. OPULENTIA. CALYBITA.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">MORPH. EGo ille sum, quem videtis. Ecquis nescit</l>
<l TEIform="l" part="N">Ille, inquam, sum, qui somnia quaecumque</l>
<l TEIform="l" part="N">Ferme in dormientibus excito. Facio nocte una, ex</l>
<l TEIform="l" part="N">Mendicabulo repente Regem; si cui bene cupio. Sin</l>
<l TEIform="l" part="N">Male; ex rege mendicabulum. Tristia, laeta; gravia,</l>
<l TEIform="l" part="N">Suavia; demque omnia, per somnum efficio. Hic</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiam, qui humi se abiecit, opportunum mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Ludibrium erit. Adeste Honor et Gloria, cum</l>
<l TEIform="l" part="N">Choragio vestro: Ego vobis ad hunc Iuvenem</l>
<pb id="s277" n="277" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Accessum patefaciam. Glor. Quo ad vocas mo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Meosque hos comites? MORPH. Vigilem hunc,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et feriis rebus occupatum, saepe olim devincire vobis</l>
<l TEIform="l" part="N">Optastis: ecquid ita est? GLOR. Est enimvero.</l>
<l TEIform="l" part="N">MORPH. Sed ille vos identidem exclusit, reiecit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Abegit: ecquid etiam istud ita est? GLOR. Etiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Istud. MORPH. Atque istud male vos plerumque</l>
<l TEIform="l" part="N">Habuit: Ecquid ita est? GLOR. Ita est, Quis enim</l>
<l TEIform="l" part="N">Aequo animo ferat. Gloriam ultro occursantem, ab</l>
<l TEIform="l" part="N">Isto uno tam pertinaciter arceri; quam ceteri omnes,</l>
<l TEIform="l" part="N">Tam ambitiose invitant? MORPH. Et hoc ita est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quare ego, si vobis aditum impetraro, recte fecero.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ecquid ita est etiam hoc? OM. Etiam hoc.</l>
<l TEIform="l" part="N">MORPH. Scibam ita vos sentire, ideo advocavi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc igitur iste in potestatem vestram erit; simul ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Illi me hac obiecero. Age specillum; exsere vires,</l>
<l TEIform="l" part="N">Siquas habes; et Romam, olim huius patriam. huic</l>
<l TEIform="l" part="N">Ob oculos pone. A porta Ostiensi ad usque aedes</l>
<l TEIform="l" part="N">Patrias; inde ad Capitolii montem; porro ad forum</l>
<l TEIform="l" part="N">Traiani deduce. Bene omnia. Hui quam iste se Romae</l>
<l TEIform="l" part="N">Circumspicit? Incedit iam via media: graditur</l>
<l TEIform="l" part="N">Sublimis. Iam agnoscit vicina palatia; iam aedibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Paternis appropinquat. CAL. Meae sunt; agnosco.</l>
<l TEIform="l" part="N">MORPH. Quippini agnoscas? Tuae sunt. CAL. Scio,</l>
<l TEIform="l" part="N">Meae sunt. MORPH. Sed nunc longe augustiores,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam olim. Vide, quantum ista moles excreverit?</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Video: hui quantum! MORPH. Et ista turris,</l>
<l TEIform="l" part="N">Hui quas picturae imagines refert? CAL. Hectorem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Puto, et Achillem. MORPH. Scilicet Troianum hic</l>
<l TEIform="l" part="N">Bellum vides. CAL. Ita est. Hui quam pulchre?</l>
<l TEIform="l" part="N">MORPH. Totus iam Romae est. Spectat, ambulat</l>
<l TEIform="l" part="N">Otiosus. Sed ulterius mihi est ducendus. Faxo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Occurrant ci parentes. Viden' tu Patrem euntem in</l>
<l TEIform="l" part="N">Amplexus? CAL. O Pater! ego non. ego ita.</l>
<l TEIform="l" part="N">MORPH. Narrat omnem historiam fugae suae.</l>
<pb id="s278" n="278" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Senex. MORPH. A sene abductum se memorat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam disertus est! Etiam tacens, perorat. Quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Autem mater? Viden' illam tu lacrimantem occursare?</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Mater! mater! Nescio quomodo. Scio: nihil est.</l>
<l TEIform="l" part="N">MORPH. Suave colloquium est. nescit abrumpere.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego illum ad fratres traducam. Iste Ruffinus est</l>
<l TEIform="l" part="N">Frater CAL. Frater est. MORPH. Et iste, itidem est</l>
<l TEIform="l" part="N">Tertullus. CAL. Tertullus. ita est, MORPH. Videte,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam ad omnia mihi facilem se praebeat? Subite</l>
<l TEIform="l" part="N">Vos item, et agite. Hodie illi omnia persuadebitis.</l>
<l TEIform="l" part="N">HON. Ecce ista! et ista! et ista! non placent?</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Placent. GLOR. Etiam haec mea? CAL. Valde.</l>
<l TEIform="l" part="N">GLOR Do consulatum; do fasces: vis apparitores?</l>
<l TEIform="l" part="N">Vis lictores, qui cum securibus praecedant? Vis</l>
<l TEIform="l" part="N">Pompam, quae consulem te deducat? CAL. Ita,</l>
<l TEIform="l" part="N">GLOR. Do libenter omnia. MORPH. Consulem se</l>
<l TEIform="l" part="N">Putat. Iam domo egreditur cum fascibus. Iam in</l>
<l TEIform="l" part="N">Forum descendere inceptat. Hui! quam totus</l>
<l TEIform="l" part="N">Triumphat! OPUL. Tandem accipies aliquando tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Aurum! Quoties abiectum tibi temere est, et</l>
<l TEIform="l" part="N">Repudiatum? Consul Romanus sine auro esse non</l>
<l TEIform="l" part="N">Potes. CAL. Scio. Sed nescio. OPUL. Accipe,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quantum lubet. CAL. Tamen. OPUL. Quid tamen?</l>
<l TEIform="l" part="N">Magna consulis familia est; auro est alenda. CAL. Ita</l>
<l TEIform="l" part="N">Est. OPUL. Pauperem consulem, omnes contemnunt.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Ita est. OPUL. Tolle sis ergo hoc aurum.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Date. ubi est? Date. MORPH. Videtis, quam</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego hunc olim rebellem, hodie cicurem vobis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et morigerum dederim? GLOR. Nunquam antehac</l>
<l TEIform="l" part="N">Gloriae tam cupidum vidimus. OM. Neque nos nobis</l>
<l TEIform="l" part="N">Tam obsequentem. GLOR. Sed ubi evigilabit; nempe</l>
<l TEIform="l" part="N">Continuo alius erit. MORPH. Id saepe incertum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam multi, quae somniarunt noctu, interdiu</l>
<l TEIform="l" part="N">Amarunt. Facienda sunt initia. Iam ex somnio,</l>
<pb id="s279" n="279" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Recurrent etiam vigilanti imagines patriae, parentum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Opum, quas in hoc speculo vidit. Nos secedamus:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego ad umbras meas: vos, quo cuique vestrum</l>
<l TEIform="l" part="N">Lubet.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.05.05" n="5" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA V. ANGELUS Tutor. Cum duobus. CALYBITA. MORPHEUS. VOLUPTAS. OPULENTIA.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">CAL. UBi sum? ubi fui? quid vidi? quid egi?</l>
<l TEIform="l" part="N">O somnium inane! sperabam somnum</l>
<l TEIform="l" part="N">Capere, et nescio quid a fatigationibus meis</l>
<l TEIform="l" part="N">Interquiescere. Nugae. Eheu! quanto aegrior surgo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam obdormii? Perambulavi Romam; salutavi</l>
<l TEIform="l" part="N">Parentes; renuntiatus sum consul: et mille hoc genus</l>
<l TEIform="l" part="N">Ineptiae. Quodque mirabilius est longe, vigilare me</l>
<l TEIform="l" part="N">Inter haec omnia. non somniare, putabam. Ita obnoxii</l>
<l TEIform="l" part="N">Sumus mortales his somni molestiis. Quamquam, scio</l>
<l TEIform="l" part="N">Originem. Laborat Orcus noctes diesque, ut in</l>
<l TEIform="l" part="N">Patriam reducat. Diu obluctatus sum. Sed quanto</l>
<l TEIform="l" part="N">Constantior ego, tanto importunior est ille. Non</l>
<l TEIform="l" part="N">Cedam; rumpatur licet; non cedam. faciam tamen</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliquid, quod aegre sit Orco. Scio, quid faciam. Nae</l>
<l TEIform="l" part="N">Ille volet, me hic potius mansisse, prae illo, quod</l>
<l TEIform="l" part="N">Ingratiis ipsius facturus sum. DEUS meus, ignosce;</l>
<l TEIform="l" part="N">Exscedam hoc loco; ad patriam revisam. Sed in patria</l>
<l TEIform="l" part="N">Exilium meum, ob tui amorem, quaeram. Nam hic</l>
<l TEIform="l" part="N">In exilio meo, semper in mente, semper in oculis</l>
<l TEIform="l" part="N">Patria est. Precari incipio, adsunt parentes: Dormire</l>
<pb id="s280" n="280" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Cogor, obversantur patrii lares. Quicquid demum ago,</l>
<l TEIform="l" part="N">Romae sum. Igitur, ut ne Romae semper sim, Romae</l>
<l TEIform="l" part="N">Ero; et ut a parentibus longius absim, ad parentes</l>
<l TEIform="l" part="N">Ibo. Ignosce, Christe; non paenitet consilii prioris:</l>
<l TEIform="l" part="N">Capio ramen consilium novum, ut ulciscar hostem</l>
<l TEIform="l" part="N">Meum; cique ostendam; etiam Romae aliquem</l>
<l TEIform="l" part="N">Exulare posse: et inter opes paternas, inopiae Christiana</l>
<l TEIform="l" part="N">Locum esse. Non temere hoc molior. Sentio Numen</l>
<l TEIform="l" part="N">Tuum; et certe, nisi me fallo, sic iubes. Atque, uti</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne fallar, eo, remque omnem ductori meo exponam,</l>
<l TEIform="l" part="N">En permittam. Tu interim, o casula mea, vale. Romae</l>
<l TEIform="l" part="N">In palatio te rursum habebo. Artem arte cludam; ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Victum se hostis suis armis doleat. MORPH. Non</l>
<l TEIform="l" part="N">Cogitavi? non vidi? non dixi? Hem quid artes meae</l>
<l TEIform="l" part="N">Potuerunt? Ego ille felix Imperator; qui somniando,</l>
<l TEIform="l" part="N">Hostem lacesso, vinco, fundo, sterno. Ubi estis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Timidi milites? quo abiistis trepidae damae? Redite</l>
<l TEIform="l" part="N">Pavidi lepores. Redite. Vos istis ego tot titulis</l>
<l TEIform="l" part="N">Dignatus sum. Hem! denuo mea somnia elevate.</l>
<l TEIform="l" part="N">Absque illis fuisset, victi nos hodie essemus. Nunc</l>
<l TEIform="l" part="N">Triumphamus. VOL. Quem enim triumphamus?</l>
<l TEIform="l" part="N">Dormientem? bella vero victoria. Sine, evigilet; victi</l>
<l TEIform="l" part="N">Denuo sumus. MORPH. Nondum illum cernis</l>
<l TEIform="l" part="N">Evigilasse? Ambulat. Nisi tu illum credis dormientem</l>
<l TEIform="l" part="N">Ambulare? VOL. Quo enim ambulat? MORPH. Rediit</l>
<l TEIform="l" part="N">In patriam. VOL. Serio ille in patriam? MORPH. Abivit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Excessit, erupit, evasit. Videte; vacua hic omnia;</l>
<l TEIform="l" part="N">Tugurium sine hospite est; hospes sine tugurio.</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam contendit Romam videre; iam patriam, ante</l>
<l TEIform="l" part="N">Somniatam, vigilans desiderat. Praeibo; et matri</l>
<l TEIform="l" part="N">Itidem somnia concinnabo. VOL. Bene iacta sunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Fundamenta; si ad parentes potuit reduci; proclive</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi est ad quidvis eum impellere. Metuebam solum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne libellus; quem acceptum a matre assidue lectitat,</l>
<l TEIform="l" part="N">Coepta haec omnia disturbaret. Iam bene est. I, tu</l>
<pb id="s281" n="281" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Plute, eumque in itinere hoc comitare. GLOR. Qui</l>
<l TEIform="l" part="N">Patriam potuit repetere, quam olim fugerat; etiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Haec poterit rursum amare, quae toties spreverat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Censen' tu haec illum repudiaturum? VOL. Ah!</l>
<l TEIform="l" part="N">Repudiaturum? Non poterit; ut maxime velit, non</l>
<l TEIform="l" part="N">Poterit. OPUL. Quid si haec? VOL. Neque haec.</l>
<l TEIform="l" part="N">OPUL. Quid si haec? VOl. Neque etiam haec.</l>
<l TEIform="l" part="N">OPUL. Neque etiam ista? VOL. Neque etiam ista.</l>
<l TEIform="l" part="N">Denique cum ad opes reverterit, a voluptate hac mea</l>
<l TEIform="l" part="N">Non abhorrebit. Scio: Illam ego poculo hoc Circeo</l>
<l TEIform="l" part="N">Propinare: illam ego suavissimis saporibus condire:</l>
<l TEIform="l" part="N">Illam amoenissimis coloribus pingere; illam gratissimis</l>
<l TEIform="l" part="N">Odoribus imbuere laborabo. Didici has artes universas.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nemo tam est barbarus, ut emolliri se tandem his non</l>
<l TEIform="l" part="N">Sinat. Sinet etiam iste. Quid enim? Non sinerer iste</l>
<l TEIform="l" part="N">Unus? Quomodo autem non sineret? Sinet; ah!</l>
<l TEIform="l" part="N">Sinet. Non est tam ferreus; eccur non sineret? Iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Victus est desiderio patriae; iam patris pietate motus;</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam matris amore tractus, succubuit: quid a poculo</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc solo refugeret. Scio, non refugiet. Ac certe, si</l>
<l TEIform="l" part="N">De mea manu, potum hunc nollet; materna</l>
<l TEIform="l" part="N">Delicatior est; illa, quicquid offeret, persuadebit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc e vestigio illum insequar; ne quid Romae, cum</l>
<l TEIform="l" part="N">Opportunum erit, negligam.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.05.06" n="6" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA VI. ANGELUS Tutor. ANGELI duo socii.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">ANG. TUT. ITa omnes sunt intenti in praedam hanc,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut mirum sit, si qua elabi possit. Orcus</l>
<l TEIform="l" part="N">Hos omnes legatos immittit. Ego non segnior sim</l>
<pb id="s282" n="282" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Hostibus meis, erit necesse; si servatum Alumnum</l>
<l TEIform="l" part="N">Velim. Quare accingimini mecum, socii; et vos</l>
<l TEIform="l" part="N">Quidem duos hostes in via moramini, ne damnum</l>
<l TEIform="l" part="N">Imprudenti afferant. ANG. 2. Imus; bene tu spera.</l>
<l TEIform="l" part="N">ANG. TUT. Properate tamen. Quia festinant in</l>
<l TEIform="l" part="N">Perniciem hostes. Ceterum, quia in parentibus, ne</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod naufragium faciat Ioannes; (nam plerumque</l>
<l TEIform="l" part="N">Alii solent) ego, ut caveam, arbitrabor mihi id</l>
<l TEIform="l" part="N">Negotii datum esse. Itaque ibo; et ne a matre</l>
<l TEIform="l" part="N">Agnoscatur, faciam. Id si cavero, iam in portu</l>
<l TEIform="l" part="N">Alumnum habebo.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.05.07" n="7" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA VII. RUFFINUS. TERTULLUS. Cum comitatu.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">RUF. IAm dudum est, frater, cum cogito, quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi, tibique sit gloriosum, DEOque in</l>
<l TEIform="l" part="N">Primis acceptum, ut consensu uterque faciamus. Id, si</l>
<l TEIform="l" part="N">Molestum non est, placet hic indicare. TERT. Siquid</l>
<l TEIform="l" part="N">Est, germane, quod in medium consulas, audio</l>
<l TEIform="l" part="N">Perlibenter. Nam, ut aetate, sic sapientia, me iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Olim antecedis. RUF. Scis, quantas utrique opes</l>
<l TEIform="l" part="N">Relicturus sit pater? TERT. Quod Numini aeterno</l>
<l TEIform="l" part="N">Acceptum refero; scio. RUF. Earum omnium trientem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Scis germano nostro deberi; si adfit. TERT. Etiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Istud scio. Atque utinam adsit; tanti nunquam sunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Opes mihi, ut ideo amittere fratrem velim.</l>
<l TEIform="l" part="N">RUF. Quare eum mihi trientem visum est DEO</l>
<l TEIform="l" part="N">Legare; partemque templis excitandis; partem</l>
<l TEIform="l" part="N">Levandae pauperum egestati tribuere. TERT. Nihil</l>
<l TEIform="l" part="N">Credas me malle, frater. Esto hoc fratri monumentum.</l>
<pb id="s283" n="283" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Aere perennius. RUF. Id ipsum video et parentibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Probari. Res homine Christiano digna est, quam</l>
<l TEIform="l" part="N">Moliemur. Atque eccum peregre illum nescio, quem.</l>
<l TEIform="l" part="N">In tempore adest materies benefaciendi. Imus; et</l>
<l TEIform="l" part="N">Oeconomo, quid fieri nostro etiam nomine velimus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Edicimus? TERT. Ut voles; abi. Verum ego, quo</l>
<l TEIform="l" part="N">Conferre me cogitavi, pergam. De isto, tu interim.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sequimini vos istac. RUF. Fessus hic de via est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Dabo negotium meis.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.05.08" n="8" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA VIII. CALYBITA. IANITOR. OECONOMUS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">CAL. IN quod spectaculum, Christe bone! hic incidi?</l>
<l TEIform="l" part="N">Sensi, fateor, pectus mihi paenissime commoveri.</l>
<l TEIform="l" part="N">Vix Urbem ingressus; in primo propemodum aditu.</l>
<l TEIform="l" part="N">Habui fratres obvios, O qualem aspectum! cupiebam</l>
<l TEIform="l" part="N">Premere affectum fratris; sed erupit nolenti, Agnovi</l>
<l TEIform="l" part="N">Ora continuo; et incessum, et gestum; et omnia.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ah! quam pertinax rerum istarum memoria viget?</l>
<l TEIform="l" part="N">Caelestium vix dialis est. Verum istud gaudeo: non</l>
<l TEIform="l" part="N">Itidem ego agnoscor. Haec vestium, corporisque</l>
<l TEIform="l" part="N">Illuvies mihi pro larva est. Opportune O caelites</l>
<l TEIform="l" part="N">Boni! robur animo huic sufficite, viresque addite;</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut porro ignotus hic, et ante paternas fores abiectus</l>
<l TEIform="l" part="N">Durare, sustineam. Quod enim huc redeo, id mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Consilium est, hic <orig reg="egomet" TEIform="orig">memet</orig> ipsum, et Orcum</l>
<l TEIform="l" part="N">Triumphare. Saepe mihi parentum simulacra obiecit</l>
<l TEIform="l" part="N">Ille absenti: praesens in posterum spectabo; et Dominus</l>
<l TEIform="l" part="N">Aedium, hic in aedium limine accubabo. IAN. Quid hic</l>
<l TEIform="l" part="N">Inceptas, homo! abi a foribus. Recede, sis. Ego hic</l>
<pb id="s284" n="284" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Ad ianuam curo. Nullo opus est socio Ianitore.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Atqui, ut vides, oppido pauper sum; et peregre</l>
<l TEIform="l" part="N">Huc veni: neque aliud hospitium repperi. IAN. Atqui</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego, ut vides, pauperes hic non fero. An tu pauperum</l>
<l TEIform="l" part="N">Hic esse deversorium credis? Divitum palatium est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Abscede a foribus. CAL. Saltem in angulo alicubi</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliquo. IAN. Domus haec angulos mendicorum non</l>
<l TEIform="l" part="N">Habet. Recede. OECON. Ubi ille est pauper, qui in</l>
<l TEIform="l" part="N">Peregrina veste? IAN. Iam abegi. Ibi est.</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Heus, tu homo! quid hunc rogaras?</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Stipem aliquam; ut qui pauperem vitam</l>
<l TEIform="l" part="N">Degam. OECON. Istud est, quod coniecit herus, velle,</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum venientem te vidit. Ideo aureos tibi mittit hos</l>
<l TEIform="l" part="N">Numos; cape: liberalis est. CAL. Quaeso te, ego, ne</l>
<l TEIform="l" part="N">Succense. Mihi neque auri, neque argenti amor est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliud quiddam ob Christi amorem, te rogo.</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Quid illud est aliud? Nihil adhuc vidi</l>
<l TEIform="l" part="N">Mendicis gratius dari posse, quam aurum. CAL. Mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Prae auro erit, si considere hic, ad aedium harum</l>
<l TEIform="l" part="N">Limen, benevole sinas. OECON. Si tanti tibi est, sede.</l>
<l TEIform="l" part="N">Non prohibebo. IAN. At ego prohibebo. Non sinam</l>
<l TEIform="l" part="N">Infici vestibulum meum. CAL. Molestus nulli ero. Ne</l>
<l TEIform="l" part="N">Time. IAN. Scio; molestus non eris. Sed erunt tui</l>
<l TEIform="l" part="N">Illi, quos in his centonibus tecum peregre attulisti.</l>
<l TEIform="l" part="N">Non est, ut equites illi hic apud nos stabulum</l>
<l TEIform="l" part="N">Quaerant. OECON. Tu semper, ut olim, ita hodieque</l>
<l TEIform="l" part="N">Barbarus es. Potin tandem id facere, (quod herus</l>
<l TEIform="l" part="N">Nuper omnibus mandavit) et mitiorem in istos tales</l>
<l TEIform="l" part="N">Animum induere? moneo; aut cave! Tu autem, mi</l>
<l TEIform="l" part="N">Homo, hic potes impune esse. Non prohibeo.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Ita te caelites ament; pro eo, ac beneficus</l>
<l TEIform="l" part="N">Hodie in me fuisti. OEC. Tum tu vide, ne molestiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Huic ullam facessas; aut fieri iniuriam ab ullo sinas.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAN. Si ita lubet, palatium his hominum sordibus</l>
<pb id="s285" n="285" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Implere; potes: ego plures accibo. OECON. I, modo;</l>
<l TEIform="l" part="N">Et pauperi huic, cave <orig reg="quisquam" TEIform="orig">quicquam</orig>! Caeretum herus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Pater familias, hac egressurus est modo: vide tu item,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne in limine obturbes; sed ubi opus est, via</l>
<l TEIform="l" part="N">Opportune decedas. Nam magna auctoritate vir est;</l>
<l TEIform="l" part="N">Et principum Romanorum paene omnium princeps.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Cavebo diligenter; et siquid aliud voles. En!</l>
<l TEIform="l" part="N">Quanto in honore sim domi meae! Nempe ista est</l>
<l TEIform="l" part="N">Sella curulis; hi sunt fasces mei, quos nuper</l>
<l TEIform="l" part="N">Somniabam! Hic Magistratum gero; et ius dico; sed</l>
<l TEIform="l" part="N">Superbiae meae, non civibus. O quanto quietior haec</l>
<l TEIform="l" part="N">Est sedes; quam si aureo in pegmate, aut purpureo</l>
<l TEIform="l" part="N">In peristromate insiderem? Servent sibi fratres mei</l>
<l TEIform="l" part="N">Tribunalia sua. Altius cadere possunt, quam ego;</l>
<l TEIform="l" part="N">Mollius sedere non possunt. Atqui strepit interior</l>
<l TEIform="l" part="N">Aula. Pater utique egressurus est.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.05.09" n="9" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA IX. EUTROPIUS, cum comitatu. OECONOMUS. CALYBITA. PRAECO.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">PRAEC. FAcesse tu te hine a limine. Herus hac ibit;</l>
<l TEIform="l" part="N">Collige sordes tuas. EUT. Quem hominem</l>
<l TEIform="l" part="N">In vestibulo vidi, quis est, Carpe! OECON. Peregre</l>
<l TEIform="l" part="N">Venit. pauper est. EUT. Stipem ei tu aliquam</l>
<l TEIform="l" part="N">Numerasti? Quid differs? Decretum est, inopes</l>
<l TEIform="l" part="N">Levare, quovis tandem. OECON. Here, nescio quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Hominis est istic pauper! Aurum ei minor herus dari</l>
<l TEIform="l" part="N">Iusserat, sane liberaliter: sed is accepturum se</l>
<pb id="s286" n="286" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Negavit. EUT. Quid igitur petiit? OECON: Liceret</l>
<l TEIform="l" part="N">Uti in vestibulo accubare; et preces interim aliquas</l>
<l TEIform="l" part="N">Facere, aut legere. EUT. Copiam ei fecistis?</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Ianitor aegre; et ni obstitissem ego, iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Abegerat. EUT. Male istud Ianitor, et non ex sententia</l>
<l TEIform="l" part="N">Mea. Liceat ei, quoad volet, manere. DEI amore,</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiam cibos ei praeberi iubebo. Videtur iuvenis esse</l>
<l TEIform="l" part="N">Bonus. OECON. Sane bonus, et, quoad observavi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Modestus ac patiens. Sed familiam timeo, ne</l>
<l TEIform="l" part="N">Molesta sit. EUT. Ingratiis meis erit, quisquis istud.</l>
<l TEIform="l" part="N">Iube eum ipsum ad me. OECON. Herus vocat.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Venio. EUT. Si commodum tibi est, homo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc in vestibulo manere; licet. CAL. DEUS tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Hanc mentem remuneretur. EUT. Etiam cibos tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Suppeditabo omnes. Vide sis, Carpe, ne quid ei</l>
<l TEIform="l" part="N">Postmodo desit. OECON. Videbo. CAL. Quis</l>
<l TEIform="l" part="N">Homuncio sum ego, Domine mi, ut hanc beneficentiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Promerear? Satis erit, vel reliquias servulorum</l>
<l TEIform="l" part="N">Praestare. EUT. Nescio, quid me, praeter morem</l>
<l TEIform="l" part="N">Commoverit iste. Paene lacrimas excussit mihi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Atqui, o denuo, dolorem meum! Redit in mentem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Infortunium filii mei! Quis illi iam cibos? Quis illi</l>
<l TEIform="l" part="N">Res alias suppeditabit? Faciam ego benevole aliis;</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut alii faciant aeque illi. Et certe convenit, nos</l>
<l TEIform="l" part="N">Copiosos in alios esse liberales. Hac enim arte</l>
<l TEIform="l" part="N">Liberalitatem DEI adversum nos mutuam provocamus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc ego, quo institui ire, ibo; et ad templi</l>
<l TEIform="l" part="N">Maioris aras, quas consuevi, preces facere pergam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Exigit enim aetas mea: ut iam dimissa Republica,</l>
<l TEIform="l" part="N">De caelo pacisci; et quibusvis conditionibus DEUM</l>
<l TEIform="l" part="N">Placare incipiam. CAI. Quid agitis oculi? Potiti</l>
<l TEIform="l" part="N">Estis voro: Patrem vidistis. Hem! quanto nunc</l>
<l TEIform="l" part="N">Beatiores estis? Nempe hac gratia domum remigrare,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et postliminio Romam invisere coegistis, ut patrem</l>
<pb id="s287" n="287" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Videretis? Videbitis illum saepius; et dolebitis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum in me ille filium nunquam videbit. Vos vobis</l>
<l TEIform="l" part="N">Has lacrimas quaesiistis.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.05.10" n="10" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA X. THEODORA. EPHEBULUS. 1. CALYBITA. ANGELUS. IANITOR.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">THEOD. IAmne abiit maritus? Quonam iit, Come?</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 1. Aiunt ad templum concessisse,</l>
<l TEIform="l" part="N">Domina? Vin' ei aliquid a te nuntiem? Manda.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEOD. Nihil opus mihi te nuntio. Ah qualem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Misera, noctem exegi! Nihil mihi dudum, neque</l>
<l TEIform="l" part="N">Laetius primo, neque postea mendacius visum est,</l>
<l TEIform="l" part="N">Prae ut noctis huius ludibrium fuit. Videbar quippe,</l>
<l TEIform="l" part="N">Simul cubitu surrexissem, exire ex aedibus; et in</l>
<l TEIform="l" part="N">Ipsa ianua domus, obvium habere filium meum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ah, quid meum, dixi! Miseram matrem! Accedat hoc</l>
<l TEIform="l" part="N">Ad reliquam calamitatem meam, ut rem carissimam</l>
<l TEIform="l" part="N">Potuerim amittere, oblivisci non possim. Tamen,</l>
<l TEIform="l" part="N">Uti dicere caepi, visa mihi sum videre Ioannem</l>
<l TEIform="l" part="N">Meum. Ego tanto repente gaudio perfusa, exclamo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed vox etiam tum evanida, me destituit. Ille, mihi e</l>
<l TEIform="l" part="N">Contrario tristis, et longissime diversus a meo:</l>
<l TEIform="l" part="N">Innue bat potius, quam ut quicquam loqueretur.</l>
<l TEIform="l" part="N">Denique cum in amplexus ruerem, et reditu filii</l>
<l TEIform="l" part="N">Gratularer; ille inter brachia, matrem destituit, ac</l>
<l TEIform="l" part="N">Videri desiit. Territa ego, vociferati incipio, et</l>
<l TEIform="l" part="N">Meis ipsa vocibus excitata, somnum discutio;</l>
<l TEIform="l" part="N">Verisque lacrimis perfusam me sentio. <orig reg="necdum" TEIform="orig">Nequedum</orig></l>
<pb id="s288" n="288" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Tamen mihi sat praesens; quaero etiam vigil, qua</l>
<l TEIform="l" part="N">Filius effugerit. Nam, quasi me sciens elusisset,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita videbatur, effugere. Heu me! quid inane sibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Somnium voluit? Non satis fuerat, ut se mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Eriperet interdiu natus, nisi etiam noctu lacrimis</l>
<l TEIform="l" part="N">Meis insultaret? EPH. 1. Quid si rediturus est</l>
<l TEIform="l" part="N">Fortassis hodie ille? Saepe enim vera somniantur.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEOD. Utique vera somniavi; quia denuo amissum</l>
<l TEIform="l" part="N">Somniavi. Nam qua parte somnium retulit, cum</l>
<l TEIform="l" part="N">Rediisse; interprete non egeo, infelix: Ipsa video,</l>
<l TEIform="l" part="N">Vanum et inane ludibrium esse. Tamen, nescio</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid gaudii habituram me rebar, si nocturnae</l>
<l TEIform="l" part="N">Fabulae seriem marito narrarem. Redeo tantisper.</l>
<l TEIform="l" part="N">Verum iste, obsecro, quid limen obsidet? amovete</l>
<l TEIform="l" part="N">Pannosum. Stomachum movent sordidae vestes.</l>
<l TEIform="l" part="N">Puer, i, iube abesse ab ostio: fastidium est mihi.</l>
<l TEIform="l" part="N">EPH. 1. Iubet Domina migrare te; atque hinc abesse,</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Quaeso te, Domina, nemini dum fui molestus.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEOD. Noli occurrere. Satis est, cum oculis</l>
<l TEIform="l" part="N">Meis molestiam facessis. CAL. Herus hanc ipse</l>
<l TEIform="l" part="N">Stationem concessit mihi. Miserere pauperis</l>
<l TEIform="l" part="N">Homuncionis. THEOD. Miserebor, si quam stipem</l>
<l TEIform="l" part="N">Voles. Dum procul e conspectu meo recedas.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Brevis est molestia haec; nam et vita brevis erit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sine hic animam exhalare. THEOD. Puer, iube,</l>
<l TEIform="l" part="N">Inquam, abesse; tantisper dum ingredior. Non fero</l>
<l TEIform="l" part="N">Hos centones. EPH. 1. Iussi iam, hera; sed revera</l>
<l TEIform="l" part="N">Me exoravit, ne ultra urgerem. THEOD. Ianitorem</l>
<l TEIform="l" part="N">Evoca. EPH. 1. Eccum ipsum! THEOD. Quam tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Hominis umbram hic sinis ante ostium excubare?</l>
<l TEIform="l" part="N">IAN. Iam abegeram; sed herus, et Oeconomus</l>
<l TEIform="l" part="N">Reduxerunt. CAL. Per ego te, Domina, per quicquid</l>
<l TEIform="l" part="N">Carum est tibi, oro; ne abiicias supplicem, neque ita</l>
<l TEIform="l" part="N">Pauperem contemnas. Non lectulum ego, neque</l>
<l TEIform="l" part="N">Partem palatii te rogo; sine me in hoc lapide quiescere,</l>
<pb id="s289" n="289" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Sine humi, miserabilem iacere. Ita tibi DEUS aeterna</l>
<l TEIform="l" part="N">Gaudia, pro isto, reddat. THEOD. Saltem oculos</l>
<l TEIform="l" part="N">Avertam; nam ego, nescio quid, mirifice fastidio.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAN. Putide rogator; utinam nunquam ego te</l>
<l TEIform="l" part="N">Vidissem! Abscederes saltem a ianua tantisper, dum</l>
<l TEIform="l" part="N">Domina egreditur. CAL. Ne irascere, Domine mi:</l>
<l TEIform="l" part="N">Cautior in posterum ero; et parebo. IAN. Toties ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Tua causa obiurgor. CAL. Iam vidisti et matrem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Calybita. Sensisti parentem tuam. O quam tui</l>
<l TEIform="l" part="N">Amentem! Tanti tibi fuit, ut tanto terrarum intervallo</l>
<l TEIform="l" part="N">Ad illius complexus properares. Metuebam, infelix,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne blanditiis maternis flecterer; et mei oblitus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Cederem: bene factum: nihil erat opus hoc metu;</l>
<l TEIform="l" part="N">Tales blanditiae, liberos nunquam corrumpent. Tutus</l>
<l TEIform="l" part="N">Apud hanc matrem manebis, Calybita. O spes inanes!</l>
<l TEIform="l" part="N">Ite miseri; et alii ut matrem ametis; alii ut patri</l>
<l TEIform="l" part="N">Morem geratis, DEUM vestrum relinquite: sic vobis</l>
<l TEIform="l" part="N">Vester cuique amor rependitur. Ah, quam facile</l>
<l TEIform="l" part="N">Mutari maternus amor potest! Muta vestem, amorem</l>
<l TEIform="l" part="N">Mutasti. Exue formam, exuisti affectum. Constantius</l>
<l TEIform="l" part="N">Redamat hominem DEUS; illum amate: illum prae</l>
<l TEIform="l" part="N">Patre, illum prae matre diligite; Nam et ille prae patre,</l>
<l TEIform="l" part="N">Prae matre nos diligit. Iam certe ut aliud profecerim</l>
<l TEIform="l" part="N">In patria nihil, iuvat hoc unum experimento didicisse:</l>
<l TEIform="l" part="N">Pater meus et mater mea dereliquerunt me; Dominus</l>
<l TEIform="l" part="N">Autem assumpsit me. ANG. TUT. Ne dubita, Ioannes;</l>
<l TEIform="l" part="N">Potiere voto. DEUS tibi pater, tibi mater erit.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. O prae patre, prae matre mihi? Quem caelitum</l>
<l TEIform="l" part="N">Video, DEUS? ANG. Ego Tutelaris tuae custodiae</l>
<l TEIform="l" part="N">Intentus. Spectavit pugnas tuas Numen, quas fortiter</l>
<l TEIform="l" part="N">Pugnasti. Imminet finis laborum: dabitur praemium.</l>
<l TEIform="l" part="N">Brevi avocaberis. Quod reliquum est, ut perseveres</l>
<l TEIform="l" part="N">Vide. Vos socii caelites, mecum adeste; et Alumnuli</l>
<l TEIform="l" part="N">Mei auribus operam date. Hic interseritur Angelorum</l>
<l TEIform="l" part="N">Musica.</l>
<pb id="s290" n="290" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.05.11" n="11" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA XI. OECONOMUS. CALYBITA.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">OECON. REdeo ex negotio domum. Exspectatus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Credo, veniam. Nam in familia nostra</l>
<l TEIform="l" part="N">Est inquies perpetua: ac nisi adsit, qui cessatores</l>
<l TEIform="l" part="N">Urgeat; continuo alia negliguntur, alia corrumpuntur.</l>
<l TEIform="l" part="N">Verum ecce, quid pauperi meo hospiti accidit?</l>
<l TEIform="l" part="N">Dormit, an aeger est? an utrumque? Excitabo.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Quis me? Quid est? OECON. Satin' salve?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid agitur? Color morbum indicat. CAL. Obsecro</l>
<l TEIform="l" part="N">Te, Domine; sine te etiamnum exorari a paupere.</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Roga, quicquid licuerit, impetrasti.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Quia enim dudum clementer egisti, meque in</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc vestibulo, velut hospitio quodam accepisti;</l>
<l TEIform="l" part="N">Superi gratas tibi gratias referant; quod ego unice</l>
<l TEIform="l" part="N">Precor. OECON. Ah cessa! nondum ista sunt merita</l>
<l TEIform="l" part="N">Mea, ut tantis debeant votis pensari. CAL. Nunc</l>
<l TEIform="l" part="N">Restat, ut tugurium mihi, male materiarum, fieri</l>
<l TEIform="l" part="N">Itidem hic iubeas; ni grave est, et molestum. OECON.</l>
<l TEIform="l" part="N">Fiet. Verum istud, cur petas, haud satis intelligo.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. <unclear reason="Domina" TEIform="unclear">Dotnina</unclear> quippe meum hunc squalorem</l>
<l TEIform="l" part="N">Aequis serte oculis posse se negat. Quare cum hac illa</l>
<l TEIform="l" part="N">Transibit, posthac par erit ut ego me in angulum</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliquem apstrudam, ne qua ab illa conspiciar, et</l>
<l TEIform="l" part="N">Nauseam, vilis homuncio moveam. OECON. Delicatum</l>
<l TEIform="l" part="N">Genus mulierum! nihil est fastidiosius hoc sexu. Haec</l>
<l TEIform="l" part="N">Ipsa, qua de loquor, omnia carpit; semper querula. Et</l>
<l TEIform="l" part="N">Istae tales tamen effaetae Iunones non cogitant, quae</l>
<l TEIform="l" part="N">Quantaque in ipsis dedecora displicere aliis possint.</l>
<pb id="s291" n="291" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Sed habe tu bonum animum; neque ista te Hecuba</l>
<l TEIform="l" part="N">Turbet; herus longe clementior est. Et ego tibi hic</l>
<l TEIform="l" part="N">In vicino angulo, tugurium, quo te recipias, fieri</l>
<l TEIform="l" part="N">Curabo. CAL. Et ego, pretium tibi ut Christus meus</l>
<l TEIform="l" part="N">Persolvat, efflagitabo. Interim non dissimulo; cum</l>
<l TEIform="l" part="N">Aegritudine conflictari caepi. OECON. Meliuscule fiet;</l>
<l TEIform="l" part="N">Bene confide. CAL. Ut ut erit, mihi iuxta est.</l>
<l TEIform="l" part="N">O quale gaudium mihi nuntius meus attulit!</l>
<l TEIform="l" part="N">Moriturum brevi me dixit. O brevi! O utinam brevi!</l>
<l TEIform="l" part="N">Nihil me hic iam moratur; amisi parentes, abieci opes,</l>
<l TEIform="l" part="N">Contempsi honores: in procinctu sum: quemcumque</l>
<l TEIform="l" part="N">Nutum expecto Numinis. Utinam annuat brevi!</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.05.12" n="12" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA XII. EUTROPIUS. THEODORA. OECONOMUS.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">EUT. PRecibus dedi operam; et arae advolutus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliquanto haesi diutius, quam domi decreram</l>
<l TEIform="l" part="N">Nempe cum animo suave est, facile tempus falletur.</l>
<l TEIform="l" part="N">Et certe suave fuit: prae ut alias mihi fuisse unquam</l>
<l TEIform="l" part="N">Memini. Mirabar ipse; et longe post causas a me</l>
<l TEIform="l" part="N">Sciscitatus, planissime comperi, originem esse ab illa</l>
<l TEIform="l" part="N">Humanitate, quam pauperi in vestibulo meo exhibui.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ah nimis parce liberalis fui! Quantum persolvit iam</l>
<l TEIform="l" part="N">Praemium mihi DEUS? THEOD. Redit in tempore</l>
<l TEIform="l" part="N">Maritus: querar. EUT. Quid ante ostium occurrit</l>
<l TEIform="l" part="N">Uxor? Satin' salve omnia? THEOD. Prodibam, ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Memorarem tibi somnium meum, quod erat de filio:</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed, ne dissimulem, movet nauseam mihi toties</l>
<l TEIform="l" part="N"><corr sic="Mendcus" resp="transcriber" TEIform="corr">Mendicus</corr> hic, quem in aedium vestibulo relinquis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quoties egredior. Non tu alium excubitorem liminis</l>
<pb id="s292" n="292" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Tui reperiebas? EUT. Me vero non paenitet, huic tali</l>
<l TEIform="l" part="N">Hospitium dedisse. Ah! sinamus pauperem humi in</l>
<l TEIform="l" part="N">Saxo incubare; imo non sinamus; sed lectulum ei, et</l>
<l TEIform="l" part="N">Cibum ahaque porro liberalius ministremus. Nescio</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid, ille me totum rapit! eiusque causa non</l>
<l TEIform="l" part="N">Paullo iam esse beatiorem me sentio, quam ante.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEOD. Alius mihi sensus est. Sed quando tamen ita</l>
<l TEIform="l" part="N">Vis, non prohibebo. Certe autem mihi cavebo, ne</l>
<l TEIform="l" part="N">Saepe hac egrediar. Nam fastidium est, cum aspicio.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Ei ego contra, de quadra et calice meo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Dimensum constituam: usque adeo non fastidio</l>
<l TEIform="l" part="N">Hominem. THEOD. Quaeso te autem, Domine; non</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu istud facies indecore? EUT. Minime quidem. Nam</l>
<l TEIform="l" part="N">Egomet iam sensi, magnum inde mihi lucrum fore.</l>
<l TEIform="l" part="N">Caepi enim paullulam liberalitatem ei ostendere,</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum repente liberalissimum erga me Numen habui.</l>
<l TEIform="l" part="N">Et quid tandem, aut quorsum has opes accepimus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nisi ut iisdem, iam praesertim senes, caelum emeremus?</l>
<l TEIform="l" part="N">Emamus, mea uxor; mercatorem in vestibulo</l>
<l TEIform="l" part="N">Habemus. OECON. Domina mea; si quid paullulum</l>
<l TEIform="l" part="N">Licet, da veniam, paucis absolvam. THEOD. Licet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ecquid est.? OECON. Pauper ille; qui in vestibulo</l>
<l TEIform="l" part="N">Divertit; iam in angulo tuguriolum habet.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEOD. Malo habeat illud, quam in foribus cubet.</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Is coepit gravius nunc habere, et hodie</l>
<l TEIform="l" part="N">Moriturum se dicere. EUT. Moriturum? an aliqua</l>
<l TEIform="l" part="N">Fortassis iniuria est affectus? Aut mate pastus?</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Trusus quidem aut illusus aliquando fuit;</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod aliunde comperi. Quamquam ipse nihil est de</l>
<l TEIform="l" part="N">Hac iniuria questus. EUT. Negotium tibi dederam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Videres ne quid ille desideraret. OECON. Curavi: sed</l>
<l TEIform="l" part="N">Quos cibos illi mittebas, eos ille clanculo mendicis</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliis largiebatur: ipse ieiuniis, vigiliis, precibus se</l>
<l TEIform="l" part="N">Conficiebat. EUT. Iube igitur acciri medicos.</l>
<pb id="s293" n="293" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Negat opus esse: nam certo moriturum sese</l>
<l TEIform="l" part="N">Hodie asseverat. Ceterum, prius unum quiddam</l>
<l TEIform="l" part="N">Unice rogat. EUT. Quid illud est? Omnia dabo.</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Vereor, ut istud impetret. Ideo saepe monui;</l>
<l TEIform="l" part="N">Absisteret hoc rogare; atque aliud ageret. Verum ille</l>
<l TEIform="l" part="N">Nihilo segnius, pergit cum lacrimis orare.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Quicquid est, habebit. Loquere. OECON. Orat</l>
<l TEIform="l" part="N">Obsecratque Dominam, ad sese uti veniat, prius quam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Mortem hodie oppetat. THEOD. Ego ad illum?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cuius aspectum ferre eminus non possum; ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Cominus ad illum? OECON. Sciebam ita dicturam te;</l>
<l TEIform="l" part="N">Ideo laborabam, ne istud rogatam te vellet. Sed ait,</l>
<l TEIform="l" part="N">Colloqui se omnino velle, de rebus, quas scite te,</l>
<l TEIform="l" part="N">Tua maxime intersit. EUT. Quid ni accedas,</l>
<l TEIform="l" part="N">Theodora? Vince taedium istud, et abi. THEOD. Omnia</l>
<l TEIform="l" part="N">Tibi obsequor; Domine mi. Hac una in re, eximiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Esse me ut velis, etiam atque etiam rogo. Nam</l>
<l TEIform="l" part="N">Vehementer exhorresco. EUT. Igitur non cogo. Sed</l>
<l TEIform="l" part="N">Abi tu, et die me vicem uxoris venturum.</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Dicam. THEOD. NOs interim per ianuam</l>
<l TEIform="l" part="N">Posticam ingrediamur; nam ipsum etiam vestibulum</l>
<l TEIform="l" part="N">Huiusce hominis causa iam refugio. EUT. Praei ergo</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliquis, et posticum aperi. Tu autem iube pauperem</l>
<l TEIform="l" part="N">Aegrum reportari in vestibulum; eique grabatulum</l>
<l TEIform="l" part="N">Dari.</l>
<pb id="s294" n="294" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.05.13" n="13" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA XIII. CALYBITA. OECONOMUS. THEODORA. EUTROPIUS. EPHEBI. CHORUS etc. FAMULI etc.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">CAL. NEgat igitur venturam se Domina?</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Nequii impetrare ut condiceret.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed herus vicem illius aderit. Idcirco huc te in</l>
<l TEIform="l" part="N">Grabatulo reportari iussit. CAL. Ceterum Dominam</l>
<l TEIform="l" part="N">Prius adesse percuperem. OECON. Abhorret illa, ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Est tenere delicata. CAL. Oro te autem, Domine, ut</l>
<l TEIform="l" part="N">Christi amore ad eam extremum redeas: meisque</l>
<l TEIform="l" part="N">Verbis haec illi nunties: fore, ut brevi eam paeniteat</l>
<l TEIform="l" part="N">Non venisse. Ideo rogare me denuo per Christi</l>
<l TEIform="l" part="N">Amorem, perque Iudicis Supremi misericordiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Obtestari, ne preces has pauperis ultimas superba</l>
<l TEIform="l" part="N">Aspernetur; sed paullulum ad me invisat. Cras velle</l>
<l TEIform="l" part="N">Se sentiet; nequibit, OECON. Etsi satis video, nihil</l>
<l TEIform="l" part="N">Profecturum me, tamen ibo. CAL. Mors in visceribus</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam grassatur; sentio migrandum esse. Nec doleo:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nihil enim est in hac urbe, ac ne in orbe quidem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Cuius amor retinere me possit. O, quam suave est</l>
<l TEIform="l" part="N">Mori, in paupere lectulo! Non premunt aurata m e</l>
<l TEIform="l" part="N">Stragula, quae nobilibus incumbunt: non impediunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Purpurata vela, quae lectican divitum circumdant: Hi</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi centones miseri, pro tegete, et veste sunt; liber</l>
<l TEIform="l" part="N">Hinc animus evolabit: ex aureis migrare, eheu quam</l>
<l TEIform="l" part="N">Difficile foret! Iste me libellus meus docuit, hunc</l>
<l TEIform="l" part="N">Pro morte lectulum quaerere! Hic suaviter non</l>
<pb id="s295" n="295" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Dormiturum modo, sed etiam moriturum, praedixit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ago gratias tibi, o IESU mi, o dulcedo mea!</l>
<l TEIform="l" part="N">Nescirem haec mortis gaudia, nisi e tuis his Evangeliis</l>
<l TEIform="l" part="N">Didicissem! THEOD. Tam pertinaciter efflagitat?</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Morituris ignoscendum est, Domina</l>
<l TEIform="l" part="N">THEOD. Veniam; sed vos, Ephebi mei, praecedite; et</l>
<l TEIform="l" part="N">Velo illum prius aliquo cooperite. Ne sordes vestium,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et oris pallorem conspiciam. EPH 3. Imus. Sequitur</l>
<l TEIform="l" part="N">Domina. CAL. Ubi est? EPH. 3. Eccam ipsam. Sed tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Siquid voles, die compendio. THEOD. Gessi morem</l>
<l TEIform="l" part="N">Postulatis; et ad aegrum te visi. Eloquere; quid causae</l>
<l TEIform="l" part="N">Est, cur advocaris? CAI. Aegre extrema verba traho,</l>
<l TEIform="l" part="N">Domina. Ignosce pertinaciae meae. Beneficia, quae</l>
<l TEIform="l" part="N">Pauperi mihi dedisti, DEUS tibi liberaliter reddet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Memini enim ita promittere Christum meum:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quacumque uni ex minimis meis feceritis, mihi fecistis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego a te hospitium accepi; ego a te cibum. Quo</l>
<l TEIform="l" part="N">Moriturus liberalitatem hanc tibi persolvam, non</l>
<l TEIform="l" part="N">Habeo: do tamen praedem DEUM; ille pro me</l>
<l TEIform="l" part="N">Soluturum se spondet. Ex recula etiam mea, quod</l>
<l TEIform="l" part="N">Unum mihi reliquum est, tibi moriens dono; hoc</l>
<l TEIform="l" part="N">Evangeliorum volumen. Ne sperne donum; sed serva:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et morituro sepulcrum hic fieri concede.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEOD. Miseram me! quid hoc libelli video? Ita me</l>
<l TEIform="l" part="N">DEUS amet! simillimus est. Atque opportune venit</l>
<l TEIform="l" part="N">Maritus, occurro. EUT. Quid postulat aeger?</l>
<l TEIform="l" part="N">THEOD Nescio. Donat hoc mihi volumen: vide</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam geminum sit meo, quod olim filio dedimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Non geminum est, sed ipsum. THEOD. Ita</l>
<l TEIform="l" part="N">Salus me amet, ipsissimum est. EUT. A quo accepit?</l>
<l TEIform="l" part="N">Ubi invenit? THEOD. Nescio. EUT. Caelites favete.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut hodie filium amissum recuperemus. Sciscitemur.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quis dederit? THEOD. Sed mature; nam aegre animam</l>
<l TEIform="l" part="N">Trahit. EUT. Tolle sis puer, hoc velum O quisquis</l>
<l TEIform="l" part="N">Es, hospes; per ego te, per siquid bene de te meruit</l>
<pb id="s296" n="296" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Quisquam; per supremum ego te Numen obtestor;</l>
<l TEIform="l" part="N">Redde moriens mortuis vitam, redde suum maestis</l>
<l TEIform="l" part="N">Gaudium; redde orbis parentibus filium. CAL. Quo</l>
<l TEIform="l" part="N">Pacto istud pauperimus ego possum? EUT. Verbo</l>
<l TEIform="l" part="N">Potes haec omnia. Dic quis libellum hunc tibi dederit?</l>
<l TEIform="l" part="N">CAL. Vos olim hunc dedistis. THEOD. Scio; filio</l>
<l TEIform="l" part="N">Nos nostro dedimus. Sed quis eundem tibi. Ah! te per</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego salutem tuam supplex oro; vidistin' alicubi filium</l>
<l TEIform="l" part="N">Meum? CAL. Vidi Domina; vidi filiam tuum.</l>
<l TEIform="l" part="N">THEOD. Superi caelestes! Ah, iterum, divina per et</l>
<l TEIform="l" part="N">Humana te rogo; ubi gentium est ille. Ubi</l>
<l TEIform="l" part="N">Inveniendus? Ah quid agit? quid vivit? CAL. Vivit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Domina, filius; sed aeger. et iam iam moriturus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego sum filius vester, suavissimi parentes; ego sum</l>
<l TEIform="l" part="N">Ioannes ille, quem amissum lugetis. EUT. Parcite</l>
<l TEIform="l" part="N">Caelites. Miserere Numen. OECON. Servate,</l>
<l TEIform="l" part="N">Dominam; accurrite. CAL. Ego ut caelum invenirem,</l>
<l TEIform="l" part="N">E patria fugi. Date veniam hanc mihi; etiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Parentes amisi, ut DEUM reperirem. Nunc avocor;</l>
<l TEIform="l" part="N">Valete extremum parentes, et salvete. EUT. Heu me,</l>
<l TEIform="l" part="N">Fili mi, quo denuo abscedis? Accipe prius osculum</l>
<l TEIform="l" part="N">Supremum a patre! Nondum tu miseros parentes</l>
<l TEIform="l" part="N">Salutasti, et valedicis? Heu me, heu miserum senem!</l>
<l TEIform="l" part="N">Vae senectuti meae! Vae orbitati! Iam demum orbus</l>
<l TEIform="l" part="N">Esse incipio. Habebam filium in aedibus meis, et</l>
<l TEIform="l" part="N">Ignorabam. Eheu crudelem, et barbarum parentem!</l>
<l TEIform="l" part="N">Ferre tu poteras, filium in vestibulo pernoctantem?</l>
<l TEIform="l" part="N">Videre tu illum (eheu, quibus oculis!) poteras.</l>
<l TEIform="l" part="N">Humi, in pulvere, in saxo decumbentem? Ah recte</l>
<l TEIform="l" part="N">Fugisti ab his parentibus, nate; Humani in liberos</l>
<l TEIform="l" part="N">Fuissemus, mansisses. THEOD. Ubi sum, infelix? ubi</l>
<l TEIform="l" part="N">Reliqui filium meum? Rediitne, ah, Ioannes meus!</l>
<l TEIform="l" part="N">EUT. Rediit, ut rursum abiret. Obiit inter complexus</l>
<l TEIform="l" part="N">Meos. Vae senio meo! THEOD. Heu matrem infelicem!</l>
<pb id="s297" n="297" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Ideo venisti, nate, ut in complexu nostro morereris?</l>
<l TEIform="l" part="N">Atque utinam vel complexum etiam exspectasses:</l>
<l TEIform="l" part="N">Praevertisti; exclusisti matrem. Sed recte exclusisti.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita oportuit impiam matrem excludi. Heu me, heu</l>
<l TEIform="l" part="N">Me! Ego ferre aspectum fillii non potui, delicata</l>
<l TEIform="l" part="N">Mater; imo barbara noverca. Exclusi natum ex aedibus;</l>
<l TEIform="l" part="N">In vestibulum eieci. Neque hac immanitate contenta,</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiam e vestibulo eieci. Occidi filium ego; ego illum</l>
<l TEIform="l" part="N">Occidi. Parricidii rea sum; in me, pater orbate,</l>
<l TEIform="l" part="N">Animadverte; a me filium amissum repete. Si Mater</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego, et non noverca fuissem, filium superstitem</l>
<l TEIform="l" part="N">Haberes pater. O crimen, o scelus meum! sinite vel</l>
<l TEIform="l" part="N">Mortuum complecti, quem vivum repudiaram. Date</l>
<l TEIform="l" part="N">Cadaver brachiis meis; Date filium ulnis meis.</l>
<l TEIform="l" part="N">O dolorem meum! miserere matris: aut si matrem</l>
<l TEIform="l" part="N">Non agnoscis, ignosce novercae tuae. Ego te eadem</l>
<l TEIform="l" part="N">Occidi, quae olim peperi. OECON. Domina, impera</l>
<l TEIform="l" part="N">Huic dolori, revocari natus in vitam non potest:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ferenda necessitas est. THEOD Omiseram necessitatem!</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego causam praebui: ego luam. Capite exemplum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Matres, miseriae meae; Ignara filium amisi; ignara</l>
<l TEIform="l" part="N">Recepi; iterum ignara exclusi; ignara occidi: et quod</l>
<l TEIform="l" part="N">Minime cupiebam, filium in morte agnovi. O erimen!</l>
<l TEIform="l" part="N">O scelus meum. OECON. Abducite dominam. Vim</l>
<l TEIform="l" part="N">Facite. THEOD. Moriar in filii complexu; moriar.</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Abstrahite. Nos curabimus funus.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAN. Vae capiti meo, here; vae misero mihi! Quid</l>
<l TEIform="l" part="N">Peccasse me, infelix recordor? Ego filium herilem</l>
<l TEIform="l" part="N">Occidi; ego herum interemi. Sinite me pedes</l>
<l TEIform="l" part="N">Apprehendere mortui, sinite genua tangere, et sceleti</l>
<l TEIform="l" part="N">Meo veniam rogare. Ah, ego te eieci; ego miser</l>
<l TEIform="l" part="N">Dominum meum suis aedibus exturbavi. Parce,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sceleri meo: ignosce temeritati meae! Feci iniuriam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Feci, agnosco. Sed feci ignoto. Et hoc ipsum servi</l>
<l TEIform="l" part="N">Crimen est; non agnovisse Dominum suum.</l>
<pb id="s298" n="298" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">RUF. Ubi frater est meus? Ubi sanguis meus?</l>
<l TEIform="l" part="N">Date fratrem oculis meis. Date Ioannem brachiis meis.</l>
<l TEIform="l" part="N">IAN. Ego familiam omnem extinxi, quia Dominum</l>
<l TEIform="l" part="N">Non agnovi. RUF. Miserum me, cur ego te, mi</l>
<l TEIform="l" part="N">Frater, non citius vidi? Ah vidi dudum; cur,</l>
<l TEIform="l" part="N">Inquam, citius non agnovi? Potui barbarus toties</l>
<l TEIform="l" part="N">Fratrem videre; et nunquam agnoscere? Potui hac</l>
<l TEIform="l" part="N">Transire, et fratri me nunquam ostendere? o animum</l>
<l TEIform="l" part="N">Crudelem! o ferum hominem! Monere me cognatus</l>
<l TEIform="l" part="N">Sanguis debebat; movere me germana viscera poterant,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut Fratrem agnoscerem. Non agnovi. Crimen meum</l>
<l TEIform="l" part="N">Est: ah crimen meum! Ego fratrem poteram ferre</l>
<l TEIform="l" part="N">Mendicantem? Ego imo esurientem? Poteram hoc</l>
<l TEIform="l" part="N">Ferre; et non movebar? Ignosce fratri; si hoc in</l>
<l TEIform="l" part="N">Me nomen agnoscis, ignosce. Quoad vivam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Agnoscam ego crimen meum, quia non agnovi</l>
<l TEIform="l" part="N">Fratrem meum. OECON. Impera dolori huic, here;</l>
<l TEIform="l" part="N">Et sine, funus ut curemus; RUF. O funus acerbum!</l>
<l TEIform="l" part="N">Cur morienti non adfui? Cur fratri non valedixi</l>
<l TEIform="l" part="N">Saltem? Quem salutare, inhumanus, nolui,</l>
<l TEIform="l" part="N">Vae misero mihi, frater; Vae mihi! OEC. Here, tandem</l>
<l TEIform="l" part="N">Ista omitte. RUF. Fratrem amisi: Quid omittam?</l>
<l TEIform="l" part="N">OECON. Intus licebit, here: iam in vestibulo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Curandum est funus.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="BiLM.03.05.14" n="14" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA XIV. CHORUS EPHEBULORUM.</head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">HEu me quas dolor imperat querelas!</l>
<l TEIform="l" part="N">Effusis oculi madere nimbis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Claro sidera provocate questu.</l>
<l TEIform="l" part="N">Longo gaudia dissipate fletu.</l>
<pb id="s299" n="299" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Qui vixit Tyrio superbus ostro,</l>
<l TEIform="l" part="N">Mendico iacet exsul in grabato,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et matrem videt, et videt parentem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Neutri cognitus; insciaeque magnus</l>
<l TEIform="l" part="N">Et matri dolor, et dolor parenti.</l>
<l TEIform="l" part="N">O nullis opibus nec his, nec illis</l>
<l TEIform="l" part="N">Gaudendum nimis est, nec his, nec illis?</l>
<l TEIform="l" part="N">Artem discite, qui valetis, unam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nulli fidere, dum valetis auro.</l>
<l TEIform="l" part="N">Palmis brachia tendimus supinis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Iustis pectora tundimus querelis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Est luctus satis, est satis doloris,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nostris parcite caelites patronis.</l>
<pb id="s300" n="300" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
</div2>
</div1></body></text>




</TEI.2>