<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Ludi theatrales sacri</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Bidermann" TEIform="author">Bidermann, Jakob</author>
<editor TEIform="editor" role="editor">Wagner, J.</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, April 2003</edition>
<respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">Knebusch</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/bider3" type="href" id="bider3" TEIform="anchor"/></addrLine>
</address>
</publicationStmt>
<notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note> 
<note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">bider3</note>
<note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">biderlud.html</note>
<note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">bider001.jpg</note>
<note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">biderlud.xml</note>
<note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">bider3/jpg</note>
<note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Ed. J. Wagner. Munich 1666</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">17 April 2003</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Martin Tavakolian</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">TEI header added</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>














































































































































































































































<text><gap id="fancy"/><gap id="Greek"/><gap id="Abla"/><gap id="Adoc"/><gap id="Aesc"/><gap id="Afer"/><gap id="Agyr"/><gap id="Amma"/><gap id="Anac"/><gap id="Andr"/><gap id="AngC"/><gap id="AngJ"/><gap id="AngT"/><gap id="Ange"/><gap id="Apom"/><gap id="Arca"/><gap id="Asca"/><gap id="Asem"/><gap id="Aser"/><gap id="Asot"/><gap id="Aste"/><gap id="Atri"/><gap id="Aure"/><gap id="Bala"/><gap id="Beli"/><gap id="Benj"/><gap id="Blem"/><gap id="Brun"/><gap id="Caco"/><gap id="Caec"/><gap id="Cala"/><gap id="Calv"/><gap id="CapL"/><gap id="CapW"/><gap id="Carn"/><gap id="Cdox"/><gap id="CenL"/><gap id="Ceno"/><gap id="Chor"/><gap id="Chri"/><gap id="Clax"/><gap id="Clep"/><gap id="Cler"/><gap id="Comu"/><gap id="Con"/><gap id="Conf"/><gap id="Cons"/><gap id="Cont"/><gap id="Coqu"/><gap id="Corn"/><gap id="Cors"/><gap id="Coru"/><gap id="Cosm"/><gap id="Cret"/><gap id="Cyr"/><gap id="Cyri"/><gap id="Cyru"/><gap id="Dama"/><gap id="Danu"/><gap id="Davi"/><gap id="Davu"/><gap id="Desi"/><gap id="Detr"/><gap id="Dign"/><gap id="Disc"/><gap id="Doru"/><gap id="Drom"/><gap id="Drop"/><gap id="Eges"/><gap id="Erga"/><gap id="Euse"/><gap id="ExeR"/><gap id="ExeW"/><gap id="Exor"/><gap id="Fama"/><gap id="Fame"/><gap id="Fana"/><gap id="Favo"/><gap id="Feli"/><gap id="Fort"/><gap id="Gadd"/><gap id="Gaiu"/><gap id="Gaud"/><gap id="Gens"/><gap id="Geta"/><gap id="Gili"/><gap id="Guar"/><gap id="Gurg"/><gap id="Hann"/><gap id="Hera"/><gap id="Hipp"/><gap id="Hon"/><gap id="Hono"/><gap id="Horn"/><gap id="Hugo"/><gap id="Hyla"/><gap id="Hypo"/><gap id="Iner"/><gap id="Invi"/><gap id="Ira"/><gap id="Issa"/><gap id="Jaco"/><gap id="Joha"/><gap id="Jona"/><gap id="Jora"/><gap id="Jose"/><gap id="Juda"/><gap id="Juli"/><gap id="Julu"/><gap id="Just"/><gap id="Labe"/><gap id="Labo"/><gap id="Labr"/><gap id="Laud"/><gap id="Levi"/><gap id="Liba"/><gap id="Lict"/><gap id="Logo"/><gap id="Luct"/><gap id="Luse"/><gap id="Luxu"/><gap id="Maca"/><gap id="Mach"/><gap id="Manl"/><gap id="Marc"/><gap id="Mari"/><gap id="Mate"/><gap id="Maxe"/><gap id="Mega"/><gap id="Mend"/><gap id="Mero"/><gap id="Metu"/><gap id="Mich"/><gap id="Mile"/><gap id="Mist"/><gap id="Misu"/><gap id="Mon"/><gap id="Morb"/><gap id="Mors"/><gap id="Musi"/><gap id="Nanu"/><gap id="Naso"/><gap id="Naus"/><gap id="Nave"/><gap id="Neph"/><gap id="Nist"/><gap id="Nobi"/><gap id="Nunt"/><gap id="Nutr"/><gap id="Odiu"/><gap id="Oeco"/><gap id="OmMi"/><gap id="OmPo"/><gap id="OmnF"/><gap id="OmnJ"/><gap id="Omne"/><gap id="Omni"/><gap id="Opul"/><gap id="Pamp"/><gap id="Panu"/><gap id="Para"/><gap id="Paul"/><gap id="Peri"/><gap id="Pern"/><gap id="Petr"/><gap id="Phan"/><gap id="Phar"/><gap id="Phas"/><gap id="Phed"/><gap id="Phil"/><gap id="Phot"/><gap id="Phro"/><gap id="Pigr"/><gap id="Pinc"/><gap id="Pira"/><gap id="Plut"/><gap id="Poda"/><gap id="Poen"/><gap id="Poly"/><gap id="Popu"/><gap id="Porp"/><gap id="Pote"/><gap id="PrRo"/><gap id="PrWa"/><gap id="PraR"/><gap id="Prae"/><gap id="Prim"/><gap id="Proc"/><gap id="Prom"/><gap id="Prov"/><gap id="Pseu"/><gap id="Ptoc"/><gap id="Pudo"/><gap id="Puer"/><gap id="Puti"/><gap id="Quar"/><gap id="Quin"/><gap id="Raph"/><gap id="Risu"/><gap id="Rube"/><gap id="Ruff"/><gap id="Rust"/><gap id="Saga"/><gap id="Sani"/><gap id="Satu"/><gap id="Scip"/><gap id="Secu"/><gap id="Sedi"/><gap id="Serg"/><gap id="Silv"/><gap id="Sime"/><gap id="Smil"/><gap id="Sonz"/><gap id="Sosi"/><gap id="Spir"/><gap id="Spix"/><gap id="Stas"/><gap id="Step"/><gap id="Stib"/><gap id="Stil"/><gap id="Stuk"/><gap id="Stur"/><gap id="Sync"/><gap id="Syru"/><gap id="Taed"/><gap id="Tert"/><gap id="Theo"/><gap id="Titu"/><gap id="Trib"/><gap id="Tubi"/><gap id="Uber"/><gap id="Vena"/><gap id="Vern"/><gap id="Virg"/><gap id="Virt"/><gap id="Volu"/><gap id="Zabu"/><front>
<titlePage TEIform="titlePage"><titlePart type="main" TEIform="titlePart">
LUDI THEATRALES SACRI.
SIVE
OPERA COMICA POSTHUMA
a
<name type="person" TEIform="name">R.P. JACOBO BIDERMANNO</name>
SOC. JESU THEOLOGO
OLIM CONSCRIPTA, ET CUM PLAUSU 
IN THEATRUM PRODUCTA,
NUNC BONO JUVENTUTIS 
IN PUBLICO DATA,
PARS PRIMA.
IN QUA
BELISARIUS, COMICO-TRAGOEDIA.
CENODOXUS, COMICO-TRAGOEDIA.
COSMARCHIA, COMOEDIA.
JOSEPHUS, COMOEDIA.
Macarius
ROMANUS, COMOEDIA.
Permissu Superiorum, et cum Privilegio Caesareo Speciali.
Opera et impensis <name type="person" TEIform="name">JOANNIS WAGNERI</name>
Civis et Bibliopolae Monacensis
Typis JOANNIS WILHELMI SCHELL.
Monachii, Anno M. DC. LXVI
</titlePart></titlePage>
<pb id="s003" n=" " TEIform="pb"/>
<div type="preface" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N"><head>PRAEMONITIO AD LECTOREM.</head>
<p TEIform="p">HAbes tandem, benevole Lector, tot annis desideratas <name type="person" TEIform="name">R.P. JACOBI BIDERMANNI</name>, Societatis nostrae non 
minus Poetae, quam Theologi praestantis Comoedias, ab accurato Auctoris calamo, et propriae manus 
charactere ad usum Rei publicae litterariae Typis vulgatas. Non hoc nunc agimus, ut his Operibus 
posthumis, velut ambiguae mercis, laudis hederam suspendamus; Massica et Falerna his foliis non indigent, 
se ipsis commendata. Quid enim scripsit <name type="person" TEIform="name">Bidermannus</name>, quod nisi ab ignobili Zoilorum grege 
reprehendatur? Certe qui in omni genere Carminis excelluit, in Comico, multorum judicio, triumphavit, 
maxime posterioribus annis, cum maturiore judicio, et usu doctrinam acuente, audere coepit 
Grammaticorum praecepta contemnere, et suo potius ac temporum suorum genio morem genere, quam 
Magistrorum
<pb id="s004" n=" " TEIform="pb"/>
non semper legitimis decretis nimis anxie adhaerescere. Nonnullae harum Comoediarum habent utique, 
quod alicubi debeat benigne excusari; in his pono <name type="person" TEIform="name"><name type="person" TEIform="name">BELISARIUM</name></name>, quem primum omnium credimus 
Scenam vidisse. Tulit nihilominus adhuc rudis Choragus eum plausum, quo pauci alii maiorem. Ad hunc 
scribendum cum se iussu Maiorum contulisset Auctor, erat adhuc Tiro in <corr sic="palestra" resp="transcriber" TEIform="corr">palaestra</corr> Theatrali; proinde, qui 
eum legunt, nequaquam primo loco positum credant, quod sit reliquis melior; sed meminerint Scriptoribus 
bonis idem contingere, quod bonis persaepe arboribus, quarum primi fructus raro sunt optimi. Est quidem 
hic ipse <name type="person" TEIform="name">BELISARIUS</name> materia Tragico Cothurno dignissima; nempe Ducum longe maximus, iratae 
fortunae triste ludibrium, nulla umquam, quantumvis flebili Scena satis elugendus. Sed in eo ridiculum 
videri potest, quod <name type="person" TEIform="name">Photius</name>, quem ad evertendum Papam <name type="person" TEIform="name">Sylverium</name> <name type="person" TEIform="name">Theodora</name>  Augusta ad <name type="person" TEIform="name"><name type="person" TEIform="name">BELISARIUM</name></name> 
ablegaverat, cum alios testes confictae per summam calumniam proditionis non haberet, denique <name type="person" TEIform="name">Logodaedalum</name> quendam, et <name type="person" TEIform="name">Pseudopoeium</name>, testes scilicet omni exceptione maiores produxerit, qui 
<name type="person" TEIform="name">BELISARIO</name>, sapientissimo Duci, fidem facerent tentatae a Viro maximo turpissimae proditionis. Nimirum 
ipso nomine refutabantur
<pb id="s005" n=" " TEIform="pb"/>
hi testes, seseque reos agebant falsitatis sola nomenclatura; quod tamen a Poeta nostro non animadversum, 
meretur inter ignoscenda numerari. Taceo plura, quibus Lector suae benignitatis nebulam obfundet, ne 
caeteris nobiliter scriptis nimium traluceant. Ob haec atque his similia poterat quidem omitti <name type="person" TEIform="name">BELISARIUS</name>, 
nisi illum aliae dotes commendarent, quae Ducem summum, etiam inter maculas, venustum atque 
spectabilem reddent. De hoc ipso <name type="person" TEIform="name">BELISARIO</name> non omiserim hoc loco monere Lectorem, <name type="person" TEIform="name">P. JACOBUM </name>
nostrum in ea Historia secutum fuisse vulgi opinionem, nec quidem Veteribus ignotam, et postea a Petro 
Crinito, non ignobili Scriptore traditam, confirmatamque, et quasi in Veritatis Ara consecratam; quam 
tamen nunc a vero longe alienam esse satis constat; de exitu nimirum illius praestantissimi Ducis, deque 
excaecatione, et extrema eius mendicitate. Crinitus Lib. 9. de disciplina cap. 6. diserte, et structa ad 
pompam oratione narrat, effossos oculos <name type="person" TEIform="name">BELISARIO</name>, et cum esset a Justiniano bonis omnibus spoliatus, 
excitato propter viam publicam, tuguriolo, stipem, qua se aleret, mendicasse. Sed hoc tanquam mendacium 
palmare multis refellit doctissimus Jureconsultus <name type="person" TEIform="name">Andreas Alciatus</name>, lib. 4. Parergon cap. 24. Apud <name type="person" TEIform="name">Carolum</name> 
quoque <name type="person" TEIform="name">Sigonium</name> Lib. 20. de
<pb id="s006" n=" " TEIform="pb"/>
Imperio Occidentali scriptum reperies, conjurationis in suum Caesarem falso accusatum, comprehensum 
cum familia, ipsum domi suae in custodia habitum, triumphalem hominem, et sine dubio inter viros eius 
Saeculi virtute et dignitate omnium principem. At vero postero anno re ad liquidum explorata, 14. Aprilis, 
tanquam innocentem emissum, ac bona dignitatemque pristinam restitutam. Atque haec dubium non est, 
quin longe sint vero propiora, quam quae Crinitus habet, quaeque solide refutantur ab <name type="person" TEIform="name">Alciato</name>. Neque 
propterea tamen arguendus est <corr sic="oscitantiae" resp="transcriber" TEIform="corr">oscitatione</corr> alicuius, ac multo minus sublestae fidei, quod in argumento 
Poeticae Scriptionis <name type="person" TEIform="name">Bidermannus</name> noster illud sequi maluerit, quod Scenae ac Theatro esset convenientius, 
quam quod veritati historicae magis congrueret. Illa Criniti narratio sponte sese sua quasi ferebat in 
Theatrum, qui proprius est locus eventuum Tragicorum et Fortunae ludentis in magnis Capitibus; quod 
sufficere <name type="person" TEIform="name">Bidermanno</name> ad excusationem debet, etsi data opera in historiam peccasset, quod certus sum ab 
eius verecundia fuisse alienum. Ceteroqui quis exigat adeo religiose fidem sacrosanctam Veritatis 
historicae a Poetis, cui Nationi numquam non concessa fuit, non quidem potestas mentiendi, sed 
concinnandae tamen fabulae ad sublimes affectus
<pb id="s007" n=" " TEIform="pb"/>
in Spectatorum animis excitandos; cuius rei praecipuus semper artifex <name type="person" TEIform="name">Bidermannus</name> noster est habitus. 
Porro, quamvis invitante Tragico argumento, placuit <name type="person" TEIform="name">P. JACOBO</name> in toto <name type="person" TEIform="name">BELISARIO</name> nihil de cothurno 
insonare, sed inter aspera et acerba saevientis fortunae leni ubique socco incedere; Nihilominus versus 
plerique omnes suis numeris, non ad Senecae quidem, sed ad <name type="person" TEIform="name">Terentii</name> exemplum constant; quod et in aliis 
observavit, sed tum tantum, cum versus facere lubido fuit, quod in CALYBITA, JACOBO USURARIO, et 
JOSAPHATO non fecit, quia non placuit, et hoc sibi licere putavit, ut serviret Populo, qui vix aliud in 
Comoediis magis desiderat, quam fluentem, claram, planamque et nullis pedibus operosius illigatam 
dictionem, quam sine fatigatione audiat, sine Calepino intelligat, sine interprete, et quasi se Magistro, totam 
comprehendat. Hanc ipsam ob causam contra exempla veteris Comoediae Latinae, Choros, solis Tragoediis 
olim, nescio quo jure, permissos, ipse Comoediis omnibus incinere voluit; ex quibus tamen nos aliquos 
certis de causis omisimus, probatioribus suo loco relictis; scilicet ut aliquantulum aegre faceremus 
Grammaticis; quibus nihilominus honorem suum constare volumus, etsi eos subinde crediderimus 
deserendos. Etiam Caesarum Regumque
<pb id="s008" n=" " TEIform="pb"/>
magnorum Edicta vetustate exulescunt, sine jactura Maiestatis. Quis iam dubitet, quin hi ipsi Grammatici 
longe gravius se laesos esse sint arbitraturi, cum viderint, in JOSAPHATO, neglecto quinario tribus 
duntaxat Actibus lusum contra omnia exempla probatae Antiquitatis. Atqui <name type="person" TEIform="name">P. JACOBUS</name> hanc ipsam ob 
causam, et ne Grammaticorum placita omnia convelleret, JOSAPHATUM hunc suum non est dignatus 
nomine comoediae, sed Drama nuncupavit, etsi, neque argumenti dignitate, neque lepore aut suavitate 
amoenissimae dictionis, ceterarum ulli debeat posthaberi; quamquam extemporali et festinata opera in 
gratiam <name type="person" TEIform="name">Henrici</name>Illustr. Principis, et Episcopi Augustani deproperata, cumis Marianam Praefecturam 
<name type="place" TEIform="name">Dilingae</name> susciperet. Denique quis dubitet, Auctori perfacile futurum fuisse, tres Partes istius Dramatis in 
quinque Actus extendere, si numerum scrupulosius sequi, pium esse, et ad religionem pertinere credidisset?</p>
<p TEIform="p">Non leviorem fortasse bilem movebit Aristarchis suis Poeta, ubi hi viderint toties in istis Comoediis 
prodire in publicum personas, quas vocant, Fictas. Introducuntur cunctis fere Actibus boni malique Genii, 
Virtutes item et Vitia in abstracto, ut vocant, quae melius in concreto agerent, exemplo totius Vetustatis 
latinae,
<pb id="s009" n=" " TEIform="pb"/>
quae Graeculos et <name type="person" TEIform="name">Aristophanem</name> nihil motata, non verita est reprehendere in Plauto, quod Paupertatem in 
Scenam adduxerit, neque volunt rigidiores Critici hoc licere secuturis. Sed hac quoque in re maluit noster, 
amplecti morem Saeculi sui, quod dudum Theatris omnibus recepit, ut, quas dixi. Personae fictae rebus 
agendis intervenirent, aliquo fortasse dispendio decori veteris, sed non levi compendio tenerae Iuventutis, 
quae similibus personis agendis suaviter aptatur ad masculae actionis maturitatem. Adolescentulus certe, 
qui Castitatem in Scena belle egit, adultior factus <name type="person" TEIform="name">JOSEPHUM</name>Proregem castissimum aliquando 
cum dignitate repraesentabit.</p>
<p TEIform="p">Sed maximam reprehensionem incurret apud Nasones mediocriter litteratos Poeta noster, quod Acta 
multorum saepe annorum, vetante Flacco, incluserit paucarum horarum spectaculo. Quid hic dicam? 
Nempe ignoravit haec arcana Criticorum <name type="person" TEIform="name">Iacobus</name> noster. Potius tu crede, mi Lector, id eum sano consilio 
fecisse, cui studium fuerit, unice sese ad Spectantium indolem accommodare, qui maiore ex parte fuere 
homines eius modi, ut abiis nequaquam potuerit tantum patientiae sperari, quo plures horas sessitarent, et 
interim aliud vel audirent, vel viderent nihil, quam inter serviles
<pb id="s010" n=" " TEIform="pb"/>
nequitias rixantem cum sordidissimi Senis avaritia vel potorem, vel amatorem herilem filium; ut taceam ea 
argumenta, quibus plerumque constant veterum Comoediae, adeo esse aliena a moribus Germanorum, ut si 
in Scenam nostratem intrarent, utique pro plausu sperato, sibilos streptitumque explodentium reportarent. 
Meminerat noster, se esse e numero Religiosorum Poetarum, quos deceat eo studium omne convertere, non 
tam ut delectent, quam ut prosint, animosque Spectantium ad virtutem ac DEI timorem adducant illecebra 
dulci piorum spectaculorum. Id si fuerint adepti, hunc demum suo labori convenientem plausum consecutos 
se esse intelligunt. Maneat hoc ergo, ac deinceps ratum perpetuumque esto, veluti si lege XII. Tabularum 
cautum foret, ut, etsi noluerint id Veteres licere, nostris his temporibus tamen vetitum non sit, Acta 
quantumvis multorum annorum una deducere in Scenam. Hoc primus e nostris, quod sciam, Choragis fecit 
<name type="person" TEIform="name">P. Georgius Agricola</name>, quando <name type="person" TEIform="name">Constantinum Magnum</name>, ac plures deinceps alios Heroas, magnificentissimo 
spectaculo introduxit in forum Monacense, ostenditque oculis <name type="person" TEIform="name">Alberti Magnanimi</name>, Ducis <name type="place" TEIform="name">Bavariae</name>, quod 
sine interventu ullius <name type="myth" TEIform="name">Medeae</name>, temporum spatia longissima impune stringi, atque
<pb id="s011" n=" " TEIform="pb"/>
arctari possint in brevem periodum paucarum horarum. Idem postea fecit in <rs type="person" n="?" TEIform="rs"><name TEIform="name">Theodosio</name> Juniore</rs> doctissimus 
<name type="person" TEIform="name">Raderus</name> noster, idem in Mauritio sapiens <name type="person" TEIform="name">Kellerus</name> ac postea Brunnerus in <rs type="person" n="?" TEIform="rs">Henrico sancto</rs>, et 
Nabuchodonosore; idem alii passim, nequiquam obnuntiante <name type="person" TEIform="name">Scaligero</name>, Praetore Grammaticorum. Satis 
erat nostris ad hoc audendum, sic placuisse magnis Principibus, placuisse viris eruditissimis, placuisse 
populo Spectatorum universo, per omnem hanc <name type="place" TEIform="name">Germaniam</name>
superiorem. Hos fere secutus noster 
<name type="person" TEIform="name">Bidermannus</name>, credidit idem sibi licere, quod aliis honestum fuit; eaque de causa, ut de aliis iam non 
memorem, <name type="person" TEIform="name">JOSEPHI</name> cum pueri atque adolescentis, tum viri totam historiam a Patris polymita, usque ad 
purpuram Pharaonis, uni spectaculo inclusit, sufficere ad facti rationem existimans, quoquo modo effecisse, 
Populo ut placerent, quas dedisset fabulas. Quod si de arte nunc agamus, puto neminem latere, persaepe 
evenisse, ut artificis laudem summam tulerit, qui artem fidenter neglexit. Qui Roma his annis venerunt, 
aiunt illic celeberrimum Architectum esse, qui primus in aedificiis exstruendis ausus sit, <name type="person" TEIform="name">Vitruvii</name> praecepta 
omnia contemnere, neglectaque tota disciplina Columnarum, sequendo genium suum, visus sit contra artem 
artificiosissime peccare, eo
<pb id="s012" n=" " TEIform="pb"/>
eventu, ut illius opera priscorum artificum fabricas, et saeculis omnibus laudata vetustatis monumenta haud 
paulo superaverint, mirante Roma hanc esse felicitatem novi artificis, ut delirando recte ageret, et errores 
erroribus nectendo id efficeret, ut nihil erraret, neque esset in eo, quod posset reprehendi; qui peccaturus 
fuisset in omnes elegantias, nisi audacter peccasset. Sic habeto, mi Lector: Desipere in tempore sapientia 
est, et qui praecepta artis non nimis anxie servat, hoc ipso servat, dum minus servat, dummodo finem operis 
sui alia via assequatur, quod huic nostro artifici largiter obvenit. qui cum calamum scripturus arripuit, 
positos ante se vidit fabulae suae spectatores, quos quidem sciebat futuros homines non unius genii aut 
moris; sed aliquos ex eis fore viros, feminasque Principes; cum permultos primi Subsellii viros doctos; 
plures deinde e semidoctorum grege, ac denique plurimos e faece suburbae. His omnibus parandum erat a 
Poeta, quod delectaret cunctos, nemini non prodesset, probaretur omnibus, ad recti amorem erigeret 
universos; quod quidem adeo abundanter assecutus est noster, ut spectatorum plerique ab his Comoediis, 
quam a Concionibus aliorum emendatiores redierint domum; id quod longe aliter evenisset, si libertatem 
excellentis ingenii
<pb id="s013" n=" " TEIform="pb"/>
maluisset carceribus legum Criticarum includere, quam ad affectus in animis Auditorum excitandos vim 
omnem facultatemque multiplicis eruditionis accommodare, neglectis humilibus judiciis paucorum, neque 
omnino doctissimorum.</p>
<p TEIform="p">Maiorem speciem non iniustae reprehensionis habere nonnullis videbitur, quod Choragus noster parum 
memor personae, quam adferebat ad Comoedia, tantum Scurrarum et Parasitorum introduxerit, ut Plautum 
ipsum hac in re si non superare, saltem aequare voluisse videri posset. Scatent totae scenae servulorum 
nequitiis, et vernilibus jocis petulantium lixarum, ut nulla sit Comoediarum, quae labe hac carere videatur. 
Haec quidem dixerint Catones Censorini, qui tamen si animum advertere volent, facile deprehendent, 
Poetam ex ipsis jocis et risibus iter sibi ad salubres lacrimas fecisse; lacrimas, inquam, quibus, ut de aliis 
nunc non dicam, <name type="person" TEIform="name">Macarius</name>, <name type="person" TEIform="name">CALYBITA</name>, <name type="religion" TEIform="name">JOSEPHUS</name> tantum non toti permaduere, ut natus hanc in rem 
videri posset versus ille, quo dicitur omne punctum tulisse, qui miscuerit utile dulci. Testes esse possunt, 
quotquot Monachii aderant, cum Anno 1638. Lucalibus nostris <name type="person" TEIform="name">CALYBITA</name> praeluderet. Plena erat Aula 
amplissima viris litteratis et principibus civitatis; tota Actione
<pb id="s014" n=" " TEIform="pb"/>
silentium ingens, nisi quod Actu postremo Spectatores innumeri omnes collacrimarent, et Odaeum 
capacissimum non iam fletu, sed singultibus claris personaret. Viros honoratos, et Curiae Electoralis 
summates non pudebat quasi professo fletu oculis frena laxare, et subsultante inter dolorem gaudio 
indulgere tormento suavissimo dulcium lacrimarum. Etiam qui non intelligebant, quid diceretur, cum 
animadverterent tamen, quid rerum fieret, et viderent Juvenem nobilissimum, domi suae sponte exulem, 
parentibus carum, sed fastiditum, et Matri praesertim; eundemque inter paternas opes amplissimas 
inopem, inter comessantes servulos fame ac macie aerumnisque confectum; At sub extrema a matre quidem 
agnitum, sed inter eiusdem seros amplexus, et vera lamenta, nobilem, et victricem tot malorum animam in 
caelum ad illa gaudia non finienda transmittere; nemo erat in populo densissimo, quin pro se quisque, 
quidquid haberet in oculis lacrimarum, moestissimae matri affunderet, et quasi commodaret ad planctum; 
sed juxta tamen fortissimo Heroi pro brevibus aerumnis aeternum duratura gaudia non eadem opera 
gratularetur. Posthaec solutis ludis proclive est cogitare, neminem e tot Spectatoribus fuisse, quin 
contemptum insignem rerum humanarum, et amorem
<pb id="s015" n=" " TEIform="pb"/>
coelestium bonorum secum domum deportaverit, fructu in longum tempus duraturo, quem unice spectare 
solent ac debent ii, quos ex nostris hominibus hae curae Theatrales exercent; proinde inter prima studia 
habent, curasque omnes in hoc ponunt, ut non sibi, sed DEO laborent, et cavere solent quam maxime, ne 
per hoc, quod plausum habent, et sua aliis placere vident, ipsi displiceant DEO; quam quidem viam qui 
sequuntur, ad beatam immortalitatem recto calle perveniunt; estque haec ipsa nostrorum omnium operum 
adaequata merces. Et hoc erat, quod P. <name type="religion" TEIform="name">Iacob</name>o positum ante oculos obliterabat praecepta et artes minutas 
omnium Criticorum, praescribentium leges exoletas, olim a profanis hominibus inventas, quas ille non 
contemptu, sed judicio seponendas putavit, coegitque scenam suaviter ancillari Christianae pietati, cui 
adversari minime putabat honesta gaudia Sturnorum et Vernularum opportune illudentium severis 
actionibus; scilicet ne perpetuo Scena horresceret, et tristes Philosophi in arena soli dominarentur. Atque 
his rebus Auctor noster id demum est assecutus, ut illis annis, quibus Monachii ac Dilingae in Theatris 
regnabat, negaret populus, se interfuisse Comoediae, in qua non largiter cum riserit, tum fleverit; risu 
scilicet ac fletu
<pb id="s016" n=" " TEIform="pb"/>
alternante, et ab eodem affectu pietatis pulchre temperato, cui quidem affectui in DEUM tam in se ipso, 
quam in aliis attollendo calamum ipse suum atque ingenium, seque ac sua omnia a puero consecravit 
<name type="person" TEIform="name">Bidermannus</name>.
</p>
<p TEIform="p">Nec est silentio praetereundum hoc loco, fuisse a non nemine animadversum, et <name type="person" TEIform="name">P. Bidermanni</name> Comoediis 
eas, quae maxime erant joculares, et hilaritatis <corr sic="quamplurimum" resp="transcriber" TEIform="corr">quam plurimum</corr>
continebant, fructu prae aliis fuisse 
uberrimas. Pro comperto habetur, <name type="person" TEIform="name">CENODOXUM</name>, quo vix ulla harum Actionum Comicarum laetiore 
cachinno Orchestram omnem concusserat, ut tantum non risu subsellia fregerit, tantos nihilominus in 
Audientium animis motus verae pietatis concitasse, ut quod centenae Conciones vix potuissent, paucae 
horae huic spectaculo datae confecerint, quando ex praecipuis proceribus Aulae <name type="place" TEIform="name">Bavaricae</name>, urbisque istius 
Monacensis, viri omnino quatuordecim, saluberimo DEI timore, facta hominum tam stricte discutientis, 
perculsi, non multo post finitum ludum, ad nos in Ascesin Ignatianam secessere, mirabili in plerisque 
morum mutatione secuta. Diceres totidem Brunones iterum in maioris Carthusiae montes commigrasse, ut 
salutem tot periculis obnoxiam extra discrimen ponerent, planeque in tuto collocarent. Nimirum horrorem 
quendam
<pb id="s017" n=" " TEIform="pb"/>
inusitatum his heroibus incusserat Panurgus, malus, et seductor <name type="person" TEIform="name">CENODOXI</name> genius, qui cum coram 
Christo Judice in omnem praeteritam vitam sui clientis, heu nimium obsequentis, vehementissime 
perorasset, moresque miseri nullo non genere Superbiae contaminatos et undequaque sordentes omni 
artificio disertissimi Oratoris exagitasset, in maximo numero Spectatorum perpauci fuere, qui non totis 
artubus contremiscerent, plerisque perinde trepidantibus, ac si non alterius cuius piam pridem vita functi, 
sed sua ipsorum causa in illo terribili tribunali sub aequissimi Judicis trutina laboraret, justaeque 
damnationis fulmen non minus suo, quam CENODOXI miserabilis capiti iamiam impenderet; Inter hos 
Ascetas fuit is ipse, qui et CENODOXI personam praeclare egerat, quiquie non longe post Ascesin, cum 
se in Societatem nostram recepisset, in ea pluribus annis adeo innocenter ac sancte vixit, ut dubitari non 
debeat, quin inte beatos Coelites, aeternum victurus, nunc degat, tanto felicior illo damnato Doctore, quanto 
remotior ab ipsius vanitate et jactantia fuit, Vir cum in omni virtute, tum in animi potissimum demissione, 
totiusque vitae modestia numeris omnibus absolutus.
<pb id="s018" n=" " TEIform="pb"/>
Denique non deerunt ex lectoribus delicati fortasse nonnulli, qui stilum ipsum <name type="person" TEIform="name">P. Bidermanni</name> ad censuram 
vocent, veluti minus vel ad leporem Comicum, vel ad exactas Latinitatis leges exquisite elaboratum. Hi 
quoque si quaesierint diligenter, invenient facile in ipsis primis Comoediae Latinae parentibus, quod 
debeant ignoscere, quia excusare non possunt. Non est de toto opere ferendum continuo judicium ex uno 
alterove versu minus perfecte tornato, in hoc potissimum genere scriptionis, in quo plerumque plus gratiae 
habet neglecta, sed illimis et minime sordida oratio, et quidam sermonis candor nativus, quam exquisitum 
studium percolendae dictionis; ut in formis aiunt eam maxime laudari, quae speculo minimum debeat; nec 
alio ornatu indigeat, naturae solius dotibus contenta. Quamquam fatemur non inviti, haudquaquam omnes 
in his Comoediis versus esse folia Sibyllarum, aut eo pretio aestimandos, ut singuli valeant Talentum 
Atticum, quod olim Poetae Graeculo Rex amantior gloriae, quam pecuniae pendi iussit. Sed illud interim 
considerandum, P. <name type="person" TEIform="name">Bidermanno</name> aliis rebus gravissimis occupato, minimum temporis concessum fuisse ad 
laborem scriptionis, nec ei, nisi paucas horas subsecivas, ad stilum relictas; quo ipso tamen tempore erat 
parandum Theatrum,
<pb id="s019" n=" " TEIform="pb"/>
Actores scenici instruendi, apparatus vestium et scenarum concinnandus, machinae erigendae, periochae ad 
Typum adornandae, et super haec aliae curae innumerae rerum plurimarum ad Theatricos labores 
spectantium necessario suscipiendae; quibus erat omnibus ita incumbendum, ut raro spatium superesset, de 
stilo cogitandi. Memini auditum a me saepius e Viris gravibus, cum dicerent, credere se, Ducem magni 
Exercitus eo die, quo sit pugnandum cum acri hoste, non esse in plures curas divisum, quam sit Choragus 
magnae Comoediae illo die, quo est ei in arenam Theatri descendendum. Quid intersit inter has curas, iam 
non agitur, quia discrimen per se notum, et res nimium dispares, nisi certo respectu, in comparationem non 
adducuntur. Tantum illud ostenditur, et Imperatori, et Chorago permultum esse negotii, quo tempore illi 
pugnandum, huic ludendum; illi in campo, huic in plano Theatri; utrique sub Spectatoribus innumeris 
subeunda fortunae alea; quam si uterque faventem habeant, triumphant; iste ut minore pompa, sic non nimis 
inferiore gloria. Hae autem curae Theatrales non tum primum incipiunt, cum Prologus in Scenam prodit; 
sed eo fere temporis momento, quo Choragus destinavit animae, subire hunc laborem; tum enimvero 
veniunt
<pb id="s020" n=" " TEIform="pb"/>
cum impetu catenati labores, quos nemo ponderat, nisi qui aliquando exhausit.
</p>
<p TEIform="p">Ad extremum Lectorem monitum volumus, mirari ut desinat, si alicubi invenerit repetitum aliquando in una 
Actione, quod iam legerit in alia, veluti Cramben saepius coctam. Comus et Labrusca ambo Parasiti, dum 
fament sitiuntque, et extremum egent, eosdem Lemures, easdemque Lamias patiuntur; ille quidem in 
Cosmarchia Actu 3. Scen. 2., hic in Josaphato, Part. 1. Scen. 7. Simili modo Coniscus Puer honorarius 
Josaphati, Himilconem, et Ephebus 1. <name type="person" TEIform="name">Calybita</name>e Themistium, suum uterque Paedagogum ludos habent 
conficto per puerilem nequitiam spectaculo, Milvii primum, diutule per aera obvolitantis et gyros mirifice 
miros agentis, tum Sciuri in arbore festive lusitantis; idque faciunt verbis et sensibus prope iisdem. Et 
poterat quidem utrobique alterutra Scenarum omitti, quod suadebant aliqui; sed visum est aliis nihil 
mutiare, ne scilicet interposito hiatu, disjuncta male deinceps cohaererent. Quod si ea repetitio futura sit 
fastidio Lectori, habet is remedium in manu; tantum pagellam vertat, et perlevi saltu transeat, quo volet. 
P.<name type="person" TEIform="name">Bidermannus</name>
certe eadem repetendo, cum id perraro fecerit, nec Cramben recoquere voluisse, nec uni 
filiolae duos maritos
<pb id="s021" n=" " TEIform="pb"/>
quaesivisse dici potest, et multo minus plagii crimen commisisse, quod locum non habet, nisi in eo, qui non - sua usurpat pro suis, quod noster numquam fecit, nimis nobili indole aliena cuncta fastidiens. De pluribus 
maritis, frivolum est, imo improbum suspicari in Parente tam casto, et qui nihil non fecerit, nisi ad 
exemplum Artificum praestantissimorum, quibuscum peccare, prope Virtutis numero habendum. Obsecro, 
quis umquam Homero diem dixit, quando in paucis eius paginis toties legitur: <foreign lang="Greek" TEIform="foreign">Glaukopis Athéne</foreign> Et P. <name type="person" TEIform="name">Bidermannus</name> malam 
maximam crucem merverit, quod in paullo, paullillo, paullillulo, pauxillum sibi indulserit, ut saepius hoc 
genere nugarum uteretur? Ecquis aevi nostri Apellem in jus vocavit, quod DEI param Virginem facile 
centies pinxerit, eodem semper vultu, iisdemque oris lineamentis? Nimirum putant Poetae, se Dominos esse 
suorum verborum; et sunt, ni fallor, non minus, quam Pictores colorum. Nemini faciunt iniuriam hi magni 
Artifices, si saepius iisdem seu versibus, seu coloribus utantur. Serviunt vicissim Poetis sua verba, stantque 
ad nutum parata, non minus quam Pictoribus sui colores, qui tam delicate haberi nequaquam volunt, ut 
semel duntaxat sint usui, et nullam posthac operam Dominis praestare teneantur. Hac
<pb id="s022" n=" " TEIform="pb"/>
fiducia usus est <name type="person" TEIform="name">P. Iacobus</name> potissimum in <name type="person" TEIform="name">Josaphato</name>, in quo praecipue reperiuntur Scenae iam alibi lectae. 
Hunc cum Dilingae componeret non multo ante, quam Romam proficisceretur, idque faceret in obsequium 
Reverendissimi et Illustrissimi Principis <name type="person" TEIform="name">Henrici</name>, Episcopi Augustani, quod supra memoravimus: in eo 
opere erat opus properato, quod pauculi dies ad scribendum essent concessi; ibi cum omnia fierent per 
summam festinationem, mirum non est, Choragum prementibus angustiis temporis ad sua scrinia 
confugisse, omnibusque forulis excussis, si quid reperisset, quod usui esset ad eam rem, quam parabat, 
confidenter accommodasse propositae Actioni. Quod dum fecit, neque iniurius cuiquam fuit, neque furtum 
ullum commisit, cum nequeat id fieri, nisi in alieno. Quae autem nostra sunt, aequum est, ut nobis serviant, 
ubicunque res postularit, praesertim in arcto positis, et si nos alia omnia destituant. Etenim omnes ii, qui in 
hunc articulum incidunt, subsidia, quae possunt, undecunque conquirunt. Qui autem horum quam 
modestissime agunt, velut verecundae, et ingenuae Apes, in suo Hymeto manent, nec aliena prata 
depascuntur; secus ac Fuci faciunt, ignobiles scilicet Poetastri, qui cum pro ignavia sint rudes mellificii, 
sola audacia armantur, Apumque
							
<pb id="s023" n=" " TEIform="pb"/>
verarum plena Alvearia impune populantes, mella, quae non fecerunt, nudis cruribus circumligant, succo 
non - suo ocreati; et quia volare quoque ritu Icario affectant, proprio remigio destituti, quam alte possunt, 
alienis pennis sublimantur, donec moveat Cornicula risum, et deprehensa, praebeat nudum atque implume 
dorsum ad ludibrium omnium emunctarum narium. Numquam se in hoc periculum dedit sapiens 
<name type="person" TEIform="name">Bidermannus</name>, qui pro ingenita indole, alieni semper abstiens, ac suo sibi succo vivere cum cochlea suetus, 
si eum succum non semper habere recentem potuit, cum usus posceret, de parato illum, sed de suo tamen 
<unclear reason="print unclear" TEIform="unclear">promere</unclear>, quam de furto accipere maluti, crediditque non esse crimen, si ea quae semel placuere, iterum 
iterumque placere cogeret, diversis praesertim temporibus locisque producta. Porro valere universim ad 
stili defensionem potest, siqua tamen est necessaria, quae certe non est; valere inquam potest, quod satis 
constet P. <name type="religion" TEIform="name">Iacobum</name>, cum haec scriberet, numquam de Typo cogitasse, eo quod sufficere sibi ad fructum 
suorum operum existimarit, si pro DEI gloria bene laborasset, et multorum studia in praesens ad 
capessendum virtutis arduum iter excitasset, de posteritatis secunda aura nihil admodum solicitus, quam 
securius in Caelo sibi
<pb id="s024" n=" " TEIform="pb"/>
sepositam esse credebat. Cumque subinde aliqui pro amicitia mentionem facerent de fama per editionem 
Operum Comicorum quaerenda, ipse quanto potuit nisu dicitur repugnasse, adeo, ut si penes eum stetisset, 
forsan Virgilii, Maronis flammas suis ipse manibus huic generi Scriptorum universo subjecisset, 
arsissentque ingratis ignibus pulcherrimi ingenii monumenta, nisi vis altior et Superiorum auctoritas 
opportuno interventu obstitisset; quod utique haud levi bono posteritatis factum, quae demum 37. annis 
post obitum Auctoris fruitur labore utilissimo amoenissimi ingenii. Et quia in hunc locum venimus, ut de 
ingenio Auctoris mentio fieret, dabit mihi hac veniam Lector, si eum paulo pluribus docuero, qui vir fuerit 
<name type="person" TEIform="name">P. Bidermannus</name>, ubi paucula mihi erunt e Bibliotheca Societatis nostrae desumenda.
</p>
<p TEIform="p">Fuit igitur <name type="person" TEIform="name">P. <name type="religion" TEIform="name">Iacob</name>us Bidermannus</name>, natione Germanus, patria Suevus, non Clungensis, aut Chingensis, ut 
mendose habet Bibliotheca, sed Ehinganus. Est autem <name type="place" TEIform="name">Ehinga</name> non ignobile municipium Gentis <name type="place" TEIform="name">Austriacae</name>, 
non procul Danubio situm, tribus milliaribus supra Ulmam, habeturque patria bonorum Ingeniorum; e qua 
in omnem <name type="place" TEIform="name">Germaniam</name> omni tempore prodierunt Viri inclyti doctrina et omni genere eruditionis. Inde ergo 
oriundus <name type="person" TEIform="name">Iacobus</name>
<pb id="s025" n=" " TEIform="pb"/>
noster bonum et ipse ingenium, magnarumque Artium capax, intulit in Societatem Jusu annos natus 16. in 
eaque professus est 4. Vota, die 31. Julii Anno 1917. Vir magni ingenii, ut habet Bibliotheca, parique laude 
eruditionis et doctrinae. Litteras, quas vocamus, Humaniores diu docuit Monachii, captus illecebra 
Musarum, quas a puero adamaverat. Atque his quidem litteris ultro ipse aetatem omnem consecrasset, nisi 
visum fuisset Maioribus, animum tam capacem sublimibus Studiis Philosophiae primum, tum etiam 
Theologiae docendae admovere. Persuasum ingeniis laetioribus ante ea tempora fuerat, in his Studiis 
subtilibus ita regnare Barbariem et neglectum Latini sermonis, ut in illis quasi propriam et perpetuam 
sedem dudum collocasse videretur, a qua separari nulla arte posset. At <name type="person" TEIform="name">P. Iacobus</name> noster cum voluntate 
Maiorum divortium a Musis fecisset, non ita fecit, ut etiam repudio damnarit tam alte radicatos amores; sed 
cum ad disciplinas, quas dixi, traendas attulisset ingenium imbutum diuturno, et quasi perpetuo usa Latini 
sermonis, probeque subactum nativo succo Romani eloquii, novum iter, et fere nullius ante calcatum pede 
ingressus, severitatem sublimium doctrinarum ita cum amoenitate politioris litteraturae temperavit, ut nihil
<pb id="s026" n=" " TEIform="pb"/>
obtuso acumine scholasticae subtilitatis, ubique per aspera disciplinarum transpareret eius simplex candor 
Latialis, et intaminatae facundiae, nulla barbarie vitiatus, nec tamen affectato nitore ridiculus, et Gratiis 
omnibus, multaque Venere, sed mascula, perspersus.
</p>
<p TEIform="p">Non omittendum, quod cum Monachii secundissima fama Rhetores doceret, plerasque harum 
Comoediarum illic composuerit, nactus in florentissimo Gymnasio discipulos factos natos ad captum 
omnium disciplinarum; e quibus nonnulli etiamnum superstites, seipsis ostendunt, qualis quantusque fuerit 
Bidermannus, nempe simulacra viva tanti Magistri; e quibus unus aliquis, facile princeps caeterorum, 
propediem Orbi dabit Historiam caelestem, demonstraturam generi humano, quidquid de natura, motu 
cursuque Siderum cognosci posse oculatissimi caelestium arcanorum speculatores, ministerio fidelium 
Vitrorum, et acri indagine millenarum noctium vigilatarum, numquam fallente calculo tradiderunt. 
Caeterum quae pro <name type="person" TEIform="name">Bidermanno</name> hucusque diximus, poterant alicubi brevius dici, et quaedam fortasse 
omnino omitti. Fuere tamen alii, qui necessarium putarent, occurrere furori Zoilorum; quorum dentes 
retundere etsi plerumque operae pretium non sit, insaniam tamen ignavo silentio
<pb id="s027" n=" " TEIform="pb"/>
alere, et quasi approbare, nec ipsis quidem magnopere prodest, aliis etiam obesse plurimum potest.
</p>
<p TEIform="p">Haec de P. <name type="religion" TEIform="name">Iacob</name>i Bidermanni Opere Comico, quod nunc demum in lucem venit, pro Auctoris merito et rei 
dignitate pauca, pro sensu aliorum quorundam fortasse nimis multa, boni consulat bonus Lector; qui si 
insuper nosse velit, quaenam alia e calamo magni huius Viri prodierint, non gravabitur intrare Bibliothecam 
Societatis JESU, in qua ordine omnia eius Opera bene disposita reperiet. Nos hic solum Comica posthuma 
damus, quae Roma non multo post mortem Auctoris accepimus, hactenus variis casibus tantum non 
oppressa; tandem tamen opera bonorum Virorum in lucem publicam emersere, et tanto nunc sperant 
laetiore plausu Virum volitare per ora, quanto discrimini ultimo propiora diutius jacuere. Quae autem nunc 
damus duabus partibus, hoc ordine venient:
</p>
<p TEIform="p">BELISARIUS, Comico. Tragoedia, versu Comico Terentiano.</p>
<p TEIform="p">CENODOXUS, sive Doctor Parisiensis, Comico-Tragoedia, eodem versu. </p>
<p TEIform="p">COSMARCHIA, sive Mundi Res publica, Comoedia, eodem versu Jambico. </p>
<pb id="s028" n=" " TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">JOSEPHUS, Aegypti castissimus Prorex, Comoedia, eodem versu Jambico.</p>
<p TEIform="p"><name type="person" TEIform="name">Macarius</name> ROMANUS, Comoedia, eodem versu Jambico.</p>
<p TEIform="p">PHILEMON MARTYR ILLUSTRISSIMUS, comoedia, eodem versu Jambico.</p>
<p TEIform="p">JACOBUS USURARIUS, Comoedia, soluta Oratione.</p>
<p TEIform="p">JOANNES CALYBITA, Comoedia, soluta Oratione.</p>
<p TEIform="p">JOSAPHATUS, sive, de Barlaamo et Josaphato, Drama, solut. Orat.</p>
<p TEIform="p">STERTINIUS, Dramation, Ludus Grammaticus, versu Jambico.</p>
<p TEIform="p">Omnia ad maiorem DEI, DEIparaeque Virginis gloriam.</p>
				 
<pb id="s029" n=" " TEIform="pb"/>															 
<p TEIform="p">EGO <name type="person" TEIform="name">SERVILIANUS VEIHELIN</name> Societatis JESU per Superiorem Germaniam Praepositus Provincialis, 
poetestate ab Adm. Rev. do P. re <name type="person" TEIform="name">JOANNE PAULO OLIVA</name>, eiusdem Societatis Praeposito Generali, mihi 
facta, permitro, ut Liber, qui inscribitur: Ludi Theatriales Sacri, sive Opera Comica posthuma a R. P. 
<name type="person" TEIform="name">JACOBO BIDERMANNO</name> SOC. JESU Theologo olim conscripta, etc. per Deputatos lectus, probatusque, a 
<name type="person" TEIform="name">D. Joanne Wagner</name>, Bibliopola Monacensi, in lucem edatur cum privilegio Societati JESU a 
<name type="person" TEIform="name">FERDINANDO III.</name> felic. mem: Romanorum Imperatore semper Augusto, etc. concesso: quo Typographi 
omnes et Bibliopolae prohibentur, ne ullos libros, a quoquam e Societate JESU conscriptos imprimant, 
recudant, aut alibi impressos venales proponant intra
<pb id="s030" n=" " TEIform="pb"/>
Sacri Romani Imperii, Regnorumque ac Dominiorum Suae Caesarae Maiestatis haereditariorum fines, 
absque Superiorum praedictae Societatis JESU permissione. In quorum fidem hoc ei Testimonium dedi, ma 
nu Sigilloque Officii mei munitum. Oetringae Veteris <date value="1666-03-10" TEIform="date">10. Martii, 1666.</date>
</p>
<p TEIform="p"><name type="person" TEIform="name">SERVILIANUS VEIHELIN</name>.</p>
</div></front><body><div1><p/></div1></body></text>









</TEI.2>