<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
    <fileDesc TEIform="fileDesc">
      <titleStmt TEIform="titleStmt">
        <title TEIform="title">Heroidum epistolae</title>
        <title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
        <author n="Bidermann" TEIform="author">Bidermann, Jacob SJ</author>
        <editor TEIform="editor" role="editor">Bidermann, Jacob SJ</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt TEIform="editionStmt">
        <edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, March 2004</edition>
        <respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">Martin Tavakolian</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
      </editionStmt>
			<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
				<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
				<address TEIform="address">
				  <addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/bider5" type="href" id="bider5" TEIform="anchor"/></addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<notesStmt TEIform="notesStmt">
 			 <note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note>
			 <note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">bider5</note>
 			 <note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">bidermannheroides.html</note>
 			 <note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
		 	 <note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">bidermannheroides.xml</note>
  			 <note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">bider5/jpg</note>
			 <note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
			</notesStmt>
      <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
        <bibl default="NO" TEIform="bibl">Dillingen 1642.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
   <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
      <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
          <p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
        </editorialDecl>
      <refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
          <p TEIform="p">not necessary</p>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
        <change TEIform="change">
          <date TEIform="date">2 March 2004</date>
          <respStmt TEIform="respStmt">
            <name TEIform="name">Martin Tavakolian</name>
            <resp TEIform="resp">markup</resp>
          </respStmt>
          <item TEIform="item">TEI header added; typed text - structural taggin complete - no semantic tagging - Morpheus spell-check complete</item>
        </change>
    </revisionDesc>
 </teiHeader>
 
<text><front>
<titlePage TEIform="titlePage"><titlePart type="main" TEIform="titlePart">
IACOBI
BIDERMANI
e Societate IESU
HEROIDUM
EPISTOLAE.
Ill.
DILINGAE,
Formis Academicis.
CIC. ICC. XXXXII.
Superiorum Permissu.
</titlePart></titlePage>
<div type="privilege" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s002" n="002" TEIform="pb"/>
<head>MUTIUS VITELLESCUS Societatis Iesu Praepositus veneralis.</head>
<p TEIform="p">CUM Heroidum epistolarum libros tres, Iacobi Bidermani, Societatis nostra, tres eiusdem Societatis
Theologi, quibus id commissum fuit, recognoverint; ac in lucem edi posse probaverint: facultatem
concedimus, ut typis man. dentur, si ita illustriss. et Reverendiss. D. Vicesgerenti, et Reverendiss. P.
Magistro Sacri Palatii videbitur. Romae 10. Iulii 1638.</p>
<p TEIform="p">Mutius Vitellescus.</p>
</div>
<div type="dedication" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<p TEIform="p">Imprimatur, Si videbitur Revevendiss. P. Mag. Sacri Palatii Apostolici.</p>
<p TEIform="p">Io. Bapt. Episc. Cam. Vicesg.</p>
<p TEIform="p">IVssu, et auctoritate Reverendiss. Patris, Sacri Palatii, Apostolici Magistre, recognovi has Heroidum
epistolas, a Iacoba Bidermano Societatis Iesu, compositas: nihilque, quod aut fidei, aut bonis moribus
repugnaret, in iis deprehendi. E Colleg. Rom. Societatis Iesu 12. Iulii 1638.</p>
<p TEIform="p">Io. Bapt. Rossi Soc. Iesu.</p>
<p TEIform="p">Imprimatur. Fr. Nicolaus Riccardisse
Sac. Pal. Apost. Mag. Ord. Praed.</p>
</div>
<div type="dedication" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s003" n="003" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Adm. Rev. Patri MUTIO VITELLESCO SOCIETATIS IESU Praeposito Generali, Iacobus Bidermanus.</p>
<p TEIform="p">VERERI iam dudum coeperam, Adm. Reu. Pater, ne abuti me otio tuo diceres; cui rudi hac, peneque;
rudente Musa, obstrepere toties auderem. Etenim meas et SILVULAS nuper, imperite sublucatas; et
HEROUM epistolas, calamo, styloque tenui perscriptas, importunus obtruseram; quibus ego vel ferream
legentis patientiam fatigarem. Nunc ubi HEROIDES has ostendere sumpsero, quanto importunior potero
videri; cum et has videam, a tituli sui gloria discordare? Haec me talia cogitantem, etsi multa ne pergerem,
<pb id="s004" n="4" TEIform="pb"/>
absterruere; erexit tamen Tua, qua semper admiratus, veneratusque sum, Humanitas, ut et hoc mihi
crederem licere. Nam anni complures sunt, cum ductu, auspicioque Tuo stipendia religiosa facientem,
benignissime fovisti; et e vermania Romam evocatum, eo semper in loco (quamquam immerentem)
habuisti, quo filios habere suavissimi parentes consuevere. Quibus ego tot meritis Tuis, quantum debeam,
debereque me sentiam; iubebo omnes, quo ad vixero, et ingenii mei vires, et animi contentiones, in chartam
erumpere, liberumque in hanc rem testimonium; apud ignotos aeque, notosque, dicere. Quo in studio, si
oculos, auresue Tuas offendo, debes Tuis erga me meritis, quibus ad haec audenda stimulasti, succensere.
DEUS Paternitatem Tuam (quod saepe iam vovi, saepe vovebo) Societati nostrae saluam, sospitemque
diutissime praestet.</p> 
<p TEIform="p">E Collegio Romano, Kal. Sept. M. DC. XXXVIII.</p>
</div>
<div type="preface" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s005" n="5" TEIform="pb"/>
<head>AMICE LECTOR.</head>
<p TEIform="p">Aliquot ab hinc annis, cum HEROUM epistolas publicarem, cupiebant amici, ut cas HEROIDUM
epistolae comitarentur. Mihi contra, consultius visum, si aliquo post interuallo sequerentur; nec illae istarum
mole (quam fastidimus) premerentur. In utrisque seorsim edendis, quid cavere studuerim, paucis
monebo.</p>
<p TEIform="p">Principio nolui materiem mihi sumere, iam alias alibi vulgatam: ac proinde Virginum nostrarum copias,
etsi suppetebant, tamen quod in Epigrammatis tam ante plerasque attigeram, reducendas hic non
existimavi. Tum deinde Magdalenae lacrimis, et Sponsae Romanae querelis, et hoc genus aliis
argumentis, per mille poetas, millies decantatis, quid novinos adderemus.</p>
<p TEIform="p">Ad haec, affectibus, (quos appellant) parcius, ac nonnulli volebant, indulsi; iis fere contentus, quos
ipsa mihi historia narratio suggerebat. Sponsorum colloquia, aut Coniugum desideria. quamvis honesta,
nihil ad instituti mei seriem faciebant. Seria malui, et lectori meo profutura.</p>
<p TEIform="p">Postremo, ne in fabulis profanis epistola plue nimio lascivirent, argumentum et decorum prohibuere. Quis
enim ferret, si Evam de Phaethonte, loquentem, audiret? Maluit epistola, hoc carere suco, ne iudicio
videretur caruisse. Vale.</p>
</div>
<div type="dedication" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s006" n="6" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">B. PAULO IAPONIO
SOCIETATIS IESU
RELIGIOSO,
QUONDAM MILITI
MOX APOSTOLICO
PRAECONI,
POST FORTISSIMO
MARTYRI,
ET PRIMO SOCIORUM
DE IAPONIA
TRIUMPHANTI,
NUNC
INTER CAELITES RECEPTO
IMMORTALI MORTALIUM
PATRONO
HOC PRIMUM HERODIUM
VOLUMEN
SEQ. IPSUM
VOLUMINIS AUCTOR.</p>
</div>
</front><body><div1><p/></div1></body></text>






</TEI.2>