<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Leo Galeatus, Anni M.DC.XX. Hoc est, Maximiliani, Bavariae Ducis, Expeditio, Pugna, Victoria Pragensis. </title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Bisselius" TEIform="author">Bisselius, Johannes SJ </author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Bisselius, Johannes SJ </editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/bissel5" type="href" id="bissel5" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bissel5</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bisseliusleo.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bisseliusleo.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bissel5/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Amberg: Burger, 1677.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 February 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>




<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book">
<head>LEO GALEATUS: Seu, Bavaris DUCIS Expeditio Pragensis.</head>
<div2 id="BiLA.01.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>I.</head>
<p TEIform="p">QUOD annosum Venusini scriptoris (1) adagium pronuntiavit, in Dardaniam trans-Hellespontanam, (2) ac regiam eius urbem, EXTRA TROIAM, ET INTRA, PECCARI: si, <reg orig="tantô" TEIform="reg">tanto</reg> post saeculorum <reg orig="intervallô" TEIform="reg">intervallo</reg>, nunc etiam valere debet (ut potest) in ILIUM (3) quoque Troademque Bohemicam; in arcem illius regni, circumiectasque gentes foederatas: strages utique cladesque bellicae, quibus Troiani, cum populis Asiaticis, castrorum <reg orig="sociîs" TEIform="reg">sociis</reg>, plexi sunt olim, non intactas atate <reg orig="nostrâ" TEIform="reg">nostra</reg> coniuratas in Caesarem Pragas, Moravos, et Nicrum advenam, (4) praeteriverint. REDIT enim in se ipsum, per poenam, omne nefas. <reg orig="Divô" TEIform="reg">Divo</reg> PAULO teste, Doctore gentium, Omnis contumacia, (5)
<pb id="s016" n="14" TEIform="pb"/>
iustam retulit suae mercedis retributionem (6). Siracidae quoque <reg orig="iudiciô" TEIform="reg">iudicio</reg>, non <reg orig="evasêre" TEIform="reg">evasere</reg> facinorum suorum poenas, antiqui gigantes: qui, licet stolide viribus confilsi suis, destructi tamen sunt. (7) Et in sexcentis peditum milibus, eductis ex Aegypto, qui congregati fuerant (inquit idem sacer scriptor) in duritia cordis sui; si vel unus cervicem erectam <reg orig="obfirmâsset" TEIform="reg">obfirmasset</reg>; mirum, si fuisset plagarum immunis. (8) Uti namque Clementia cum DEO, sic est et Ira cune illo. (9)</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.01.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>II.</head>
<p TEIform="p">Poenarum autem in exactionibus, nec ipse sibi maiestate <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> deest (quippe, sibi plusquam satis, ac sufficiens,) nec Maiestati, Iuris exercendi fora, ministeriaque, deesse foris possunt. Armabit, quaecumque produxit, et creavit, in ultionem inimicorum. (10) Acuet iram duram in lanceam: (11) et, pro tutela legum, cum eo pugnabit Orbis terrarum, adversus mente captos. (12) Concurrent in vindictae societatem, et operam, omnia Numinis opera: Corpora, quae dicimus, Simplicia, corporumque mixtorum obsequia Composita. Servient stellarum agmina; famulabuntur et Elementa: quaeque supra, vel iuxta nos, quaeque sunt infra nos,
<pb id="s017" n="15" TEIform="pb"/>
et in Universi centro. (13) Quid quaerimus, aut ambigimus? Advocabit Caelum deorsum (14); ut sint prodigia Solis, ac Lunae: (15) quorum aspectu timoreque siderum mortales tabescant, et exarescant.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.01.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>III.</head>
<p TEIform="p">Advocabit terram hiantem et absorbentem, ad discernendum DEI populum, a natione pravorum (16): velut actum in feditione Coritarum esse, novimus. (17) Descendet in exitia ministrorum impietatis Ignis: ut in geminas illas semicenturias militum Ochoziae, sub Carmelo monte. (18) Decident, inusitatae grandinis ponderibus onustae, nubes, ac lapidosus aer; sicut in capita fugientium Iosuam Amorrhaeorum. (19) Mare fluctus et eluviones effundet: ac late gurgitibus <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> improbos accolas superobruet; uti Frisonum aliquando supra centum milia demetsit, in Eucharistiam contumeliosorum, atque petulantium. (20)</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.01.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>IV.</head>
<p TEIform="p">Denique, ne verbosior, quam necesse sit in rebus manifestis, esse pergam: de Montibus quoque, subiectas in valles, et campestria, descendet ultrix Iustitia, vel hominum pedibus, vel Angelorum: quemadmodum olim e Tabore, per Baracum et
<pb id="s018" n="16" TEIform="pb"/>
Debboram, in Sisarae perniciem: (21) aut in exitium hostium Elisaei, vel Israelis, mons Samaraeus, plenus equorum et curruum igneorum. (22) Prodibunt iniquitatum vindices, de cubilibus Leonum, deque montibus pardorum. (23) Leo, notior est (24), quam, ut describi fuse poscat. At PARDUS, vulgaribus ignotior; animal et efferum, et velocissimum; (25) facilis et expeditus Vindictae divinae satelles, et apparitor: praeter haec autem, et acer, iracundus, et, ad summam, Aquinati quoque Satyrico (26) magne sublimis, ad devorandos reos, (27) hiatu. quam ob ipsam proindo causam, Ultionis, suo tempore de noxiis expetendae, minister et custos â summo iudice constitutus est, apud divum Ieremiaem. Libet, eius vaticinii verba tragica pervolare. Quaepropter ad Optimates (inquit) urbis regiae Iudaeorum ibo: loquar eis. Ipsi namque cognoverunt viam Domini; iudicium DEI sui. Sed, ecce, magis hi simul confregerunt iugum: ac vinculae ruperuns. Ideo percussie eos LEO de Silva: lupus ad vesperam vaestavit eos: PARDUS, vigilans super civitates eorum. Omnis, qui fuerit egresus ex eis,
<pb id="s019" n="17" TEIform="pb"/>
capsetur. Quia neultiplicatae sunt praevaricntiones eorum: obfirmata malitia. Super bis igitur, in gente tali, non arripiet ultorem gladium anima mea? Desit, age, Gladius. Potius ergo, quam ultra parcam, procutrat interim e Monte, <reg orig="Vivariôque" TEIform="reg">Vivarioque</reg> <reg orig="montanô" TEIform="reg">montano</reg> belluarum, (28) Pardus: ac vastat perduelles:</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.01.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>V.</head>
<p TEIform="p">Si, vetustissimi Christianorum doctoris, Origenis, (29) vestigiis insistentes. allegorias amplectamur, ac tropologicas rerum naturalium expositiones: <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> <reg orig="sensûs" TEIform="reg">sensus</reg>, quem Accommodatitium nominant, difficultate, Montibus Pardorum accensebinhis et Album illum, in quo Castra Boheniae coniurata se <reg orig="collocavêre" TEIform="reg">collocavere</reg>, Montem. Ibi, vox multitudinis montane densa, quasi populorum frequentium. Ibi, vox <reg orig="sonitûs" TEIform="reg">sonitus</reg> regum, ac gentium congregaetarum. (30) Ibi, dominus exerciivum (inquit Isaias divinus) praecepit miltiae belli,. venientibus de terra peregrina (31) Boiorum, Dalmatarum (32), Italorum, Hispanorum, et Eburonum (33): mandavit iram, et gladium, in rebelles. At Parat qui? pars, aio, si non et caput, Ultionis? Non deerunt hi Monti; si mentem huc, et oculo:, intendas.</p>
<pb id="s020" n="18" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="BiLA.01.06" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>VI.</head>
<p TEIform="p">Est Pardus, fera montana, non saeva modo, pernicisque <reg orig="cursûs" TEIform="reg">cursus</reg>; sed pelle quoque, quantum <reg orig="maculîs" TEIform="reg">maculis</reg> <reg orig="refertâ" TEIform="reg">referta</reg>, tantum odore procul <reg orig="sparsô" TEIform="reg">sparso</reg> <reg orig="blandâ" TEIform="reg">blanda</reg>, <reg orig="pellacîque" TEIform="reg">pellacique</reg>. quo fit. ut is, quantumvis frondibus se silvarum occultet, ad se tamen trahat omne ferarum genus, et agmen: dorcadas (34) praesertim, seu rupicapras, cervinas capreas, lynces (35), et id genus incautas (36) animantes alias; quas allectas, arripit, arreptasque dilaniat (37). Interpretatione <reg orig="symbolicâ" TEIform="reg">symbolica</reg>, Pardus (si rem ad liquidum dispiciamus) est Haeresis: natio Pardorum, Philone <reg orig="Carpathiô" TEIform="reg">Carpathio</reg> (38) sie exponente, Confluges Sectariorum. Hieceu frondibus quodammodo, sic <reg orig="latebrîs" TEIform="reg">latebris</reg> foliorum Scripturae-depravatae, sine fructibus Operum, DEO placentium, recondentes ac ventilantes se; grate- fragrantibus Sensuum <reg orig="illecebrîs" TEIform="reg">illecebris</reg> ad se pertrahunt improvidas mentium brutarum aures, et affectiones: errorum suorum <reg orig="maculîs" TEIform="reg">maculis</reg> eas inficiunt: animas, hiatis vasto correptas, vorant et interficiunt. Ad extremum autem, Haeresis, (ut omne vitium enorme,) suamet hostis, et interfectrix: ac, sieuti mentita sibimet Iniquitas, (39) sic sibimetipsi facta carnifex et ultrix, (quippe,
<pb id="s021" n="19" TEIform="pb"/>
suomet <reg orig="Iudiciô" TEIform="reg">Iudicio</reg> subversa eondemnataque) se, suosque per circuitum asseclas, praecipitat in cxitium sempiternum. (40)</p>
<p TEIform="p">Hic Pardus, haec Utraquaeorum Haeresis, in Monte stetit Albo, pone Pragam: partim autem, Vivarii quoque Stellati se frondibus et <reg orig="arbustîs" TEIform="reg">arbustis</reg> circumsepsit. Circum ipsam, omne nomen aliud versicolorum dogmatum; varietas omnis, foedere sociatorum populorum. Illic Islebidarum ac Genevatium factiones: illic Tigurinae belluae catuli. monstra quoque Schwenckfeldiana: pestes Anabaptistarum: portenta quadricipitum Calixtinorum; puta, Taboritarum, Orphanorum, Procopianorum, et Adamianorum reliquiae. Gentium autem, Pardalim haeresim tune <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg> tutantium, quanta multitudo? Bohemus, in fronte. tum Dacus, Moravus, Silesius, Hungarus, Austrius: Rhenanus, Batavus, Anglus, Scotus: et interdum, Thrax quoque, speculator eventuum. Omnes hae, circa iuxtaque Pardum ferae, cum Pardo pariter, poena vindictaque sibimetipsis factae: de Monte demum ruerunt; et corruerunt. En, DEI vindicem Adrasteam!</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.01.07" n="7" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>VII.</head>
<p TEIform="p">Sed nempe, <reg orig="contemptîs" TEIform="reg">contemptis</reg>
<pb id="s022" n="20" TEIform="pb"/>
<reg orig="exsibilatîsque" TEIform="reg">exsibilatisque</reg> Pardorune his <reg orig="allegoricîs" TEIform="reg">allegoricis</reg> Montibus et <reg orig="ferîs" TEIform="reg">feris</reg>, ii, qui rebellionum Rei tunc erant, (Quotus autem quisque rebellium, sibi non innocentior est turturis <reg orig="ipullô" TEIform="reg">ipullo</reg>?) graviter accipiunt, acerbe ferunt, et indignanter audiunt: DIVINITUS in se, suosque conatus, animadversum fuisse. Mortalium, aiunt, illa fuisse contra se consilia, tela castra: non Numinis. demum, haec omnia <reg orig="gubernâsse" TEIform="reg">gubernasse</reg> Fortunam, et Casum; a quibus regatur mundus. Pardos, et Ultorem DEUM; f bulam, et commentum, clamant.</p>
<p TEIform="p">Age proinde! <reg orig="commutatâ" TEIform="reg">commutata</reg> <reg orig="belluâ" TEIform="reg">bellua</reg>, substituamus ferae feram, potenti potentiorem, nobili generosiorem, maculosae rutilam, barbaricae Bavaritam, et Europaeam; horridae, serenissimam; celeri, properantem cum consilio; saevae, severam; Pardo, leonem; Adrasteae, Maximilianum. quem, quis vetet, eundem et Fulmini Scipionaeo superius, et nunc, <reg orig="gentilitiîs" TEIform="reg">gentilitiis</reg> ex Insignibus, leoni flavo, comparari? qui, de cubilibus Leonum <reg orig="avitîs" TEIform="reg">avitis</reg> egressus, leonem Album (Bohemiae notam, ac symbolum,) coerceat, et compescat; ad ipsum usque Vivarium eius (41) prosiliendo. Videamus Arcanum hoc, priusquam in opus
<pb id="s023" n="21" TEIform="pb"/>
prodiret, <reg orig="allegoricîs" TEIform="reg">allegoricis</reg> iam antehac <reg orig="exemplîs" TEIform="reg">exemplis</reg> expressum, aut praeformari visum.</p>
<p TEIform="p">Est alioqui sane LEO naturae suae conditione vulgo ferum animal, et irasci pronum. unde mirum nemini videatur; si Leo Thamnataeus ille, cui lacerando viribus Samsonis, divinitus <reg orig="adiutîs" TEIform="reg">adiutis</reg>, opus fuit, occurrerit antagonistae suo, Saevus et Rugiens: quantumvis tunc adhuc Catulus: uti, Iudicum capite <reg orig="decimô" TEIform="reg">decimo</reg> <reg orig="quintô" TEIform="reg">quinto</reg>, sacer loquitur historicus. Nativus in eo stimulus, praedas suas ac cenas, non annos, numerabat. Nihilosecius tamen, etiam firmatae iam aetatis, Leones, alium <reg orig="aliô" TEIform="reg">alio</reg> videas, et <reg orig="experiâre" TEIform="reg">experiare</reg>, ferociorem: alium <reg orig="aliô" TEIform="reg">alio</reg> mansuetiorem. et ad humanae familiaritatis usque commercia cicurem, atque tractabilem; etiam in campis, et agris, extra caveas et vivaria domestica. Sentias, et admireris, itinerum sectatores, amicos, et nemini noxios: nisi quis, <reg orig="spontaneâ" TEIform="reg">spontanea</reg> lacessendi <reg orig="petulantiâ" TEIform="reg">petulantia</reg>. patientiae Leoninae nervum <reg orig="irrîtet" TEIform="reg">irritet</reg> prior, ac rumpat: aut certe DEUS, Impietatis plectendae <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, belluas has extra morern incendat.</p>
<p TEIform="p">Rem, in hoc genere mirandam, et ante
<pb id="s024" n="22" TEIform="pb"/>
novendecim abhinc annos, in Topothesia Palaestinae delibatam, (dum, Tribum Epbraimi describens, paullatim eam claudo,) nunc compendio relibo. cuius narrationis auctor primus, Rudolphus est, Suchensis in Westphalia paroeciae pius curio; terraeque, quam vocant, Promissionis, ab anno millesimo trecentesimo trigesimo sexto cultor, ad annum usque quinquagesimum eius saeculi.</p>
<p TEIform="p">Non ita procul (inquit) <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg> <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>, <reg orig="quô" TEIform="reg">quo</reg> quondam Rubenitae, Gaditae, dimidiaque <reg orig="tribûs" TEIform="reg">tribus</reg> Manassaeae pars, regionis Peraeae transamnano solo praegrandem, et aliquousque suspectam, Aram imposuerant; Iordanis amnis praelabitur: compluribus tunc, in <reg orig="ripâ" TEIform="reg">ripa</reg> praesertim ulteriore, ftantibus Graecae Sectae <reg orig="coenobiîs" TEIform="reg">coenobiis</reg>, et Eremitarum solitariis <reg orig="tuguriîs" TEIform="reg">tuguriis</reg>, inumbrari solitus, ac praetexi. Ferarum ibidem, maiorum aeque minorumquc, varium multiplexque genus: quarum omnium multitudo grandis, sub vesperam quottidie, potionis <reg orig="ergô" TEIform="reg">ergo</reg>, concurrit, ex omni <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>. prae ceteris vero, LEONES, non sine cervis capreis, vulpibus, ac leporibus: viatoribus passim et occursantes, et eos innoxie praetereuntes. Ibi Leo quidam,
<pb id="s025" n="23" TEIform="pb"/>
<reg orig="ceterîs" TEIform="reg">ceteris</reg> admirabilior, ad ripam Iordanis Moabiticam, <reg orig="notîs" TEIform="reg">notis</reg> sibi <reg orig="latibulîs" TEIform="reg">latibulis</reg> habitare suetus; praetermeantibus adiungere se; comitis instar, adambulare; caudae <reg orig="flagellô" TEIform="reg">flagello</reg> <reg orig="placidô" TEIform="reg">placido</reg> peregrinis quoque, non secus, ac notissimis, catellorum instar, blandiri: nec fugere, nec fugare quemquam: multoque minus, vel interdiu, vel de noctibus, inferre vulnus, aut damnum. In hoc, praelusum fuisse dixisses, LEONEM nostrum GALEATUM; priusquam eum in arma bellica Religionis tutela protruderet, <reg orig="agnellô" TEIform="reg">agnello</reg> mitiorem.</p>
<p TEIform="p">Accidit autem, post haec, <reg orig="intemperantiâ" TEIform="reg">intemperantia</reg> Iaculatoris cuiusdam, e stipatoribus Christianorum; ut is, ritu temporum illorum, (adhuc arcubus et <reg orig="sagittîs" TEIform="reg">sagittis</reg> utentium,) <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> cogente <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, spiculum in Leonem illum, quem memoravi, pacatum torqueret. Cumque telum bellua, licet prorsus innoxium, illa tamen dentibus invaderet, et unguibus; hominem vero dimitteret: impunitate factus protervior sagittarius, ictum repetere gestiit, et ferae pectus impetere. Sed, offensus <reg orig="audaciâ" TEIform="reg">audacia</reg> Leo, cum altum insurrexisset, ac, tamquam pedibus simul, et rictu, sagittam excepturus, animositatem suam
<pb id="s026" n="24" TEIform="pb"/>
<reg orig="ostentâsset" TEIform="reg">ostentasset</reg>: ab eo temporis <reg orig="articulô" TEIform="reg">articulo</reg>, mansuetudinem abiecit; locum deseruit: hominesque, <reg orig="nullô" TEIform="reg">nullo</reg> cuiusquam discrimine, perdius atque pernox invadens; Animalium dominus, <reg orig="multô" TEIform="reg">multo</reg> passim fanguine regnare coepit, ac perseveravit.</p>
<p TEIform="p">Vides, LEONES, quantumvis mansuefactos, <reg orig="obortîs" TEIform="reg">obortis</reg> tamen <reg orig="offensîs" TEIform="reg">offensis</reg>, ad ingenium redire? Quid ergo, si super haec accedat etiam incitator DEUS? uti subinde solet, Religionibus praesertim, et <reg orig="sanâ" TEIform="reg">sana</reg> <reg orig="doctrinâ" TEIform="reg">doctrina</reg> caelestium, <reg orig="depravatîs" TEIform="reg">depravatis</reg>. <reg orig="Quantô" TEIform="reg">Quanto</reg> tunc, credamus, Leones altius et implacabilius, assurrecturos? quippe, <reg orig="stimulîs" TEIform="reg">stimulis</reg> et <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg> ex altiore <reg orig="petitîs" TEIform="reg">petitis</reg> armamentario. Tunc enim, et Leo faevit; et saevitiam DEUS inflammat. Duplici Potentiae, nulla Vis Unae feliciter obsistit.</p>
<p TEIform="p">POPULUS ille stultus, (42) qui quondam habitabat in Sichimis, immo vero, Samariticus universus; colluviarium (43) fuit variarum Asyriae nationum: puta, Cuthaeorum, Avahaeorum, Emathaeorum, Sepharvaitarum, Sennaaritarum. Hi populi, legitimum veri DEI cultum, aut ignorantes primum, aut postea consulto negligentes,
<pb id="s027" n="25" TEIform="pb"/>
quantumvis DEUM interim <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg> crepantes, cultumque simulantes, erexerant suos sibi quisque separatim deos, aras, ac titulos. Sennaaritae, Columbam in vexillis, (44) et Sochoth - benothem: Chutaei, Nergelem; Asimam, Emathaei; Nebahazum, et Tharthacum, Haevaaei (45): <reg orig="constitutîs" TEIform="reg">constitutis</reg> sibimet, e faece vulgi <reg orig="sordidissimâ" TEIform="reg">sordidissima</reg>, <reg orig="sacerdotiîs" TEIform="reg">sacerdotiis</reg>, ararumque <reg orig="ministeriîs" TEIform="reg">ministeriis</reg>. Caeli-Deum tamen, (etsi mente procul exclusum,) habebant in ore Sichimitae: tamquam amphibii quidam, et in UTRAMQUE partem claudicantes, bipedes; et anates, <reg orig="bilinguî" TEIform="reg">bilingui</reg> gutture tetrinnientes. (46)</p>
<p TEIform="p">Horum mortalium Impietati castigandae, DEUS Ultor, et <reg orig="principiô" TEIform="reg">principio</reg> statim immisit LEONES, qui lacerarent eos (47): et immissos semel, cum nec postea corrigi se paterentur, inter eos retinuit: Vallem (quam vocabant) arundineti, verisimiliter neque <reg orig="saeculîs" TEIform="reg">saeculis</reg> <reg orig="posterîs" TEIform="reg">posteris</reg> deserturos; quoad profanos suosritus illos, incolae demum deseruissent. (48) Componamus, age, si placet, gesta gestis; novissima, vetustissimis: ac DEUM, qui tunc erat, DEO, qui nunc est, idemque semper fuit et erit, Iustus, fortis, et partiens, sed interim arcum suum,
<pb id="s028" n="26" TEIform="pb"/>
numquam non intentum, et in eo praeparata mortis instrumenta, circumferens. (49) Sederat Caesari-discordium populus, non dico stultus, sed tamen (quis enim in rebellione satis <reg orig="animô" TEIform="reg">animo</reg> valet, a capite divisus?) minus sapiens: sederat, inquam, aliquamdiu Linzii: sederat Hornae; sedisset, ultra citraque Teyam amnem, multiudo magna, dissidentium a Deo; quoniam ab Hominis-Dei Sponsa: quam esse, scimus, Ecclesiam orthodoxam. Sedebat populus insuper, inquietior, Budnae, Piessekae, Rackonizii: sed turbidissimus omnium, in triplici, vel (si Iudaeorum distinctam habeas rationem,) in quadruplici <reg orig="Pragâ" TEIform="reg">Praga</reg>; quodnam, quaeso, non incredularum nationum, ac Sectarum, nomen, et agmen? <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> quodque <reg orig="labarîs" TEIform="reg">labaris</reg>, ac <reg orig="vexillîs" TEIform="reg">vexillis</reg>, distinctum. quorum mortalium ii, qui Sabbatarios se ferebant, Decalogi tabulas, et cultrum circumcisorem, ventilabant: Hussi progenies, calicem, et Anserem: (50) Sacramentarii Zwingliani, panem pistorium, ac scyphum; Noviduniani, Signum nudum, sine Re: Protestantes, Evangelium purum-putum: et Crucem, non in spinis, sed <reg orig="mediô" TEIform="reg">medio</reg> Rosae, pro pectore sui neoprophetae, sublime tollebant.
<pb id="s029" n="27" TEIform="pb"/>
<reg orig="Hîs" TEIform="reg">His</reg> illi, cum Fids sua <reg orig="solâ" TEIform="reg">sola</reg>, <reg orig="peculiarîque" TEIform="reg">peculiarique</reg>, <reg orig="secIusâ" TEIform="reg">secIusa</reg> bonorum Operum <reg orig="omnî" TEIform="reg">omni</reg> necessitate, triumphabant. DEUM interca, (<reg orig="tertiô" TEIform="reg">tertio</reg> <reg orig="quôque" TEIform="reg">quoque</reg> <reg orig="verbô" TEIform="reg">verbo</reg> gerentes in ore sollemnissimum illud, Domine, Domine!) geminabant: <reg orig="oblît" TEIform="reg">oblit</reg><reg orig="î" TEIform="reg">i</reg>, <reg orig="suîsmet" TEIform="reg">suismet</reg> ex Evangeliis, Non omnem, qui Dominum, qui Deum, qui Servatorem labiis, sed, qui Divinae Voluntatis exsecutionem, opere manuque triverit, in caeleste regnum translatum iri. (51) Voluntatem autem Numinis, inter cetera, non postremam esse, nec obscuram, etiam hanc; UT potestati, legitime superiori, subiaceae Omnis anima. (52) potestati vero legitimae quisquis resistat, hunc ordinationi resistere magni DEI; Vindicis, in malum et iram, ei, qui malum, iram Iudicis lacesendo, <reg orig="perpetrârit" TEIform="reg">perpetrarit</reg>. (53) Quid horum tunc, in Coniuraetam Bohemiam non cadebat? In Ferdinandi, seu qua Regis, seu qua Caesaris, et Imperatoris, potestate, quid non legitimum? nisi fortassis iis, Quibus una lex est, nulli subesse, nec Regi, nec Legi. Quis ex omni tunc, Sichimaeorum, Samaritarum, Marcomannorum, UTRAQUAEA Conspiratione, quis subdi Ferdinando, quis potestati sublimiori, quis
<pb id="s030" n="28" TEIform="pb"/>
Ordinationi DEI, voluit? Immo, quis eorum omnium, non potius obnixe, manibus pedibusque, <reg orig="telîs" TEIform="reg">telis</reg>, <reg orig="gladiîs" TEIform="reg">gladiis</reg>, <reg orig="tribulîs" TEIform="reg">tribulis</reg>, ligonibus, <reg orig="rastrîs" TEIform="reg">rastris</reg>, et <reg orig="castrîs" TEIform="reg">castris</reg>, fecit omnia; Ne subesset, aut ad obsequium rediret?</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.01.08" n="8" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>VIII.</head>
<p TEIform="p">Quid faceret his foederatorum conflugibus, et populis, NUMEN?</p>
<p TEIform="p">Id, illapsum Hominis animo, per hominem, excitavit in rebellium hominum capita Decretum illud proscriptionis, ac debellationis, humanum (non sine DEO tamen exsequendum): ad fortissimum Bavariae DUCEM <reg orig="Caesareô" TEIform="reg">Caesareo</reg> volitante <reg orig="Mandatô" TEIform="reg">Mandato</reg>, non aliter, ac <reg orig="Decretô" TEIform="reg">Decreto</reg>-DEI; cuius, eloquia sua mittentis in terram, velociter sermo currit. (54) Nec hic, in tanto Rei publicae Christianae <reg orig="negotiô" TEIform="reg">negotio</reg>, torpuit; in quo, mora vel levis, futura mors fuerat, et Orthodoxae quietis Interitus. Quid ultra requirimus? Immisit in eos humana manus (coniuncta divinae,) non, ut in Sichimam, leones; sed LEONEM UNUM, instar omnium aliorum, nostri temporis ac notitiae, leonum; colore <reg orig="comîsque" TEIform="reg">comisque</reg> fulvum; oculis <reg orig="vegetîs" TEIform="reg">vegetis</reg> pervigilem: nec nudum, et inermem; sed, unguibus ensiferum, et Capite
<pb id="s031" n="29" TEIform="pb"/>
GALEATO minas, ac flammas, vomentem in hostes Numinis, et aequitatis. UNUS hic, (Huius ordinis, et originis leoninae,) DUX iubatus, ad ferarum vivarium Pragense tam suffecit, Aquilae Ferdinandaeae tutandae; quam, periclitantibus quondam, in Plaestinae solitudinibus, ascetarum agminibus, ab Agarenico ferro, nobilissimi generis huius Una sola quadrupes suffecerat.</p>
<p TEIform="p">Irruebat, in densa Religionsorum hominum Contubernia, bellans sub Alamundaro rege, barbaricus Saracenorum exercitus; <reg orig="lupinâ" TEIform="reg">lupina</reg> rabie suetus, sacra per ovilia vagari; fnagare, dissipare, mactare, perdere. Sed opposuit his lanionibus, septum quodammodo suarum ad DEUM precum, vir, in terra Caelestis, Ioannes, <reg orig="cognomentô" TEIform="reg">cognomento</reg> Silentiarius.</p>
<p TEIform="p">Interest, <reg orig="paucîs" TEIform="reg">paucis</reg> expediri; Quid Hominis iste Vir, quid et Leonis, illa Fera fuerit?</p>
<p TEIform="p">Anno Christi <reg orig="quadringentesimô" TEIform="reg">quadringentesimo</reg>, <reg orig="nonagesimô" TEIform="reg">nonagesimo</reg> <reg orig="primô" TEIform="reg">primo</reg>, Ioannes quidam Coloniensis in Armenia Pontifex, instinctu Numinis, episcopi mitram exuit, ut in eremo eucullum indueret. Profectus in Palaestinam; post adorata, Christi <reg orig="vestigiîs" TEIform="reg">vestigiis</reg> inscripta, loca, Sabbae, sanctissimi Senis, magisterio sese tradidit, ac
<pb id="s032" n="30" TEIform="pb"/>
disciplinae, formandum. Annum vero tunc agens aetatis tricesimum octavum; in eo deinceps vitae tenore duravit, non tantum ad aetatis usque centesimum quartum annum; sed (quod difficilius erat) <reg orig="constantiâ" TEIform="reg">constantia</reg> tacitunitatis, ad usque Silentiarii cognomen, et cognominis meritum. Incolebat autem Laurarum unam, quas etiam Cellias prisci nominabant; et, cuius generis uni cuipiam, ferunt, tanam mapalium fuisse multitudinem: ut a quinque milibus Ascetarum frequentaretur.</p>
<p TEIform="p">Illic ergo locorum cum DEO vacaret is, quem dixi, Ioannes: sub annum Servatoris quingentesimum nonum, fama repente, cursusque fugientium, advolat. Alamundarum, (quem memoravi,) <reg orig="magnîs" TEIform="reg">magnis</reg> cum copiis, invadentem Lauras quoque; proximis iamiam Cellulis imminere. Quid agendum igitur? Ibi, loqui coepit, quod numquam illic antehac, Ioannis Silentium. Fugere detrectans hic, et <reg orig="Caelô" TEIform="reg">Caelo</reg> totum sese dans; Si DEO curae sum, inquit: quem fugiam? Si non sum, quid vivo? Patuit ilico, DEO curae cordique Suos esse. Vox haec impetravit, Servorum-DEI custodem ac tutorem, LEONEM (uti Cyrillus loquitur) horribilem, sed Unum; ab eo, qui,
<pb id="s033" n="31" TEIform="pb"/>
nutu suae Potentiae vel <reg orig="unicô" TEIform="reg">unico</reg>, facillime totas effudisset, in Alamundarum, Rugientium, et lacerantium, legiones: immo vero, Libyas, atque Marmaricas. sed Unus, pro mille, roboris oppido-satis habuit; ad multa vicissim milia Saracenorum absterrenda, fuganda, dispergenda, lanianda. (55)</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.01.09" n="9" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>IX.</head>
<p TEIform="p">Nonne Pragae, per hoc, quod scribendo nunc exsequimus, tempus, Piorum hominum supererat Laura non una; sed clausa? nonne Religionsus, ad Dvidi iacobi, coetus; ses exul? nonne Societas IESU; sed pulsa? sed sedes illius ab Ismaelitis occupata? ceteri, Deo <reg orig="votîs" TEIform="reg">votis</reg> obstrictorum, manipuli, terrore pallentes; et in assiduo vel vitae, vel stationis, <reg orig="periculô" TEIform="reg">periculo</reg>? nonne vexatus acerbe Clerus? eiectus Archiepiscopus? proscripti, devotique diris, Procerum excellentiores? et ipsa Catholica demum Praga-triceps, intra Pragam sectariam conclusa, tremens, rerumque suarum animique pendens? Ut certe nemo tunc in Urbe, nullus in vicino, sese commovisset, Ecclesiae-verae persecutor, et homicida Sarcenus: nonne satis barbarorum, in unico fuisset Petro Schvvambergio? qui (quantum in eius sensu, si non et
<pb id="s034" n="32" TEIform="pb"/>
<reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg>, fuit) cum Caligula, peste mortalium, optavit, Omnem Romam (Pragam Orthodoxam) unam habere Cervicem, quam ictus securis unus, simul ac semel absecaret, et exscinderet? de quo scelesto Schwambergii voto, nos et <reg orig="aliô" TEIform="reg">alio</reg> superius <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> memorabamus. Quod siquis et Alamundarum <reg orig="desiderâsset" TEIform="reg">desiderasset</reg> aliquem, magis genuinum: nonne <reg orig="suspiriîs" TEIform="reg">suspiriis</reg> <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg>, ac <reg orig="votîs" TEIform="reg">votis</reg> <reg orig="quottidianîs" TEIform="reg">quottidianis</reg>, propinquus satis Pragensibus, piorum, interfectos, Gabor Transsylvanicus, Daco-Pannonicus, erat; Alamundaro quovis barbarior: et nec postea quidem unquam, (sicut Alamundarus tamen Agarenus, tandem) emendatus? (56) Hic, ubi suam Pragae praesentiam intrudere nequiit; eo, Caesari-rebellium Hungarorum immisit Octo milia: quibus in singulis, unus esset barbarus, et Gabor, <reg orig="Alamundarô" TEIform="reg">Alamundaro</reg> ferocior. Sed, (Gratia superis, et horum Regi summo, DEO!) qui precibus, ac pietati, tum aliorum, tum signate, viri, Silentiario moribus simillimi, (nudipedum Carmeli colonorum sectatoris.) DOMINICI, tribuit: ut Praga melior, LEONEM nancisceretur, <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> fortissimum turorem, ac Vindicem; monstrorum omnium profligarorem,
<pb id="s035" n="33" TEIform="pb"/>
MAXIMILIANUM; inclitum Boiariae DUCEM. Qui generosissimi, de tribu Davidica leonis, excitatus <reg orig="stimulîs" TEIform="reg">stimulis</reg>, et Imitatione ductus; assumpsit arma: traxit secum armatorum multitudines; cum ipse vel solus armatorum esset, instar universorum. Induit pro thorace iustitiam: accepit pro GALEA, non (ut multi saepe,) temeritatem praecipitem, sed, <reg orig="expensissimô" TEIform="reg">expensissimo</reg> dudum ante <reg orig="consiliô" TEIform="reg">consilio</reg>, Iudicium certum: sumpsit inexpugnabile scutum, causae sanctioris liquidissimam aequitatem. Acuit Iram duram, in lanceam; ungues, in gladium: dentes, in Alamundarum-Dacicum: adversus quem, pro porta moenibusque Pragae, stetit in acie: minitantem quidem, plusquam semel, congressum suum; sed irruere non ausum: et, in suis milibus, in fugam actum, comiuns; et e longinquo, non porentius ensium fulgurantium formidine, quam fulminantium in acie GALEATI-LEONIS oculorum, hostilisque vigoris aspectu, deterritum. Leonem hunc nos, ad vestibula liminave Regni Bohemici relictum, (dum Saxonicas interim in Lusatia res, ac victorias, Gaboraeas autem in Hungaria turbas, et fraudes, interserimus,) nunc <reg orig="animô" TEIform="reg">animo</reg>, <reg orig="quantô" TEIform="reg">quanto</reg> se
<pb id="s036" n="34" TEIform="pb"/>
dici scribique magna corda volunt, <reg orig="magnô" TEIform="reg">magno</reg> resumamus; et exsequamur.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.01.10" n="10" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>X.</head>
<p TEIform="p">AD arcem (57) Gillenstenianam in Hornae vicinia sitam, et Drosendorffii mentionem, praesentis Anni gestorum synopsin exhibentes, interiunxeramus: quo liberiore deinde cursu Maximiliani DUCIS, avidam festinationis, expeditionem prosequeremur. Est autem Drosendorffium, (Drozdovicium, opinor, Marti Moravico, Czechorodiano, dictum,) urbs Austriae, fines Moraviae meridianos ftringentis, <reg orig="editô" TEIform="reg">edito</reg> <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> posita; situque <reg orig="conspicuô" TEIform="reg">conspicuo</reg>, nec invalide <reg orig="munitô" TEIform="reg">munito</reg>. Caesaribus porro fida, per universum hoc turbatae Bohemiae tempus, quingentorum <reg orig="assiduô" TEIform="reg">assiduo</reg> tenebatur <reg orig="praesidiô" TEIform="reg">praesidio</reg>: nec co <reg orig="supervacaneô" TEIform="reg">supervacaneo</reg>. nam in eius occupationem loci, (ceu, religione simul, et <reg orig="obsequiô" TEIform="reg">obsequio</reg>, coniurationi rebellium refragantis,) animum curamque dudum intentam habebant, Caesaris, et Ecclesiae perduelles, illa loca pervolantes. Eius tunc explendae cupiditatis, ex rapto saltem, oblata videbatur opportunitas; hac consilii novi capiendi <reg orig="repentinâ" TEIform="reg">repentina</reg> necessitate. Videbant, et dolebant, copiarum Bohemicarum sectarii ductores illi, qui sese per urbes, oppida,
<pb id="s037" n="35" TEIform="pb"/>
castellque sparserant Inferioris, inter Istrum ac Teyam, Austriae; sentiebant, coniunctos, contra, quam <reg orig="exspectâssent" TEIform="reg">exspectassent</reg>, celeriter, et concorditer, Boicum, et Bucquoianum, exercitus. In castris quoque praesentes esse <reg orig="seipsîs" TEIform="reg">seipsis</reg>, et non per vicarias tantum operas, ductores intelligebant; Viros, <reg orig="militarî" TEIform="reg">militari</reg> iam ante <reg orig="gloriâ" TEIform="reg">gloria</reg> claros. illum ipsum, inquam, quam indicavi, Bucquoium: Tserclasium item Tillium; Balthasarem Marradam; Principes aliquot Italicos, et Austrasios: ac praecipue, Ducum-Ducem Maximilianum, cum ingenti suo, nec mediocri Caesaris, exercitu. Quibus ipsi rebus, viris, copiis, quo pacto viribus et multitudine <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> pares esent futuri, cum ventum ad manus foret, non perspiciebant ii, qui se <reg orig="ceterîs" TEIform="reg">ceteris</reg> aliquanto plus in re militari videre censebant; Anhaltinus Princeps, Senior, et, qui secundas ab eo tenebant. Consilium igitur, ac mox impetum quoque reversionis, ex Austriae finibus in Bohemiam, aut Moraviam, capientes; ac, sub unum idemque fere tempus, <reg orig="conclamatîs" TEIform="reg">conclamatis</reg> ubique <reg orig="vasîs" TEIform="reg">vasis</reg>, arces, oppida, munitiones, et stativa relinquentes Austriaca; cum <reg orig="plerâque" TEIform="reg">pleraque</reg> suorum multitudine convenerunt ad Teyam amnem,
<pb id="s038" n="36" TEIform="pb"/>
<reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> parte ripae fluminis imminentem, et (ut ante dictum est,) invisam sibi iam antehac, urbem Drosendorffium, videbant. Eam (ne nihil ex Austria revexisse, seu praedae, seu gloriae, videri possent,) ad nonum fere Septembris diem, oppugnare coeperant: confisi, si praesertim celeritatem simul ad audaciam adiungerent, se, priusquam hostis Drosendorffianis auxiliatum adveniret <reg orig="totîs" TEIform="reg">totis</reg> suorum viribus, mox interim moenia munitionesque superaturos: aut certe, si dimidiata tantummodo manus adversariorum superveniret, sese <reg orig="proeliô" TEIform="reg">proelio</reg> non improspero concertaturos. In urbe deinde <reg orig="captâ" TEIform="reg">capta</reg> <reg orig="direptâque" TEIform="reg">direptaque</reg>, se rem pariter, ac victoriae decus, inventuros. Hac Bohemi <reg orig="fiduciâ" TEIform="reg">fiducia</reg>, <reg orig="balistîs" TEIform="reg">balistis</reg> urbem eam, et ceteri generis insultu, diem iam quar tum urgebant: nec tamen, qui praesidium intus agebant, animis deficiebant: <reg orig="Caesarianîs" TEIform="reg">Caesarianis</reg> praesertim, <reg orig="Boicîsque" TEIform="reg">Boicisque</reg> <reg orig="suppetiîs" TEIform="reg">suppetiis</reg>, propediem (si rebus illi <reg orig="secundîs" TEIform="reg">secundis</reg> uterentur,) <reg orig="succursurîs" TEIform="reg">succursuris</reg>, extra periculum expugnationis se fore, non diffisi. Maximilianus autem tunc, ad Gillensteiniam arcem, haud <reg orig="Hornâ" TEIform="reg">Horna</reg> procul, (58) agebat: et, <reg orig="castrîs" TEIform="reg">castris</reg> propemodum <reg orig="unîs" TEIform="reg">unis</reg> iisdemque, Caesarianus sub Bucquoii
<pb id="s039" n="37" TEIform="pb"/>
ductu miles. Hornam isti, crebrius iam memoratam, et Egenburgum, urbes premebant: Illam, ad Tefferam flumen, arce firmam; et rebellium-Austriae-Statuum nonnumquam <reg orig="conciliabulîs" TEIform="reg">conciliabulis</reg> insessam: Istam vero, <reg orig="Schleyniziô" TEIform="reg">Schleynizio</reg> <reg orig="rivô" TEIform="reg">rivo</reg> sublutam, ac <reg orig="vinetô" TEIform="reg">vineto</reg> non <reg orig="aspernandô" TEIform="reg">aspernando</reg> succinctam; de cetero, (tametsi vetustate <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> gloriantem iam olim, et tunc Evangelii-quinti novitate,) re tamen <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg>, quare bis visatur, dignam nonnemini visam (59): etsi Bohemorum interim, ad eum usque diem, <reg orig="praesidiô" TEIform="reg">praesidio</reg> <reg orig="validô" TEIform="reg">valido</reg> defensam. Sed ab nostris Horna praecipue tentabatur; triginta, quae currilibus e machinis in eam <reg orig="volitârant" TEIform="reg">volitarant</reg>, <reg orig="sphaerîs" TEIform="reg">sphaeris</reg> grandioribus lacerari corpta: neque tamen adhuc ad consilia saniora descensura, nisi <reg orig="malô" TEIform="reg">malo</reg> coacta. Sed posteaquam de Principis Anhaltini, copiarumque rebellionis, in Bohemiam <reg orig="coeptô" TEIform="reg">coepto</reg> regressu, <reg orig="nuntiîs" TEIform="reg">nuntiis</reg> allatum in has urbes est: deditionem ambae, <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> <reg orig="morâ" TEIform="reg">mora</reg>, facientes, Maximiliano sese permiserunt: et eum, qui fuerat in praesidio, militem universum, Ferdinandi signis, ac Bavaritis castris, adiungi passae sunt: <reg orig="sacramentô" TEIform="reg">sacramento</reg> Caesari, quod tribunus Traunius praeivit, <reg orig="nuncopatô" TEIform="reg">nuncopato</reg>.</p>
<pb id="s040" n="38" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="BiLA.01.11" n="11" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XI.</head>
<p TEIform="p">Secundum haec, ab nostris <reg orig="intellectô" TEIform="reg">intellecto</reg> Drosendorffiensium <reg orig="periculô" TEIform="reg">periculo</reg>; quo minus illuc protinus iretur, uno die tardius allata, quam spes et exspectatio vulgo fuerat, annona prohibuit. Quae res ductores militiae supremos impulit; ut de <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg> rerum, <reg orig="modôque" TEIform="reg">modoque</reg>, gerendi deinceps belli, <reg orig="quôque" TEIform="reg">quoque</reg> maxime <reg orig="pactô" TEIform="reg">pacto</reg> frumentationi stabili provideri posset, serio deliberaretur. Id Hornae tunc, et in arce partim <reg orig="Gillensteniâ" TEIform="reg">Gillenstenia</reg>, factum a Maximiliano fuit, et <reg orig="Bucquoiô" TEIform="reg">Bucquoio</reg>: bellicaequidem expeditionis, Drosendorffium indictae, <reg orig="nonnullô" TEIform="reg">nonnullo</reg>, sed <reg orig="bervî" TEIform="reg">bervi</reg> <reg orig="necessariôque" TEIform="reg">necessarioque</reg>, <reg orig="suspendiô" TEIform="reg">suspendio</reg>. Quis enim miles, quis eques et equus, nisi pastus, labori sufficeret? In quo ducum consessu, nonnemini quidem visum, Exspectandum a fortuna, virtuteque cuiusque, successum rerum: et rapiendum praedationibus <reg orig="obviîs" TEIform="reg">obviis</reg>, quod unicuique deesset. <reg orig="Quô" TEIform="reg">Quo</reg> quis minime subinde <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> speret, ex obliquo commeatum occurrere. Magnam audaciam magnam sequi copiam: ac strenuis in prompto stare, quod timidis ingens saepe labor neget. Vel Draessidelii nuperrine (pagus is fuerat, et arx locules, a Bohemicis insessa, sed a Bucquoianis occupata,) posteaquam ob
<pb id="s041" n="39" TEIform="pb"/>
recusatam <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> deditionem exustus pagus, et expilatum castrum, fugatumque praesidium sit: nonne vim annonae maximam repertam, quae Bohemiae-coniuratae quasi commune quoddam videri granarium potuerit? (60) Ne nunc quidem cuncta talium generum opulenta castella, municipia, praedia, vitae <reg orig="subsidiîs" TEIform="reg">subsidiis</reg> exhausta sic esse; quin excursionibus industriis suppeditare castrorum alimenta queant. Fac autem; rapta tandem et ista, consumptaque <reg orig="continuîs" TEIform="reg">continuis</reg> excursibus, ac <reg orig="diariîs" TEIform="reg">diariis</reg>, sint: age, quoniam adreperet anni frigidior pars, <reg orig="militarî" TEIform="reg">militari</reg>, iamque <reg orig="receptô" TEIform="reg">recepto</reg> passim, <reg orig="institutô" TEIform="reg">instituto</reg>, properaretur in hiberna, quae <reg orig="locîs" TEIform="reg">locis</reg> hostium, aut eancipitis-fidei-sociorum, <reg orig="iîs" TEIform="reg">iis</reg> essent capienda, quihus aliquia etiam tum ad pabulum iumentorum, et victum hominum, superesset: ac scilicet transiretur in Moraviae ditia-frugum horrea, differtaque pastu foenilia. Conquirendi cura mandaretur iis, apud quod hibernari contingeret. Eorum esse, qui tecta praeberent, etiam penum et cellas aperire. Quod voluntate nollent, coactos <reg orig="malô" TEIform="reg">malo</reg> (si praesertim hostilia nuperrime focerint) tandem vel invitos esse facturos. Inter haec, translapsuram brumam, sensim; sed quodammodo sine sensu: cum anno vero,
<pb id="s042" n="40" TEIform="pb"/>
caeloque Veris <reg orig="novô" TEIform="reg">novo</reg>, novas exercitibus vires, accessuras esse: cumque recentibus copiis, animos quoque renascituros, ad obruendos post haec concordibus armorum <reg orig="studiîs" TEIform="reg">studiis</reg> ac <reg orig="furiîs" TEIform="reg">furiis</reg>, Bohemiam etiam intimam, et praetortana Regiae castra: quae nunc tamen, a fesso <reg orig="viîs" TEIform="reg">viis</reg>, et <reg orig="defectô" TEIform="reg">defecto</reg> viribus, ac <reg orig="detrimentîs" TEIform="reg">detrimentis</reg> <reg orig="imminutî" TEIform="reg">imminuti</reg>, milite, futura facinus sint, magnis fortasse, sed <reg orig="consiliô" TEIform="reg">consilio</reg> carentis, et caritui <reg orig="speratîs" TEIform="reg">speratis</reg> <reg orig="emolumentîs" TEIform="reg">emolumentis</reg>, <reg orig="impetûs" TEIform="reg">impetus</reg>. LEONEM Album (61) flavo rusove disparem, ac minus vulgo <reg orig="firmîs" TEIform="reg">firmis</reg> visum unguibus; ursorum esse Borealium aemulum: et, in furias actum, ad oblivionem usque candoris, ignescere. Periculose, <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> in silvis ac sedibus invadi feras: si praeter, aut ante, tempus; et a venabulis, nondum satis <reg orig="exacutîs" TEIform="reg">exacutis</reg>. Denique (senserat enim consultor, in Bohemos ardescere Boicum, et ducem, et exercitum,) a Danubio, <reg orig="Viennâque" TEIform="reg">Viennaque</reg>, Caesarisque <reg orig="propinquâ" TEIform="reg">propinqua</reg> <reg orig="tutelâ" TEIform="reg">tutela</reg>, Gabore tam <reg orig="vicinô" TEIform="reg">vicino</reg>, tqmque Ferdinandi fortunis <reg orig="infensô" TEIform="reg">infenso</reg>, non nimium ab exercitibus discedendum <reg orig="iîs" TEIform="reg">iis</reg>; qui Caesaris, universi, pars <reg orig="stipendiô" TEIform="reg">stipendio</reg>, pars obsequio fideique militarent. Auxilia vero, nimis longinqua; quid aliud, quam partem quodammodo fore, proditionis? NISI Caesaris <reg orig="sartâ" TEIform="reg">sarta</reg>-<reg orig="tectâ" TEIform="reg">tecta</reg>
<pb id="s043" n="41" TEIform="pb"/>
securitate, saluteque; cetera salva tutaque frustra speratum tri.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.01.12" n="12" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XII.</head>
<p TEIform="p">Talia tunc, aliaque talium similia, tamquam in unius omnia Ferdinandi maiestatem in tuto collocandam dicta, directaque, (quantumvis et domesticum interea commodum, ac decus, spectarent) nonnemini Scriptorum eius temporis (62) missa videbantur ex eius, aut eorum, ore; quibus belli disciplina, sub Bavariae magni Ducis signis, adstrictior, et auctoritas alienae luci quidpiam umbrae factura, credebatur. Quibus tamen, animi non minus, quam armorum, invictus, Maximilianus Dux, (veluti non agnosceret ambitionis stylum,) <reg orig="dissimulatîs" TEIform="reg">dissimulatis</reg> offensionis, quam capere potuisser, <reg orig="caussîs" TEIform="reg">caussis</reg>, institit, ac perrexit; rei publicae potius commodis servire, quam cuiusquam auribus. In hunc ergo fere modum, in ea consultatione, disseruit.</p>
<p TEIform="p">DVO, quoae respiciantur, in deliberatione sunt. Commeatus unde petatur: et Belli ratio, quam deinceps insistamus. Super utroque, quid sentire nos res cogat, expromamus.</p>
<p TEIform="p">Et quidem, ad Annonam quod spectat, et hominum iumentorumque victum: quidquid
<pb id="s044" n="42" TEIform="pb"/>
Austria suppeditavit Anassina, celeriter, ac menstruum intra tempus, absumptum ect. Austriam Secundam, <reg orig="alternîs" TEIform="reg">alternis</reg> nos, et hostis, non diripuimus magis, quam plane devoravimus, excidimus, exussimus. Bavariam nostram frumentatione <reg orig="continuâ" TEIform="reg">continua</reg> siqua nondum exhausimus, multum tamen imminuimus. qua vero, proxime peractae messis <reg orig="beneficiô" TEIform="reg">beneficio</reg>, dives ea, refertaque, manet (ut in tractu, longius ad Austrum et Alpes recedentis, terrae,) <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> longinquitate, <reg orig="morâque" TEIform="reg">moraque</reg>, <reg orig="quantîs" TEIform="reg">quantis</reg> diffieultatibus inter hostium assultationes, <reg orig="quantîsque" TEIform="reg">quantisque</reg> sumptibus demum ac <reg orig="dispendiîs" TEIform="reg">dispendiis</reg>, subvectiones fiant: omnes videmus, et experimur; etiam <reg orig="hôc" TEIform="reg">hoc</reg>, quo consultamus, die <reg orig="speratîs" TEIform="reg">speratis</reg> <reg orig="alimentîs" TEIform="reg">alimentis</reg> destituti. (63) Crescet autem ea supportationum moles, et copiae desperatio, cum ipso locorum spatio, tanto manifestius; quanio longius a Danubio (quod omnino tamen debemus) in Aquilonem recedemus.</p>
<p TEIform="p">Placet igitur, omnium paullatim rerum <reg orig="penuriâ" TEIform="reg">penuria</reg> laboraturis, ex omni, quod occurret, rapere? Sane, si, quod rapiatur, occurrat. nam, ubi nihil ect, inde ne famelicus quidem Iupus cenam petet. Placet, maturius hiematum secedere; more, multis sensim adamari <reg orig="coeptô" TEIform="reg">coepto</reg>?</p>
<pb id="s045" n="43" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Sed, nos primum, ea militantes sectemur, quae non tam ex more, quam usu sint, et publico <reg orig="commodô" TEIform="reg">commodo</reg>. deinde, caelum quidem paullatim ipsum, invitare corpora gracibiora videri potest, in hibernacula; <reg orig="ventîs" TEIform="reg">ventis</reg>, et <reg orig="aurâ" TEIform="reg">aura</reg>, rigescentibus: (et vero, fiebant haec; Autumni <reg orig="praeproperô" TEIform="reg">praepropero</reg> tunc in hiemem deflexu:) sed terra non ideo benignius nos, aut liberalius, excipiet; seu sit haec amica nobis, seu, nostrarum formidine virium, amicitiae simulatrix; adaeque videlicet ubique locorum <reg orig="secuturîs" TEIform="reg">secuturis</reg> paullo post nivibus, rigens, emortua, nuda, calva, squalens; adhaec et saepenumero, <reg orig="dilapsîs" TEIform="reg">dilapsis</reg> <reg orig="fugâ" TEIform="reg">fuga</reg> <reg orig="colonîs" TEIform="reg">colonis</reg>, ac <reg orig="praereptîs" TEIform="reg">praereptis</reg> etiam utensilibus, ne militi quidem (ex professo tamen assueto duris,) habitabilis futura. Quo fiet: ut, qui proxime, (64) sed tamen adhuc in foenili quopiam, noctem, et praetorianum tabernaculum, cepimus, (65) et haec ipsa libenter in deliciis numeravimus, <reg orig="tectîs" TEIform="reg">tectis</reg>, et culminibus <reg orig="aliîs" TEIform="reg">aliis</reg>, destituti: post paullo, nisi meliora militi providemus, et militem, et nos una pariter, hospitantes visuri simus, aut in conglaciatis <reg orig="brumâ" TEIform="reg">bruma</reg> <reg orig="viîs" TEIform="reg">viis</reg>; aut (sicubi mollius) in coopertis nive stramentis villaticis: quippe, deflagratione <reg orig="vastatîs" TEIform="reg">vastatis</reg>, aut aliter dio nudo
<pb id="s046" n="44" TEIform="pb"/>
<reg orig="plerîsque" TEIform="reg">plerisque</reg> domuum penetralibus <reg orig="expositîs" TEIform="reg">expositis</reg>. Quae talia, pluraque similia, si nec ad stomachum sunt, nec ad valetudinem, (iam nunc sensim tentari coeptam) legionum et alarum nostrarum: ingruente super haec, et aerumnas aggravante, fame: quid restat, ad utraque depellenda, fortius ac praesentius; quam, hibernorum <reg orig="praefestinâ" TEIform="reg">praefestina</reg> <reg orig="desidiâ" TEIform="reg">desidia</reg>, (quoad eius fieri potest,) in longum <reg orig="dilaetâ" TEIform="reg">dilaeta</reg>, quamprimum quaerere tutes et quietos recessus, ex Victoria: commeatum autem, et annonam, ex arte <reg orig="Balearicâ" TEIform="reg">Balearica</reg>: cuius gentis iuventutem, ferunt, matrum e legibus, Panem, nisi <reg orig="fundâ" TEIform="reg">funda</reg>, lapidisque iactib., hostiliter petitum, ac partum, non edere. Vivunt, ex hoste: quiescunt, in <reg orig="hosticô" TEIform="reg">hostico</reg>, sut iuris <reg orig="factô" TEIform="reg">facto</reg>.</p>
<p TEIform="p">Diximus haec hactenus, uti <reg orig="primô" TEIform="reg">primo</reg> nobis <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> propositum erat, De vitae subsidiis, ac stativis, exercitui nostro <reg orig="necessariîs" TEIform="reg">necessariis</reg>: et modum, ea conficiendi, rerum intelligentibus, satis per ipsa contraria, subversa rationibus, in aperto posuimus. Superest propositae consultationis labyrinthus alter, De belli prosequendi ratione, quam fieri possit, <reg orig="consultissimâ" TEIform="reg">consultissima</reg>.</p>
<p TEIform="p">PLACET igitur, Iri, (post hiberna saltem, et reditu Veris,) in Hostem? Probatur
<pb id="s047" n="45" TEIform="pb"/>
et nobis, In hostem; sed, non tam iri, quam irrui: proptereaque, nec <reg orig="annô" TEIform="reg">anno</reg>, nec vere novo, sed tantummodo <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>, pugnis <reg orig="commodô" TEIform="reg">commodo</reg>, patienter <reg orig="exspectatô" TEIform="reg">exspectato</reg>; de cetero, bellum huc, non geri magis, quam praecipitari, quoad res, et consilium, id sinent: antequam <reg orig="morâ" TEIform="reg">mora</reg> cunctationeque <reg orig="nimiâ" TEIform="reg">nimia</reg>, (quae victoriae saepius noverca, quam mater est; occasionumque desiderabilium pernicies,) omnia deteriora nobis, hositi vero planior, reddantur, ac secundae. Non tamen animo sedet, (quod quibusdam sedere video,) viciniora quaeque regionum hostilium, atiamen <reg orig="intactâ" TEIform="reg">intacta</reg> <reg orig="Bohemiâ" TEIform="reg">Bohemia</reg>, peti; quantumvis adhuc frugum opulenta: deinde, gradatim locum alium ex alio carpi: donec, detrimentorum, ac vexationis continuae, dolore furiaetus Bohemus, agminibus in nos <reg orig="versîs" TEIform="reg">versis</reg>, confligere praeoptaturus sit; quam, dorsum et patientiam diutius praebere vastatoribus. Nobis, e diverso, displicet; circa Regni margines, aut inferioris notae castella, raptare, trahere, praedelassare, luctantem cum viis et elementis <reg orig="asperîs" TEIform="reg">asperis</reg>, militem: et omittere, tamdiu <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> praefidentem, belli totius, ac rebellionis, Arcem: quae tantisper minime-gentium praerermissura sit, alibi locorum accepta suorum incommoda sanare;
<pb id="s048" n="46" TEIform="pb"/>
damna resarcire; coptas imminutas <reg orig="supplementîs" TEIform="reg">supplementis</reg> instaurare. quod, quale sit, quisquis non pensat; perinde facit, ac pastor silvaticus, qui deprehensum in orbita viae grandem colubrum, nunc a <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg>, mox laterum tenus, invadit ictibus; alias, per ambitum corporis, ac pellis volumina, vagatur <reg orig="plagîs" TEIform="reg">plagis</reg>, et vulnera circumducit: dum interea caput anguis, arrectum, velinquit incontusum. qui clavam tamen praeferratam in manu sua videt: anguem vero, linctu capitis, aliud ex alio membrum persanantem. cuius denique, sibi restituti, furor in percussorem resiliet: conquieturus alioqui, si Capitis nactus fuisset oppressorem. Talis ect coniurata nunc Praga: cuius cura non negliget, afflicta sub se regni membra; vires interca novas in dies collectura, <reg orig="nostrûm" TEIform="reg">nostrum</reg> omnium, (ni praevertimus,) in internecionem. <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> nos (quod Caelum avertat!) opprimente, corpora nostra, iumentaque, iacebunt; fame, frigore, pestilitateque, strata, per omne passim Hercyniae silvae (66) spatium, ac solum exterum, insepulta.</p>
<p TEIform="p">Surgamus igitur, et, quoad eius fieri potest, festinemus, (<reg orig="aliîs" TEIform="reg">aliis</reg> Rebellium <reg orig="terrîs" TEIform="reg">terris</reg> urbibusque maius in otium <reg orig="dilatîs" TEIform="reg">dilatis</reg>,) PRAGAM,
<pb id="s049" n="47" TEIform="pb"/>
REGNI CAPUT, ET CAPITOLIUM. Adproperemus illuc, ubi nos exspectat (immo nondum exspectat, si celeres, et inopinantibus, superveniemus) multus, et amicus adhuc, et, accreturus <reg orig="novîs" TEIform="reg">novis</reg> quottidie <reg orig="copiîs" TEIform="reg">copiis</reg>, Inimicus. Amicos, intra Pragae moenia, credamus et sciamus esse, Catholicum omne nomen; nec <reg orig="Romanîs" TEIform="reg">Romanis</reg> a sacris, neque Caesaris ab obsequiis, unquam abruptum: idemque manu, <reg orig="studiîs" TEIform="reg">studiis</reg>, opibus, et ope, partibus nostris (simul ac nos conspexerint) accedere paratissimum. Id nunc omne bonorum agmen, a Calvinisequis <reg orig="annuâ" TEIform="reg">annua</reg> iam paenae captivitate circumsessum, ne dubitemus <reg orig="ullô" TEIform="reg">ullo</reg> <reg orig="modô" TEIform="reg">modo</reg>, supplices ad nos e longinquo tendere manus: liberationem <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> rogitantes; et <reg orig="palmîs" TEIform="reg">palmis</reg> <reg orig="ulnîsque" TEIform="reg">ulnisque</reg> <reg orig="gratulabundîs" TEIform="reg">gratulabundis</reg> exercitum liberatorem excepturas. LACRYMAS illis, ipsa ridendi causa, gaudium, excutiet. At Inimicos, tam iam antehac congregatos ibi, quam, ad nostri famam <reg orig="adventûs" TEIform="reg">adventus</reg>, undequaque densius, ex omni <reg orig="Bohemiâ" TEIform="reg">Bohemia</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>, convolaturos esse, quis prudens non <reg orig="animô" TEIform="reg">animo</reg> praecipiat? Hoc recte! modo ne concidat. Equidem, uti NUNQUAM duci cauto Contemnendum, ita nec forti Pavendum, Hostem ullum, (67) iudicavi. Sint Bohemi viritim robusti, validique. ne nobis
<pb id="s050" n="48" TEIform="pb"/>
quidem robora viresque deerunt. vir virum leget: et Leonem album, Leo flavuus, ex aequo (speramus) adrugiet. Sint, aut fiant, Bohemi, <reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg> plurimi! Multitudinibus, multitudines opponentur. et, Si DEUS pro NOBIS; quis CONTRA? (68) nonne, iustiorem <reg orig="Deô" TEIform="reg">Deo</reg> tutante causam, subinde vir armatur unus, viros mille persequitur? et duo, fugant decem milia? (69) Sed, si sane Belgis nostris, Eburonibus, Austrasiis, Italis, Hispanis, Teutonibusque, terrori sunt hodie Marcomannorum, Silesiorum, Anglorum, ac Batavorum, densae peditum equitumque nubes: eorum, <reg orig="concessô" TEIform="reg">concesso</reg> tantisper illis autumni brumaeque <reg orig="diuturnô" TEIform="reg">diuturno</reg> <reg orig="spatiô" TEIform="reg">spatio</reg>, nonne miles, in decuplum auctus, in Martiam denique tempestatem erumpet; omnes et terras, et copias nostras, operturam? Dissipemus ergo nunc nubeculam; eamque tempori: prius, quam postea cum adversariorum <reg orig="superinfusâ" TEIform="reg">superinfusa</reg> nobis tempestate, cum cataclysmo, <reg orig="rubrôque" TEIform="reg">rubroque</reg> stragibus <reg orig="Marî" TEIform="reg">Mari</reg>, conflictari compellamur. Adoriamur eos: nec in hoc opere, necessitatis solius (quae tamen ad novaculam venit) sed Famae quoque, (magni semper in bello cardinis,) rationem habeamus; <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> novitatum <reg orig="nunciâ" TEIform="reg">nuncia</reg>, per orbem spargetur, A Caesari-fidis-castris,
<pb id="s051" n="49" TEIform="pb"/>
auderi, (70) non iam Hornam, am Gillenstenium, sed Pragam, obsideri; decem Budowvisiis, aut Taboribus, ae Pilsnis, illustriorem. Aggrediamur illic, cum Ionatha, (71) Philistaeos illos: si mann superiores offfecti 3 cum spoliis, et <reg orig="gloriâ" TEIform="reg">gloria</reg>: sin vincendi, sternendique potius tamen a ferr, flammaque, quam ab ignobili, <reg orig="pigrâque" TEIform="reg">pigraque</reg>, fame. Quae tamen, ne fortassis inter ipsam nos expeditionem exedat prius, et absumat, quam hosti nos immittat: providebitur, et cibariorum e Bavaria <reg orig="nostrâ" TEIform="reg">nostra</reg>, quantae cogi <reg orig="summîs" TEIform="reg">summis</reg> omnium <reg orig="studiîs" TEIform="reg">studiis</reg> adhuc poterunt, subvectionibus: et subvectionum <reg orig="armatîs" TEIform="reg">armatis</reg> <reg orig="densîsque" TEIform="reg">densisque</reg> <reg orig="custodiîs" TEIform="reg">custodiis</reg>. quarum molestiam tanto nostris esse tolerabiliorem, convenit; quanto simul ab interceptoribus tutiorem, et fint laborum supremo viciniorem.</p>
<p TEIform="p">Ad Caesareae postremo maiestatis, ac sedis, tutelam et securitatem, quod attinet 5 utinam Austriis, etiam fidis et incorruptis, (absie verbis nostris gloriolae species!) utinam, tanta regis ac Principis sui servandi semper cura, quanta nobis illius, <reg orig="omnî" TEIform="reg">omni</reg> contentione protegendi, cum anima simul innata sedulitas et charitas est! Sed, <reg orig="divinô" TEIform="reg">divino</reg> munere, vallatus <reg orig="praesidiô" TEIform="reg">praesidio</reg> <reg orig="copiosô" TEIform="reg">copioso</reg> Casar; vallata Regia Caesaris, et provinciae,
<pb id="s052" n="50" TEIform="pb"/>
sunt, et, si periculum a tyranno Dacorum, aut Thracum, ingruat: <reg orig="intellectô" TEIform="reg">intellecto</reg> rerum arcto statu, Maximilianus, si vel in umbilico iam Bohemiae, rebelliumque-Sedis <reg orig="vestibulô" TEIform="reg">vestibulo</reg> stetero; deficiente quavis <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> suppetiarum spe, <reg orig="viâque" TEIform="reg">viaque</reg>, Pragam ac Fridericum tantisper seponam: Viennam, et Ferdinandum, in tuto ponam. Nunc, quoniam, e propinquiore, nos Drosendorffiorum (amicae nobis urbis,) discrimen ad se, pro se, vocat: prius, quam in bohemiam penetremus, partium nostrarum fidae tutelae praeludamus; in hoste, si nos opperietur, <reg orig="depellendô" TEIform="reg">depellendo</reg>: sin (quod alibi fecit) sese subduxerit, <reg orig="tentandô" TEIform="reg">tentando</reg>; qualem se nobis praebiturus in acie sit, quorum ipse conspectum ante congressum aciemque non tulerit: quippe, qui, fatigare nos, et eludere <reg orig="Punicîs" TEIform="reg">Punicis</reg> itinerum anfractibus, non vero conserere manus, ac pedem pedi conferre, certus sit, et obstinatus. Id si Drosendorffii quoque nunc fecerit; et abstulerit sese, relinquamus sane, quoquoversum volitaturum. (72) nos, propositum teneamus, ac destinatum iter: asperum fortasse, praemolestumque; sed aliquando tandem superabile futurum: nec anguillae lubrico dilapsui simile, sicut id tamen Hannibal Poenus, Iugurtha Numida, Bohemusque
<pb id="s053" n="51" TEIform="pb"/>
coniuratus, inter gloriosa ponunt. Omnino. DURA MULTA, MOLESTque, BELLUM HABET: SED MOLESTIUS ODIOSIUSque NIHIL, QUAM HOSTEM; CVIUS EST PUGNA TOTA, FUGA PUGNAE.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.01.13" n="13" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XIII.</head>
<p TEIform="p">Secundum hanc Maximiliani Ducis orationem, itum ob omnibus est in eius sententiam: ne <reg orig="Bucquoiô" TEIform="reg">Bucquoio</reg> quidem Comite demum dissidente. Quocirca, quae <reg orig="decimô" TEIform="reg">decimo</reg> Septembris die, sub vesperam tandem, advenerat, annona, postridie statim in castris ita militi <reg orig="divisâ" TEIform="reg">divisa</reg>, per manipulos, ac turmas, ut in diem utique quartum quintumve suffectura speraretur: <reg orig="duodecimô" TEIform="reg">duodecimo</reg> mensis eiusdem, indictum iter, et initum est, <reg orig="Gillensteniô" TEIform="reg">Gillenstenio</reg> Drosendorffium versus. Cuius expeditionis dies statim primus <reg orig="alternô" TEIform="reg">alterno</reg> poterat nostrorum, et hostium, initiari sanguine; siquid adversariis, <reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg> pluribus, ad confligendum animi fuisset. Arx erat Wiltberga, proxime Gilenstenianam arcem; Buchemiorum nuper in potestate, sed Septembris <reg orig="nonô" TEIform="reg">nono</reg> die, Maximiliano Duci sese permittere, Boicumque recipere praesidium, compulsa. Paullo supra Wiltbergam cum
<pb id="s054" n="52" TEIform="pb"/>
esset silva, latebris, insidiisque recondendis, apposita, quamque praetergredi, non ita procul <reg orig="viâ" TEIform="reg">via</reg> <reg orig="militarî" TEIform="reg">militari</reg> distantem, agmen nostrorum oportebat: eam, priusquam lucesceret, eodem ipso die trecenti circiter equites insederant Ungarici. Praestolati vero tempus, eruptioni commodum; quietos se, <reg orig="magnôque" TEIform="reg">magnoque</reg> <reg orig="silentiô" TEIform="reg">silentio</reg> compositos, continebant: donec Maximiliani viderunt agmen paullatim ingredi, propiusque, se vorsum, moveri. Tum enim e silva momento prosilientes, impetum tumultu <reg orig="magnô" TEIform="reg">magno</reg> fccerunt in antecursorum agmen, Ducisque praetorianum satellitium. Sed, nostrorum ex equitatu, non quidem pluribus quinquaginta, <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg> tamen alacritate contentioneque subvenientibus; Ungari protinus, re <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> <reg orig="memorabilî" TEIform="reg">memorabili</reg> <reg orig="gestâ" TEIform="reg">gesta</reg>, refugerunt, ab armatis hominibus, ad pavidas, in latibulis suis, feras. Qui si nacti Bavariae Ducem, armigeros suos subsequentem, forent, (Quis autem id, in exercitu Boiorum <reg orig="tantô" TEIform="reg">tanto</reg>, nisi plane stolidus, et impudens, <reg orig="serâsset" TEIform="reg">serasset</reg>?) nonne, pro trecentis sese Pannonibus, totidem Romanos Fabios, aut Leonidaeos Thermopylarum leones, (73) <reg orig="iactâssent" TEIform="reg">iactassent</reg>? Qui nunc tamen iidem, <reg orig="tantô" TEIform="reg">tanto</reg>
<pb id="s055" n="53" TEIform="pb"/>
<reg orig="suscitatô" TEIform="reg">suscitato</reg> fremitu, ne tantillum quidem fortunis nostris, quantum vineis, et segetibus olim Philistinis, trecentae Samsonis Vulpes, obfuerunt. (74) Praedari nimirum latrones hi, quam proeliari, magis <reg orig="assuêrant" TEIform="reg">assuerant</reg>.</p>
<p TEIform="p">Porro, <reg orig="decimô" TEIform="reg">decimo</reg> demum <reg orig="tertiô" TEIform="reg">tertio</reg> Septembris die, ventum ad Drosendorffii suburbanum limitem est: <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg> nostri militis alacritate cupidineque, speratae, pro liberandis obsidione civibus, pugnae committendae. Sed, ut in oculis urbs fuit; ita nullum in conspectu, nec obsidium urbis, nec certamen, aut obsessor, aut omnino castra, miles, ductor, apparuit, <reg orig="Auditô" TEIform="reg">Audito</reg> quippe, <reg orig="pridianô" TEIform="reg">pridiano</reg> nostrorum, a Gillenstenio, castrorum motu; qui diem (uti superius dicere coeperam) iam quartum, muros urbis et circumsederant, et <reg orig="machinîs" TEIform="reg">machinis</reg> <reg orig="verberârant" TEIform="reg">verberarant</reg>: <reg orig="signô" TEIform="reg">signo</reg> repente per Anhaltinum <reg orig="datô" TEIform="reg">dato</reg> profectionis; more, sibi <reg orig="sollemnî" TEIform="reg">sollemni</reg>, <reg orig="conclamârunt" TEIform="reg">conclamarunt</reg>, abierunt, ex oculis <reg orig="avolârunt" TEIform="reg">avolarunt</reg>, itinere, fugae <reg orig="simillimô" TEIform="reg">simillimo</reg>: <reg orig="praeurbiô" TEIform="reg">praeurbio</reg> tamen (uti Phosphori <reg orig="Radiô" TEIform="reg">Radio</reg> <reg orig="sextô" TEIform="reg">sexto</reg> Czechorodius loquitur) prius <reg orig="exustô" TEIform="reg">exusto</reg>.</p>
<p TEIform="p">Quod itaque, facturos esse Bohemos, <reg orig="divinârat" TEIform="reg">divinarat</reg>, ac praedixerat, Maximilianus, uti nostris, ad certamen paratissimis, illi,
<pb id="s056" n="54" TEIform="pb"/>
simulatione cupiditatis certandi, iam iterum, aut tertium, imponerent; id eo die sactum est: quando, dextrorsum <reg orig="flexô" TEIform="reg">flexo</reg> discessu, Moraviam petierunt; et, amicam coniuratis urbem, Znamam <reg orig="festinârunt" TEIform="reg">festinarunt</reg>.</p>
<p TEIform="p">Ceterum, ad Teyam amnem et haec urbs (sicut Drosendorffium,) sed extra limitem Austriae, remotius in tractum Orientis sita; nomen inter Moravicas urbes haud incelebre tenebat: et ambitum loci, vinearum <reg orig="amplô" TEIform="reg">amplo</reg> diviteque cultu spectabilem. Earum haud procul vindemiae tempus, ac tempori sollemnis hilaritas, aberant: ad quam anhaltinus si Ducum duorum hostilium siticulosum, ac saepe cum fame quoque conflictari solitum, exercitu, insectandi <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> cupiditate pellicere potuisset, (uti procul <reg orig="dubiô" TEIform="reg">dubio</reg> mente <reg orig="destinârat" TEIform="reg">destinarat</reg>): iam non a Bohemia modo longius eum identidem longiusque divocaturus erat; sed etiam in loca sensim ex aliis alia vagabundum pertracturus, iniquitate vallium, et confragorum ac saltuum <reg orig="angustiîs" TEIform="reg">angustiis</reg>, alicubi demum conclusos nostros, eo palantes induxisset: unde receptus vivis et incolumibus futurus non fuerat. Et tamen (per exploratores continuo
<pb id="s057" n="55" TEIform="pb"/>
<reg orig="cognitô" TEIform="reg">cognito</reg>, Znamam Anhaltinianos <reg orig="intrâsse" TEIform="reg">intrasse</reg>,) Comiti Bucquoio placuerat; <reg orig="vulsîs" TEIform="reg">vulsis</reg> e vestigio <reg orig="signîs" TEIform="reg">signis</reg>, ac <reg orig="raptîs" TEIform="reg">raptis</reg> <reg orig="Aquilîs" TEIform="reg">Aquilis</reg>, hostem insequi; circumsidere Znamam; et, cum ea pariter, profugum Bohemorum exercitum delere. Non alias opporuniorem in manus venturam, hostis insigni clade mactandi, facultatem.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.01.14" n="14" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XIV.</head>
<p TEIform="p">Diversus ab hoc bucquoii consilio, Maximiliani fuit et sensus, et sermo; recordantis, et Comiti recordationem suscitantis, eorum, quae nudius tertius et quartus Hornae fuisent, et Gillenstenii, decreta: quibus immaneri nunc, par esset, ac necessarium; si constare sibi ductores inter sese mutuo, si militi fides et obsequium erga ductores deberent. De qua DUCIS excelsitate-mentis, in abnuendis, quae monus probaret, quid alii sentiant, aut quid Invidia temporis illius senserit, haud moror. Nam ego quidem, in Maximiliani virtutibus expendendis, (quae permultae, magnaeque, fuerunt) omnes quidem ac singulas magnopere suspiciendas venerandasque semper duxi; iuxtaque mecum una, testes Actorum eius, quotquot viventem,
<pb id="s058" n="56" TEIform="pb"/>
florentemque <reg orig="gestîs" TEIform="reg">gestis</reg>, novimus eum, ac vidimus. Sed, inter illius animi decora <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> nequaquam <reg orig="vulgarî" TEIform="reg">vulgari</reg> pofuimus Consiliorum eius decretorumque magnanimam firmitatem. Verum interest, In quonam quisque, vel quousque rerum, et casuum, temporumque, firmum se praestet. Sunt enim, in hoc rerum agendarum stadio, Censorum oculis offerentia fe, mortalium genera tria: quorum primum poftremumque cernimus, extremum quid sectari, nec imitatu decorum. unum vero, quod, modum ac medium amans, <reg orig="viâ" TEIform="reg">via</reg> vere <reg orig="regiâ" TEIform="reg">regia</reg>, <reg orig="dignâque" TEIform="reg">dignaque</reg> Principibus, incedat. Prima classis, Immobiles; tertia, nimis mobiles; media, prudenter-stabiles, habet. Singulas harum (quoniam ad vitam gubernationemque recte componendam apprime conferunt) per digressionem, perfunctorie faltem, intueamur.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.01.15" n="15" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XV.</head>
<p TEIform="p">Ac Primis quidem illis, quantumvis hodie Christi doctrinam professis, (mansuetam, ac lenem,) totus tamen adhuc infixus est menti Zeno. cuius Stoicam duritiam, quantum in suo Sapiente Constante Seneca philosophus extollit; tantum, in Murana <reg orig="defensô" TEIform="reg">defenso</reg>, Marc. Tullius irridet, ac
<pb id="s059" n="57" TEIform="pb"/>
deprimit. cuiusmodi paradoxa sunt. Numquam <reg orig="studiô" TEIform="reg">studio</reg> cuiusquam, aut <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg>, moveri Sapientem. Nullius <reg orig="donô" TEIform="reg">dono</reg>, vel delectari, vel egere. Ridere, vel exsultare, numquam: sed, neque flere. Nullius unquam ignoscere delicto: nullius misereri. Peccatorum omnium, esse paritatem; aeque galli gallinacei, sine necessitate suffocati, quam, patris, in iurgio iugulati, caedem. Sapientem hominem, nihil opinari, sed scire. Nullius eum facti, reive, paenitere; <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> re falli; sententiam, semel <reg orig="animô" TEIform="reg">animo</reg> conceptam, immutare numquam; ne si quidem alioquin, <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> perstante, collapsura caeli terrarumque machina sit. Errare denique, nullo tempore: proptereaque, nec <reg orig="errâsse" TEIform="reg">errasse</reg> se, seu sponte <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> fateri, seu <reg orig="tormentîs" TEIform="reg">tormentis</reg> adactum. Huius classis, cum Caeca Supperbis coniunctae, Sapientes; sunt fatui, quantumvis Angelicarum sibi mentium imitatores videantur: <corr sic="qua" resp="printer" TEIform="corr">quando</corr>, de placito Theologiae melioris, existimationem, semel haustam, aut arreptam, deponere, seu boni sint <corr sic="ii" resp="printer" TEIform="corr">Genii</corr>, seu mali, nequeunt. (75) Huius farinae mortales, in Rebus publicis, frugi non sunt: in gubernaculis vero, ruinae rerum; non fulcra, vel columnae. Viri, nimis Stoici;
<pb id="s060" n="58" TEIform="pb"/>
nimii Catones, et obstinati; Petrae quidem in mari sunt, animosae contra fluctus, sensu <reg orig="vitâque" TEIform="reg">vitaque</reg> cassos: sed eaedem interim hominum, ratione praeditorum, <reg orig="naufragiîs" TEIform="reg">naufragiis</reg> infames-viri, quos sermo plebeius vocat, Sui-Cerebri; metaphoricus, Capitones; satyricus, frontones, et obstipos; barbaria, Cervicosos. His omnia destinata, statuta, <reg orig="clavô" TEIform="reg">clavo</reg> plusquam <reg orig="trabalî" TEIform="reg">trabali</reg> fixa, sunt: et, ob hoc, inconcussa. Talium horum Zenonica virtus, est, vocaturque, PERTINACIA: sibi quidem (ut ei videtur) Immota sedens: sed aliis omnibus, querelarum, seditonumque, motrix. A cuius habitudinis <reg orig="notâ" TEIform="reg">nota</reg> longe Maximilianus, Bavariae Dux, semper abfuit.</p>
<p TEIform="p">Longius autem, a classe regentium dirigentiumve <reg orig="tertiâ" TEIform="reg">tertia</reg>, quae primam, per omnia contraria, subruere laborat, Heros ille recesserat: ad morum actionumque dignitatem omnem, factus a natura; perpolitus autem, ab institutione. Contra quod morum decus e regione bellant homines, quovis <reg orig="trochô" TEIform="reg">trocho</reg> volubiliores; <reg orig="Euripô" TEIform="reg">Euripo</reg> concitatiores; <reg orig="vernô" TEIform="reg">verno</reg> <reg orig="ventô" TEIform="reg">vento</reg> mutabiliores; <reg orig="vespîs" TEIform="reg">vespis</reg> aestivi Solis inquietiores; oscillis demum ligneis illis simillimi, quae videmus nonnumquam,
<pb id="s061" n="59" TEIform="pb"/>
villaticorum tectorum culminibus defixa, verti revertique, <reg orig="sonorô" TEIform="reg">sonoro</reg> cum strepitu, decies, ad unum oculi nictum, in plurimas caeli positiones: non ad custodiam <reg orig="domûs" TEIform="reg">domus</reg> ullam (quam longe praestat utilius, latrator canis) sed, ad aves, <reg orig="crepitaculô" TEIform="reg">crepitaculo</reg> <reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg> terrendas; et pueros, risu scurriliter hilarandos. Tales sunt nonnulli, rebus administrandis, vel intrusi per alienum errorem, ac fortuito; vel semetipsos intrudere gestientes, Agunt, ac redigunt: mandant, et remandane: praecipiunt, ac mox vetant: vocant, et iubent; iussaque, iam fieri coepta, revocant: struunt; et, iam effecta, post paullo destruunt. Irides sunt, mille colorum, sed pluviae felicis steriles: pectora, sexcentarum cogitationum tumore feta: nullius interim solidae fecunda. verbo! Proteorum ingenia; quovis, et cuiusvis impulsu digituli, versabilia: proptereaque Mentes, in re nulla, quam <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> vollubilitate, constantes. Harum plerumque leporinae sunt corda: proptereaque consilia fugacia, decretaque vecordia. Qui pendent ab horum arbitriis; ii vivunt, non in diem, sed horam: semper, agendorum haud secus, ac praetermittendorum, ancipites. Quid enim,
<pb id="s062" n="60" TEIform="pb"/>
in summam, imperatum sit; perinde nesciunt: ac frequenter, ipsimet illi, qui, mutanda paullo post, <reg orig="imperârunt" TEIform="reg">imperarunt</reg>, quidnam <reg orig="mandârint" TEIform="reg">mandarint</reg>, obliti disquirunt. Inde, damna saepe rerum enata grandia, Rebus quoque publicis, provinciis, regnis; coetibus item et sacris, et civilibus, Inde quoque, defluvium omnis sensim Auctoritatis, quae Magistratuum tamen nervus est, et anima: <reg orig="quâque" TEIform="reg">quaque</reg> pereunte, pariter omne cadit, ac perit, obsequium. Id si fiat, non magnum adeo discrimen intercedet, inter hominum in terris regimen, et spirituum apud Inferos regnum: ubi nec opus, nec consilium est, aut sapientia, neque ratio (76): nullus ordo, sed sempiternus horror, habitat. (77)</p>
<p TEIform="p">Hic talis animorum, in praesidendo, morbus, apud doctores Asceticos, hominum est gyrovagorum, (78) ac male feriatorum. quorum est unica totaque vita, more <reg orig="Propertianô" TEIform="reg">Propertiano</reg>, NULLO vivere CONSILIO: (79) quippeni proinde, NULLO tandem et SUCCESSU? Vitium istud, Animi-LEVITAS est, et appellatur: multosque <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> sub signis habet: numquam Boicum habuit Leonem.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.01.16" n="16" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XVI.</head>
<p TEIform="p">Ad horum ergo, quae produxi
<pb id="s063" n="61" TEIform="pb"/>
modo, duorum gubernandi generum, nec istud, nec illud, declinabit moderator sapiens, sed <reg orig="mediô" TEIform="reg">medio</reg>, tamquam Scyllam inter et Charybdin, maris angiportu pergendo, portum apprehendet Aureae mediocritatis, ac temperamenti. Faciendum omnino, quod agendum instat; et ambabus (quod aiunt vulgo) manibus: sed SINE CONSILIO NIHIL. (80) <reg orig="Consiliô" TEIform="reg">Consilio</reg> vero, (ne post factum paeniteat) mature, graviter, ac provide, <reg orig="momentîs" TEIform="reg">momentis</reg> <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> omnibus <reg orig="expensô" TEIform="reg">expenso</reg>: rationibus interim, non civilibus modo militaribusque, verum <reg orig="sacrîs" TEIform="reg">sacris</reg> etiam ac <reg orig="divinîs" TEIform="reg">divinis</reg>, in concilium <reg orig="intromissîs" TEIform="reg">intromissis</reg>: uti David, et Ezechias reges; et dux Machabaeus, ac Bavariae lumen, Henricus Imperator, solitabant. Qui classis huius sunt, <reg orig="omnî" TEIform="reg">omni</reg> commendatione dignae; consultores sibi legunt, assumuntque, cani <reg orig="sensûs" TEIform="reg">sensus</reg>, et exercitatos; cordatos, et conscientiae curam inter prima ponentes; libertatemque dicundae sententiae sobriam, circumspectae reverentiae miscere, gnaros, Horum talium excoctae cogitationes, <reg orig="indictô" TEIform="reg">indicto</reg> deliberationis consessu, DEUM, et honestatem, agendis praefigunt. horum Oculi, Salomonis ex praecepto, (81) recta vident; et palpebeae
<pb id="s064" n="62" TEIform="pb"/>
praecedunt ingressum operis. quodque Magnus urget Gregorius, (82) hi, nequando semetipsos rerum eventibus praecipites immittant, caute cuncta dispiciunt, et <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg>, et consultorum suorum, <reg orig="oculîs" TEIform="reg">oculis</reg>: ac, ne rebus, quarum instat agendarum necessitas, repentinus in contraria superingruat exitus; hunc ipsum casuum adversorum eventum, molliter prius <reg orig="positô" TEIform="reg">posito</reg> praecogitationis pede, more viatorum, noctu per fylvarum salebras incedentium, praetentant. <reg orig="Defixô" TEIform="reg">Defixo</reg> vero demum, in solidis rationum fundamentis, agendorum aut omittendorum <reg orig="decretô" TEIform="reg">decreto</reg>; perseverant: et ad expedienda, quae constituerant, procedunt: Immobilitate, non <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> Stoicorum, aut Marpesiarum rupium; sed <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> <reg orig="moderatâ" TEIform="reg">moderata</reg>, <reg orig="temperatâ" TEIform="reg">temperata</reg>, postque concta iam conclusa, confirmataque, tamen adhuc Rectae-rationis <reg orig="discipulâ" TEIform="reg">discipula</reg>: quae, <reg orig="mutatîs" TEIform="reg">mutatis</reg> plurimum rebus, mutare, (quoad necesse sit,) aliquid sententiae suae, non erubescat. Quod enim divine patriarcha noster, Divus Ignatius, frequenter suos omnes admonebat, id valere fas est universim apud omnes; in sago pariter, ac toga. NON SE negotia nobis, (aiebat) sed, nosmet negotiis attemperare, par est. Hanc Tullius Sapientiam, dum,
<pb id="s065" n="63" TEIform="pb"/>
quem supra dixi, Muraenam defendit, in Platonicis ac Peripateticis si iure <reg orig="meritô" TEIform="reg">merito</reg> praedicat (ut sane <reg orig="meritissimô" TEIform="reg">meritissimo</reg>;) nos in philosophia, Christiano <reg orig="perspersâ" TEIform="reg">perspersa</reg> <reg orig="defrictâque" TEIform="reg">defrictaque</reg> sale, non aequius extollemus? Haec illa prisdentis est, appellaturque, CONSTANTIAE Virtus; in loco, temporeque, decora, viris quoque Principibus. QUOD dixerit interdum, si sic rectius sit, mutare, de sententia decedere nonnumquam: ut, qui <reg orig="nôrit" TEIform="reg">norit</reg>, ac certum habeat, Omnes virtutes (et quippeni, Prudentiam etiam?) mediocritate quadam esse moder at as. (83)</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.01.17" n="17" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XVII.</head>
<p TEIform="p">Ex hac SAPIENTER-CONSTANTIUM, et in nullo Contumacium, <reg orig="notâ" TEIform="reg">nota</reg>, mundi subscribente nobis <reg orig="testimoniô" TEIform="reg">testimonio</reg>, Boiorum DUX hic fuit, MAXIMILIANUS; Gulielmi Quinti filius, modestissimi Principis, et Renatae Lotharingae, religiosissimae viraginis: indeque factus ipse <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg>, stirpe, parentum <reg orig="exemplîs" TEIform="reg">exemplis</reg>; suopteque studiorum cultu, quam optimorum, formatus ad omne, regendae curiae castrorumque, decus assuetus deliberare, non nisi cum delectu, scientissimorum Iuris inermis, et armati, Senatorum: quique, praeter ceteros viros
<pb id="s066" n="64" TEIform="pb"/>
fortissimos, Ioannem quoque Tillium (postmodum Imperii Comitem,) tunc bellis praesertim <reg orig="Hungaricîs" TEIform="reg">Hungaricis</reg> exercitatum, et clarum, circum se Monachii, tempore non <reg orig="exiguô" TEIform="reg">exiguo</reg>, familiariter haberet: quippe, quem iam tum praevideret, a belli consiliis arcanioribus, in publicum aliquando cum gloria proditurum; Heroem, sui temporis Incomparabilem, et in posteritatis Martiae libentius Exemplum, quam in orituram ex se propaginem, incubiturum: quam, perpetuo caelebs, nullam, nisi qualem Epaminondas, reliquit, pugnam, palmamque, Leuctricam. (2) Talis ergo cum esset ipse suopte <reg orig="geniô" TEIform="reg">genio</reg>, cumque cum talibus, domi forisque, secundum DEUM, consultaret; quid, nisi fortiter ac constanter, aggrederetur Maxtmilianus, et perficeret? fortitudine tamen, et <reg orig="constantiâ" TEIform="reg">constantia</reg>, nec prorsus semper, ac pertinaciter, <reg orig="immotâ" TEIform="reg">immota</reg>: neque tamen levibus unquam <reg orig="momentîs" TEIform="reg">momentis</reg> <reg orig="mobilî" TEIform="reg">mobili</reg>. Quapropter, Firmum eum sensit, et Inconcussum, ULMA, Correspondentium in consessu; <reg orig="quô" TEIform="reg">quo</reg> Caesari, (Duce Boiorum interim <reg orig="internunnô" TEIform="reg">internunno</reg>, motoreque, parum civiliter abusuri,) contendebant extorquere, quae pessum datura receptas antiquitus Imperii leges, et vim
<pb id="s067" n="65" TEIform="pb"/>
enervatura Maiestatis, fuerant, Ibi (sicuti <reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg> dictum est <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>) <reg orig="praecisâ" TEIform="reg">praecisa</reg> Maximilianus, <reg orig="eâque" TEIform="reg">eaque</reg> <reg orig="repetitâ" TEIform="reg">repetita</reg>, postulatorum recusatione, conacturos ipsum Coniuratos, coegit ipse prior, ftabilitate suae negationis; et <reg orig="petitîs" TEIform="reg">petitis</reg>, <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> et <reg orig="omnî" TEIform="reg">omni</reg> <reg orig="Sueviâ" TEIform="reg">Suevia</reg>, decedere, Solum videlicet illi vertere, quam Bavari Ducis animum, tolerabilius ducebant.</p>
<p TEIform="p">Eadem, post haec, decreti stabilitas eluxit, in Superioris Austriae proceribus <reg orig="Linzianîs" TEIform="reg">Linzianis</reg> ad obsequium <reg orig="reducendîs" TEIform="reg">reducendis</reg>: ad Caesaris eos sacramentum adigendo; praesidiaque dimittenda. Nec dispar mentis immobilitas, et antea frequenter, et post haec semper, apparuit; in improbanda Palatini Rhenani voluntate: qua se ferri, demonstrabat, ad Bohemicum capessendum pro Ferdinando regnum. Nam, istud suum animi studium approbari Boiorum quoque Duci, ceu cognato, quantumcumque tum <reg orig="litterîs" TEIform="reg">litteris</reg>, tum legationibus <reg orig="missîs" TEIform="reg">missis</reg>, percuperet Fridericus, (etiam <reg orig="oblatô" TEIform="reg">oblato</reg> <reg orig="promptôque" TEIform="reg">promptoque</reg>, Caesareum ad fastigium evehendi Bavarum, <reg orig="suffragiô" TEIform="reg">suffragio</reg>,) plus ex eo tamen is extundere <reg orig="nullîs" TEIform="reg">nullis</reg>, vel blanditiis, vel <reg orig="promissîs" TEIform="reg">promissis</reg>, et <reg orig="argumentîs" TEIform="reg">argumentis</reg>, potuit; quam, Quod semel, maturrime ponderanti causam,
<pb id="s068" n="66" TEIform="pb"/>
displicuerit, id amp lius placere nequire. Nec flecti, ne sub oculis quidem acie stante <reg orig="contrariâ" TEIform="reg">contraria</reg>, valuit: quo minus, Potentiam arreptam, pronuntiaret, fortunam esse fugitivam; et Sceptrum alienum, vaticinaretur, non fore proprium. (84)</p>
<p TEIform="p">Idem ipse DUX interim, Constantiae, prudenter aliquando tempori servientis, ac rerum sese flexinibus inflectentis, documenta praebuit, veluti, cum, ad Gundelsingam <reg orig="positîs" TEIform="reg">positis</reg> iam castrorum <reg orig="metîs" TEIform="reg">metis</reg>, confligereque certus, Ducis tamen Engolismensis interpositae pacis compositioni, fuam pugnandi cupiditatem gratificatus est: et, ad conditiones, haud quaquam iniquas, sese demittens, hostem propinquum omisit: remotum, eumque saeviorem, alibi quaesivit. Idem, quoque, cum, <reg orig="domitîs" TEIform="reg">domitis</reg> Super-<reg orig="Anassinîs" TEIform="reg">Anassinis</reg>, <reg orig="viîs" TEIform="reg">viis</reg> (ur in loco retuli,) tempestatibusque <reg orig="foedissimîs" TEIform="reg">foedissimis</reg>, et <reg orig="asperrimîs" TEIform="reg">asperrimis</reg>, seque, militemque, iumentaque, delassans; in Bohemiam eo iam usque <reg orig="penetrâsset" TEIform="reg">penetrasset</reg>, ut, a tertio, non plus, <reg orig="milliarî" TEIform="reg">milliari</reg> distantem, sibique super adventu Ducis gratulantem, Budovvizmam urbem haberet: <reg orig="relictîs" TEIform="reg">relictis</reg> tamen subito, praeter omnium exspectationem, post se <reg orig="Budowiziô" TEIform="reg">Budowizio</reg>, <reg orig="Capliziô" TEIform="reg">Caplizio</reg>,
<pb id="s069" n="67" TEIform="pb"/>
<reg orig="Stroboniziôque" TEIform="reg">Strobonizioque</reg>, Weitrachium denuo Zwetelamque versus movens, in Austriam flexit Inferiorem. (85) Cuius, in hunc modum institutae per Ducem, expeditionis, tametsi caulsae proferantur, tamquam <reg orig="ipsô" TEIform="reg">ipso</reg> statim <reg orig="initiô" TEIform="reg">initio</reg>, seu terreudi sic hostis, seu fallendi mente, susceptae: manet id tamen, quod ad rem propositam satis esse debet; Non erubuisse Maximiliani Constantiam, interdum et hostibus videri, <reg orig="Mutatîs" TEIform="reg">Mutatis</reg> vebus, <reg orig="mutâsse" TEIform="reg">mutasse</reg> mentem, et iter. Id quod in virum cadit, etiam inter castra mota, constantem et immotum.</p>
<p TEIform="p">In haec ego porro, destinatione <reg orig="meâ" TEIform="reg">mea</reg> <reg orig="nonnihilô" TEIform="reg">nonnihilo</reg> verbosius excurri, <reg orig="suspensô" TEIform="reg">suspenso</reg> narrationis interim, et <reg orig="intercisô" TEIform="reg">interciso</reg>, progressu: non, ut exspatiari per ludibundum otium gestiens, nec, ut assentari gloriae Maximiliani, tanto post, ambiens; a quo vivente quondam praecepteum, per internuntium (86) Iureconsultum, acceperam, Ne se, sed maiores suos, <corr sic="et" resp="printer" TEIform="corr">et eorum</corr> historiam, soriberem. quodnam autem nunc adulationis mihi praemium pii Manes eius rependerent, nisi fortasse (quod absit!) indignationem ex alto; si nec ipum silerem: et insuper ipsius aliquid praeter verum,
<pb id="s070" n="68" TEIform="pb"/>
narrarem? Verum haec ego, de Maximi Ducis sapiente-Constantia produxi: quoniam is et nunc militiae collegis illis, quibus, in Moravos irrui, <reg orig="dilatâ" TEIform="reg">dilata</reg> <reg orig="Bohemiâ" TEIform="reg">Bohemia</reg>, consilium et ardor erat, non cessit: et, in expeditione <reg orig="ceterâ" TEIform="reg">cetera</reg>, non defutura sunt, in quibus, si locum auribus maluisset, et gratiae, quam Constantiae, dare, damnose cessisset. id, quod sua rerum series evolvet. Ad summam! Quacumque Maximihanus incedebat Armatus, robore <reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg>, prudenter <reg orig="immobilî" TEIform="reg">immobili</reg>; post se nihil, vel hostile relinquebat, vel seris aliquando nepotibus excusandum. In Ommbus, EXERCITUM DUX; RATIO DUCEM, anteibat.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.01.18" n="18" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XVIII.</head>
<p TEIform="p">In sententiam ergo DUCIS transeunte Comite; die <reg orig="posterô" TEIform="reg">postero</reg> (qui, Septembris decimus quartus, Exaltatae Sacrae Cruci sacer erat,) <reg orig="exercitûs" TEIform="reg">exercitus</reg> utriusque moveri castra, Bohemiam versus, perrexerunt. Ac Caesariana quidem, usa viarum indice, regionis (uti ferebatur) <reg orig="gnarô" TEIform="reg">gnaro</reg>; paullo remotius ad latus, quod Moraviae propinquius erat, incedebant. Bavarita vero, <reg orig="Drosendorffiôprofecta" TEIform="reg">Drosendorffioprofecta</reg>, <reg orig="Teyâ" TEIform="reg">Teya</reg> flumine <reg orig="superatô" TEIform="reg">superato</reg>, Dyrnam, ad latus dextrum, intactam praetereunt.
<pb id="s071" n="69" TEIform="pb"/>
Ulterius autem, ad Aquilonis plagam tendentia loca, (ceu pretium operae maius, ac ditius,) alibi quaerunt: ac post paullum mveniunt.</p>
<p TEIform="p">Erat supra Dyrnam, ad amnem, qui Teyam ab extremis Bohemiae saltibus, Orientem versus, influit, Arx, situ <reg orig="conspicuô" TEIform="reg">conspicuo</reg>, firma <reg orig="munimentîs" TEIform="reg">munimentis</reg>, et instructa <reg orig="praesidiô" TEIform="reg">praesidio</reg> septuaginta, quos vocant, catapultariorum iaculatorum. Hi pro partibus stabant, Caesari rebellantium; et in stipendiis Streinianae familiae: cuius caput tunc erat Vidua nobilis, castelli domina, sicut et Draessidelii quondam, superius mihi memorati loci, possessionem sibi <reg orig="vendicârat" TEIform="reg">vendicarat</reg>. Huic porro, de quo memorare coepi, loco nomen erat Ungerschizium. (87) Venit eo Maximihanus, cum adhuc diei plerumque superesset. <reg orig="Praemissô" TEIform="reg">Praemisso</reg> caduceatore, dade iubet arcem; relingui foedus Bohemicum; ad obsequium rediri Caesaris. Horum autem nihil ad aures admittentibus, adducuntur in conspectum oppugnationis-instrumenta castrensia; machinae curriles; tormenta formae grandioris; aries bellicus; oppugnantium agmina. Quibus <reg orig="visîs" TEIform="reg">visis</reg> qui Bavariae Ducem, nec vidissent
<pb id="s072" n="70" TEIform="pb"/>
antehac, nec experti fuissent: ne videre compellerentur irtum, aut experiri defectionis vindicem; se pariter, et arcem, <reg orig="permisêre" TEIform="reg">permisere</reg> Caesaris gerenti vices. Caesari tamen e vestigio sacramentum non <reg orig="dixêre" TEIform="reg">dixere</reg>. Pepercit nihilosecius dedititiis; et inviolatos Dux, cum sarcinis quemque <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg>, emisit. In arcem porro priusquam se conferret ipse, iam irruerant, <reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg>, <reg orig="densô" TEIform="reg">denso</reg>, iuris et ductoris alieni milites; ac Dalmatae praesertim equites. qui, cum ad castri maturandam deditionem minus <reg orig="nihilô" TEIform="reg">nihilo</reg> contulissent; in eius tamen direptione, Boiis victoribus, sed vacuis spectatoribus, minus <reg orig="pilô" TEIform="reg">pilo</reg> reliquerunt: gens, a puero praedatrix; et hinc, virilibus etiam <reg orig="annîs" TEIform="reg">annis</reg> ac <reg orig="bellîs" TEIform="reg">bellis</reg>, efficax, quae nec terras hosti, nec hostem terris, aut cuiquam quidquam, praeter patientiam, relinquat. Hos tales, haec talia tempora, bellatores, quaerunt magis, quam amant. Aliter violentiae publicae non obsistitur, (ut putant;) quam, per violentiam insaniorem.</p>
<p TEIform="p">Ceterum Ungerschizii noctem etiam subsecutam ab exercitu transigi, duo coegerunt. alterum. quod ad eam, quae posterum in diem indicta fuerat,
<pb id="s073" n="71" TEIform="pb"/>
expeditionem viaticatus miles futurus non fuerat, nisi recentis annonae, quam in horas exspectabat, superventu firmatus. alterum, quoniam, in quem locum pridie condixerant, eo Bucquoive Cones advenire, differebat; <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>, suorumve, seu <reg orig="contumaciâ" TEIform="reg">contumacia</reg>, seu coniunctionis, cum exercitu Bavarito, <reg orig="fugâ" TEIform="reg">fuga</reg>: sed, quoniam ductoris sui, vel <reg orig="imperitiâ" TEIform="reg">imperitia</reg>, vel <reg orig="perfidiâ" TEIform="reg">perfidia</reg>, (sicut postea cognitum est) a via <reg orig="militarî" TEIform="reg">militari</reg> longe recesserant, in latus et oram locorum, partim transitu difficilium, partim hostium etiam insultibus inopinis obnoxiorum: non sine Comitis <reg orig="luculentô" TEIform="reg">luculento</reg> <reg orig="periculô" TEIform="reg">periculo</reg>, vel ideo saltem; quod ab eo pars Caesariani militis, et Dalmatae, praedatum, uti diximus, abruperant se: forisque palabantur. Attulerat sane Maximiliano fama, (ne cui forte leve periculum istud videretur) <reg orig="certîs" TEIform="reg">certis</reg>, et, qui viderant ipsimet, auctoribus confirmata; cum magna manu, non ita procul <reg orig="locîs" TEIform="reg">locis</reg> <reg orig="illîs" TEIform="reg">illis</reg> tendentes, Anticaesariano opportunitati, nostris inferendae cladis, imminere. <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> re <reg orig="cognitâ" TEIform="reg">cognita</reg> Maximilianus, et ut suam, erga Comitem Bucquoium, humanitatem opere declararet, et, ut simul ad insignem, pro Caesarianorum incolumitate,
<pb id="s074" n="72" TEIform="pb"/>
sollicitudinem, (etiam virium suarum imminutione,) nihil reliquum sibi faceret; equitum armatorum duo milia statim expedivit: partim, ut conquisitum eum repertumque, dignitatis <reg orig="ergô" TEIform="reg">ergo</reg> deducerent: partim quoque, sicubi confligendum cum hoste foret, ut laboraturis Caesarianis, suppetias Boici ferrent: ac, siquam Bohemicis inferre plagam inexspectatam valerent, rei bene gerendae facultatem necubi praetermitterent.</p>
<p TEIform="p">Et hostes quidem, <reg orig="tantâ" TEIform="reg">tanta</reg> nostrorum alacritate multitudineque <reg orig="conspectâ" TEIform="reg">conspecta</reg>, mori suo consuetudinique, sicut semper antehac, constiterunt: ac, ne veniendum ad manus esset, in pedes, et tentoria sua, mature sese coniecerunt: In diversorum autem, sibi destinatum, ante noctem ingruentem, cum suis Bucquoius incolumis se recepit: servatus tunc, partim pavore Bohemicorum; partim, et magis, <reg orig="magnanimâ" TEIform="reg">magnanima</reg> (quantum in eo fuit) Maximiliani <reg orig="curâ" TEIform="reg">cura</reg>: quae Bucquoio poterat, ac debebat, esse pretiosa. Nam, IN <reg orig="periculô" TEIform="reg">periculo</reg>, plus illi, qui me salvum voluit, quam ei, qui me necare non ausus est, debeo; si vivo.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.01.19" n="19" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XIX.</head>
<p TEIform="p">Septembris interea dies decimus quintus illuxerat. Placet enim,
<pb id="s075" n="73" TEIform="pb"/>
expeditionis huius, qua PRAGAM, Caesaris, ac Boicus, miles petivit, deinceps, non Acta modo, sed et Diarium, exsequi. Diarium, inquam, non quodvis obvium, aut e trivio raptum; sed traditum, rebus etiamnum <reg orig="recentissimîs" TEIform="reg">recentissimis</reg>, a Viro, qui vidit, et interfuit: revisione vero magni Ducis ipsiusmet auctoratum: quo maiore cuncta, tam in luce sint, quam in ordine. Dies igitur is, quem nominavi, quemque destinatum profectioni fuisse, subindicavi, subsistere tunc quoque coegit utriusque ducis exercitum; <reg orig="inopiâ" TEIform="reg">inopia</reg> cibariorum, quae diem iam alterum impatienter exspectabantur: <reg orig="nullô" TEIform="reg">nullo</reg> famis <reg orig="residuô" TEIform="reg">residuo</reg> <reg orig="levamentô" TEIform="reg">levamento</reg>. Quod enim pridie supersse deprehensum fuerat Ungerschiziano praesidio, de commeatu; totum id exercitui nostrorum cetero praeripuerunt, una cum spoliis reliquis, illi, de quibus memoravi superius, proscyleutae (88) Graecis suis dicti, Dalmatae: quos Antepraedones barbaria <reg orig="nominâsset" TEIform="reg">nominasset</reg>. Quod autem alimentorum, ad quintum ab eo die diem, advestum e Boica fuerat; aut, siquid ante triduum repertum forte Drosendorffii: totum id dudum, et absumptum iam, et digestum etar celeriter. Neque mirum,
<pb id="s076" n="74" TEIform="pb"/>
id a tanta duorum exercituum actum esse multitudine; tamquam Aegyptiacis frugibus <reg orig="immissâ" TEIform="reg">immissa</reg> locustarum innumerabilium ingluvie: (89) cum in Achillis Tatii, scriptoris Alexandrini, <reg orig="Graecâ" TEIform="reg">Graeca</reg> <reg orig="Leucippâ" TEIform="reg">Leucippa</reg>, Charmides, militum ductor, memoret; belluam fluminis, Equum Niloticum vulgo dictam, ingentem illam quidem, ac magnitudine corporis maximo cuique bovi parem, sed unam tamen, et solam, <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> pabuli <reg orig="sociâ" TEIform="reg">socia</reg>, refertissimum segete campum audacter invadere: rictuque voracis oris, ad usque tempora <reg orig="diductô" TEIform="reg">diducto</reg>, totum, <reg orig="continuatô" TEIform="reg">continuato</reg> comestionis labore, simul ac semel, (90) depascere. Quantam nos igitur frumenti, pabulique, vim, censeamus, intra dierum haud adeo multorum intervallum, tot millium militares equiosque ventres edacitate consumere deburisse; legibus Sumptuariis omnibus <reg orig="excusatissimâ" TEIform="reg">excusatissima</reg>? Non parum ergo Magnum se DUX Maximilianus, in hac etiam annonae <reg orig="Praefecturâ" TEIform="reg">Praefectura</reg>, tam <reg orig="difficilî" TEIform="reg">difficili</reg>, praestitit: dignus exinde, qui Castrorum ipse quoque pater, et altor, cum priscis illis Cyris, Octavianis, Titis, Traianisque salutaretur.</p>
<p TEIform="p">Ceterum Maximihanus, inter haec, ne dies, qui vacuus itinerum et operis perat,
<pb id="s077" n="75" TEIform="pb"/>
pariter et consiliorum otiosus, ductoribus periret; ad Bucquoii Comitis tabernaculum ultro transgressus, de belli totius omni ratione multum, ac varie, deliberavit. Cuius denique consultationis ea praecipua fuit, inprimisque concordiae rerum gerendarum utilis, summa-decretorum: ut in commune deinceps utrimque, rebus in omnibus, (potioris praesertim momenti,) consuleretur: communiter agerentur, quae decerni contingeret: una, simul ac proficiscendi datum signum esset, utraque castra moverentur. una (quoad eius fieri posset,) <reg orig="diversîs" TEIform="reg">diversis</reg> quidem, at non longe <reg orig="disseptîs" TEIform="reg">disseptis</reg> inter se, <reg orig="viîs" TEIform="reg">viis</reg>, hac DUCIS, illac COMITIS, agmina tenderent; itinerum <reg orig="aequalî" TEIform="reg">aequali</reg> quodammodo progressu. Quod totum illi tunc statuerunt, Caii Marii quadam, ac Metelli Numidici; (91) Bomilcaris item, etIugurthae; (92) Parmenionis, et Alexandri Macedonis, imitatione. <reg orig="Disparatîs" TEIform="reg">Disparatis</reg> in hunc modum legionibus, ac <reg orig="turmîs" TEIform="reg">turmis</reg>, nec tamen <reg orig="adeô" TEIform="reg">adeo</reg> procul inter sese <reg orig="disiunctîs" TEIform="reg">disiunctis</reg>, censebant, et latius in hostem sparsum iri formidinem, atque cladem; <reg orig="ostensîs" TEIform="reg">ostensis</reg>, et <reg orig="immissîs" TEIform="reg">immissis</reg> hosti, longe lateque, <reg orig="copiîs" TEIform="reg">copiis</reg> <reg orig="adversariîs" TEIform="reg">adversariis</reg>: et, sicubi partem nostrorum
<pb id="s078" n="76" TEIform="pb"/>
alteram, ab hoste premi, laborareve, contingeret; a conflictantibus significatione <reg orig="factâ" TEIform="reg">facta</reg> periculi, concursuros una cunctos ilico; fortaseque supremi certaminis, et belli profligandi, facultatem inventuros. (93)</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Hôc" TEIform="reg">Hoc</reg> utrimque <reg orig="probatô" TEIform="reg">probato</reg> <reg orig="collaudatôque" TEIform="reg">collaudatoque</reg> <reg orig="consiliô" TEIform="reg">consilio</reg>, digrediuntur, in sua quisque contubernia, ductories. Quorum curas et sollicitudinem, eadem adhuc <reg orig="vesperâ" TEIform="reg">vespera</reg>, frumentarii, <corr sic="ceteriqne" resp="printer" TEIform="corr">ceterique</corr> <reg orig="victûs" TEIform="reg">victus</reg>, <reg orig="aliquantô" TEIform="reg">aliquanto</reg> <reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg> currus appulsi, temperare, consolarique, visi sunt.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Eô" TEIform="reg">Eo</reg> proin <reg orig="ipsô" TEIform="reg">ipso</reg>, non paullo redditus ad laborem alacrior, exercitus uterque, <reg orig="visâ" TEIform="reg">visa</reg> Ducum <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> pro se <reg orig="providâ" TEIform="reg">provida</reg> <reg orig="diligentiâ" TEIform="reg">diligentia</reg>; postridie (qui Septembris fuit sextus decimus) castra movit: eaque, sicuti decretum pridie fuerat, bipartito; sic nimirum, ut, ad laevam deflectentes Bucquoiani, Weidhofium versus tenderent; cuius urbis inferius mentio recurret aliquantula: maximilianaei vero Rapsium, ad latus dexterius situm locum, peterent. de quo <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> nunc agimus.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.01.20" n="20" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XX.</head>
<p TEIform="p">Est Rapsium, arx, cum nominis eiusdem, <reg orig="subnexô" TEIform="reg">subnexo</reg> sibi, <reg orig="castellô" TEIform="reg">castello</reg>: <reg orig="firmîs" TEIform="reg">firmis</reg> ipsa <reg orig="murîs" TEIform="reg">muris</reg>, <reg orig="munimentîsque" TEIform="reg">munimentisque</reg> <reg orig="validîs" TEIform="reg">validis</reg>, insuper et
<pb id="s079" n="77" TEIform="pb"/>
rupi solidissimae superimposita. <reg orig="Teyâ" TEIform="reg">Teya</reg> flumimine radices arcis, et rupis, subluuntur. de quo flumine (quoniam illius crebram hucusque mentionem inspersimus) aliquando demum submonere, non extra saltum, ac rem, fuerit; Id e Bohemiae, Solem nascentem respicientibus, finibus <reg orig="montanîs" TEIform="reg">montanis</reg> (ut <reg orig="aliô" TEIform="reg">alio</reg> superius <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> subindicavi) defluere: capitibus fontium <reg orig="ternîs" TEIform="reg">ternis</reg> celebrioribus. Horum illud, quod ad dextrum ruit latus, meridiem spectans, Teyam aquam, quae Magnae cognomen habet, orditur: ac, <reg orig="spatiô" TEIform="reg">spatio</reg> lingitudinis <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> <reg orig="fluxûs" TEIform="reg">fluxus</reg>, ceteras aquas eiusdem appellationis antecedit. Alterum Teyae caput, idque quadrifidum, e montano Septentrionis tractu prosilit; et amnem effundit, inter duos extremos Teyas <reg orig="mediô" TEIform="reg">medio</reg> labentem tractu: quem, aquarum praecopiosum, simpliciter tamen Teyam nominant, quotquot Acta condunt: plebs, Diinsam; nonnulli Thysiam: nos, inter duos ceteros amnes cognomines, a situ Teyam Medium. Teyae fontem tertium, et ex eo fluvium, emittit locus, cui nomen Altstadio; quasi veterem dicas Urbem. Hic Teya, ceterotum extremus, ac laevus, <reg orig="spatiô" TEIform="reg">spatio</reg> <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg>
<pb id="s080" n="78" TEIform="pb"/>
<reg orig="procursûs" TEIform="reg">procursus</reg> incedit, haud paullo breviore: cuius Confluentes, ad Carlostenium oppidum, emittunt eum in Teyam. maiorem. unde, Moraviam una, quidquid Teyae nomine censetur, irruens, Solis ortum versus, Moraviae <reg orig="totô" TEIform="reg">toto</reg> margine <reg orig="meridianô" TEIform="reg">meridiano</reg> procedit, eousque: donec, ad Austrum deflectens, ad confluentes Rabenspurgi, Moravae flumini (nunc Marchae dicto) misceatur: et, una cum eo, cis Haimburgum urbem in Danubium descendat. Sic Austriae, (quam aliquousque, quodammodo per otium in Moravos exspatiatus, seposuerat) postliminio se Teyae reddit; totus, et cum usura, piscium pariter, et aquarum, quas interea collegerat, advenarum: <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg> proinde nomine, nec ingratus Austrii, nec inutilis, <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg>-restitutor.</p>
<p TEIform="p">Verum, ad rem ut veniamus: Ad Teyae, fluminis illius tertii (quod Altstadio descendere diximus in Teyam-Magnum,) ripam dextram, arx, et castellum Rapsianum situm, in ditione tunc erat Buchaimbiorum, per eos rerum temporumque motus, nondum Caesari concordium: et idcirco, iustum ad obsequium vi compellendorum. Accedebat his, quod Rapsium, haud secus, ac de
<pb id="s081" n="79" TEIform="pb"/>
Drosendorffio dixeramus, locus erat limitaneus: et, ex aequo, transituris ex Austria, <reg orig="bohemiâ" TEIform="reg">bohemia</reg>, <reg orig="Moraviâ" TEIform="reg">Moravia</reg>, ni <reg orig="praesidiô" TEIform="reg">praesidio</reg> stationibusque teneretur, pervius; et, si custodiretur, clausiis; ideoque, multum addere, detrahereve, rerum summae valiturus erat. Tenebatur autem, <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> tempestate, <reg orig="praesidiô" TEIform="reg">praesidio</reg> militum, non tam <reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg>, quam virtute <reg orig="bellieâ" TEIform="reg">belliea</reg>, praestantium; ac rebellis Bohemiae causam tutari perseverantium, Palatini sub auspiciis. Hos, ceterosque Rapsianos, haud continuo, sub <reg orig="exercitûs" TEIform="reg">exercitus</reg> Bavariti primum adventum ac conspectum, sese Maxim: liano permittentes, sed ad resistendum sese cimparantes, liquet; vel non hausisse quidquam, vel nihil certe tribuisse, famae praeviae, virtutis ac gestorum DUCIS, in Austria Super-Anassaea: sicut vulgo, quae nolumus audire, credere quoque detrectamsu. Unde, postquam eo <reg orig="Boicîs" TEIform="reg">Boicis</reg> a copiis ventum est, immittenti fecialem Maximiliano, postulantique, Sibi, vices obeunti Caesaeris, arcem municipiumque dedi: responsum a Buchemianis est, ac <reg orig="praesidiô" TEIform="reg">praesidio</reg>; Non placere, dedi. Sibi, ceu viris, quantumvis multitudine plurimum inferioribus, 8quinquaginta namque, nec
<pb id="s082" n="80" TEIform="pb"/>
plures, erant,) <reg orig="animîs" TEIform="reg">animis</reg> tamen viribusque, sicut considerent, cuivis exercitui paribus; fixum, ac decretum esse, sanguinem potius, ac vitam, quam datam Bohemis fidem, prodigere. Mulierum esse, terreri, flere, supplicare, manus dare. Militum armatorum, commissa sibi, tueri: suique decoris, quam incolumstatis, maiorem habere rationem. Vividae virtutis, testem fore, mortem; et constantiae prignus, quemcumque toler atum casum.</p>
<p TEIform="p">Inter haec abrupta, tumidaque, rebellium responsa, fecialis ad DUCEM; hic, ad oppugnationem, et miles castellanus, ad vim vi pellendam, transit. Nec distulerunt Rapsenses, in nostros scolpetorum glandibus, et <reg orig="ignitîs" TEIform="reg">ignitis</reg> catapultarum <reg orig="globîs" TEIform="reg">globis</reg>, eminus pugnare; iam ab eo statim, <reg orig="quô" TEIform="reg">quo</reg> solutum colloquium est, temporis <reg orig="vestigiô" TEIform="reg">vestigio</reg>: magis autem, ac densius, et ferocius; ex quo, DUCIS iussu, machinae tormentariae geminae, verberandae fronti Rapsensis arcis, statui coeptae sunt. Quo minus enim <reg orig="consuetâ" TEIform="reg">consueta</reg> celeritate, tutoque, suis utraque fundamentis figerentur, ac firmarentur; prohibere conatus est improbus, et assiduus, ex arce iaculantium, foror. Nec deferbuit hic; donec
<pb id="s083" n="81" TEIform="pb"/>
tonare contra, fulminareque, balistae nostrorum illae binae, simulque quatere castri muros, orsae sunt. Ad quatuor primos illarum (sic enim signate traditur) ictus, nutare muri, labare corda propugnatorum, excidere fortia, generosaque, verba coeperunt. deditionem <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg>, quam irriserant, fecerunt: pactique vitam, et sarcinas salvas, sed <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg> interim exuti; priusquam illius diei Sol <reg orig="caelô" TEIform="reg">caelo</reg> decederet, ipsi praesidii <reg orig="munimentîs" TEIform="reg">munimentis</reg> <reg orig="emigrârunt" TEIform="reg">emigrarunt</reg>. Castellum autem, arci subiectum, Maximilianiis ingressus; arcem ipsam (quam a suis diripi vetuit) <reg orig="praesidiô" TEIform="reg">praesidio</reg> <reg orig="recentî" TEIform="reg">recenti</reg>, militeque, Caesarianae causae <reg orig="fidô" TEIform="reg">fido</reg>, firmavit: vum alium interea militarem cuneum, qui stipendia Bohemica <reg orig="Bavaritîs" TEIform="reg">Bavaritis</reg> mutatum venerant, a praesidii Rapsensis <reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg> munereque secluderet: veritus (opinor,) ne fortassis in parvam Troiam istam, ligneum ipse quoque caballum, proditione gravidum, cum Sinonis progenie, reciperet. (94) Ut <reg orig="paucîs" TEIform="reg">paucis</reg> dicam. DUX, providus pariter, et abstinens, salutis eorum, quorum esse videbatur hostis, verius tamen amicus, et custos: egressus est <reg orig="Rapsiô" TEIform="reg">Rapsio</reg>; secumque, praeter bene celeriterque gestae rei gloriam, extulit nihil: intulit e
<pb id="s084" n="82" TEIform="pb"/>
diverso, Caesaris ac DEI, diu iam iacens, Ius, et obsequium: inque duobus his, Omnia.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.01.21" n="21" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XXI.</head>
<p TEIform="p"><reg orig="Rapsiô" TEIform="reg">Rapsio</reg> porro, Septembris die <reg orig="decimô" TEIform="reg">decimo</reg> <reg orig="septimô" TEIform="reg">septimo</reg> movens castra, Bavarorum exercitus; et adhuc tempori Bucquoianum, siniftrorsum altero latere viarum incedentem, assecutus, paritate linearum itineris: una fere, sub idemque tempus, intravit Waidhofium (95),; urbem, et Catholicis addictam sacris; et tunc <reg orig="praesidiô" TEIform="reg">praesidio</reg> Caesaris insessam, <reg orig="solitô" TEIform="reg">solito</reg> magis, ac vigilantius, in hostem <reg orig="intentô" TEIform="reg">intento</reg>: quod is, per eos ipsos dies, ferebatur, (<reg orig="intellectô" TEIform="reg">intellecto</reg> nostrorum, superiora versus <reg orig="conversô" TEIform="reg">converso</reg>, profectionis flexu,) deseruisse Znamam, ac Moraviae totum eum limitem: et ad nostros, introitu Bohemiae prohibendos, <reg orig="omnî" TEIform="reg">omni</reg> contentione festinare. <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> <reg orig="famâ" TEIform="reg">fama</reg> crebescente; non erat, vel ex illius consilii primi, Gillenstenii nuper fixi, <reg orig="constantiâ" TEIform="reg">constantia</reg>, vel e re communi militaris instituti; susceptam semel expeditionem interscindere <reg orig="novô" TEIform="reg">novo</reg> <reg orig="consiliô" TEIform="reg">consilio</reg>: passuque <reg orig="retrogradô" TEIform="reg">retrogrado</reg>, persequi persequentem se Bohemum, ex Austria <reg orig="Moraviâque" TEIform="reg">Moraviaque</reg> profugum: et relinquere, positam in conspectu, Bohemiam, ad se Moravos, Austriosque quottidie trahentem. Sinerent quinimo
<pb id="s085" n="83" TEIform="pb"/>
nostri consiliis, et anfractibus suis, hostem: ac simul, suis ipsi decretis insistentes, qua coeperant, <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> <reg orig="viâ" TEIform="reg">via</reg> pergerent: si viros se, non ventos, ad omnia variabiles, praestarent. Hoc egerunt, quod agebant: ac <reg orig="spretîs" TEIform="reg">spretis</reg>, de premente terga nostrorum <reg orig="Anhaltinî" TEIform="reg">Anhaltini</reg>, rumoribus, Waidhofii non plus <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> moraci nocte, <reg orig="diluculô" TEIform="reg">diluculo</reg> <reg orig="posterô" TEIform="reg">postero</reg> <reg orig="magnîs" TEIform="reg">magnis</reg> itineribus Gamundium perveniunt. Is locus, in Austriae Secundae limitibus <reg orig="extremîs" TEIform="reg">extremis</reg> adhuc haerens, oppidulum erat supra Confluentes Launsizii fluminis situm; quod dominum habuerat aliquando, patronumque, Bernardum, Buchemianae familiae locupletem dynastam. (96) Et tunc arcem, eius loci, Buchemiani tenebant; cum in oppido miles Bavarieus hospitaretur, spitaretur, contuberniis quidem <reg orig="arctîs" TEIform="reg">arctis</reg>, sed <reg orig="modestîs" TEIform="reg">modestis</reg>, et <reg orig="obviô" TEIform="reg">obvio</reg> victu <reg orig="contentîs" TEIform="reg">contentis</reg>; in Schiemsiano vero castello, duobus passuum milibus inde <reg orig="distantî" TEIform="reg">distanti</reg>, Caesarianus. Utrobique, (posteaquam <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg> ventum erat, ad decimum octavum Septembris diem,) interiungere nostros, die quoque <reg orig="posterô" TEIform="reg">postero</reg>, coeit, profectionis ceteroquin avidos, curruum ac vecturarum tarditas: <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg>, nescio quibus socordius agentibus, acciderat; ut machinae
<pb id="s086" n="84" TEIform="pb"/>
tormentariae, cum impedimentis, et apparatu <reg orig="bellicô" TEIform="reg">bellico</reg> cetero, serius advenirent. Evenerat autem ibidem tunc; ut, Schiiempsii maxime, nonnullorum Caesariani militis importunitate, turbaretur aliquid in stativis; et Cosaccorum inprimis <reg orig="audaciâ" TEIform="reg">audacia</reg>: qui subinde, nec in contuberniis disciplinae leges, nec in agmine modum et ordinem, servantes, excurrebant liberius: praedam ex hostibus adaeque, sociisque, contra belli ius, agerent: quodque deterius erat, et postea quoque non infrequens illis, quacumque propemodum incederent, municipia castellaque vastarent: et exhausta <reg orig="spoliîs" TEIform="reg">spoliis</reg>, ad extremum etiam inflammarent. Horum nimis effusam agendi licentiam (UT Exempla, praesertim impunita, facile trahunt alios in pariae,) complures, e numero Caesarianorum audaciores, imitaturi; cum praedatum et ipsi, die Septembris decimo <reg orig="nonô" TEIform="reg">nono</reg>, circa Gamundium, ac <reg orig="locîs" TEIform="reg">locis</reg> <reg orig="finitimîs" TEIform="reg">finitimis</reg>, in villas, praedia, pagos, et agros, excurrerent; hac, illac, palabundum in hostem rrius, quam exoptatam in praedam, inciderunt. Ex iis, haud pauciores <reg orig="trecentîs" TEIform="reg">trecentis</reg>, pars vivi capti, pars oppressi <reg orig="ferrô" TEIform="reg">ferro</reg>, iugulatique; documento salutari ceteris, clade <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>,
<pb id="s087" n="85" TEIform="pb"/>
fuerunt: nequis in posterum, In hostili regno, locum ullum, aut fortunam, sibi crederet amicam: extra iustam autem aciem, ut plurimum, temerariam esse, periculi provocationem. Hoc suis quam commendatissimum semper esse, DUX Maximilianus volebat: id animis eorum impromebat. qui, cum Bucquoio Comite, cumque copiis utriusque, <reg orig="vigesimô" TEIform="reg">vigesimo</reg> demum Septembris die Bohemiam intravit; quando Schvveinizii stativa posuit: et utriusque ducum agmina, tunc collecta, circumspexit.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.01.22" n="22" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XXII.</head>
<p TEIform="p"><reg orig="Schvveiniziô" TEIform="reg">Schvveinizio</reg> porro (quod Comitatui Graczensi contributum municipium est) discessum <reg orig="vicesimô" TEIform="reg">vicesimo</reg> <reg orig="secundô" TEIform="reg">secundo</reg> Septembris est: et, itinere, propius Malczam amnem, <reg orig="laevâ" TEIform="reg">laeva</reg> fluentem, Aquilonem versus <reg orig="institutô" TEIform="reg">instituto</reg>, Budovvisium, eodem akhuc die ventum; urbem Bohemiae, <reg orig="crebrô" TEIform="reg">crebro</reg> superius, nec inhonore, nominatam: quippe, Bohemicae seditioni dissidentem; Caesarianis partibus faventem, et hospitam: eoque nomine, rebellioni passim invisam. Haec ad Malczam sita; loca, sibi finitima, quaquaversum habebat, <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> tempestate, Caesari discordia: Mansfeldio vero notho, Turrianoque, Comitibus haud
<pb id="s088" n="86" TEIform="pb"/>
inimica. Tunc in triduum, nec plenum tamen, illic ab utroque substitum est exercitu. cuius morae dies priores duos, partim absumpsit pabulandi frumentandique necessitas: partim, <reg orig="Freystadiô" TEIform="reg">Freystadio</reg> demum advenientis annonae viritim facta distributio. Praeter haec autem, hostis domandi, quam famis pellendae, non fere minor ducibus cura: qui, super omni belli residui, coercendaeque rebellionis, <reg orig="viâ" TEIform="reg">via</reg> <reg orig="compendiôque" TEIform="reg">compendioque</reg>, studiose deliberabant. Diei stativorum tertio, (qui Septembris fuit quintus, et vicesimus, et in quem <reg orig="pridianô" TEIform="reg">pridiano</reg> vespere militi saturo profectio fuerat ulterior indicta,) cunctationis paullulum videri potuerat allatura, recens quaedam <reg orig="abitûs" TEIform="reg">abitus</reg> interpellatio: quippe, Saxonis-Elsctoris <reg orig="summô" TEIform="reg">summo</reg> <reg orig="diluculô" TEIform="reg">diluculo</reg> supervenientibus <reg orig="litterîs" TEIform="reg">litteris</reg>, et cursore <reg orig="veredariô" TEIform="reg">veredario</reg>. Narrabant Maximiliano DUCI (nam ad hunc DUX Saxo scripserat, et mandata cursori dederat,) de Budissini, Lusatiorum urbis, obsidione: de civium urbis, et Ordinum provincialium, <reg orig="contumaciâ" TEIform="reg">contumacia</reg>: de Iaegerndorffiano Marchione, pertinaciam eorum <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg>, et <reg orig="consiliîs" TEIform="reg">consiliis</reg>, accendente: de minis denique Bohemici foederis universi, Saxonicisque terris <reg orig="denuntiatâ" TEIform="reg">denuntiata</reg> vastitate:
<pb id="s089" n="87" TEIform="pb"/>
<reg orig="secuturâ" TEIform="reg">secutura</reg> procul <reg orig="dubiô" TEIform="reg">dubio</reg>; ni Maximilianus (quem Elector, etiamnum in Inferiore credebat Austria bellare,) maruraret, in Bohemiam, ad retrahendos e Saxonia Bohemos, irrumpere. Redimendi temporis, et ad alia festinandi, <reg orig="studiô" TEIform="reg">studio</reg>; breviter Maximilianus, at officiose, rescripsit, et cum nervo. Currenti sibi, calcar addi. quam postularet Elector, a se penetrari, Bohemiam: in ca se, Comitemque Bucquoium, iamiam bellare; duobus coniunctim instructum utrumque, stipatumque, <reg orig="fortissimîs" TEIform="reg">fortissimis</reg> exercitibus. No proinde dubitaret interim, et ipse, quaquaversum posset, ac <reg orig="nôsset" TEIform="reg">nosset</reg>, carpere Bohemorum fines, et refractarias terras; <reg orig="malô" TEIform="reg">malo</reg> <reg orig="talî" TEIform="reg">tali</reg> dignas, dones bonam tandem ad mentem, ac Caesaris ad obsequium, redirent.</p>
<p TEIform="p">Cum his <reg orig="dimissô" TEIform="reg">dimisso</reg> litteris, atque <reg orig="stimulîs" TEIform="reg">stimulis</reg>, <reg orig="nuntiô" TEIform="reg">nuntio</reg> Saxone: Dux, et Bucquoius, eodem ipso die, <reg orig="Budowiziô" TEIform="reg">Budowizio</reg> discedunt; (97) Budnam Bavarus, Pragadizium alter, petentes: quonam successu rerum, posteriora, nec tamen statim, memorabunt. Nos enim interea, relictam aliquousque casibus suis, Pragam, ac Palatinum, revisemus.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.01.23" n="23" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XXIII.</head>
<p TEIform="p">Horum ambo, <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>, nec <reg orig="modicâ" TEIform="reg">modica</reg>, sollicitudine distringebantur: acriore
<pb id="s090" n="88" TEIform="pb"/>
tamen, quam Praga, Fridericus. Quoniam incolarum urbis pro se quisque, quantum impende~re sibi mali posset, expendebat. in Friderici caput, (tamquam, in commune fretum, omnes fluvii,) sic et proprii discriminis metus, et aliorum universae formidines, atque curae, colibant. Hoc nempe quaerit, quisquis regnum vel ambit; vel admittit; cuius fuga beatzor est, quam possessio: quod gloriosius, <reg orig="principiô" TEIform="reg">principio</reg> statim, declinatur, quam, <reg orig="exortâ" TEIform="reg">exorta</reg> postea paenitudine, deseritur. Haec, alique talia, sub hoc tempus, <reg orig="quô" TEIform="reg">quo</reg> Bavariae Ducem, ac Bucquoium, intelligebat, in eo totos esse, quo, subsessore <reg orig="pulsô" TEIform="reg">pulso</reg>, Bohemiam possessori primo redderent obnoxiam: agitabat <reg orig="animô" TEIform="reg">animo</reg> Fridericus: <corr sic="sollicitusque" resp="printer" TEIform="corr">sollicitus</corr>, ne, cuius gentilitias ditiones, terrasque, Rheno contiguas, Spinolaeus exercitus (uti sane faciebat) in Germania rapere coepisset: eiusdem adventitium quoque regnum Caesarianus, ac Boicus, in Bohemia nunc eriperent. Id si fieret; quid tum se futurum? quid heredibus suis; quibus vix heredio lum ullum, nedum provincias, superesse contingeret. Nimirum, eo rerum processise sua tandem, exigui temprois, Acta; suorum vero scaevolarum, ac
<pb id="s091" n="89" TEIform="pb"/>
Trebatiorum, (98) per annos complures, consilia, Iurisque tortuosos flexus: ut iili quidem, rebus in omnibies, Omnia videre sibi visi sint; ipse contra, )ni praeverteretur) hoste <reg orig="praevaliturô" TEIform="reg">praevalituro</reg>, <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> in terris visurus nihil. Quid aliud ergo restare nunc? quam, ut, qui <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> ipsum <reg orig="funciculîs" TEIform="reg">funciculis</reg> <reg orig="sericîs" TEIform="reg">sericis</reg> in eum rerum labyrinthum induxissent; eum indidem <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> iisdem artibus, aut, siquid <reg orig="nôssent" TEIform="reg">nossent</reg> subtilius, educerent; <reg orig="salvô" TEIform="reg">salvo</reg> tamen, et <reg orig="immotô" TEIform="reg">immoto</reg> sibi, REGNO? nam huius, ne pilum quidem, cuiquam mortalium se cessurum.</p>
<p TEIform="p">In haec. secum volutata, concilium Palatinus indicit, tam Suorum, quam, siqui tribus ex urbibus Pragaeis praesentes essent, Ordinum-regni senatores. Conveniunt, <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg> satis <reg orig="frequentiâ" TEIform="reg">frequentia</reg>. Refert ad senatum, per administrum regiarum consultationum, Fridericus; Super instante negotiorum mole, quid statui placeat, aut agi? De delectibus novis habendis, et veteribus supplendis, deque generis omnis ad proelium et aciem apparatu, quia res ipsa clamabat; nemo reclamabat, aut ambigebat. Volitabant simul, et vocibus haud <reg orig="obscurîs" TEIform="reg">obscuris</reg> erumpebant, desideria decernendi; Rexne rectius,
<pb id="s092" n="90" TEIform="pb"/>
et utilius, in castris foris armatus ageret? an, in Ratschino domi trabeatus, Urbi custos assideret? Nec est, vel dissimulata, vel dilata, sententiarum, inter Ordines, ductoresque militares, perrogatio. quam deliberationem, in partem utramque ventilatam, apparet ex eo: quod, pro Palatini <reg orig="militiâ" TEIform="reg">militia</reg> bellantes rationes, quam pro quiete, contentius, acrius, ac diffusius, sic agebant; ut argumenta partis mollioris simul involute viderentur enervare, nulloque quodammodo <reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg> ducere. Cuiusmodi verisimile fit, haec aliaque talia, fuisse; Friderici remansioni blandientia. TANTO ducum, Legatorum, praetorumque castrensium, <reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg>, qui vel praesentes tunc assiderent, aut, foris agentes, acciri, <reg orig="nullô" TEIform="reg">nullo</reg> rei communis <reg orig="detrimentô" TEIform="reg">detrimento</reg>, possent, compendium ad Regni cladem fore; simul ac populorum Caput, in castris et acie conspectum esset, ab adversariorum exercitis. Certatim enim universos, sicut in centrum linearum-radios, in turrem areis Troianae machinas et ictus, sicut in Eumenis praetorianam navem Bithynorum classem (99), in Iosaphatum omnes curruum Syriacorum principes (100), in Arcam dominicam omnes Philisthaeorum
<pb id="s093" n="91" TEIform="pb"/>
manus, et euneos; (101) ita concursurum, in exitium Bohemiae regis, omne Papistici roboris armatum examen; quod nunc, apiastrorum instar, sese terris Utraquaeorum infuderit. At in Unius hercle salute. pernicieque, cardinem universae verti, non modo Bohemiae, sed, <reg orig="sacramentô" TEIform="reg">sacramento</reg> foederum <reg orig="unanimî" TEIform="reg">unanimi</reg> colligatae, Religionis Evangelicae. cuius mali metus, ac labes, minor impendeat; si Regis, in specula sedentis, vices interea, sicist aliquousque iam antehac gesserit, ita postea quoque gerere perseveret, heros, castris armisque tractandis natus, innutritus, et exercitatus, Princeps Anhaltinus: perinde prorsiis, iam tum a puero, gladiis assuefactus, et equis; sicuti soliis, curusque, rex Fridericus. Quod siquid tamen humanitus (uti multa possent) in partem laeviorem eventurum esset Christiano Seniori; superfuturum Iuniorem; et ipsism, Anhaltini nominis ac stirpis dignitats responsurum. Sed, siquid interim huic praeiudicii sit impressura, minor, (in magnis tamen animis,) ad auctoritatem aetas: at superfore, stantem hinc et hinc ad latera, florem ducum, ac ductorum: Comites, Turrianum, Hohenloium, Hollachium, Styrumbum, Mansfeldium: quorism nemo non, si ventum eo rerum
<pb id="s094" n="92" TEIform="pb"/>
esset, in castris gerere dictaturam <reg orig="nôsset" TEIform="reg">nosset</reg>; dum Rex tribus urbibiis, et ex his, Bohemiae reliquae, iura daret. Ad hunc autem, (regem, inquam,) antequaem ad rerum desprerationem extremam ventum foret, per tot ducum strenuorum, quodammodo transsultum. ilico decurri; quid aliud fore, quam, fluctuante <reg orig="salô" TEIform="reg">salo</reg>, figendo navigio, statim, <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> bolide <reg orig="praetantataâ" TEIform="reg">praetantataa</reg>ê, Sacram anchoram pangi? vel, <reg orig="concursurîs" TEIform="reg">concursuris</reg> <reg orig="praeliô" TEIform="reg">praelio</reg> legionibus, in aciei fronte <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg>, triarios protinus, (pugnae titubantis novissimam spem) constitui? SATIS mature venturum regem; si <reg orig="tempestivô" TEIform="reg">tempestivo</reg> dimicandi iussu. Signum autem <reg orig="conflictûs" TEIform="reg">conflictus</reg>, ex Arce regni, quam e campestri tentorio, non imbecillius emissum iri. Maneret <reg orig="ergô" TEIform="reg">ergo</reg> rex, ubi nunc; unde non nisi mandaret. Sin consumpta, sine successu, mandata forent; prodiret sane, prodiret indidem: ac, frigescentem <reg orig="desidiâ" TEIform="reg">desidia</reg> Martem, <reg orig="praesentiâ" TEIform="reg">praesentia</reg> maiestatis accenderet.</p>
<p TEIform="p">Quod si vero quis <reg orig="exemplîs" TEIform="reg">exemplis</reg> probaeri rem, seu prisci, seu praesentis quoque iemporis, ac tempestatis, expeteret. annon Davidem, (multum enim, tum omnes vulgo Sectarum propugnatores, etiam castrenses, tum prae ceteris hypocrita Puritanusque Turnius, eiusque collegae, Sacris
<pb id="s095" n="93" TEIform="pb"/>
in Testimoniis crepandis, versabantur,) annon Davidem, (inquiebant,) aetatis adhuc vegetae, regem Ierosolymorum, et Chanaanitidis, Ammonitici belli, Rabbathaeque vastandae, curam et expeditionem Ioabo eommisisse, sororis <reg orig="filiô" TEIform="reg">filio</reg>; <reg orig="Ierosolymîs" TEIform="reg">Ierosolymis</reg> ipsum residentem, et in castra transamnanae regionis, quae fieri vellet, mandantem? (102) Nonne postea quoque, (subiungebat, eius consilii repertor,) <reg orig="bellô" TEIform="reg">bello</reg> <reg orig="civilî" TEIform="reg">civili</reg>, quod inter eum, ac degenerem filium Absalmem, gestum est, egressurus in aciem rex idem, prohibitus est a populo; coactusque, tantisper ipse sedens in urbis Ephraemaeae praesidio, permittere copias legatis bellicis tribus: inter quos locum primum idem, de quo dictum est, Ioabus tenebat? et hoc annon ideo; quod David unus, decem millium instar censeretur? (103) Neque tamen, ex eo quoque tempore, <reg orig="praeliîs" TEIform="reg">praeliis</reg> in universum abstinente rege, nonne, post aditum acie <reg orig="Philistinâ" TEIform="reg">Philistina</reg> capitis periculum, coniuratione ducum lata lex est; Ne David unquam praesens ulli misceretur expeditioni? Ne, forte, caesus <reg orig="hostilî" TEIform="reg">hostili</reg> <reg orig="ferrô" TEIform="reg">ferro</reg>, morte <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> lucernam exstingueret Israelis. (104) quod sane lumen, sui quisque regni Rex est; si vivus: tenebrae regni, si mortuus. Huius veritatem oraculi,
<pb id="s096" n="94" TEIform="pb"/>
severitatemque, multos (addebant,) vidises, fugisseque, posiremorum quoque temporum Reges: quorum, ab usque Caroli Quinti, Caesaris bellicosi, <reg orig="memoriâ" TEIform="reg">memoria</reg>, deinceps etiam Austriaci sanginis, vix uno plures ullus, aut rex, aut lmpevator, bellaper se, sed per legatos et proreges, gesserint; aut hodie quoque gerant. Sic Philippum Secundum, Hispaniae regem, in Oceano, per Sanctae-Crucium; in Anglico freto, per Sidonium; in Belgio, per Farnesium Parmensem, duces: Sic Philippum tertium, per Ossunam in Adria, <reg orig="Tuscôque" TEIform="reg">Tuscoque</reg> <reg orig="marî" TEIform="reg">mari</reg>; per Petrum Toletanum, in Insubribus, et Monte-ferrato, bellare solitos: ipsos interim aut Vallisoleti sedentes, aut Madriti: neque tamen eaepropter minus in summae rei clavum intentos. Ita quoque gentis eorum Caedares, et Imperatores, Ferdinandum Primum, Caroli fratrem, in Hungaria, viccs in castris suas, <reg orig="mandâsse" TEIform="reg">mandasse</reg>, Kaziano Croatae: (&#134;) Maximilianum Secundum, Ferdinandi filium, Nicolao Serino, Dalmatae; Rudolphum Secundum, in Ungaria Daciauqe, Georgio Bastae: Matthiam, adversus Clivienses motus, Leopoldo fratri; contra Bohemicum foedus, Tampirio: Ferdinandum demum (eism ipsum, qui nunc, Secundi
<pb id="s097" n="95" TEIform="pb"/>
nomine, Bohemis et Imperio nihil secundum et auspicatum immittat,) Bavare suas partes, ac Bucquoio, committere; procul iaculi ipsum, et acie, Viennenses inter vindemias quiescentem. Horum ergo tot, qua priscorum, qua recentium, Principum coronatorum vestigiis insistens, rex quoque Fridericus; quidni, dum in campis arma misceantur, ipse tantisper in Regia Pragensi, cum delectsi consultissimorum, sese teneret; Oraculum castris, et curiis; uxori regiae, denuo praegnanti, levamentum; palatinae soboli fomentum; urbi trepidanti solatium; Omnibus demum, ut quaeque res incasura foret, <reg orig="solô" TEIform="reg">solo</reg> quoque <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> praesentis intuitu, futurus Omnia?</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.01.24" n="24" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XXIV.</head>
<p TEIform="p">Sed adversum haec, (et praesente fortase quandoque <reg orig="Fridericô" TEIform="reg">Friderico</reg>,) disserebatur ab Regni Proceribus, ac belli primoribus administris, audacter: ut, qui primos reverentiae menses sensim iam <reg orig="devorâssent" TEIform="reg">devorassent</reg>; et maieitatem, assuetudine, vertissent in quandam familiaritatis imaginem: immo revera, potius in quoddam libertatis, <reg orig="invitâ" TEIform="reg">invita</reg> subiectione mistae, simulacrum, et picturam. QUIS enim mortalium, Uni prius, eique legitimo, domino rebellium, unquam alteri postea, per
<pb id="s098" n="96" TEIform="pb"/>
se suffecto, libenter, et diu, servivit? Regere se putant eum debere, cui regnum dederunt. Tales Friderico Bohemi tunc erant: talis et Bohemis Fridericus. id quod sero demum hic, et <reg orig="animô" TEIform="reg">animo</reg> reputavit, et <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg> dequestus est: (105) posteaquam querelae iam, et fortuna, pariter in ventos ibant.</p>
<p TEIform="p">Dicebatur igitur ab his, in concilio: Tam ingentem rerum agendarum instare molem; ut verbis perdendis, nec canssa suppetat, nec otium. Ingruere tempestatem, cuius violentiane formidnbilior esset, an irruendi celeritas; frustra disputari: nisi potius, <reg orig="omissîs" TEIform="reg">omissis</reg> in praesens negotiis <reg orig="aliîs" TEIform="reg">aliis</reg> omnibus, vis viribus, et festinationi par impetus, occurrat. Lenius lentiusque fortassis <reg orig="acturô" TEIform="reg">acturo</reg> <reg orig="Bucquoiô" TEIform="reg">Bucquoio</reg>; <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> <reg orig="stimulîs" TEIform="reg">stimulis</reg> nullam ulli quietem, aut respirandi moram, concessurum esse Bavarum; fulminis <reg orig="alîs" TEIform="reg">alis</reg> ruere gaudentem. Sic Donavverdam antehac; sic postea Iuvaviensem Primatem, superventu Discis istius <reg orig="repentinô" TEIform="reg">repentino</reg>, sideratos; dedisse manus. Sie Anassi superiors accolas, illi turbini procubuisse nuperrime; prius paene, quam adesse sentiretur. Contra festinantem, properandum, et volandum. Ei Duci, Palatinum Rheni se natalium iure ferenti, Rheni Palatinum
<pb id="s099" n="97" TEIform="pb"/>
opponi, fas esse; tametsi Fridericus etiamnum in Electoris <reg orig="laticlaviâ" TEIform="reg">laticlavia</reg> (106) duntaxat, et nondum in purpura regali, spectaretur. Iret obvius leoni leo, flavo flavus: agnato-sanguinis, ex aequo generosus; cuius cruor et vita quaereretur, ab amico, nuper hostem <reg orig="indutô" TEIform="reg">induto</reg>. Nam ceteris quidem, qui <reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg> <reg orig="maegnô" TEIform="reg">maegno</reg>, paene totius ex Europae populis, adversus Bohemiae novum regem, coeant, opibus, et <reg orig="copiîs" TEIform="reg">copiis</reg>; quin obviam, ipse per se, Rex ire debeat: ne regem quidem ipsum, reginamque, videri dubitare; propter hostiuns maiestatem, vultu maiestatis aequalis excipiendam. Ut arduum, ae molestum, sic magnisicum, Bohemico Regi futurum; adversus unum se, fremere gentes; inire consilia populos; in acie partim, ac partim in procinctis, foeaere, coniurationique, stare totius et Europae potentissimos, et Papismi spectabilissimos, acerrimosque <reg orig="megistânes" TEIform="reg">megistanes</reg>: Regem Hispaniarum; Austriaci nominis, quanta superesset, universam stirpem; Paulum burghesium, Sacrificorum omnium principem, ltaliae principibus succinctum. e Germaniae regulis, et exarchis, quidquid <reg orig="Herbipolitanô" TEIform="reg">Herbipolitano</reg> foedere coniur âsset adversus Protestantes: <reg orig="antesignanô" TEIform="reg">antesignano</reg>, Dure Bavarorum. e Septemviris Imperu,
<pb id="s100" n="98" TEIform="pb"/>
Trevirensem, Coloniensem, Moguntinum, et ipsum insuper, (ô nefas!) Saxonem; tot nomina, capitaque bellacia, contra nomen et caput unius Bohemorum regis. Qui proinde, quid sibi muneris et operis in manus, <reg orig="ipsô" TEIform="reg">ipso</reg> cum sceptro <reg orig="gladiôque" TEIform="reg">gladioque</reg>, traditum esset, ponderare meminisset; et exsequi. Ni fiat id; super omissione, diversos diversa sensuros, ac sparsuros. Malevolos quidem certe (quorum ubique late diffusa natio sit,) male iam nunc <reg orig="suppressô" TEIform="reg">suppresso</reg> murmure, gannituros: Si per Legatos solos, ac praetores, omnis administretur belli summa; Nesciturum, per se regere, qui, per se, nesciat, aut renuat, bellare. propterque causam hanc ipsam, inuncto coronatoque Capiti, manuum eiiam superadici Iaboriosarum insignia; quoad Rex vivat, indivulsa: Sceptrum, et Ensem: quod alterius, si cesset alterum, (quoties secus iuberet usus,) nulla futura sit utilitas; nulla gratia, neque splendor. REGIS esse, domi forisque, non nsodo iubere, sed iussis, <reg orig="exemplô" TEIform="reg">exemplo</reg> vigorem addere; si nesciat, discere: (107) militaremque disciplinam universam, assequi studere; <reg orig="nihilô" TEIform="reg">nihilo</reg> segnius, quam gubernaculorum, ac Iuris dicundi, peritiam. Sicut autem fabricando, fabros; et et exercitando, cursores: ita
<pb id="s101" n="99" TEIform="pb"/>
militando, milites; ordinando, iubendo, proeliando <reg orig="suômet" TEIform="reg">suomet</reg> Marte, militiae principes, et imperatores, sieri. Scientiarum optimas esse, quas experimenta propria pariant. ct alioquin hercule, si Bucquoius nusquam ullus, nec Bavarus, aut Saxo, Bohemicas infensarent terras: Bohemici tamen Regis, haud sucus, ac cuiusvis populorunz rectoris alterius, fore munus, et partes; ad belli, quantumlibet etiam eminus adhuc clangentis, primum quemque sonitum, armare semet: ad arma citare suos; egredi priorem; educere suorum agmina; phalangas, et legiones hostiles, ubicumque repererit, adoriri: sicubi non invenerit, quaerere, prefligare, concidere:curas, ac fortunas, domesticas, imbelliori sexui, (cum praesidio tamen,) relinquere. dum ipse, totus-quantus interim in armis; ceteros, ad latera, circumque se, volitantes, <reg orig="lêgen" TEIform="reg">legen</reg> sibi, non praesiciat, aut aequet: id, quod pane fieret, quoties bi tales, sine <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg> <reg orig="grandî" TEIform="reg">grandi</reg>, nimis-grandes, ac Loco Regis, fiant. Inde tumorem multis, et cornua, surgere; gaudentibus, <reg orig="vocabulô" TEIform="reg">vocabulo</reg> se, quam reges, paene sonantiore, salutari: dum ducum-duces, ac Generalissimi, proclamantur. Quam pompam universam, si sibimet ipsi Rex, in castris et
<pb id="s102" n="100" TEIform="pb"/>
acie praesens, reservet; nec alios dispertiat: tum enimvero pondus maiestatis ingens accreturum ev; monarcham, (etiam in tentoriis,) agenti, tanto tueiorem, quam intra Regiae parietes: quanto densiore firmioreque plurimorum millium <reg orig="praesidiô" TEIform="reg">praesidio</reg> Regis-tutelae <reg orig="circumfusô" TEIform="reg">circumfuso</reg>. Quid, quod et <reg orig="mutuô" TEIform="reg">mutuo</reg>, coronati-capttis, et copiarum, <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg> fulgentium, aspectu, plurimum ambabus partibus accesurum animorum sit, et alacritatis? quando, non ad nudem imperatoris sui memoriam, et auspicia, sed in eius ipsiusmet oculis, <reg orig="praesentiâ" TEIform="reg">praesentia</reg>, <reg orig="commilitiô" TEIform="reg">commilitio</reg>, conseri manus, et pari victoriam, in medium et commune, cuncti visuri sint? Hinc, <reg orig="muliîs" TEIform="reg">muliis</reg> partibus luculentius auctum iri, tum in imperante, mandandi fiduciam; tum in milite, capesiente pugnam, obsequium; <reg orig="exarsurô" TEIform="reg">exarsuro</reg>, iam non ad vicarias alicuius legati, tribunive, veces, sed ad regii <reg orig="vultûs" TEIform="reg">vultus</reg> inflammatos, vivaces, praesentes, oculos, et proelia miscentes manus: <reg orig="suspecturîs" TEIform="reg">suspecturis</reg> virtutem, tam <reg orig="hîs" TEIform="reg">his</reg>, qui Victorem eum volent, quam <reg orig="tîs" TEIform="reg">tis</reg>, qui victum, ac deletum: <reg orig="gloriâ" TEIform="reg">gloria</reg> <reg orig="parî" TEIform="reg">pari</reg>, viri-fortis, et <reg orig="secuturâ" TEIform="reg">secutura</reg> vitam, et <reg orig="ornaturâ" TEIform="reg">ornatura</reg> mortem. <reg orig="Recusaturîs" TEIform="reg">Recusaturis</reg> praeterea <reg orig="legatîs" TEIform="reg">legatis</reg>, agminumque ductoribus, in momenti potioris negotiis, suopte quidquam <reg orig="arbitriô" TEIform="reg">arbitrio</reg> statuere; nec,
<pb id="s103" n="101" TEIform="pb"/>
nisi <reg orig="praeconsultô" TEIform="reg">praeconsulto</reg> Rege, certaminum occasiones ac tempora, (quantumvis idomea, secundaque,) <reg orig="sumpturîsm" TEIform="reg">sumpturism</reg> donec, ultro citoque <reg orig="mittendîs" TEIform="reg">mittendis</reg>, ac remittendis, <reg orig="internuntiîs" TEIform="reg">internuntiis</reg>, sententia primi summique culminis, exquiratur identidem, et in eastra reportetur: quam multas interim, rerum bene gerendarum opportunitates aureas, aut tralapsuras, aut corruptum iri? quae cunctae, praesentis, et vivae-vocis-oracula fundentis, Principis <reg orig="unicâ" TEIform="reg">unica</reg>, negante, vel. annuente, successum invenirent. (108.) Ob haec igitur, et alia generis eius plura, castris eum, cum laude, <reg orig="gloriâque" TEIform="reg">gloriaque</reg>, necnon, utilitate simul, ac necessitate <reg orig="publicâ" TEIform="reg">publica</reg>, non, ut ceteros, interfuturum; sed, quo <reg orig="modô" TEIform="reg">modo</reg> ceterorum neminem, praesessurum.</p>
<p TEIform="p">Quae vero contrariam sententiam fulcire momenta viderentur; ea colores esie potius, quam solidas vivasque rationes.</p>
<p TEIform="p">Ad Unius, in acie, vel agmine, conspecti, Friderici regis oppressionem, hostium omne concursurum robur, et odium. At vicissim, ad tutandum eum, circumfusum iri. Regi, pratorianarum cohortium omnem nervum, et ardorem. Discrimini caput obiectum iri Principis; qui casurus, nisi casuro pariter <reg orig="omnî" TEIform="reg">omni</reg>
<pb id="s104" n="102" TEIform="pb"/>
<reg orig="regnô" TEIform="reg">regno</reg>, non sit. At, in medium multorum millium recepto Regi, periculum, nisi per multorum millium praeiacentem stragem, non proximaturum: et, si ruat, gloriosum circa se condttorium, et inclitum epttaphium, habiturum; IN MEDIO, VIRTUTEM. Cum cadente (quod caelum prohiberet!) ne, concidere simul et Bohemiam, opus foret; provisum esie divine, <reg orig="nuperâ" TEIform="reg">nupera</reg> filii regalis, in solium paternum successione, <reg orig="declaratâ" TEIform="reg">declarata</reg>. <reg orig="Turbatô" TEIform="reg">Turbato</reg> <reg orig="bellicâ" TEIform="reg">bellica</reg> tempestate Bohemiae statu, non continuo sic ad Regem, tamquam ad Anchoram sacram, aut ad extrema fortunae retinacula, decurri; nisi cemitatu stipatum aliarum etiam, nec trivialium, anchorarum; compluribus hucusque <reg orig="praetentatîs" TEIform="reg">praetentatis</reg> militiae <reg orig="Scyllîs" TEIform="reg">Scyllis</reg>, et <reg orig="astuariîs" TEIform="reg">astuariis</reg>, approbatarum. id, quod praestitissent, ac praestituri deinceps quoque forent, Anhaltini, Turriani, Styrumbi; quique ceteri sest triarios exhibuisient, etiam ante citantem se tubam.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Exemplîs" TEIform="reg">Exemplis</reg> denique seu <reg orig="biblicîs" TEIform="reg">biblicis</reg>, seu temporum recentiorum, Consilium istud suum, iuvari magis, quam everti. Sane Davidem, fudaeae regem, aetate, bellis aptiore, suas proeliandi partes, aedversum Ammonitas, in foabum transtulisse; <reg orig="ferosolymîs" TEIform="reg">ferosolymis</reg> interea desidentem
<pb id="s105" n="103" TEIform="pb"/>
ipsum: sed, quanto iucundiore mortalibus immortalibusque <reg orig="spectaculô" TEIform="reg">spectaculo</reg>, staturam tunc in armis et <reg orig="castrîs" TEIform="reg">castris</reg>, contra Rabbatham; potius, quam, ex arcis Sionaeae solario, per otium pemeridianae remissionis, despieientem in pomarii subiecti nympheum: <reg orig="irretatô" TEIform="reg">irretato</reg>, propter desidiam illam flagitiosam, DEO; <reg orig="sauciatâ" TEIform="reg">sauciata</reg> letifere <reg orig="conscientiâ" TEIform="reg">conscientia</reg>; <reg orig="contaminatâ" TEIform="reg">contaminata</reg> <reg orig="nuptâ" TEIform="reg">nupta</reg>, nondum <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>; <reg orig="trucidatô" TEIform="reg">trucidato</reg> nuptae <reg orig="maritô" TEIform="reg">marito</reg>; <reg orig="turbatâ" TEIform="reg">turbata</reg> <reg orig="malîs" TEIform="reg">malis</reg> <reg orig="domô" TEIform="reg">domo</reg>; <reg orig="confusâ" TEIform="reg">confusa</reg> Regis <reg orig="opprobriô" TEIform="reg">opprobrio</reg> gente; <reg orig="provocatîs" TEIform="reg">provocatis</reg> ad contumeliam Israelis, <reg orig="impiîs" TEIform="reg">impiis</reg> <reg orig="Ammonitîs" TEIform="reg">Ammonitis</reg>? Quorum quidem omnium Davidis eventuum, in Friderico rege vereri se nullum. sotendere tantummodo; castrensi Regum labori, quam castellanae quieti, quanto plus inesset publicae gloriae: quae, sequentes arma, sequatur et ipsa; fugientes contra, fugiat. Hoc ipsum <reg orig="animô" TEIform="reg">animo</reg> raeputantem, Davidem eundem, praeliorum nec antea, nec post, in inclinatam usque corporis fiumitatem, <reg orig="declinâsse" TEIform="reg">declinasse</reg> quidquam: bellorim adaeque semper invictum, et insatiabilem. In gigante Goliatho, Davidem posuisie bellandi promcipium; in Iesbibenobo gigante, (109) finem. Si poneret rex quoque Fridericus debellandi tirocinium in Duce Boiariae; meriturum esse rudem in Ferdinando Styro. post omnem autem,
<pb id="s106" n="104" TEIform="pb"/>
ac totum, profligatum Antichristum, missione donatum, emeritum, veteranumque, proclamatum sri. tumque demum, inextinctam eius fore, Davidis <reg orig="exemplô" TEIform="reg">exemplo</reg>, lucernam: e Reformationis Evangelica <reg orig="lucidô" TEIform="reg">lucido</reg> <reg orig="regnô" TEIform="reg">regno</reg>, Papismi <reg orig="cunctîs" TEIform="reg">cunctis</reg> <reg orig="exterminatîs" TEIform="reg">exterminatis</reg> <reg orig="tenebrîs" TEIform="reg">tenebris</reg>, et sempiternam in noctem <reg orig="relegatîs" TEIform="reg">relegatis</reg>. Quod ergo sui Consilti voluerit esse compendium, ac quandam quodammodo praeviam peror ationem, adversa pars, cum diceret, Manendum igitur Friderico regi, cum suis, illic; ubi non, nisi mandaret: id in contrarium se convertere, rectius, ac salubrius: Eundum illi potius, et festinandum, illuc, ubi non, nisi pugnaret; et pugnando, fortius Martem, quam <reg orig="responsîs" TEIform="reg">responsis</reg> <reg orig="ullîs" TEIform="reg">ullis</reg>, accenderet. Philippos interim, Austriacosque ceteros, suis bellandi moribus institutisque relinqueret. Negligeret extera; curaret Sua. Quodsi vero tants duceret, Hisoanica respicere: sciret, ac perpenderet: Longe disparem esie Castellanorim, in hoc, et Bohemiae, regum conditionem. in immensum <reg orig="Madritô" TEIform="reg">Madrito</reg> <reg orig="Valisoletôque" TEIform="reg">Valisoletoque</reg> remetiores, hostium esse bellisedes, in <reg orig="Africâ" TEIform="reg">Africa</reg>, <reg orig="Siciliâ" TEIform="reg">Sicilia</reg>, Belgio (guanto magis, in Orientis, cis et ultra Gangem, <reg orig="terrîs" TEIform="reg">terris</reg>? aut, ad Occasum, in Americanis?) longius eas distare, quam <reg orig="Pragâ" TEIform="reg">Praga</reg> Leutomeritzium, aut
<pb id="s107" n="105" TEIform="pb"/>
Pilsnam, vel Budovvizium. Minorum regum, ad sua defendenda, porrectiores esie, quam maximorum, manus. Bohemiam universam, <reg orig="ambitûs" TEIform="reg">ambitus</reg> <reg orig="spatiô" TEIform="reg">spatio</reg> contineri, <reg orig="diametrôque" TEIform="reg">diametroque</reg>, (tam, qua lata, quam, qua longa sit,) haud multo <reg orig="ducentîs" TEIform="reg">ducentis</reg> pasivum milibus (110) ampliore. cuius proinde, sive circa limites, sive regionis intra viscera, conserantur manus; in expedito fore, Regis accursum. haud perinde vero, <reg orig="Madritô" TEIform="reg">Madrito</reg> Limam, aut Mexecum, ad Oecasum; vel in terris Aurorae, Goam, Bengalam, Malaccam. qua de <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, Proregum illie praesentiam, Regum auspicia, desiderari. Legatorum, acriorem in propinquo manum; legantium, maiorem e longinque reverentiam, (111) esse. quae, <reg orig="praesentî" TEIform="reg">praesenti</reg> statu rerum, in contrarium utraque vertantur. Adderent his, qui diversa sentirent: quod, Philippis, <reg orig="unô" TEIform="reg">uno</reg> quopiam, per absentiam eorum, <reg orig="amissô" TEIform="reg">amisso</reg> <reg orig="regnô" TEIform="reg">regno</reg>, vel <reg orig="stipendiariô" TEIform="reg">stipendiario</reg> <reg orig="populô" TEIform="reg">populo</reg>, decem alibi, vel viginti trigintaque, supersint regna, previnciae, gentesque vectigales: et in classibus, omnem per Oceanum, onusta <reg orig="gazîs" TEIform="reg">gazis</reg>, emproia natare. Regem Fridericum, si, quieti sepositus, et castrorum intactus, <reg orig="Unâ" TEIform="reg">Una</reg>, per absentiam suam, <reg orig="Bohemiâ" TEIform="reg">Bohemia</reg> (quod DEUS omen
<pb id="s108" n="106" TEIform="pb"/>
probiberet!) exeideret: ecquas, post hanc, Bohemias alias, aut aditurum, aut adnavigaturum? undenam sumptus, ac victum, nedum victoriam, et triumphos, extorsurum? proesertim, et Rheni tunc ditionibus alienae cedere possessioni gesticntibus: et, ob ea, domini veteris receptui se <reg orig="subtracturîs" TEIform="reg">subtracturis</reg>. Semel ab Hoste superatis, ad opem clausas et Amicorum opes esse.</p>
<p TEIform="p">Quod sub extremum, Hispanicorum regum otiosis, extra castra, certaminum arbitriis, etiam Austriacorum adnecterentur, eiusdem quietis, exempla; Ferdinando quidem certe postremo, (licet aliequin hosti suo) nihil excusabilius, quam, Viennae sedisse; nihil falsius, quam, procul <reg orig="telîs" TEIform="reg">telis</reg> et iactibus, egisse: quando constaret, eum urbi suae praesidio, non urbem ei spectaculo, fuisie. Turriani quoque Comitis, et Gaboris (nunc Regis,) iactis in moenia pilis ignitis, paribus in eorum castrae <reg orig="responsîs" TEIform="reg">responsis</reg> eundem occurrisse. <reg orig="Ceterîs" TEIform="reg">Ceteris</reg> ante Ferdinandum hunc, Caesaribus, ad primum usque Ferdinandum, retro <reg orig="discutiendîs" TEIform="reg">discutiendis</reg>, quis eorum, aut cur, per vicarias potius, quam suasmet, manus, pugnas obierit; operam gratis insumptum iri: quippe, quibus, super omnes efferentibus se, pro tota ratione, suum fuerit
<pb id="s109" n="107" TEIform="pb"/>
placitum, ac voluntas: et quorum setius facta, quam fieri convenerit, Maiestas protexerit; apud illam familiam inveterata: Palatinianae vero stirpi, necdum annua, nuperque (si verum audire placeat) coepta, nascique visa. Quod summatim postremo sententia dissentiens alicubi convolvat; Satis tempestive venturum in castra regem, si <reg orig="maturô" TEIform="reg">maturo</reg> satis certaminis <reg orig="imperiô" TEIform="reg">imperio</reg>: numquam eum maturiore dimicandi iussu compariturum, quam, impraesentiarum, semper se suorum oculis sistendo. Futurum omnibus Omnia, non, si Pragoe se teneat, custodis <reg orig="titulô" TEIform="reg">titulo</reg> Rex: sed, si pro Praga, <reg orig="regnôque" TEIform="reg">regnoque</reg>, foris Heroem agat. Ad summam! Davidem hunc, (112) Unum fore, pro decem milibus; si proelians, hostium decem milia redegerit ad Unum.</p>
</div2>
</div1></body></text>







</TEI.2>