<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Aestivorum libri tres, quibus deliciae aestatis describuntur.</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Bisselius" TEIform="author">Bisselius, Johannes SJ</author>
<editor TEIform="editor" role="editor">Johannes Bisselius SJ</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">Ruediger Niehl</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/bissel2" type="href" id="bissel2" TEIform="anchor"/></addrLine>
</address>
</publicationStmt>
<notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note>
<note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">bissel2</note>
<note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">bisseliusaestiva.html</note>
<note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
<note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">bisseliusaestiva.xml</note>
<note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">bissel2/jpg</note>
<note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Muenchen: N. Heinrich, 1644.</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">5 June 2004</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">
new TEI header; typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - Morpheus spell check</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>









<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><gap id="EN"/><body><div1><p/></div1></body><back>
<pb id="s220" n="408" TEIform="pb"/>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>INDICULUS ONOMASTICUS.</head>
<p TEIform="p">ABOLLA, ae. 357. Vestis militaris, aut etiam Philosophorum, fere Lanea. Iuvenal. <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> pro vellere Gedeonis laneo. Iudic. 6. v. 36.</p>
<p TEIform="p">Absis, idis. 67. Fornix, Structura arcuata.</p>
<p TEIform="p">Achabigena. 227. Adiect. femin. sicut a Caeligenus, et Omnigenus, Caeligena, Omnigena Lucret. Virgil. Est Samaritana, descendens a stirpe impii Achabi, regis Samaritani.</p>
<p TEIform="p">Achaemenius. 100. Persicus, a rege Pers. Achaemene.</p>
<p TEIform="p">Achmetes, ae. 150. et 375. Turcar. Imp. ab anno 1604. usque ad 1617.</p>
<p TEIform="p">Acidalius furor. 369. Libido, a Venere Acidalia, quae sic dicitur ab Acidalio fonte Boeotiae. Virg.</p>
<p TEIform="p">Adelphis, idis, 8. Scriptum histor. ineditum, de Germania.</p>
<p TEIform="p">Adorea, ae. 8. Gloria et praemium publicum: quod olim de Rep. bene meritis, publice Ador et frumentum dabatur. Acron in Horat.</p>
<p TEIform="p">Aegiocha Ida. 366. Mons in Creta; sic dictus, quod Caprae Amaltheae Iovis nutrici, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o)xh/n</foreign> id est, cibum et gramen <reg orig="subministrârit" TEIform="reg">subministrarit</reg>. Onomatop. per modum cognominis. a masculino <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ai)gi/oxos</foreign>. Sic Latinis, a Graecis masculinis aut Communibus multa feminina deducuntur. ut ab <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o( kai\ h( kalli/nikos, mhtro/dwros, qeo/filos, Filo/sofos</foreign>, Femina Callinica, Metrodora, Theophila, Philosopha apud Accium, etc.</p>
<p TEIform="p">Aemonius princeps. 239 id est, Thessalus. de Achille.</p>
<p TEIform="p">Aera, aerae. 22. Olim nota numeri in Moneta. Ab hac Astrologis Aera dici coepit, Initium temporis, a quo
<pb n="409" TEIform="pb"/>
supputationem inchoabant. * Aera Nova. Nova supputatio, novum Saeculum. 374.</p>
<p TEIform="p">Afra Quadrupes. 295. Leaena, cuius ferax Marmarica, regio Africae.</p>
<p TEIform="p">Africae novercales doli. 8. Scriptum ineditum, de caede Guisiorum.</p>
<p TEIform="p">Aganippeus, 155. Poeticus. ab Aganippa, fonte Musarum in Boeotia.</p>
<p TEIform="p">Agaraea stirps. 57. Agareni, seu Ismaelitae, ab Agare ancilla Sarae descendentes. * Fons Agarenus, 56 in deserto Bersabee, monstratus Agari ab Angelo. Genes. 21. 70. Gr. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)/gar</foreign>. pr. et sec. brevi.</p>
<p TEIform="p">Agrostis, ios. 165. Gramen viride, sed fruticosum, terram erodens.</p>
<p TEIform="p">Ala, ae. 383. <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> pro axilla et brachio. Petron. in Satyr.</p>
<p TEIform="p">Alcinous, i 247. Rex Phaeaciae, felix hortorum cultor.</p>
<p TEIform="p">Alcon, onis. 103. Statuarius, et argenti caelator praestans.</p>
<p TEIform="p">Alector, ectoris. 316. Gallus gallinac. <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> pro aeneo, in turribus.</p>
<p TEIform="p">Allonides valles. 138. patronym. fem. pro Valle Aialon, Iosue ii. c. Septuaginta enim scribunt, pro Aialon, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)llw/n</foreign>.</p>
<p TEIform="p">Allotheus, a. um. 350. Alium, a vero Deo, Deum colens.</p>
<p TEIform="p">Amaracinus, 108. Ab Amaraco, planta odorata. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Mayoran.</foreign></p>
<p TEIform="p">Amarantus. 166. Flos purpureus vulgo, Flos Amoris. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Tausentschön.</foreign></p>
<p TEIform="p">Ambrosiana, 169. Salvia Campestris. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">With. Salbey.</foreign></p>
<p TEIform="p">Ambubeia, ae. 166 Flos flavus, cito in pappos et floccos tabescens. Vulgo Rostrum porcinum. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sawbluemen.</foreign> (H. Iun.)</p>
<pb id="s221" n="410" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Amita, ae. 114. Patris soror. Improprie, pro Cognata.</p>
<p TEIform="p">Ammonis puteus. 291. Fons Iovis Ammonii: meridie frigidus, media nocte calidissimus. Curt. l. 4. c. 20.</p>
<p TEIform="p">Amoebaeus, p. 27. Alternus, per vices respondens, Crispinus.</p>
<p TEIform="p">Amomum, i. 108. Rosa Ierosolymitana. Scalig.</p>
<p TEIform="p">Ampliatus. 108. Reus, de quo Amplius pronuntiatum (Cic. Verr. 3.) cuius Supplicium aut damnatio dilata est.</p>
<p TEIform="p">Amystis, idis. 211. Bibendi ratio, uno continuato ductu, sine respiratione, usque ad fundum. Horat.</p>
<p TEIform="p">Anacephalaeosis, eos. 406. Summaria dictorum repetitio.</p>
<p TEIform="p">Anacliterium, ii. 105. ut scribit doctiss. Marc. Boxhorn-zvverius in Spartian. et, Anaclinterium. est Lectulus meridiantium.</p>
<p TEIform="p">Analecta, orum. 325. Quaevis ciborum reliquiae; maxime, infra mensam iacentes.</p>
<p TEIform="p">Anassus, i. 377. Flumen Austriae super. Anasus idem et Anisus Ortelio.</p>
<p TEIform="p">Anathotis, idis. 229. Patron. fem. Anathot, vicus Sacerdotum, in tribu Beniamin: patria Ieremiae Prophetae.</p>
<p TEIform="p">Ancraeus, i. 376. Marchio d'Ancre, gratiosissimus in aula Gallica.</p>
<p TEIform="p">Anisum i. 169. Planta, in multis feniculo similis.</p>
<p TEIform="p">Anna-Perenna. 192. Dea, annor. praeses, cuius festum agebatur mense Martio: Submersa in amne Numicio.</p>
<p TEIform="p">Annus Platonis. 201. Subaudi, Magnus seu Mundanus; est, secundum Platonem, quando octavae sphaerae, Primique Mobilis, et omnium Orbium caelestium in idem punctum fiet reditus ac revolutio: post 15000. annos. (Macrob. l. 2. c. 11.)</p>
<p TEIform="p">Antarctos, vel, us. 121. Est Polus caeli meridionalis; qui a nobis nequit aspici. Virg. 1. Georg. v. 332.</p>
<p TEIform="p">Anti Cato Caesareus. 235. Sunt duo volumina, quibus
<pb n="411" TEIform="pb"/>
C. Iul. Caesar refutavit Librum Ciceronis, scriptum de laudib. Catonis Uticens. Pulmann. in Iuvenal.</p>
<p TEIform="p">Antidico Mariani, p. 110. Sectarii: qui Deiparae Virginis gloriae litem intendebant. inde dicti antidici.</p>
<p TEIform="p">Antiphonica vox. 123. respondens e regione, priori contraria. Onomatop. sicut ab Harmonia Harmonica, a Synchronos Synchronica, etc.</p>
<p TEIform="p">Anti-protreptica. 3. Elegia, Exhortatoriae Elegiae contrarium exhortans.</p>
<p TEIform="p">Antlia, ae. 224. Vas, et machina, quo aqua exhauritur, aut extrahitur.</p>
<p TEIform="p">Apadna, ae. 149. Locus Palaestinae, post Emmauntem, ad Occid. in tribu Iuda. ibi Antichristus, cum exercitu grandi, Castra figet. S. Hieron, in Daniel. 11.) Prima Patach habet, seu, A breve.</p>
<p TEIform="p">Apicatus, a, um. 23. etc. de Flamine seu Sacerdote idololatra proprie dicitur: in cuius Pileo summo Apex, hoc est, Lana vel Licum laneum erat. Translate, de omni Cacuminato. Ovid. Fast. 3. v. 357.</p>
<p TEIform="p">Apinae, arum. 2. Res futiles, ab Apina, Apuliae urbecula.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Apitius" TEIform="reg">Apicius</reg>, ii. 326. Gulonum omnium exemplar olim Romae: qui etiam Librum de Gula scripsit, et, cum pleraque nepotando absumpsisset, venenum sumpsit.</p>
<p TEIform="p">Aplustria, um. 316. Vexilla in extremis navium, tectorum, atque turrium. Festus.</p>
<p TEIform="p">Apogaeum, et Apogeum, per <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ei</foreign>, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ai</foreign>. 121. Vocabulum Mathematicum. Est absis seu circulus Planetae: et in Eccentricis maxime circulis, tunc Stella dicitur esse in Apogaeo, quando constiterit in puncto circuli, a terris, supra caput nostrum, remotissimo: Contra vero in Epigaeo, cum in curvatura seu margine terrae propinquissimo. Crispin.</p>
<p TEIform="p">Apographa, ae. 19. Descriptio, facta ex primo exemplari. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Abkopey.</foreign></p>
<p TEIform="p">Apotheosis, eos. 400. Caeremoniae publicae, quibus mortalis in caelitum numerum refertur. Cic. Herodian.</p>
<pb id="s222" n="412" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Aquisgranum, i. 376. German. Inf. urbs. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ach.</foreign></p>
<p TEIform="p">Arabia Supera. 156. Caelum. alluditur ad Arabiam terrestrem cognomento Felicem, odorum fertilitate nobilem. Curt. l. 5. c. 2. * Arabs fumus, Odor turis Sabaei seu Arabici. * Arabus odor, adiect. pro Arabius. ad imit. Virgil. Aen. 7. v. 605. et Plin. l. 26. c. 21. Arabus lapis.</p>
<p TEIform="p">Arachna, ae. 5. Puella Lydia, lanifica et textrix: in Araneam mutata. Ovid. Metam. 6 a fab. 1.</p>
<p TEIform="p">Arcadica pecus. 106. Asina ex Arcadia, Peloponnesi regione, quae Asinos profert magnos et praestantes.</p>
<p TEIform="p">Arcas Leo. 155. pro Leone Nemeaeo, ex Arcadia uno ex 12. signis Zodiaci, mense Iulio. Vide Nemeaeus. * Areas Sol, qui in Arcadia, stupidos mortales et asinos percursat. pag 48.</p>
<p TEIform="p">Arcesilaaea manus. 103. Ars Arcesilae, sculptoris et glyptae celeberrimi. Volaterran. l. 13.</p>
<p TEIform="p">Archimagirus, i. 89. Princeps coquorum. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Maisterkoch.</foreign></p>
<p TEIform="p">Arctos, 121. Ursa, Septentrionalis caeli constellatio, circa polum. et pro ipso Polo, ac Septentrione. Duae vero sunt Ursae caelestes, altera Maior, minor altera. Vide, Helice, et Cynosura. * Arctous, Septentrionalis. 98.</p>
<p TEIform="p">Arethusa, ae. 210. Fons Syracusarum in Sicilia; qui ex Elide Peloponnesi, fertur subterraneis meatibus maria subterlabens, eo usque pervenire. Virg. 3. Aen. Cic. 3. Verr.</p>
<p TEIform="p">Argestes, ae. 43. Ventus vehemens, flans ab occasu Solstitiali aestivo. aliter, Fulminator. Gr. Corus et Caurus.</p>
<p TEIform="p">Arminius. 375. Hoc est, per Metonym. Arminiani: qui post Iacobi Arminii mortem, cum Gomaristis et Vorstianis, in puncto Praedestinationis, tumultuati sunt.</p>
<p TEIform="p">Arrha, ae. 246. et Arrhabo, Plauto. Quidquid datur ad illigandam et firmandam sponsionem,. ne sponsor resiliat. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Häftlgelt.</foreign></p>
<p TEIform="p">Arnon, onis. 268. Fluvius Moabitarum ortus ex rupib. Arabiae Desertae.</p>
<pb n="413" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Asceta, ae. 261. Exercitans se, in divinis maxime. * Asceterium, ii. 159. Monasterium, aut Locus quivis divinarum exercitationum.</p>
<p TEIform="p">Asparagus, i. 167. Herba vesca, caule molli et medullato. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Spargelen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Asphalticum mare. 401. alit: Lacus Asphaltis, tes, et ites, apud Ortelium, est Stagnum Palaestinae, vulgo Mare mortuum. dictum ab asphalto, hoc est bitumine seu glutine Iudaico: quod ei tamquam ingentia taurorum truncorum cadavera, superinnarat. Adrichom. in Iuda. * Asphalticum gluten. 71. bitumen.</p>
<p TEIform="p">Assia vox. 306. Nuda, absque organis, fidib. et symphonia.</p>
<p TEIform="p">Assisius Pater. 111. S. Francisc. Seraphicus, Assisii in Umbria natus.</p>
<p TEIform="p">Assyrium iubar. 306. Sol, in Assyria oriri solitus. *Assyrium Nemus. 99. Paradisus, qui Assyriae partem occupavit. Salian. Tom. 1.</p>
<p TEIform="p">Asterion, vel ium, 11. 45. Flos frumentarius, caeruleus. Vide, Cyanus.</p>
<p TEIform="p">Asthma, atis. 360. Respirandi difficultas sonora Celsus.</p>
<p TEIform="p">Asturicus grex. 64. Equi mollissimi in incedendo <reg orig="gradûs" TEIform="reg">gradus</reg>: quorum proprie origo apud Asturas, Hispan. gentem, unde Asturcones dicuntur. Improprie Asturco Macedonicus, apud Petron. Satyr.</p>
<p TEIform="p">Asylum, i. 82. Receptaculum reorum, et periclitantium, securitatis <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>. Liv. l. 1. de Asylo Romuli.</p>
<p TEIform="p">Atlantides undae. 121. Mare Occidentale, ab Atlante monte Mauritaniae, vulgo, Oceanus Atlanticus. * Atlantides, um. 139. Stellae. 7. (quarum tamen non omnes apparent) Atlantis filiae: aliter, Hyades dictae. Vide suo loco, Hyad.</p>
<p TEIform="p">Atropos 268. Tertia Parcarum; quarum tres sunt, vitae Fatorumque fila tractantes: de quibus hic versus.</p>
<q TEIform="q" direct="unspecified">
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">CLOTHO FILA IUGAT: LACHESIS NET: ET ATROPOS AUFERT,</l>
</lg>
</q>
<p TEIform="p">Ponuntur ergo, per metonym. etiam pro Morte</p>
<pb id="s223" n="414" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Avernus, i. 214. Campaniae lacus graveolens. poetic. pro Inferno. Virg. Aen. 6. v. 126.</p>
<p TEIform="p">Automedon, ontis. 120. Achillis auriga.</p>
<p TEIform="p">Azeca, vel Azecha, ae. 138. Urbs Palaestinae: non procul valle Terebinthi. Sept. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)zhka=</foreign>.</p>
<p TEIform="p">BALANUS, i. 100. Orientalis dactylus seu palmula: ex qua unguentum exprimunt pretiosissimum, Myrobalanum dictum. Horat.</p>
<p TEIform="p">Balearica, cae. 157. subaudi, Funda, qua plumbum eminus, impetu magno, spargebatur; inventum populor. Balearium, Insul. maris Hispanici. Virg. Lucan. Strabo.</p>
<p TEIform="p">Barritrices gemellae. 122. Gemina ursa caelestis, Maior ac Minor. de quibus V. Arctos. a barriendo dicta, quae vox etiam Ursis tribuitur.</p>
<p TEIform="p">Barritus Libyci. 217. et 274. Clamores Elephantorum, qui in Libya abundant. (Festus) * Barrus, i. 315. Elephas est <reg orig="linguâ" TEIform="reg">lingua</reg> Sabinorum. Horat.</p>
<p TEIform="p">Batus, i. 81. mensura liquidorum, capiens Sextarios. 72. aliter Cadus, Luc. 16 v. 6.</p>
<p TEIform="p">Battus, i. 192. Agricola vetulus, in saxum mutatus. Ovid. Mer. 2. fab. 11.</p>
<p TEIform="p">Bellerophon, ontis. 64. Glauci filius, equo Pegaso vectus.</p>
<p TEIform="p">Belus, i. 175. etc. Nini, Assyr. regis pater, Socer Semiramidis, pro Deo cultus a morte. * Belus Semiramius, Deus et Idolum Babylonis: quam urbem Semiramis instaurando, quasi novam struxit. pag. 295.</p>
<p TEIform="p">Bessaea vulnera. 210. Inflicta Dario regi, a Besso Bactrianorum Duce. Qu. Curt. l. 5. c. 25.</p>
<p TEIform="p">Bethoraea per prona. 138. Hoc est, per declivia descensumque Bethorae vel Bethoron: quae fuit urbs Palaestinae, 8. stadiis Gabaone dissita. Septuag. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">bhqwrw=n</foreign>, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">baiqwrw=n</foreign>.</p>
<p TEIform="p">Bethsabee, es. 354. Mater regis Salomonis: quae ad silii dextram consedit. l. 3. reg. c. 2. v. 19.</p>
<pb n="415" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Bethsura, ae. 149. Castellum Palaestinae, in tribu Inda, munitissimum, proximumque Domui Zachariae, in montanis Adrichom.</p>
<p TEIform="p">Bethuliacus specus. 210. Antrum fontis ad Bethuliae urbis ac montis radices, ad Occident. Fuit Bethulia urbs Galilaeae, in tribu Zabulon, munitissima: in qua habitavit Castissima Iuditha. Septuag. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">bequlou/a</foreign>.</p>
<p TEIform="p">Bidens Sacrifica. 231. Ovis Sacrificio destinata.</p>
<p TEIform="p">Bison, ontis. 176. Animal ferum, deformi caudae prolixitate, cornutum in frontis medio, reliquo corpore fere Cervino.</p>
<p TEIform="p">Bitumen, inis. 233. Limus tenax, instar picis; in Asphaltite, Syriae lacu. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Judenleym.</foreign></p>
<p TEIform="p">Blennus, i. 53. Stultus, fatuus. Plaut. Festus.</p>
<p TEIform="p">Boebaea palus. 207. Boebe, Cretae lacus, non procul <reg orig="Gortynâ" TEIform="reg">Gortyna</reg> urbe.</p>
<p TEIform="p">Bootes, ae. 122. Sidus, iuxta ursam. alit. Arctophylax quasi plaustrum sequendo custodiens ut auriga.</p>
<p TEIform="p">Bossorium vadum. 56. Torrens Besor, urbem Gerara et Bersabeam praeterlabens. Septuag. scribunt. l. 1. reg. c. 30. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">bossw/r</foreign>.</p>
<p TEIform="p">Brassica, ae. 170. Sativa brassica. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Köl</foreign>/herba edulis et nota. Capitata brassica, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Kapißkraut.</foreign></p>
<p TEIform="p">Brigantinus Mars. 378. Bellum Gallicanum. adversus Hispanos, et in Catalania. a Brigantio, urbe in Delphinatu Gallico. vulgo Brianson. Varrerius apud Abr. Ortel. in Thesauro Geogr.</p>
<p TEIform="p">Bubalus, i. 176. Animal ferox, <reg orig="taurinâ" TEIform="reg">taurina</reg> <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg>. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Büffel.</foreign></p>
<p TEIform="p">Buccina Quarta. 34. Quartae Vigiliae nocturnae signum. Senec. et Liv. l. 6. Punic. <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg>, pro illo noctis tempore.</p>
<p TEIform="p">Buccina Ultima. 49. Mortem indicens Reo illustri. Ex. S. Ioan. Damasc. in Vita Barl. et Iosaph.</p>
<p TEIform="p">Buphthalmus, i. 166. Graec. Buphthalmon, in neutro. Flos est, meditullio grandi, circulari, luteo orbe, foliis circumcirca incisis et albis. Oculus bovinus, alit.</p>
<pb id="s224" n="416" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">CACABUS. 165. Flosculus campestris, lucide flavens cacabi <reg orig="figurâ" TEIform="reg">figura</reg>. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Glitzenpfändlin.</foreign></p>
<p TEIform="p">Cadus, i. 80. Metreta vel amphora (Vas seu Dolium Olei aut Vini) quae, fi Attica sit, continet Congios 10. vel 12. Congius autem, Sextarios sex.</p>
<p TEIform="p">Calchas, antis. 94. Augur in exercitu Graecorum, ad Troiam: cuius responso Iphigenia, regis Agamemn. filia, iussa fuit Aulide immolari, ad maturandam navigationem.</p>
<p TEIform="p">Caledonia nix. 115. Scotica. scribitur Gr. per <foreign lang="GR" TEIform="foreign">h</foreign>. in secunda. Martial. in 1. Spect. ep. 7.</p>
<p TEIform="p">Caleni, orum. 304. Populi, et colles Campanorum, vini optimi feraces.</p>
<p TEIform="p">Calpe, es. 131. Mons Hisp. extremae, ad fretum Gaditanum.</p>
<p TEIform="p">Caltha, ae. 166. Flos solisequus. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ringelblumen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Calyptra, ae. 338. Quodvis operimentum capitis muliebris.</p>
<p TEIform="p">Camber, ri. 122. Incola Cambriae provinciae Angliae, quae hodie Wallia. Sicut umber, Cantaber: etc.</p>
<p TEIform="p">Cannabi. 392. Dativus Graecus, sicut Palladi, Amaryllidi, lampadi, etc.</p>
<p TEIform="p">Cantaber, ri 250. * Cantabricus Dux. 243. S. Ignatius de Loyola, Soc: IESU auctor: <reg orig="Cantabriâ" TEIform="reg">Cantabria</reg>, Hisp. regione, ortus.</p>
<p TEIform="p">Cantharis, idis. 167. Scarabaeus alatus, si viridis, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Goldkäfer</foreign>/ et musca Hispanica: si minusculus, rubeis maculis guttatus, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">unser Frawen Rüelin.</foreign></p>
<p TEIform="p">Carcinoma, atis. 87. Cancer morbus, Graece <foreign lang="GR" TEIform="foreign">karki=nos</foreign>. cum vero Cancrum animal notat, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">karki/nos</foreign>. Crispin.</p>
<p TEIform="p">Cardiaca labes. 360. Hoc loco, Est Palpitatio cordis insolita, cum doloribus.</p>
<p TEIform="p">Careades, ae. 146. patronym. mascul. Ioannes, filius Caree, dux militiae Israeliticae Ierem. 41. et 42.</p>
<pb n="417" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Carmelus, i. 145. Palaestinae mons, in tribu Isachar, fertilissimus.</p>
<p TEIform="p">Caspia porta 476. Fauces montium, in finib. Armeniae, per quas penetratur ad mare Caspium. Gr. Pylae Caspiae.</p>
<p TEIform="p">Castalius fons. 18. Musarum (Aqua poetarum) a Virgine Castalia, quae in radicib. Parnassi montis in eum versa dicitur. * Castalii Chori. 187. Musarum.</p>
<p TEIform="p">Catalana tellus. 376. Provincia citerioris Hispaniae. Taraphae, Gothalania; a mixtura Gothor. et Alanorum.</p>
<p TEIform="p">Catalecta, orum. 127. Reliquiae delectae mensae secundae.</p>
<p TEIform="p">Causia, ae. 316. Pileus latus, adversus Solem. Plaut. Val. Max.</p>
<p TEIform="p">Caystrius ales. 64. Cygnus, cuius frequentia est ad Caystrum Lydiae fluv.</p>
<p TEIform="p">Cecropius Ros. 371. pro melle, quod in Hymetto, monte Cecropiae seu Atticae, praestantissimum confit.</p>
<p TEIform="p">Celtes, ae. 274. Gallus rex, Ludovicus XIII. Plur. Celtae, Galli. Caesar l. 1. bell. Gall.</p>
<p TEIform="p">Chamaedryas, ados. 166. patronym. fem. pro Nympha florum, qui Chamaedryes dicuntur; Sicut Hamadryas, est Nympha quercuum. * Chamaedrys flos dicitur, quasi, Humi serpens quercus: unde et Quercula. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Gamänderlen/Battengelen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Chamaemelum, i. 166. Flos agrestis odorus. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Camillen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Chamosus, i. 269. et Chamus, i. et Chamos. Deus et idolum Moabitarum: alio nomine Beelphegor; re ipsa Priapus. Adrichom. et Corn. a Lap. in c. 25. Numer. v. 3.</p>
<p TEIform="p">Chaonis, idis, ales. 122. Columba ex Chaonia, Epiri regione: in qua nemus Dodonaeum Iovis, et Quercus Columbaeque oracula fundentes. Propert. l. 1. el. 9.</p>
<pb id="s225" n="418" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Charistia, um 14. Festa et convivia Romanor. veterum X. Kal. Mart. quibus intererat omnis cognatio et consanguinitas, cum Mortuorum ex sanguine memoria, et gratiis pro vita superstitum. Valer. Max. l. 2. c. 8. * Hic, pro epulis mulierum post puerperium: quibus Deo, pro nixu felici, gratias agunt. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Gottlob. Kindlmachl.</foreign></p>
<p TEIform="p">Charta Virgo. 258. Auctoris primum exemplar, ex quo nullum adhuc aliud transscriptum est, ut plurib. prostet Martial. * At Charta Pura, nullisdum characteribus inscripta.</p>
<p TEIform="p">Chebronaea plaga. 298. Hebronaea terra. V. Hebron.</p>
<p TEIform="p">Chloris, idis. 165. Dea Florum et Viroris.</p>
<p TEIform="p">Choaspes, is. 131. Fluvius Persidis et Susianae: cuius aquam, arte decoctam, Reges Pers. in deliciis habebant. Cael. Athenae.</p>
<p TEIform="p">Choraules, ae. 69. Ad chorum tibia cantans, proprie.</p>
<p TEIform="p">Chroma, atis. 167. Color. Crispin.</p>
<p TEIform="p">Chrysanthemon, vel, um, i. 166. Chamaemelum luteum, flos agrestis. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">S. Johannsblumen.</foreign> quidam, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Römische Camillen</foreign> dicunt.</p>
<p TEIform="p">Chrysanthos, eos. neutr. 166. Flos coloris aurei. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Goldblümblein.</foreign> Est accusat. singular.</p>
<p TEIform="p">Chrysocoma, ae. ibid. Flos, comantibus aureo fulgore capillaturis. (Dioscorid.) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Goldhärlin.</foreign> crescit in extremitatib. agrorum.</p>
<p TEIform="p">Cidaris, et, Citaris. 126. Insigne vel tegmen capitis regii Persicum. * Item Assyriorum regum, sed bifido apice. Primam secundamque corripit Poeta vetus apud Plutarch. cuius Hexametri initium est, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">Orqopagh= Ki/tarin</foreign>.</p>
<p TEIform="p">Cimbrica. 376. Subaudi Chersonesus, seu Paeninsula. Dania est, et Holsatia. (Ortel.) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Dennemarck / und Holstain.</foreign></p>
<p TEIform="p">Cimmerius Sinus. 315. pro caeli nubili sinu, ad
<pb n="419" TEIform="pb"/>
cingulum Horizontis: a Cimmeriis populis Italiae, atque etiam Septentr. loca tenebrosissima incolentibus.</p>
<p TEIform="p">Cippus i. 38. Terra in tumulum congesta. Item; Tumuli monimentum, v. g. Columella pyramidata, Et, Feni cumuli, acuminati.</p>
<p TEIform="p">Clarium os. 383. Apollineum, poeticum. Apollo enim Clarius dicitur, a Claro Ins. Cycl. Homer.</p>
<p TEIform="p">Cleonaeus Leo. 315. Qui ab Hercule occisus est, in silva <reg orig="Nemeâ" TEIform="reg">Nemea</reg>, ad Cleonas, urbem Peloponnesi. V. Nemeaeus.</p>
<p TEIform="p">Clima, atis. 23. Regio vel plaga Caeli. V. Gradus.</p>
<p TEIform="p">Clio, ûs. 3. Prima 9. Musarum: Historica gesta canens</p>
<p TEIform="p">Clostellum, i. 399. diminut. a Clostro, quod est, septum transversum, e trabibus ac tignis. Cato. Senec. Plin.</p>
<p TEIform="p">Cuco, es, ere. 149. nominor dicor, perhibeor. Plaut.</p>
<p TEIform="p">Clytie, es. 113. Puella, in heliotropium murata. Metam. 4. f. 6.</p>
<p TEIform="p">Coa Tabella. 131. picta ab Apelle Coo.</p>
<p TEIform="p">Coccum, et Coccus, i. 367. Granum arbusculae, aut graminis rubentis: cuius succo tinguntur vestes coccineae. in Libya frequens.</p>
<p TEIform="p">Cohortis aves. 73. Gallinae. al. Cohortales aves. Cohors et Chors, vel Cors, rtis, locus est in villa, circumseptus: in quo aves altiles. Varr.</p>
<p TEIform="p">Colliquiae, arum. 77. In tectis, cavae tegulae per quas aqua defluit in Agris sulci, quibus pluvia unda in fossas foras elicitur. Columell. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wasserrunsen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Columna Octava. 338. Lapis seu milliare Italicum octavum. In capite enim Fori Romani Columna stetit inaurata, in qua omnes Italiae viae consignatae, suis milliaribus determinabantur. Haec dicta est Milliare Aureum: et ab hac Columna, ducto initio, numerabantur M. passus quaquaversum; singulisque finitis, Lapis aut (ut Valer. Probus ait) Cippus seu Columella ponebatur.</p>
<p TEIform="p">Comes necatus. 375. Robertus Devoreusius, Essexiae Comes, reginae Elisabethae antehac inter primos
<pb id="s226" n="420" TEIform="pb"/>
carus: postea odiis oppressus, et capite multatus. P. A. Iansson. et Emm. Meteran.</p>
<p TEIform="p">Concha, ae. 206. et c. <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg>, Capax aquae receptaculum, in fontibus salientibus. * 244. Pro auriculae cavitate. Ruffus apud H. Iun.</p>
<p TEIform="p">Confraga, orum. 71. Loca horrida et abrupta. Lucan.</p>
<p TEIform="p">Consus, i. 94. Consiliorum Deus. Festus.</p>
<p TEIform="p">Copula, ae. 166. Floris polyphylli, in nodum collecti, genus, alit: Nodus. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Koppelen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Cornipedes Bellerophontis aves. 64. De Pegaso, qui corneas habebat ungulas, quia Equus: et avis more volabat, quia alatus.</p>
<p TEIform="p">Cornum, i. 21. fructus arboris, nobis <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Welschkirsen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Corrivare. 77. Rivis pluribus diversim attractam aquam, unum in locum deducere: sicut e contrario, abducere, Derivare est. Corrivari falso Calep. et Nizol. dicunt Deponens; cum auctoritates, quas invenimus, sint tantum Passivae. Plin.</p>
<p TEIform="p">Corus, i. 80. etc. <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> brevi. Mensura aridorum, capiens medimnos Atticos 41.</p>
<p TEIform="p">Corycius, a, um. 88. ad Ciliciam spectans, in qua Corycum oppidum, et Nemus Corycium, cum Croco nobili, celebrant Scriptores.</p>
<p TEIform="p">Corydallides, et alides, um. 406. Alaudae. Aldrovand.</p>
<p TEIform="p">Corymbus, i. 5. Cacumen. item, racemus. Et, Capillatura mulierum.</p>
<p TEIform="p">Cosmi moenia. 100. Florentia, a Cosmo M. Hetruriae Duce.</p>
<p TEIform="p">Crambe, es. 111. Brassicae species: cuius iterata nimis comestio, in taedium et Adagium cessit Declamationum iteratarum.</p>
<p TEIform="p">Crater, eris. 208. Aquae salientis receptaculum, hoc loco; <reg orig="figurâ" TEIform="reg">figura</reg> crateris poculi.</p>
<p TEIform="p">Creperus, a, um. 126. Dubius. Creperum mane, crepusculum matutinum. Accius. Lucil. Lucret.</p>
<p TEIform="p">Crisis, eos. 163. Iudicium, Censura, Sententia.</p>
<pb n="421" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Crocea Diva. 406. Aurora, propter coloris gratiam croceam.</p>
<p TEIform="p">Crusma, atis. 58. Pulsatio, Concussio. Item Cymbala, quorum concussione, sonus ex citatur. Martial.</p>
<p TEIform="p">Culeus, et Culleus, i. 91. Saccus Coriaceus bubulus, in quem initio, lege Pompeia, parricidae et matricidae insuebantur, soli. Deinde sensim, cum Serpente quibus accessit Canis, et gallus gallinaceus, progressu aetatis. Tandem etiam Simia; cum Roma sub Caesaribus, se quoque et Leges novaret. Iuvenal. Doroth.</p>
<p TEIform="p">Cumera, ae. 53. Vas frumentarium pauperiorum. Horat.</p>
<p TEIform="p">Cyanus, i. 45. Flos frumentarius stellatus, caeruleus.</p>
<p TEIform="p">Cyclas, adis. 245. Vestis muliebris praelonga. et spatioso circulo pedes circumiens. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Bogenrock.</foreign> * 166. Floris nomen, ob similitudinem. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Gloggenblümblin.</foreign> * Cyclades, um. 177. Insulae maris Aegaei. 53. numero; sic dictae, quod Delo insulae circumfundantur.</p>
<p TEIform="p">Cyllarus, i. 64. Equus Pollucis, Virg. 3. Georg. allis, Castoris.</p>
<p TEIform="p">Cymbium, ii. 216. Poculum, figura Cymbae nauticae.</p>
<p TEIform="p">Cyminum, vel Cuminum. 127. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Kümmich.</foreign> Dioscorid.</p>
<p TEIform="p">Cynosura, ae. 122. etc. Sidus seu Constellatio, Ursa minor dicta, et, Canis cauda. Observatur in mari a Phoenicibus. Ovid. 4. Trist. el. 3.</p>
<p TEIform="p">DACUS, i. 375. Hoc loco, Transsylvanus. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sibenbürger.</foreign> Stephan. Broderithus apud Ortel. in Thes. Geog.</p>
<p TEIform="p">Dactylus, i. 245. Digitus. * 396. Fructus Palmae arboris. <reg orig="Apitius" TEIform="reg">Apicius</reg>, oper. de Gula.</p>
<p TEIform="p">Daedala avis. 29. Artificiosa, ingeniosa. * 299. Miracula Daedala. Lucret. l. 5. a Daedalo, Labyrinthi. fabricatore, Icari patre.</p>
<p TEIform="p">Decussis, is. 166. In architectonicis, est. Dispositio fabricae in figuram litterae X vel <foreign lang="GR" TEIform="foreign">x</foreign>. Unde Decussato dicimus, Vitruv. et Decussatim, Columell.</p>
<p TEIform="p">Defalcare. 339. Verbum IC, Ex debiti Summa, quasi
<pb id="s227" n="422" TEIform="pb"/>
falce amputare, sibique reservare id, quod Creditor quocumque titulo debitori debet.</p>
<p TEIform="p">Demosthenicum oleum. 101. Orationes Demosthenis, lucubrabantur fere: et hinc Oleum dicebantur ac lucernam olere.</p>
<p TEIform="p">Deutero-Lauretum. 164. q. d. Alterum, aut Secundum Lauretum: aedicula Sacra, ad imitationem S. aedis Lauretanae.</p>
<p TEIform="p">Diomedis equi. 315. figura equorum in nubibus ferocium, quales Diomedis Thracum regis, qui eos hospitum carnibus saginavit.</p>
<p TEIform="p">Dionaeus Caesar. 2. a Diona, id est, Venere, originem trahens generis sui, C. Iul. Caesar. Virgil. Ecl. 9. v. 45.</p>
<p TEIform="p">Dioryx, ygis. 225. Fossa, canalis, cuniculus, ad aquarum deductionem et derivationem. gr. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">diw/ruc</foreign>. Pomp. Mela. Vide Ecclesiastici c. 24. v. 41.</p>
<p TEIform="p">Diota, ae. 297. Vasis genus, cum duabus ansis, quasi auribus. Horat.</p>
<p TEIform="p">Diphthera, ae. 78. Antonomastice, Membrana Caprae Amaltheae, cui Iuppiter Sortes, res, et fata hominum credebatur inscribere. <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> pro Versipelli corde, et in utramque partem dolose se circumagente. * Diphthera, caeli stylo scripta, pro SS. Bibliis. 112.</p>
<p TEIform="p">Diribitus, a, um. 363. Distributus. a Diribeo, diribere.</p>
<p TEIform="p">Draconis sanguis. 367. Arboris Indicae lacrima rubicunda: unde Rubrica; Quam, Draconis ab Elephanto elisi tabum esse, falso credidit Solin.</p>
<p TEIform="p">ELECTRAEUM vadum. 207. Fluv. Electras, in Creta.</p>
<p TEIform="p">Elenchus, i. 229. Criminum accusatio. Item, Index et Catalogus.</p>
<p TEIform="p">Elimaea humus. 210. Locus, graece <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)lei/m</foreign> dictus, in deserto Arabiae Petraeae: ubi erant XII. Fontes, et 70. Palmae.</p>
<p TEIform="p">Elisa, ae. 145. et passim, pro diversis Elisabethis. vox Syriacae radicis, ap. Virgil.</p>
<pb n="423" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Ellimelechias, adis. 342. Noemi, uxor Elimelechi, geminato L. in prima syllaba, metri decentioris caussa. ut in voce Relligio.</p>
<p TEIform="p">Emathius, 216. Macedonicus. nam Emathia, et pro Macedonia, et pro Thessalia, usurpatur, quippe utrique connexa, et inserta. Suid. * Dux vel Tyrannus Emathius, Alex. Magnus.</p>
<p TEIform="p">Emblema, atis. 86. In artefactis, ingenii aut <reg orig="ornatûs" TEIform="reg">ornatus</reg> causa immissum quid et adpositicium.</p>
<p TEIform="p">Empyrium aequor. 120. pro Planitie seu Campo caeli Empyrii, Sedis Beatorum, aut Solaris etiam; quod populari oculo totum apparet in igne esse et inflammatum.</p>
<p TEIform="p">Enacaea stirps. 137. Gigantea. Enacim enim Hebr. Gigantes.</p>
<p TEIform="p">Endymiones. 13. Cum Endymione in monte Lamo, et cum gliribus somno certantes.</p>
<p TEIform="p">Engaddaea vallis. 71. Erant montes, urbs, et vallis, Engaddi nomine, in Palaestina, ad mare mortuum, fertilissimae glebae, ubi et Balsamum crescebat ante Cleopatram et Antonii tempora. Adrich. in Iuda.</p>
<p TEIform="p">Entheus. 19. Deo imbutus, numine affatus. Senec. Stat.</p>
<p TEIform="p">Eos, 10. et 75. Gr. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">h)w\s o/os</foreign>. Aurora, Diluculum. Ovid. Fast. 3. v. 877. Hinc Eoa lampas 30. Matutinus Sol * 33. Eoa pruina, matutina. * 297. Eoa Lux, Mane. * At pag. ii. Eous, pro Orientali. et 113.</p>
<p TEIform="p">Ephramius, a, um. 73. per syncop. pro, Ephraimius. Ex Ephraim tribu et monte, in Palaestina. * 222. Ephramia femina, Samaritana; quia in tribu Ephraim. erat Samaria. * 337. Valles Ephramiae, regni sc. Samaritani.</p>
<p TEIform="p">Ephrata, et Ephratha, ae. 5. Urbs Bethlehem, in tribu Iuda.</p>
<p TEIform="p">Epistylion, vel, ium, ii. 332. Vulgo, Columnae Capitellum; et, quid quid ei superstruitur.</p>
<p TEIform="p">Epoda, ae. 274. Carmen et Cantus, qui priori <unclear reason="two letters illegible" TEIform="unclear">supercinitur</unclear>.</p>
<p TEIform="p">Epomis, idis. 376. Amictus honorificus, humeris iniectus. <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> pro Electorali Vestitu.</p>
<pb id="s228" n="424" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Epos, eos. 29. Versus, poema, et, verbum.</p>
<p TEIform="p">Equiria, um. 194. Equorum cursus et certamen. Ovid.</p>
<p TEIform="p">Erinys, yos. 87. Furia Infera. Plural. Erinyes. Ovid. in Canace.</p>
<p TEIform="p">Eros, otis. 108. Amor, Deus Cupido.</p>
<p TEIform="p">Erotema, atis. 388. Quaestio, interrogatio, Quaesitum.</p>
<p TEIform="p">Eruncare. 77. <reg orig="Runcâ" TEIform="reg">Runca</reg>, instrumento ferrato, herbas et alia noxia avellere. Columell. l. 2. rust. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">mit einem Jäthobel aussreutten / oder abstossen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Ervum, i. 57. Legumen, quasi pisum spurium, lanuginosae siliquae, vaccarum equorumque pabulum. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wicken.</foreign> Plaut.</p>
<p TEIform="p">Erythra, ae. 168. Rex quidam Orientalis; a quo dictum est mare Erythraeum, pars maris Indici. Arian. Curt. l. 10. et alibi, Erythrum eum vocat. <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg>, per metonym. pro ipso Mari Erythraeo.</p>
<p TEIform="p">Esculus, i. 23. Arbor glandifera, latis foliis. ab esu vel esca.</p>
<p TEIform="p">Esebon, onis. 364. Urbs Syriae in campestrib. Moab, montana: de cuius limpidissimis Piscinis Cantic. 7. v. 4. legis.</p>
<p TEIform="p">Ethra, ae. 149. Urbs Palaest. milliari german. distans a Domo Zachariae. Hebraice, Ether, Iosu. 10. v. 3. cum Segol in utraque <reg orig="syllabâ" TEIform="reg">syllaba</reg>, hoc est, E, brevi.</p>
<p TEIform="p">Euboicus, a, um. 250. ad Euboeam, maris Aegaei Insul. pertinens. hodie Negroponto. Virg. Ovid. Prop.</p>
<p TEIform="p">Eulogica Oda. 149 Canticum bene loquens laudans, bene dicens. Onomatop. Sicut derivata, Logica, Apologica, Theologica.</p>
<p TEIform="p">Euphrasia, ae. 166. aliter Euphrosyne etiam: hoc loco, Flos, Ocularia et Ophthalmica Herbariis dictus. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Augentrost.</foreign></p>
<p TEIform="p">Euphrates, ae. 171. Fluv. ortus in Campis Amazonum, et labens per Armeniam maiorem, Mesopotam. Assyr. et Babylonidem.</p>
<p TEIform="p">Euripus, i. 112. Maris arcti tractus, septies intra 24. horas fluens ac refluens, inter Euboeam Ins. et Aulidem Boeotiae portum. Cic. 2. leg.</p>
<pb n="425" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Eurotas, ae. 235. Laconiae fl. in quo iuventus Spartana utriusque <reg orig="sexûs" TEIform="reg">sexus</reg>, exercitationis <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, lavabatur.</p>
<p TEIform="p">Eurus, i. 63. Ventus Orientalis.</p>
<p TEIform="p">Excernere. 77. Olei summas spumas et sordes, cum fundi faecibus, seu <reg orig="Amurcâ" TEIform="reg">Amurca</reg>, separare. unde Excrementum.</p>
<p TEIform="p">Exegesis, eos. 267. Rei gestae expositio accurata.</p>
<p TEIform="p"><orig reg="Exedra" TEIform="orig">Exhedra</orig> frondea. 12. Pegma et arcus hortensis, ex tigillis, quibus frondes et vimina viridantia innectuntur: et sub ea sedilia scamnaque pro collocuturis disponuntur. H. Iun.</p>
<p TEIform="p">Exhydrias, ae. 207. masc. 1. decl. Ventus cum pluvio impetu prorumpens; sicut Ecnephias cum nubium ruptura.</p>
<p TEIform="p">Exquilinus collis. 327. Unus ex. 7. Romae montib. in 5. Urbis regione. dictus olim etiam Excubinus, et Esquilinus. Vide Rosin. l. 1.</p>
<p TEIform="p">FACIEBAT. 103. Pictorum quorundam ex affectata modestia subscriptio, sub Picturis. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)poi/ei</foreign>, vel <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)/pratte</foreign>, pro <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)poi/hse</foreign> vel <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)/prace</foreign>. quasi, ut Verbum, sic opus, esset adhuc Imperfectum. V. Franc. Sacchin. Praefat in Orland. histor.</p>
<p TEIform="p">Falerna vina. 208. Ex agris Falernis, regiuncula Campaniae Italicae.</p>
<p TEIform="p">Fatuus et brutus, ignis. 322. Qui lucet, nec urit. Seneca epist. 79. Innoxium, vocat.</p>
<p TEIform="p">Faunus, i. 31. etc. Silvarum et agrorum Deus. Graecis, Satyrus.</p>
<p TEIform="p">Fax Quina. 227.Quinque Coniugia. nam nuptis novis, cum, <reg orig="vesperâ" TEIform="reg">vespera</reg> nuptiali, domum viri deducerentur, quinque faculae vel taedae lucentes, praeferebantur. Rosin. l. 5. c. 37. V. Philipp. Carol. l. 4. antiq. c. 3.</p>
<p TEIform="p">Festucare. 77. vel Fistucare, (Nizolio) Est, machina aut instrumento utrimque ansato, crebroque demisso et impacto, palos ac meras, vi <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg>, in terram aut flumina adigere. Budaeus ex Caes.</p>
<p TEIform="p">Fiscella, ae. 200. Corbis rotundus ex vimine, servandis piscibus.</p>
<p TEIform="p">Flammea, orum. 273. Lutei coloris vela, quibus caput novarum nuptarum operiebatur. Flammea sumere, Nubere; Nonius, Philipp. Carol. l. 4. c. 3.</p>
<pb id="s229" n="426" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Flora, ae, i. et 100. Des florum, Romanis. Varr. l. 1. rust. * Floralia, um. Ludi obscenissimi, in honorem Deae Florae. Ovid. 5. Fast. Martial.</p>
<p TEIform="p"><orig reg="Fenum" TEIform="orig">Foenum</orig> in Cornu. 171. Adagium in aperte feroces et cavendos. nam Cornupetis olim bobus ad Cornua foeni manipulus illigabatur; ut dignosci a mitibus, et vitari possent.</p>
<p TEIform="p">Freta-Salsa. 298. Mare mortuum, in Palaestina. aliter, Mare-Salsum et Salis dictum. Adrichom. in Iuda.</p>
<p TEIform="p">Friata frusta. 297. a Friare, quod est, in particulas minutissimas, et Scobem conterere. Varro.</p>
<p TEIform="p">Frugilega Virgo. 406. Virgo, ex 12. Zodiaci signis, Augusto mense.</p>
<p TEIform="p">Funda, ae. 200. <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg>, Retis genus, quod in fundae morem circumductum in orbem, pisces concludit. Virgil. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Faymer.</foreign></p>
<p TEIform="p">GABAON, onis. 137. Urbs Palaestinae, non procul Ierosolymis: in tribu Beniamin.</p>
<p TEIform="p">Gadarena stagna. 364. Lacus Syriae, in regione Galaaditide, ultra Iordanem: ad urbem montanam Gadaram.</p>
<p TEIform="p">Galbanum, i. 357. Lacrima cuiusdam herbae, cuius frutex est ferulae non absimilis: in Amano Syriae monte. Plin. l 12. c. 25.</p>
<p TEIform="p">Galerita, ae. 290. Alauda. a capitis crista, ceu galericulo.</p>
<p TEIform="p">Galeritus venator, 73. Galerum hoc est, pileum viatorium gerens. Propert.</p>
<p TEIform="p">Galgala, ae, vel orum. 137. Urbs Palaestinae, 50 stadiis a Iordane.</p>
<p TEIform="p">Galla Lilia 375. pro Henr. IV. Borbonio, rege Galliae: cuius regni insignia, sunt Lilia. Galla, adiective pro Gallica, Sallust. l. 4. histor. Martial. l. 5. epig. 1.</p>
<p TEIform="p">Ganymedes. 112. <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg>, Aquarius, et Gr. Hydrochous; unum ex 12 Signis Zodiaci Ianuario praesidens.</p>
<p TEIform="p">Garganus, i. 128. Mons et silva Apuliae. hodie, M. S. Angeli.</p>
<pb n="427" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Gargara, orum. 261. Phrygiae montana, frumenti feracissima. Virg.</p>
<p TEIform="p">Garizaeus mons, et Garizim Hebr. 229. In Palaestina, regione Samariae altissimus. In eo Manasses, Iaddi Pontificis Iud. frater, cum ob ductam Sanaballati Samaritarum Ducis filiam. aris Hebraeis pulsus esset; Templum magnificum exstruxit Ierosolymaeo oppositum. Id Ioan. Hyrcanus, Simonis Machab. Fil. evertit. CC. postquam conditum fuerat, anno. De hoc loquitur Samaritana. Ioseph. l. 13. antiq. c. 4. et 17. et l. 18. c. 7.</p>
<p TEIform="p">Gedeon. 262. Heros et Dux fortissimus Israelit. ex Iuvene rusticano Historiam Panis subcineritii de monte devoluti, vide Iudic. c. 7. v. 13. * Gedeonaeum vellus Eius historiam vide ibid. c. 6. v. 36.</p>
<p TEIform="p">Geraraea tentoria. 56. tabernacula, quae Isaacus fixerat Geraris, urbe et regiuncula Palaestinae (in tribu Simeonis) ad torrentem Bossorem seu Besor. * Geraraei consitor agri, Isaacus patriarcha, qui agrum Gerarorum consevit, et centuplicato fructu demessuit. Genes. 26. v. 12.</p>
<p TEIform="p">Getes, ae. 122. Gens Tartaror. citerior. (H. Iun.) Ibid. Amphibius Getes, gens alia Scythica, seu Paci intenta, seu bello.</p>
<p TEIform="p">Geusi, orum. 376. Foederati Batavi seu Hollandi. Causam nominis vide apud Famian. Strad. l. 5. Belg. et Sur. Chronic. 1566.</p>
<p TEIform="p">Gilvus, a, um. 100. Color inter album et ruffum medius, ut in laterculo semicocto. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Falb.</foreign></p>
<p TEIform="p">Globus in dextra. 17. Pro nocturnis animi commentationib. Aristoteles aeneam pilam, manu <reg orig="compressâ" TEIform="reg">compressa</reg> retinebat, supposito infra labro metallino: ut, si obdormisceret, excidentis globi sonitu revigilaret. Sabellic. l. 2. c. 3. Quidam Alex. Magno quoque hoc tribuunt. Nec multum absimilia Vigiliar. Strategemata leges de Pharisaeis apud Epiphan. l. 1. Panar. c. 16.</p>
<p TEIform="p">Glomus, eris, et i. Fili convoluti globus. Item, quaevis convolutio.</p>
<p TEIform="p">Gluma, ae. 57. Folliculus granorum in frugibus.</p>
<pb id="s230" n="428" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Glyphicus typus. 257. Impressio imaginum, aeri incisarum.</p>
<p TEIform="p">Glyptes, ae. 114. Sculptor, incisor, caelator auri vel arg. et aeris.</p>
<p TEIform="p">Gnomon, onis. 291. Stylus seu radius ferreus, in horologiis, horas indicans. Vitruv.</p>
<p TEIform="p">Gnossiacae sagittae. 194. Cretenses, a Gnosso vel Gnoso, Cretae urbe.</p>
<p TEIform="p">Gnossiacus orbis. 356. Ariadnae Corona, Constellatio caelestis. suit enim Ariadna filia Minois, regis Cretae et Gnossi.</p>
<p TEIform="p">Gomarus, i. 375. imitatione Propertii, qui eiusdem originis vocabulum Virdomarus in paenult. corripit. l. 4. el. 11. fin. Fuit Franciscus Gomarus, Calvinianae scholae Theolog. in Hollandia, Arminianorum (in puncto maxime Praedestinationis) adversarius acerrimus.</p>
<p TEIform="p">Gomphaena, ae. 166. Planta multi variique coloris. aliter. Symphonia. Germ. et Belg. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Papengayenkraut.</foreign></p>
<p TEIform="p">Gossypium, i. 329. Lana fruticis Xylini. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Baumwoll.</foreign> Pro hoc Elegiae loco intelligendo, lege Plin. l. 36. c. 14. de Templo Dianae Ephesiae. Ne in lubrico atque instabili (inquit) Fundamenta tantae molis locarentur; calcatis ea <reg orig="substravêre" TEIform="reg">substravere</reg> Carbonibus. dein velleribus. Lanae, etc.</p>
<p TEIform="p">Gradus, ûs. 121. Est Astronomis, spatium caeli imaginarium, inter duos circulos parallelos, <reg orig="tantâ" TEIform="reg">tanta</reg> inter sedistantes intercapedine; ut dies longissimus etiam, unius horae dimidio, in uno gradu longior, in altero brevior, deprehendatur. Vitruv. l. 1. c. 1.</p>
<p TEIform="p">Graecia-Magna. 378. Calabria in Italiae extremo, ad Orient.</p>
<p TEIform="p">Graius miles. 110. Polystratus Macedo (Graece enim et Macedones loquebantur et regnum eorum, Regnum Graecorum.) Curt. l. 5. f.</p>
<p TEIform="p">Granatae flos. 113. Vulgo Granadilla Indica, cum armis Passionis.</p>
<p TEIform="p">Grumus, i. 303. Aggestio terrae, inter duos sulcos. Varroni, Porca.</p>
<pb n="429" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Guntius, i. 197. Amnis Sueviae superioris, ortus in Almangovia: decurrens in Danubium prope urbem Ginzburgum. Ortel. Nizolius Guntiam nominat.</p>
<p TEIform="p">Gurgustium ii. 162. Angustum et tenebris horridum domicilium. Cic.</p>
<p TEIform="p">Gyaros, vel, us, i. et Gyara, ae. 160. Insula una Cycladum, multorum deportationibus et exiliis infamis.</p>
<p TEIform="p">Gymnas, adis. 332. Exercitatio, et locus, ei assignatus. Statius.</p>
<p TEIform="p">Gynaeconitis, idis. 400. Conclave feminarum. Corn. Nepos. Item, ipse mulierum coetus in conclavi Plutarch.</p>
<p TEIform="p">HAEMUS, i. 326. Mons Thessaliam inter, et Thraciam. unde utraque, Haemonia vel Aemonia dicitur.</p>
<p TEIform="p">Halieutica, orum. 200. Piscatoria.</p>
<p TEIform="p">Hamaxobius. 122. Scythiae Sarmaticae gens, cuius vita in plaustris. Pompon. Mela.</p>
<p TEIform="p">Harpa, ae. 169. Ensis falcatus, qualis Turcarum et rusticorum Sueviae. Ovid.</p>
<p TEIform="p">Haustrum, i. 326. Hic, Cyathi genus, quo vinum hauriebant.</p>
<p TEIform="p">Hebron, onis. 137. Palaestinae, in tribu Iuda, metropolis: colonia Gigantum seu Enacim: quorum reliquiae et simulacra usque ad Iosephi tempora, Septuag. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xebrw/n</foreign>.</p>
<p TEIform="p">Hecate, es. 321. Hoc loco, mulier in Chersonese Taurica, veneficii peritissima, et Medeae magistra. Apollon. Rhod. Valer. Flaccus Argon. Ovid. Diod. Sic. et al.</p>
<p TEIform="p">Hecla, ae. 122. Mons Islandiae, septentr. Insulae; flammivomus, et Aetnae Siculae aemulus. G. Iansson.</p>
<p TEIform="p">Hectica, cae. 360. Calor praeter naturam, in solidis partib. sed, quae in corde iam sedem fixit. Unde assiduis inflammationibus, aeger squalet, defluit, et exspirat. Barbaris, Ethica.</p>
<p TEIform="p">Helice, es. 122. Poli Arctici seu Septentrional. constellatio, dicta, Ursa maior: quam nautae Graeci observant. Ovid.</p>
<p TEIform="p">Helicon, nis. 175. Boeotiae mons, in Graecia, Musis sacer et poetis.</p>
<pb id="s231" n="430" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Helipus, odis. 166. Heliotropium, flos. q. d. Pes Solis.</p>
<p TEIform="p">Hellas, adis. 232. Graecia. Helladi, Dativus Graecus, ult. brevi.</p>
<p TEIform="p">Heptarchus, i. 377. Princeps unus, c. 7. Principibus (Electoribus) Septemvir.</p>
<p TEIform="p">Herbam porrigere. 375. Se victum fateri: quod pastores primi aevi faciebant, <reg orig="vulsâ" TEIform="reg">vulsa</reg> de proximo cespite <reg orig="Herbâ" TEIform="reg">Herba</reg>, et victori <reg orig="oblatâ" TEIform="reg">oblata</reg>.</p>
<p TEIform="p">In Herba messis. 263. Spes ex remotissimo; valdeque incerti <reg orig="eventûs" TEIform="reg">eventus</reg>. Ovid. in ep. Helenae.</p>
<p TEIform="p">Hermon, onis. 171. Hoc loco, Hermon Maior, Galilaeae mons, in tribu Isachar, roris, floris, et fertilitatis stupendae. Adrichom.</p>
<p TEIform="p">Hesperidum insula. 29. Quaevis ex Fortunatis Insul. in mari Hesperio, seu Oceano Atlantico ad Occidentem. hodie Canariae.</p>
<p TEIform="p">Hesperium fretum, Pontus, Aquae. 43. et passim. Oceanus Occidentalis seu Atlanticus. * 240. Hesperii reges, Ad Occidentem imperantes. * Hesperus. 27. etc. Stella vespertina. et ipsa Vespera. * 132. Pro Deo et Stella nuptiali. Catull.</p>
<p TEIform="p">Hilum, i. 130. Aliquid exiguum et breve. Lucret. Nonius.</p>
<p TEIform="p">Hippocrene, es. 155. Fons Boeotiae, ab Equi Pegasi ungula <reg orig="impactâ" TEIform="reg">impacta</reg> provocatus. Musis et poetis dicatus.</p>
<p TEIform="p">Hippotades, ae. 261. Aeolus, Ventorum rex ac Deus: Iovis, et Acesta, <reg orig="filiâ" TEIform="reg">filia</reg> Hippotae Troiani, filius.</p>
<p TEIform="p">Hircus exul. 229. Legis Mosaicae praescripto, Hirco uno mactato pro populi delictis, Hircus alius pro iisdem expiandis, post exsecrationes in caput eius congestas, eliciebatur in Desertum. Levitici 16. per totum.</p>
<p TEIform="p">Horizon, ontis. 34. Circulus hemisphaerii nostri in caelo extremus, visum nostrum finiens. Unde et Finitor dicitur.</p>
<p TEIform="p">Hyades, um. 77. Stellae. 7. imbriferae, in capite Tauri. alit. Suculae, Haedi, et Atlantides.</p>
<p TEIform="p">Hyblaeus sucus. 127. Mel. ab Hybla, urbe et monte: Siciliae, ab apibus et mellificio comprimis celebri. Avola, hodie.</p>
<p TEIform="p">Hydrochous. 121. V. Ganymed.</p>
<p TEIform="p">Hydropotes, ae. 203. Aquae potator.</p>
<pb n="431" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Hylas, ae. 237. Puer comes herculis: quem, submersum in fonte, crediderunt ab Nymphis raptum. Propert. l. 1. el. 10.</p>
<p TEIform="p">Hymenaeus, i. 90. nomen Sectarii, tempore S. Pauli Apostoli. 2. Tim. 2. v. 17. * At 107. Deus est Nuptiarum.</p>
<p TEIform="p">Hymettus, i. 72. etc. Mons Atticae, ab apib. et mellificio celebris.</p>
<p TEIform="p">Hypaethra, ae. 64. etc. subaudi, Structura. Solarium aut locus quivis sub dio, puroque caelo. (Dioscorid.)</p>
<p TEIform="p">Hyperboreae minae. 175. Regum Aquilonarium. * Hyperboreus, qui in extremo Septentrione, tamquam super vel ultra Boream est.</p>
<p TEIform="p">Hyper-Criticus. 103. Censor immoderatus. Aristarchus Aristarchorum.</p>
<p TEIform="p">Hyperio, onis. 138. pro Sole, poetice. Hyperionius currus, Solaris.</p>
<p TEIform="p">Hyperuranius. 356. ad verbum, Supercaelestis.</p>
<p TEIform="p">Hypogramma, atis. 101. Subscriptio.</p>
<p TEIform="p">Hypotyposis, cos. 291. Rei aut gesti per singula descriptio accurata: ut quasi cerni videatur. Susenbr.</p>
<p TEIform="p">Hyrcania, ae. 128. Asiae maioris regio, ad mare Caspium. In ea arbor, Quercui similis, folia habet spontaneo melle tincta: quod ante Solis radios incolae colligunt. Curt. l. 6. c. 4.</p>
<p TEIform="p">IACCHUS, i. 325. Bacchus. <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> pro ipso vino.</p>
<p TEIform="p">Iahel, elis. 371. Herois Vet. Testam. quae Sisaram, ducem hostium, Lactis potu soporatum, adacto in tempora clavo ferreo, interemit. Iudic. 4. a. v. 17.</p>
<p TEIform="p">Ianale fidus. 107. Constellatio, quae mense Ianuario. Sic Porta Ianalis, Virga Ianalis. Ovid. Fast. * Ianus prior. 373. per metonym. Ianuarius anni prioris 1600.</p>
<p TEIform="p">Iarimaeus mons. 138. Mons et saltus Palaestinae, in tribu Dan.</p>
<p TEIform="p">Iberia, ae. 376. Hispania, ab Ibero illius fl. * Iber. 2. etc. et Ibericus, Iberus miles Iberae aquae, Ibera freta, (adiective) Hispanica. Adiective ponunt Horat. et Virgil. Aen. 9. v. 582. * Iberus, i. substantive. 578. Hisp. fluvius.</p>
<p TEIform="p">Icarium tempus. 384. Aestivum, quo omnia accendit
<pb id="s232" n="432" TEIform="pb"/>
Canis Icarius, seu Canicula: sic dicta ab Icario, Oebali filio: cuius Canis, cum Erigone filia, fertur Sideribus insertus.</p>
<p TEIform="p">Ida, ae. 171. Mons Troadis in Phrygia, Cybelae sacer: quae eadem est Mater idaea, Ops, Rhea, et Terra, etc. apud mythologos. * Ida, ae. 207. Mons alius, eiusdem nominis, in Creta insula: ubi nutritus Iuppiter. Virg. 3. Aen.</p>
<p TEIform="p">Idithumus, i. 32. Hebr. Idithum, Chald. Idithun: unus praestantiorum, in templo Salomonis, Cantorum. 1. Paral. 25. v. 1.</p>
<p TEIform="p">Idume, es. 56. Regio Syriae, alit: Idumaea, et in sacris litteris, Edom: ad latus Palaestinae meridionale. Lucan.</p>
<p TEIform="p">Iebusus, i. 275. Conditor urbis Ierosolymorum; quae prius Iebus dicebatur: et incolae, Iebusaei. Iosue c. 18. v. 28. * Iebusi moenia, Ierosolyma.</p>
<p TEIform="p">Ierimotha. 149. Hebr. Iarmuth, urbs Palaestinae, in montanis Iudaeae, plusquam dici itinere distans a Domo Zachariae. Sept. (Iosu. 10. v. 3.) <foreign lang="GR" TEIform="foreign">i(erimou/q</foreign> legunt.</p>
<p TEIform="p">Ierne, es. 122. Hibernia, maris Septentrion. Insula. Strabo. Trux dicitur, ob caeli rigorem, et terrae crebras solitudines.</p>
<p TEIform="p">Ieroboamus, i. 157. Rex 10 tribuum Israelis, omnium regum impiorum antesignanus et Exemplar. qui vitulos duos Aureos populo adorandos proposuit. 3. Reg. 12.</p>
<p TEIform="p">Ilera. ae. 199. Torrens seu amnis Sueviae superioris: supra Ulmam Danubium influens. Olim, Hilara.</p>
<p TEIform="p">Ilex, icis. 23. Arbor glandifera, magnitudine et specie quadam quercus, aculeatis foliis. * Frons iligna, Ramusculus ex Ilice. 22.</p>
<p TEIform="p">Ilithyia, ae. 146. Dea, parientibus assistere credita. aliter, Lucina.</p>
<p TEIform="p">Illex, icis. 272. Qui blanditiis illicit. Plaut. Apul.</p>
<p TEIform="p">Illinctus, ûs. 347. Plin. et Graecis Ecligma: liquor, cui Panis vel alius cibus intingitur. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ein Tuncke/oder Saltzen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Imbrex, icis. 160, Canalis aut tegula incurva, per
<pb n="433" TEIform="pb"/>
quam imbres ex tecto defluunt. Iuxta Alvarum et Nizol. masc. est: contra Calep.</p>
<p TEIform="p">Indigetes, um. 399. Divi ex hominibus facti Virg. Liv.</p>
<p TEIform="p">Inspicare. 77. In figuram spicae exacuere, v. g. palum vel sudem aut baculum. Virg. 1. Georg.</p>
<p TEIform="p">Interpolis petra. 323. Quae aquis frequenter obruta, et frequenter ab iisdem exstans, velut innovatur et mutatur. Plaut. Mostell.</p>
<p TEIform="p">Ioabi spicae 305. Seges hordei, quam Absolomi iussu servi eius deusserant, cum Ioabus toties accitus venire renueret. 2. Reg. 14.</p>
<p TEIform="p">Ionathis, idos. 371. Patronym. fem. Pertinens ad Ionatham, Filium Saulis regis de cuius, ad mel lingendum, periculosa cupiditate, Vide 1. Reg. 14.</p>
<p TEIform="p">Ionicus ales. 65. Attagen. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haselhuen:</foreign> cuius plena est Ionia, regio minoris Asiae maritima.</p>
<p TEIform="p">Iordanes is. 159, Palaestinae fl. ortus sub Libani montis radicibus duplici fonte: quorum alteri Ior alteri Dan, nomen est. Adrich.</p>
<p TEIform="p">Iova, ae. 383. per episynaloepham, pro Iehova: quod est nomen Dei arcanissimum. pro quo Ar. Montanus ponit Ia, Iae, etc.</p>
<p TEIform="p">Iris, dis. 100. Genus Lilii, quod Florentinum dicunt. * 166. Lilium Caeruleum, dictum propter multicolorem caelestis <reg orig="arcûs" TEIform="reg">arcus</reg> imitationem. Matth. Lobel. in hist. stirp. et alii.</p>
<p TEIform="p">Isacides, ae. 220, etc. Iacobus Patriarchae, Isaaci fil.</p>
<p TEIform="p">Isacidae, arum. 357. Israelitae, Iudaei.</p>
<p TEIform="p">Isara, ae. 316. <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> Boiariae fl. seu Torrens vastus. Aliud est Galliae flumen, eiusd. nominis. Lucan. l. 1.</p>
<p TEIform="p">Islebidae, arum. 376. Protestantes, Lutherani dogmatis sectatores. Islebides, ae. Lutherus, ab Urbe Islebio, <reg orig="patriâ" TEIform="reg">patria</reg>.</p>
<p TEIform="p">Itys, yos, et, yis. 281. Filius Terei regis et Prognes: qui a matre Zelotypa interfectus, in Phasianum mutatus est. Ovid. Met. 6. 17.</p>
<p TEIform="p">Iudithiades, ae. 202. patronym. masc. Manasses, Iudithae quondam maritus qui in dieb. messis hordeaceae, dum messorib. et manipulos alligantibus intendit, aestu caput obruente, exstinctus est. Iudith c. 8. v. 3.</p>
<pb id="s233" n="434" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Iuliacum, i. Urbs et Principatus in Menapiis. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Gülch.</foreign></p>
<p TEIform="p">Iunonius mensis. 50. etc. Iunius, in Iunonis tutela. Ovid. Fast. c. v. 26.</p>
<p TEIform="p">Iuppiter Libycus. 216. Iupp. Amonius, in Nemore Libyae de quo Curt. l. 4. c. 19.</p>
<p TEIform="p">Iustitium, ii. 292. propr. Iurisdictionis intermissio. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Stillstand.</foreign></p>
<p TEIform="p">Iuvenalia, um. 1. Ludi, pro salute iuvenum. Suet. in Nerone.</p>
<p TEIform="p">Iuvenales dies, iuventuti peculiariter festi. Idem in Caligul.</p>
<p TEIform="p">LACHAEA manus. 137. Multitudo ex urbe Lachis in Palaestina <reg orig="tribûs" TEIform="reg">tribus</reg> Beniamin Dan, et Iudae fines stringente.</p>
<p TEIform="p">Lachesis, is et eos. 34. Una trium Parcarum. V. Atropos. * <reg orig="Lachesî" TEIform="reg">Lachesi</reg> iunctus 375. id est, morte.</p>
<p TEIform="p">Lactea via. 240. etc. Tractus caeli, tamquam latae candidaeque zonae, velut innumerabilium stellular. congerie. Cic.</p>
<p TEIform="p">Lacus. 71. <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg>, locus est in torcularib. qui continet mustum expressum; et hinc in dolia transmittendum. Colum. l. 12.</p>
<p TEIform="p">Laganum, i. 265. Placenta, ex farina similaginea, oleo butyrove frixa. Belg. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Pfannenkuechen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Lancinare. 309. Est, ferire, fodicare, lacerare. Catull.</p>
<p TEIform="p">Lapis. 20. Post Quartum lapidem. V. Columna.</p>
<p TEIform="p">Larix, icis. 21. Arbor ignem non facile concipiens, neque carbones creans. (Palladius.) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Lerchenbaum.</foreign></p>
<p TEIform="p">Latumiae, et Latomiae 402. Lapicidinae, apud Syracusanos: quibus, nominis eiusdem similis erat Carcer Sinuessanorum in Campania Alex. ab Alex.</p>
<p TEIform="p">Leo. 121. et 257. Unum ex 12. Zodiaci signis, Iulio praesidens.</p>
<p TEIform="p">Leontopus, odis. 167. et Leontopodion Herba apud Dioscorid. et flosculus, rivorum ripis peramicus. Germ. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vergiss mein nit.</foreign> alit. inde Mnemosyne, quasi Memoria. Vide Lonicer. in Herbario, et Apollinar.</p>
<pb n="435" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Libanotis, idis. 169. absolute, Feniculus <unclear reason="print blurred" TEIform="unclear">porcinus</unclear>, odoris turei. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Beerwurtz/</foreign> flos. Libanotis vero Coronaria, alit: Ros marinus.</p>
<p TEIform="p">Libycus dens. 103. Dens Elephantorum, quorum ferax Libya est, pars Africae. * Libycus Draco. 292. Erant in Libya, aut (iuxta Ortel.) in Africa Cyrenaica, Hesperidum puellarum, Atlantis filiar. Horti, quorum poma aurea, Veneri sacra. Custos autem pomorum, Draco pervigil: ab Hercule denique occisus.</p>
<p TEIform="p">Ligustrum, i. 109. proprie est arbuscula. cuius flos eiusdem nominis candidus et odorus. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Beinholtz:</foreign> quibusdam Cypros. Hoc loco Ligustrum spurium, germen pratense, foliis Cypro similibus <foreign lang="GE" TEIform="foreign">(wilder Cypress)</foreign> flore partim rubicundo, partim albicanti.</p>
<p TEIform="p">Linea longa. 200. Hic est funiculus setaceus, ex virga piscatoria dependens, cui hamus annectitur. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Angelschnur.</foreign></p>
<p TEIform="p">Lingon, onis. 238. Sunt Lingones gens Galliae Lugdunensis.</p>
<p TEIform="p">Lipsana, orum. 5. Reliquiae, derelicta.</p>
<p TEIform="p">Litare. 231. etc. Proprie est, sacrificare cum effectu bono; placare, et impetrare, quod petas. Virg.</p>
<p TEIform="p">Lucina, ae. 3. et 130. Dea, partuum praeses. Cic. 2. de nat.</p>
<p TEIform="p">Lucis aves. 65. Galli gallinacei, lucem vicinam cantu notantes.</p>
<p TEIform="p">Lychnis, idis. 126. Flos, alit. Lychnis coronaria Flos Iovis Rosa Graeca. Germ. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Margen</foreign> vel <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Marienrößlin.</foreign></p>
<p TEIform="p">Lyciae ranae. 89. Rustici enim, imprecationibus Latonae versi in Ranas, Lycii fuerunt, in Asia minore Ovid. Met. 6. f. 4.</p>
<p TEIform="p">Lynceus, ei. 103. Vir tanto <reg orig="visûs" TEIform="reg">visus</reg> acumine; ut in Sicilia consistens, classes e portub. Africae solventes, notaret Acron, in Horat.</p>
<p TEIform="p">MACEDA, ae. 138. Urbs Palaestinae, in finib. <reg orig="tribûs" TEIform="reg">tribus</reg> Iudae et Beniam. Graece Sept. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">makhda/</foreign>. Iosue c. 11.</p>
<pb id="s234" n="436" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Mactea, orum. 145. Alit. Mattea et Mattya. Edulia pretiosa, quae honoris ac deliciarum causa alicui mittuntur.</p>
<p TEIform="p">Maeandraeus. 102. Curvus seu flexus, in modum fl. Maeandri, per Cariam et Maeoniam fluentis.</p>
<p TEIform="p">Magalia, um. 251. Collectio multorum tuguriorum pastoralium.</p>
<p TEIform="p">Malea, ae. 122. Laconiae promontorium, naufragiis infame.</p>
<p TEIform="p">Malobathrum, i. 100. Arbor in Syria; cuius e foliis expressum Oleum, capillos tinctos efficiebat odoratos. Eodem nomine etiam Unguentum illud appellatur. Horat.</p>
<p TEIform="p">Malva, ae. 132. Hoc loco, Sylvestris intelligitur. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Pappelen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Manuaeus Dux. 210. Samson, filius Manue: qui e mandibula Asini, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> 1000. Philistaeos occiderat, fontem elicuit. Iudic. 15. a v. 15.</p>
<p TEIform="p">Marra, ae. 77. Instrum. ferreum, exsculpendis herbis noxiis. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ein Jethauwen.</foreign> Columell.</p>
<p TEIform="p">Marius. 377. Ca. Marius, Arpinas: Cimbror. victor. Florus.</p>
<p TEIform="p">Martia Pica. 392. Femella Pici Martii, avis. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Grienspecht.</foreign></p>
<p TEIform="p">Masadaea confraga. 71. Masada vel Massada, Castellum Palaestinae, monti praeruptissimo inaedificatum, in tribu Iuda, alit. Collis Achillae.</p>
<p TEIform="p">Maspha, et Hebr. Masphath. 138. Urbs montana Palaestinae, in tribu Beniamin: ad latus Australe, in sinibus Iudae.</p>
<p TEIform="p">Massica, orum. 217. Vina, e Massico Campan. monte, nobilia.</p>
<p TEIform="p">Mataraeus hortus 363. Est in principiis Aegypti, Balsami proventu, et Pueri IESU lavacro, felix: inter Heliopolin et Babyl. Aegypt. longus duos iactus arcus, latus unum: terrae albae. Saligniac. Felix Fabri. Adrich. etc.</p>
<p TEIform="p">Maxillae de funere lympha. 224. V. Manuaeus Dux.</p>
<pb n="437" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Medardi stella. 126. Constellatio Hyadum imbrifera; quae, iuxta Kal. Iulian. ad 4. Non. Iunii oritur et fere circa 8. seu S. Medardi diem, apud Septentrionales, in nimbos solvitur. Vide Daniel. Heinsii Kalend. in Fastos. Ovid.</p>
<p TEIform="p">Megaeraeae faces. 321. accensae a Megaera, <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> Furiarum Infern: quarum sunt tres, Alecto, Megaera, Tisiphone.</p>
<p TEIform="p">Melicerta, ae. 237. filius Athamantis et Inus: cum quo postquam se mater in mare praecipitasset, in Deos marinos ambo mutati; ille quidem Palaemon, haec Leucothea, dici coepere.</p>
<p TEIform="p">Melimelum, i. 170. etc. Malum seu Pomum melleum et musteum, fructus arboris minutae. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Paradeyßäpfelin.</foreign> Varr. Martial.</p>
<p TEIform="p">Memnonia Ara. 183. Orientalis. a Memnone Aurorae filio, Assyrior. regulo, qui cum Orientalium magna manu ad Troiam venit.</p>
<p TEIform="p">Memnoni mater. 12. Vocativ. pro Aurora, Memnonis matre. patronym. a Memnonis, idos. Ovid. 13. Metam.</p>
<p TEIform="p">Memphis, eos. 65. Urbs Aegypti ingens. hodie, Cayrum vocant.</p>
<p TEIform="p">Mentha, ae. 167. Herba odorata, maxime confricta. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Mintzen/Bementen/</foreign>si hortensis. q. d. Beata mentha.</p>
<p TEIform="p">Mentor, oris. 113. Vasorum, maxime sympoticorum, caelator praestans.</p>
<p TEIform="p">Meretricia vota. 229. alluditur ad illud Deuteron. 23. v. 13. Non offeres mercedem prostibuli, in domo Domini, * quia abominatio est.</p>
<p TEIform="p">Merges Pueri duodenus. 262. Manipuli 12. Patriarchar. in quorum meditullio (ut ipse secundum quietem vidit) manipulus Iosephi Pueri. Genes. 37. v. 7.</p>
<p TEIform="p">Meteora, Orum. 313. Sublimia, et, quae in aeria regione generantur, ut Fulmina, fulgetra, tonitrua, grando, chasmata, etc.</p>
<p TEIform="p">Metreta, ae. 197. Mensura liquidorum, apud Atticos capiens Sextarios 62. Apud Syros vero. 120. alit. Cadus et Amphora.</p>
<pb id="s235" n="438" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Mincius, ii 102. Fl. Mantuam circumiens, ortus ex lacu Benaco.</p>
<p TEIform="p">Minium, ii. 128. Rubrica seu Cinnabaris. V. Dracon. Sanguis.</p>
<p TEIform="p">Minores Duodeni. 224. Duodecim Patriarchae, filii Iacobi.</p>
<p TEIform="p">Mirmanscoum aequor. 122. Mare Septentrionale, Norwegorum, Danorumque (quos Russi Myrmans vel Maurmans vocant) navigationibus frequentatum G. Iansson.</p>
<p TEIform="p">Mitella, ae. 77. Caseus brevis ac parvulus, in figuram mitrae, seu pileoli, pressus et compactus. Virg. in Copa.</p>
<p TEIform="p">Mitra, ae. 138. Episcopi infula. * 272. Muliebris capitis tegmen barbaricum (Plin. l. 35. c. 9.) * 131. Pro apice fragi. * 165. Mitra florum, pro Corona <reg orig="floreâ" TEIform="reg">florea</reg>, capitis adolescentularum; ex qua fasciolae dependebant coloratae, phylla dictae. * 72. Mitratae comae, Pontificum capita.</p>
<p TEIform="p"><orig reg="Mytilena" TEIform="orig">Mitylena</orig>, ae. 18. Urbs Insulae Lesbi, vini nobilissimi laude nota.</p>
<p TEIform="p">Moabaea, et Moabis, idos. 257. et 272. de Rutha, orta ex regione Moab. Fuit haec sita in Syriae extremis, Orientem versus, trans Iordanem, habens a meridie finitimam sibi Arabiam Petraeam; a Septentr. Philadelphiam seu Ammonitarum terram. sic dicta a Moabe Lothi filio, et incestu cum filia.</p>
<p TEIform="p">Molda, ae. 200. Fluvius Marcomanniam, Daciam, Moesiam, et Odrysam perlabens.</p>
<p TEIform="p">Momus, i. 103. Deus, mihi ipse faciens, sed Deorum reliquorum opera lustrans, censens, et carpens.</p>
<p TEIform="p">Monas, adis. 245. Unitas. Translate, Concordia et Coniunctio.</p>
<p TEIform="p">Mons, Lapis unde ruit. 358. Lege Danielis c. 2. a. v. 34.</p>
<p TEIform="p">Montana Iudaeae. 148. Iugum montium perpetuum, in Palaestina tribu Iudae, a Septentr. in Meridiem unius diei itinere, excurrentium: quorum initium ab Emmaunte fere. In his erant, Urbes, castella, pagi, Ioseph. l. 12. antiq. c. 1</p>
<pb n="439" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Mopsopius Hymettus. 72. Atticus. Attica enim Mopsopia dicta, a rege Mopsope. Ovid. 5. Metam.</p>
<p TEIform="p">Moretum, i. 373. Edulium seu Fartum ex Caseo, lacte, et herbis, aliaque varietate. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Welscherflad.</foreign> virg.</p>
<p TEIform="p">Mororum gens. 48. Fatuorum. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">die Witzenburger.</foreign></p>
<p TEIform="p">Moses. 375. Ungarus Arrianus. turbavit hoc anno Transsylvaniam (dux Zecclerorum.) Sequenti vero a Basta victore occisus. Spondan. P. A. Iansson.</p>
<p TEIform="p">Murex. icis. 177. Piscis marinus, ex conchar. genere (diversus tamen ab ostreis seu Purpurariis) Cuius succo vestes tinguntur, Conchyliatae dictae: quarum colorem, ut et purpurae, boves oderunt: et aspectu efferantur.</p>
<p TEIform="p">Myrias, adis. 118. Numerus decem milium.</p>
<p TEIform="p">Myristica nux. 387. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Musscatnuss.</foreign> Muscata, Unguentaria, Aromatica.</p>
<p TEIform="p">Myron, 8. 357. neutr. Graec. Unguentum ex myrrhae, Cinnamomique incisi stillis. * 103. Myron, onis. Statuarius Syracusanus.</p>
<p TEIform="p">Mystax, acis. 87. Superioris labri barba. Iuvenal. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Knäbelbarth.</foreign></p>
<p TEIform="p">NABATHAEA, ae. 5. Regio, ab Arabia, ad Indos, et mare Erythraeum pertinens. * Nabathaeus, Orientalis. 10. etc. * Nabathaea avia, Desertum Arabiae. 157.</p>
<p TEIform="p">Nablia orum. 31. Instrumentum Musicum, Psalterium. Ovid.</p>
<p TEIform="p"><orig reg="Nenia" TEIform="orig">Naenia</orig>, ae. 132. Carmen funebre, ad tibiam cantatum. Quintil.</p>
<p TEIform="p">Naias, adis. 208. etc. Dea Fontis et fluvii. a natando dicta, gr.</p>
<p TEIform="p">Nanus, i. 291. Pumilio, Pygmaeus.</p>
<p TEIform="p">Nassa, ae. 200. Vimineum textum, in quo piscibus esca reconditur: sed arctis adeo faucibus, ut per pronum ingressis, reditus intercludatur.</p>
<p TEIform="p">Nasturtium, ii. Planta, amans loca rigua. Germ. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Brunnenkreß.</foreign></p>
<pb id="s236" n="440" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Nautea, ae. 194. Propr. Aqua de Coriis maceratis, aut e sentina navis. Plaut. Distinguitur a Nausea.</p>
<p TEIform="p">Nemeaeus Leo. 87. Ab Hercule interfectus, in Nemea Arcadiae silva, prope Cleonas urb. Et inter 12. Zodiaci signa relatus.</p>
<p TEIform="p">Nemrodus, i. 175. Gigas et dynasta Assyrius, qui Monarchiae illius prima posuit fundamenta (Genes. 10. v. 9.) Beli pater, secundum nonnullos.</p>
<p TEIform="p">Neonymphi, orum. 108. Qui recens nuptias celebrarunt.</p>
<p TEIform="p">Nephele, es. 315. Nubes, Graece.</p>
<p TEIform="p">Nephritis, idos. 360. Renum dolor. Gr. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">nefri/tis</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">nefri=tis</foreign>, Thucyd. H. Iun. et alii.</p>
<p TEIform="p">Nephtoa, ae. 138. Fons Palaestinae, in tribu Beniamin, secus viam.</p>
<p TEIform="p">Nestorius. 116. Haeresiarcha, tempore Theodos. Iunior. qui Mariam negavit, esse Deiparam.</p>
<p TEIform="p">Nicranum praelum. 68. Torculat vini Nicrani. Est Nicer, vel Nicrus, idem, quo Neccarus. H. Iun.</p>
<p TEIform="p">Niliacae frugis. 149. Hordei, in Aegypto. * Niliacus, (passim) idem, quod Aegyptius, a Nilo fl. Aegypti.</p>
<p TEIform="p">Ninus, i. 179. Urbs Assyriae, ad fl. Tigrim. Hebr. Ninive: condita a Nino rege Martial.</p>
<p TEIform="p">Niphates, ae. 178. Alpes Armeniae, protensae ad usque Assyriam.</p>
<p TEIform="p">Nisus, i. 199. Rex Megarae: cuius capillus purpureus, patriae fatalis. Ovid. 8. Met. f. 1. de Scylla.</p>
<p TEIform="p">Nobe, es. 138. Urbs Palaestinae, <reg orig="tribûs" TEIform="reg">tribus</reg> Beniam. Sept. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">nomfa/</foreign>.</p>
<p TEIform="p">Nodus flos. 166. Plurimo folio, aurei coloris, in globum coeunte: Crescens in locis uliginosis <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Koppelen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Noemma, ae. 268. Noemi, uxor Elimelechi, Socrus Ruthae. Septuag. passim, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">noemmei/n</foreign>, vel <foreign lang="GR" TEIform="foreign">noemmei=n</foreign>.</p>
<p TEIform="p">Notus, i. 8. Ventus meridionalis: a quo aestate tempestates atroces. * 157. Ignivomus Notus.</p>
<pb n="441" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Novales, ium. 76. subaudi, agri. Qui alternis annis obseruntur. Dicitur etiam Novale, 383. et Novalia. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Brachfeld.</foreign></p>
<p TEIform="p">Novellae, arum. 35. Arbusculae recentes. Cic. 5. de finib.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Numidûm" TEIform="reg">Numidum</reg>. 225. pro, Numidarum: qui sunt gens Africana, inter Mauritaniam et <corr sic="Carthaginenses" resp="transcriber" TEIform="corr">Carthaginienses</corr>, vagabunda.</p>
<p TEIform="p">Nuniades, ae. 132. Patronym. masc. Iosue Dux, filius Nun.</p>
<p TEIform="p">Nyctelia gula. 73. Bacchica. Nyctelius, Bacchus, Ov. Met. 4.</p>
<p TEIform="p">OBEDUS, i. 352. Filius Boozi, ex Rutha. Gr. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">Wbh/d</foreign>.</p>
<p TEIform="p">Obeliscus, i. et Obelus. 28. Virgula, veruti <reg orig="figurâ" TEIform="reg">figura</reg>, signum expunctionis: Censorum nota, in modum pyramidis iacentis.</p>
<p TEIform="p">Odrysius Dux. 150. Turcar. Imper. Odrysae, <reg orig="arûm" TEIform="reg">arum</reg>, populi Thraciae, Ubi Turcar. sedes regia.</p>
<p TEIform="p">Oebaliae puellae. 235. Laconicae. ab Oebalo, rege Laconum.</p>
<p TEIform="p">Oestrum, i. 178. Asilus, Virgil. Tabanus. Vespa est, armentis infestissima. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Roß- oder Khuebrämen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Olerum cultor. 366. Abdolonymus, ex hortulano factus Sidoniorum rex. Curt. l. 4. c. 1.</p>
<p TEIform="p">Olympia, ae. 119. Urbs Peloponnes. prius Pisa dicta: ubi cultus Iovis Olympii, et Indi Olympii, dicti Olympia. * Olympias, adis. 33. Graecorum lustrum, seu Quinquennium. Ab Olympiadib. Graeci annos supputabant. * Olympias alta, pro Cursu ad Caelum. 142. * Olympus, i. 165. Montes altissimi, quattuor diversis Graeciae locis, eodem nomine. (Rob. Steph.) * pag. 56. et saepius, pro Caelo. Virgil.</p>
<p TEIform="p">Omasum, i. 68. Pars ventriculi crassior et pinguior. H. Iun.</p>
<pb id="s237" n="442" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Orebaea petra. 210. Est in deserto Arabiae, Pharan. de cuius Aqua prodigiose <reg orig="eductâ" TEIform="reg">educta</reg>, 17. Exod. v. 6. Septuag. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xwrh/b</foreign>.</p>
<p TEIform="p">Ornithotrophion, vel um, ii. 64. Stabulum, in quo Aves, et maxime, Gallinae nutriuntur. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Hennensteig.</foreign> Varr. 3. rust.</p>
<p TEIform="p">Ophis Arctous. 122. Signum Serpentis caelestis. de quo Virgil. Georg. 1. v. 244. ubi caussa, cur Arctous dicatur?</p>
<p TEIform="p">Opimare agrum. 76. Impinguare stercorando, etc. Colum. l. 8. Solin.</p>
<p TEIform="p">Opica ioca. 320. Obscena. Iuvenal. Plin. Fest.</p>
<p TEIform="p">Optica gaudia. 244. Quae Oculis et aspectu percipiuntur.</p>
<p TEIform="p">Orbita, ae. 118. etc. Rota: et. vestigium rotae in via. Quintil. Item Rotunditas et Circulus. * 373. Vivendi orbita, Vitae Circulus.</p>
<p TEIform="p">Orchestra, ae. 248. Locus inter Scenam et Spectantem multitudinem. In Orch. Senatores et honestior Roma spectabat. Cic.</p>
<p TEIform="p">Orexis, eos. 270. Vehemens rei alicuius Cupiditas. Iuvenal. Sat. 6.</p>
<p TEIform="p">Orion, onis. 239. Omissis fabulis, Signum est caeleste, iuxta Taurum, stellarum fulgore directo, Heroem prae se ferens, gladio armatum. Claritudine sua serenitatem, obscuritate tempestates signat. Plauto, Iugula dicitur.</p>
<p TEIform="p">Ormus, i. 376. Insula <reg orig="sinûs" TEIform="reg">sinus</reg> Persici, Emporium Orientis. Armuzia vulgo.</p>
<p TEIform="p">Ornus, i. 30. Arbor procera, caudice tereti, cortice laevi.</p>
<p TEIform="p">Orontaea Nympha. 107. Puella Antiochena in Syria. ab Oronte fl. praeterfluente. Gr. per et. Lat. perae.</p>
<p TEIform="p">Ortygometra, ae. 38. Matrix coturnicum. Hic pro ipsa Coturnice, alludendo ad illud Sap. 16. v. 2. Escam parans eis Ortygometram.</p>
<p TEIform="p">Oryza, ae. et Oryzum, Theophrasto, 387. Genus velut Hordei Indici, seu Orientalis. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Reyß.</foreign></p>
<pb n="443" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Oscen, inis. 131. et Oscinis, is. Avis occinens, et occinendo auspicium faciens. V. Nizol. et Calep. * 192. Voce Oscine. q. d. Occinente, occlamante.</p>
<p TEIform="p">Oscum metallum. 67. Campanum aes. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Gloggenspeyß.</foreign> Osci enim Campani. * Osca ora. 321. Obscoena verba. Osci enim Veteres, tam oris, quam ventris impurissimi. Fest.</p>
<p TEIform="p">Osmanes, is. 376. Turc. Imperator; quem Mustapha successor. serico laqueo strangulari iussit. V. Spond. et Mart. Zeiller. in Auct. P. 2. Th.</p>
<p TEIform="p">Ossa, ae. 320. Thessaliae mons pinifer. Solin.</p>
<p TEIform="p">Osseus fons. 371. Mandibula asini, ex qua sons Samsonis. Iud. 15.</p>
<p TEIform="p">Ostrum, i. 128. Sucus Ostreorum, purpureus. * 247. Ipsa Ostrea.</p>
<p TEIform="p">Ostrinus, a, um. 166. Purpureus. Propert. l. 2. el. 29.</p>
<p TEIform="p">Otomanniadae, arum. 132. Turcarum reges, ab Otomanne, vel Osmane, oriundi.</p>
<p TEIform="p">Oxus, i. 216. Susitanorum fl. in Perside. V. Curt. l. 7. c. 9. et 10.</p>
<p TEIform="p">PAEONIDES, um. 166. Flores, vulgo Paeoniae castae, gr. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">paiwni/ai</foreign>. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">Pfingströßlin/Benignenkraut.</foreign></p>
<p TEIform="p">Paestum, i. 102. Lucaniae maritimum oppidum, Biferum Virg. 4 Georg. dictum: quod bis in anno, Maio sc. et Septembri, flores proferat. * 170. Paestana Troia. Campus mire prius floridus, postea succisus. alluditur ad illud Ovid. Penelop. Iam seges est, ubi Troia fuit.</p>
<p TEIform="p">Palaemon, onis. 237. V. Melicerta.</p>
<p TEIform="p">Palaestinae Columbae. 364. In Phoenicia enim omni, Columbarum ingens copia. Aldrov. et Ornithol. Lucian.</p>
<p TEIform="p">Pales, is. 171. Dea ruris et pabuli. Virg. 3. Georg. Festa eius, Palilia.</p>
<p TEIform="p">Palimpsestus. 147. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o(, kai\ h(, pali/myhstos, kai\ to\ pali/myhston</foreign>. Quidquid ita inscribi potest, ut deleri rursus, ac rursus inscribi possit; cuiusmodi membranae e Corio asinino vel cretato.</p>
<pb id="s238" n="444" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Palla, ae. 247. Vestis mulierum ab humeris ad terram usque promissa: antrorsum divisa, sed nodis fibulisque adstricta. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Husäggen/ Schauben.</foreign></p>
<p TEIform="p">Pallantia Nymphe. 11. Aurora, a Pallante Titanis fratre vel patre (ait Victor Giselin. in 4. Fastor. v. 371. qui, L, cum aliis non paucis eruditis duplicat.) * 253. Pallantias, dis. idem. patronym.</p>
<p TEIform="p">Palmula, ae. 201. Extrema et lata remi pars. Tonsa, Virgil.</p>
<p TEIform="p">Panchaeus odor. 43. Tureus. a Panchaia, Arabiae regione thurifera. Claudian. Val. Flacc. * 299. Panchaeus situs, 1. Regio.</p>
<p TEIform="p">Pandora, ae. 209. Dea, cum cornucopiis fructuum variorum. Hesiod. Quidam sie Terram quoque nominant, ut, quae donet omnibus necessaria. Aristophan.</p>
<p TEIform="p">Pantheon, et um, i. 67. Templum Romae veteris rotundum, in quo Deorum omnium simulacra. Gr. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">panqei=on</foreign>, vel <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pa/nqeon</foreign>. (ait Hartungus, et Petr. Gillius in Lex.)</p>
<p TEIform="p">Paphia Dea. 106. Venus, Paphi, Cypri urbe, celeberrime coli solita.</p>
<p TEIform="p">Pare cum <reg orig="castâ" TEIform="reg">casta</reg>. 330. Cum Coniuge sua (Rosilla.) Ovid. l. 3. Fastor. v. 526. Potat, et accumbit cum Pare quisque <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>.</p>
<p TEIform="p">Paraeneticus. 6. Suasorius. Adhortatorius.</p>
<p TEIform="p">Paraetonius. 42. Aegyptiacus. Paraetonius enim portus est Cyrenaicae regionis in vicinia Aegypti. Unde et Nilus dicitur Paraetonius, Statio Thebaid. 5.</p>
<p TEIform="p">Parapherna, orum, 220. Proprie, Bona, quae praeter Dotem sponsae data, viro afferuntur. Ulpian. <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg>, pro Praedio (abusive) quod Iacob dedit Ioseph fil. extra communem hereditatis sortem. Genes. 48. v. ult. German. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Vorauß.</foreign></p>
<p TEIform="p">Parastasis, eos. 397. Ornamentum ad latus columnae, pegmatis, aut aedificii, artificiosi splendoris <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg> ad. iectum.</p>
<p TEIform="p">Paratragoediare, 313 neutral. activa terminatione.
<pb n="445" TEIform="pb"/>
Plauti est, Paratragoediat. Est, Exaggerare, Terrores, tamquam in tragoedia, excitare, maiores ipso vero periculo.</p>
<p TEIform="p">Parius lapis. 103. Marmor candidum, e Paro, una Cyclad. Insul.</p>
<p TEIform="p">Parodia, ae. 355. Cantici, aut Carminis, diffusior diductio; sensui, non verbis iisdem, immanens.</p>
<p TEIform="p">Parrhasius, ii. 163. Pictor Ephesius, notissimus.</p>
<p TEIform="p">Parthenius, a, um. 115. et passim. 1. Virgineus.</p>
<p TEIform="p">Parus, i. 22. Avicula picta, furax, et subdola. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Mayß.</foreign></p>
<p TEIform="p">Pastillus, i. 170. Rotula aromatica, vel dulciaria. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Zeltlin.</foreign> Horat.</p>
<p TEIform="p">Pastinare. 77. Ferramento bifurco agrum fodere. Colum. l. 3.</p>
<p TEIform="p">Pegma, atis. 50. et 66. etc. Machina, strues compactilis. Cic. Suet.</p>
<p TEIform="p">Pelecanus, et Pelicanus, i. 136. Avis, degens in solitudinibus Aegypti, circa Nilum: quae crebris rostri puncturis sese vulnerans, occisos pullos superfuso sanguine fertur redanimare. S. Hieronym. Gr. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">peleka=s</foreign>. At * 166. Planta est, oblongis genistis, foliis viridibus ac mollibus, floribus speciem Avicularum referentibus, multis capitibus, tamquam rostellis ad pectora inflexis.</p>
<p TEIform="p">Pelides, ae. 233. Achilles, Pelei filius, et Thetidis.</p>
<p TEIform="p">Pelignus trames. 235. Via Ovidii; qui Sulmone, ex Pelignis, ortus.</p>
<p TEIform="p">Pellaeus. 64. Ad Alex. Magnum pertinens. a Pella, Maced. urbe. Iuvenal.</p>
<p TEIform="p">Pelops, opis. 120. Tantali fil. qui curulis certaminis praemium, ab Oenomao, filiam Hippodamiam sponsam, abstulit.</p>
<p TEIform="p">Pelusia hordea. 42. Aegyptiaca. Pelusium urbs et ostium Nili, unum c. 7. Pelusiacus tyrannus, 99. Pharao, rex Aegypti.</p>
<p TEIform="p">Pemma, atis. 293. Hoc loco, Placentae genus. Athenae, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Nudlen/</foreign> vel, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Bewrenküchlen.</foreign></p>
<pb id="s239" n="446" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Pentapolis, cos. 71. Regiuncula, in qua hodie mate mortuum: olim 5. Urbes, Sodoma, Gomorrha, Adama, Seboim, et Segor.</p>
<p TEIform="p">Peristromata, um. 4, Tapetes, circumpendentes, vel instrati.</p>
<p TEIform="p">Persephone, es. 87. Proserpina, Plutonis uxor, regina Infera.</p>
<p TEIform="p">Perseus, eos. et ei. 239. Iovis et Danaes fil. Andromedae liberator et maritus: una cum hac, et Socero Cepheo, Socruque Cassiopea, inter Sidera relatus: et re ipsa, Constellationes sunt.</p>
<p TEIform="p">Persica stella. 363. Trium Magorum; quos e Perside venisse credit S. Ioan. Chrysost in S. Matth.</p>
<p TEIform="p">Petasus, i. 261. Pileus lato margine, adversus Solem. * Petasatus, a, um. 290. Petaso tectus. Cicer. et Suet. in Aug.</p>
<p TEIform="p">Petraea urbs. 274. et Petra 391. Urbs montis editissimi in extremis Campestrium Moabi, ad meridiem, sita. alit: Petra Deserti dicta: Patria Ruthae. ut vult S. Hieronym. l. de locis Hebraicis, Lauret. Salian. et alii, ex Isa. 16. v. 1. et 2. Emitte Agnum Domine, etc. Hinc et in Icone Agnus ci additur.</p>
<p TEIform="p">Phaeacius, a, um. 64. de virore arborum, fructib. turgidarum, qualis in Phaeacia, Corcyrae regiuncula. Propert. l. 3. el. 1. * Phaeaces, um. 180. Populi illius, in Corcyra, aut ad Epirum.</p>
<p TEIform="p">Phaenomena, um. 240. In Caelo vel aere apparentia. Cic.</p>
<p TEIform="p">Phalanx, ngis. 102. Exercitus Macedonum pedestris, octo milium. Curt. l. 3.</p>
<p TEIform="p">Pharos, vel, us, i. 63. Insula Alexandriae opposita et in ea Turris seu Specula altissima. * Hinc Pharius, i. Aegyptiacus. 262. et alibi.</p>
<p TEIform="p">Phasis, idis. 65. Colchorum fl. ad cuius ripas crebri Phasiani.</p>
<p TEIform="p">Phasma, atis. 33. Apparito, Visum, Spectrum.</p>
<p TEIform="p">Philetus, i. 90. Nomen sectarii, tempore S. Pauli. 2. Tim. 2. v. 17.</p>
<pb n="447" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Philippiades, ae. 216. Patronym. Alex. Magn. Philippi filius.</p>
<p TEIform="p">Philyra, ae. 258. proprie, Tilia arbor. Item membrana arboris huius tenuissima, inter corticem et corpus; unde Lemnisci coronarii fiebant (Horat.) et Pagellae foliaque scripturae apta.</p>
<p TEIform="p">Phlegma, atis. 290. Pituita proprie. translate, Torpor.</p>
<p TEIform="p">Phoebe, es. 27. Luna. Sicut 87. Phoebus, pro Sole, etc. * Phoebeae flammae. 392. Solares.</p>
<p TEIform="p">Phoenix ager. 71. Terra illa Syriae, ad Tyrum et Sidonem.</p>
<p TEIform="p">Phosphorus, i. 30. Stella matutina, Lucifer. Martial. l. 8.</p>
<p TEIform="p">Phrygio, onis. 262. Qui aureis sericisque segmentis, acu et arte Phrygum, vestes ornat. Plin. Quae ars, pag. 4. dicitur, Acus Phrygia.</p>
<p TEIform="p">Phthegmata, um. 90. Sententiae, Pronuntiata.</p>
<p TEIform="p">Physis, eos. 121. Natura.</p>
<p TEIform="p">Pileus datus. 124. Libertas: cuius nota, in capite raso; Pileus. Rosin. c. 20. l. 1. antiqq.</p>
<p TEIform="p">Pindus, i. 186. Mons Thessaliae altissimus.</p>
<p TEIform="p">Pitissare. 167. Sensim, sorbitiunculis sonoris, more vina praegustantium, bibere. Terent.</p>
<p TEIform="p">Pleiades, um. 150. Stellae. 7. ante genua Tauri: quae Atlantides etiam dicuntur: sed Vergiliae, Veris respectu. * Pleiadum pater. 239. Atlas, rex et mons Mauritaniae.</p>
<p TEIform="p">Pleuritis, idis. 360. Dolor lateris acutus et pungens, etc. Athenae.</p>
<p TEIform="p">Plursia, ae. 376. oppidum olim in Grisonib. seu Rhaetia Alpestri, ad Meram fl. <reg orig="ruinâ" TEIform="reg">ruina</reg> montis obrutum 25. Augusti, anni 1618.</p>
<p TEIform="p">Poecila, ae. 168. Porticus Atheniens. contecta, et picturarum varietate exornata: in qua Stoici dispurabant. Corn. Nepos.</p>
<p TEIform="p">Polemarchus, i. 130. Imperator belli supremus. Thucyd.</p>
<p TEIform="p">Polus, l. 121. Duo sunt Poli, (seu puncta) axis, circa quem omnis caeli machina gyratur. Septentrionalis sc. et Meridion. Virg. G. 1. a. v. 240.</p>
<p TEIform="p">Pontificum fasti. 216. Fasti festique dies quibus
<pb id="s240" n="448" TEIform="pb"/>
Pontifices Gentilicii Fari ad Deos suos et Sacrificare soliti, lautissimas coenas capiebant. V. Horat. l. 2. Od. 14.</p>
<p TEIform="p">Popa, ae. 231. Qui victimas pro sacrificio vendit, adducit, ferit. Propert.</p>
<p TEIform="p">Poppysma, atis. 58. et 339. Blanda equi contrectatio, cum sonitu.</p>
<p TEIform="p">Porus, i. 200. <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> brevi. Foramen, et quasi transitus piscis in reti. * 216. Porus, <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> <reg orig="longâ" TEIform="reg">longa</reg>, Rex Indorum; de quo Q. Curt. l. 8. a c. 22. ad f.</p>
<p TEIform="p">Praefica, ae. 132. Lamentatrix in funere, conducta, exterisque collamentantibus praefecta. Varro.</p>
<p TEIform="p">Praxiteles. 103. Statuarius insignis, ex Calabria.</p>
<p TEIform="p"><orig reg="Procrustes" TEIform="orig">Procustes</orig>, ae. 88. Latro Atticus, super Cephisum fluv. insidians.</p>
<p TEIform="p">Progne, es. 281. Hirundo; in quam mutata Progne. V. Itys.</p>
<p TEIform="p">Promulsis, idis. 170. Ante. Coena, Gustatio, In qua in usu maxime erat, Potio mulso temperata. V. Rosin. l. 5. antiqu. Lips. l. 3. Macrob. Ioan. a Wovern in Arbitr.</p>
<p TEIform="p">Proselyta, ae. 398. Quae ab extera gente, ad Hebraeos transiit.</p>
<p TEIform="p">Proseucha, ae. 71. Oratio. Per meton. Locus Orationis. Synagoga. Oratorium.</p>
<p TEIform="p">Prothyron. vel, um, i. 356. Vestibulum. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vorthür.</foreign> Vitruv.</p>
<p TEIform="p">Protogenaea Minerva. 103. Ars Protogenis, pictoris Caunii, nobilissimi. Plin. l. 35.</p>
<p TEIform="p">Protreptica, cae. 1. Exhortatoria, incitatoria elegia.</p>
<p TEIform="p">Ptolemaeaeae tiarae. 175. Corona regum Aegyptior: qui ab regni Graecorum initiis, omnes usque ad Auletem ultimum dicti Ptolemaei. (per prolepsin <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg>.) Propert.</p>
<p TEIform="p">Pulegium, ii. 167. Plantula odorifera. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Poley/Hertzpoley.</foreign></p>
<p TEIform="p">Puteal, is. 204. Operimentum putei, aut aquae perennis. Cic. 1. Divin. Item, Praetoris tribunal, Romae. Persius. Horat.</p>
<p TEIform="p">Pyramides, um. 262. In Aegypto, aedificia immanis capacitatis, ab immo latissima, sensim contractiora, et se cacuminantia; donec in altitudinis immensae apicem, flammae ritu, se consumerent. Hae putantur
<pb n="449" TEIform="pb"/>
frumenti, a Iosepho collecti, conditoria principio fuisse. Genes. 41. V. Salian. Felic. Fabri, etc.</p>
<p TEIform="p">Pylia senecta. 188. Nestorea, 300. annor. V. Nestor.</p>
<p TEIform="p">Pyrius, a, um. 238. Ad ignem spectans. Pulvis pyrius, nitratus. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Schiesspulfer.</foreign></p>
<p TEIform="p">QUADI, orum. 200. Gens, hodie in finib. Silesiae. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wasserpolacken.</foreign> Dubravius.</p>
<p TEIform="p">Quadrati versus. 288. Tetrametri seu Octonarii Catalectici Trochaici. Unde, ut plene tales sint, pro voce ultima Possis, legendum Possies, Latinit. Prisca: sicut legit Tomaesius, etc.</p>
<p TEIform="p">Quincunx, cis. 72. Exacta spatii et arborum dimensio divisioque; in hortis: ut ordo, quaquaversum spectes, rectus in oculos incurrat. Cic. Quintil. l. 8. c. 3. Instit.</p>
<p TEIform="p">RAVAILLACIUS culter. 375. Francisci Ravaillaci, Engolismensis: qui Henric. IV. Borbonium interemit. 14. Maii.</p>
<p TEIform="p">Refugi turres. 82. Civitates Refugii, pro iis, qui inscii et nolentes hominem occidissent. V. Iosue c. 21.</p>
<p TEIform="p">Regio, flumina bina bibens. 171. Mesopotamia, Tigrin inter et Euphratem.</p>
<p TEIform="p">Regulus, i. 81. Avicula exigua, aurata verticis <reg orig="maculâ" TEIform="reg">macula</reg>. Gr. Trochilus. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Goldhänlin / Ochsenäuglin/Königlin.</foreign></p>
<p TEIform="p">Restibilis ager. 76. Qui quotannis, ob soli bonitatem, obseritur. Colum.</p>
<p TEIform="p">Rhahaba, ae. 277. Ierichuntina mulier, quaestuaria: postea Proselyta, ducta a Salmone, Duce <reg orig="tribûs" TEIform="reg">tribus</reg> Iudae. Matth. 1.</p>
<p TEIform="p">Rhama, ae. 149. Villa Palaestinae, <reg orig="tribûs" TEIform="reg">tribus</reg> Iudae, in collo excelso adeo, ut inde videri eminus posset Iordanis, mare mortuum, Arabia, Idumaea, et ingens maris mediterran. littus. A, primum habet. Camets. i. e. longum.</p>
<p TEIform="p">Rhaphais. 138. Vallis, Hebr. Rhaphaim, in tribu Beniamin, fertilissima.</p>
<p TEIform="p">Rhetaeae arces. 20. Vindelicae, Augustanae; Sunt enim in Rhetia, quam eruditi Secundam nominant, amne Lyco sectam.</p>
<pb id="s241" n="450" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Robigo, inis. 340. Uredo segetum, ex frigore, vel madore, Sole pluviis interlucente: ut spicae fiant torridae et friabiles. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">das Milthau.</foreign> Ovid.</p>
<p TEIform="p">Robora, um. 35. Quercuum durissimarum genus. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Hagaychen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Romulus, a, um. 130. et 169. adiective pro Romuleus. Est Horatii in Carm. saeculari. Virgil. l 6. Aen.</p>
<p TEIform="p">Roscida Diva. 10. Aurora, roris genitrix. Ovid. ad Liv.</p>
<p TEIform="p">Roseae Crucis Sacra. 375. Fratrum Roseae Crucis, magorum.</p>
<p TEIform="p">Rostra, orum. 282. Rostra Romana, Templum in Foro ante Curiam Hostiliam, et in eo Pulpitum seu suggestum (ut loquitur Liv. l. 8. U. C.) ex Antiatium captis navibus rostratis exstructum: in quo contionabantur de Rep. tractantes.</p>
<p TEIform="p">Russus, i. 122. Populus Septentr. olim Rhoxolani dicti. hodie etiam Rutheni: quorum pars magna Graeco schismate ab Ecclesia dissidet.</p>
<p TEIform="p">SABAEA, ae. 5. Gens et pars Arabiae Felicis, turifera. Unde 44. pag. Sabaea messis, pro turilegio.</p>
<p TEIform="p">Sagena, ae. 200. Rete, quo pisces e nassa excipiuntur: et, Retis sinus, unde exire nequeunt. Manilius.</p>
<p TEIform="p">Samius pavus. 65. Quia in Samo optimus, Ins. maris Aegaei. Gell. l. 7. c. 16.</p>
<p TEIform="p">Sammaa, ae. 146 Rabbinus, spectatissimae auctoritatis, tempore <reg orig="ortûs" TEIform="reg">ortus</reg> Christi, et Herodis Ascalonitae. Cluver. et alii.</p>
<p TEIform="p">Sandapila, ae. 6. et 352: Feretrum mortuale Martial.</p>
<p TEIform="p">Sarculum, i. 77. ferramentum bicorne, repurgandae terrae. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ein Jethauen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Sarra, ae. 148. Sara. Septuag. per duplex R crebro. De risu illius ante Isaacum conceptum, etc. post cum editum, lege Genes: 18. et 21.</p>
<p TEIform="p">Sarracum, 1. 122. Vehiculum, pro molib. vehendis. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Lastwagen:</foreign> Iuvenal.</p>
<p TEIform="p">Sarranus. 100. Tyrius Virgil. Olim enim Tyrus Zur, Sur, et Sar, ac Sarra. Adrichom et alii.</p>
<pb n="451" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Sarrire. 76. Sarculo rastrove leniter inducto, satione <reg orig="peractâ" TEIform="reg">peracta</reg>, herbescentes segetes repurgare. Plaut. Varr.</p>
<p TEIform="p">Sarmaticus Rex. 377. Sereniss. Vladislaus, Poloniae R. Sarbiev. l. 4. Od. 16.</p>
<p TEIform="p">Satureia, ae. 170. subaudi, Sativa seu hortensis. Herba condimentaria (ait H. Iun.) Columellae Thymbra. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Garten- oder Zwifelhysopp.</foreign></p>
<p TEIform="p">Sauliades, ae. 80. Ionathas, Saulis regis fil. amicissimus Davidi. 1. Reg. 19.</p>
<p TEIform="p">Scamandris, idos. 171. patronym. fem. a Scamandro, fl. ex Ida monte Troadis descendente. Hesiod.</p>
<p TEIform="p">Scaphe, es. 297. Vas coquinarium cavum oblongum. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Kuchenmolten.</foreign></p>
<p TEIform="p">Scapus, i. 102. Caulis, in columnae modum surgens: in plantis.</p>
<p TEIform="p">Scaturit. 127. et 223. Contra imperita Lexica, mediam syll. producit. Auctor Carm. Lampsac. Vide et Alvar. Annot. ante 1. Coniug.</p>
<p TEIform="p">Scolopax, acis. 22. Gallinago, avis oblongo rostro. Germ. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Schnepfen.</foreign> Duae primae syllabae corripiuntur. quia Gr. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">skolo/pac</foreign>, per omicron. Contra H. Iun. et Nemesianum poetam: qui secundam producunt, sine omni caussa et lege.</p>
<p TEIform="p">Scytha, ae. 151. pro Turcar. Imp. Scythicus passim, pro Turcicis: quia ex Scythis Turcae oriundi. Pompon. Mela. Hermolaus, etc.</p>
<p TEIform="p">Sector, oris. 81. Qui in confiscatione aut subhastatione, bona alterius auctionatur, et ad se parvo trahit, ut magno vendat. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ein Schacherer auff der Ganth.</foreign> Cic. 2. Philipp.</p>
<p TEIform="p">Seianus. 376. praenom. Aelius. In aula Tiberii potentissimus: ad extremum oppressus, necatus, et unco tractus. V. Suet. in Tib. et al.</p>
<p TEIform="p">Semiramius rogus. 216. Bustum Babylonium. De Alex. Magno, Babylone extincto: cui rogus illic imaginarius structus; cadaver re ipsa balsamo conditum; Alexandriam translatum, V. Curt. l. 10. f.</p>
<pb id="s242" n="452" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Semiramia theamata. 67. Opera Semiramidis, Babyl. reginae, visu spectatuque digna: quales Muri, Pons, et ipsa Urbs instaurata.</p>
<p TEIform="p">Sephattha, ae. 149. Vallis Palaest in tribu Iuda, cismontana: in qua urbes, Ceila, Maresa, Iethra, Taphua. Syllaba Prima habet Scheva, i. e. E, breviss.</p>
<p TEIform="p">Sepia, ae. 200. Piscis marinus, atrum de se cruorem diffundens; quem Cicero 2. de Nat. vocat Atramentum: pro quo et <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> sumitur. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ein Meerspinn: Blackfisch.</foreign></p>
<p TEIform="p">Seriphus, i. 102. Insula exilis, inter Sporadas; evius Ranae non coaxant.</p>
<p TEIform="p">Serum, i. 326. Pars lactis aquea, a crassiore separata, Virg. Ovid. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Milchschotten/ Käßmolcken.</foreign></p>
<p TEIform="p">Sextus mensis. 90. Iunius; a Ianuario, secundum iulian. Kalend. sextus.</p>
<p TEIform="p">Sicilire pratum. 77. Reliquias foeni, omissas a fenisecis, falce insequi. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Nachschroppley.</foreign> Varro.</p>
<p TEIform="p">Siclus, i. 79. Numus Hebr. olim argenteus; staterem, seu tetradrachmum valens, medium circiter flor. Posteriores etiam e plumbo: cum ramo Oleae, et voce Sekel, Hebr. <reg orig="inscriptâ" TEIform="reg">inscripta</reg>.</p>
<p TEIform="p">Sigmata Graia. 293. Mensae, factae ad formam Graeci Sigmatis capitalis: non, ut nunc <foreign lang="GR" TEIform="foreign">S</foreign>, sed, ut olim, C, lunati. Martial.</p>
<p TEIform="p">Silenius asellus. 48. Sileno Vetulo, Bacchi nutritori, usitatus. Ovid. Fast. 3. v. 337.</p>
<p TEIform="p">Simpulum, i. 402. Vasculum exiguum; quale, ex quo vinum Sacrificantib. affunditur.</p>
<p TEIform="p">Sinaeae tubae. 99. Tangitur historia Decalogi, populo in Sina monte promulgati, ad clangorem tubae. Exod. 19.</p>
<p TEIform="p">Sinaei montis marmora. 224. petra Oreb, quae radicem montis communem habet cum Sina. (Adrich.) ex qua producta, virgae impactu, populo sitienti aqua. Exod. 17.</p>
<p TEIform="p">Siphones, um. 67. etc. Tubi seu fistulae in fontib. salientibus.</p>
<p TEIform="p">Situs, 6. etc. Una ex 18. stellis Caniculae, in ore
<pb n="453" TEIform="pb"/>
canis. oriens circa 8. Kal. Iul. (Servius) Pro ipsa Canicula caelesti sumitur.</p>
<p TEIform="p">Sirpiculus, i. 200. quasi, Scirpiculus. est nassula seu Corbula scirpea, alligari solita ad palos, minutulis piscib. capiendis. Plaut. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Grundelkörblin.</foreign></p>
<p TEIform="p">Sistrum, i. 352. Instrumentum musicum metallinum, trigonum fere, cum annulis et orbicolis, compulsari solitis. Ovid. et alii.</p>
<p TEIform="p">Sithonius. 14. et pass. Thracius. ex Thracia, Septentrionali regione, in comparatione Graeciae. * 326. Sithonius ros, Nix caelo fluens, ac mox congelata. * Sithonius flatus, Aquilonaris ex Thracia ventus.</p>
<p TEIform="p">Smilax, acis. 166. Herba cum flore. alit. Scandula, et Coniugulum: quod scandendo herbas, simul eas iugulet. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Großgloggenkraut.</foreign></p>
<p TEIform="p">Solidus, 1. 404. Moneta. 25. denarios, seu centum sestertios, hoc est 30. bacios, valens. aequivalet Rosato Anglico.</p>
<p TEIform="p">Solis avis. 30. Phoenix; quod Sole conflagrans renascatur. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Sonnenvogel.</foreign></p>
<p TEIform="p">Solymaeus rex. 17. Salomon. * David, etc. a Solymis, orum, urbe Palaest. Ierosolym. Iuvenal. Sannaz. et alii.</p>
<p TEIform="p">Somma, ae. 377. Vesuvius, Campaniae mons.</p>
<p TEIform="p">Sonticus. 76. etc. semper nocens.</p>
<p TEIform="p">Sophoterus, i. 54. Sapientior.</p>
<p TEIform="p">Sora, ae. 12. Soranus ager, et Sora, ubi Fibrenus influit in Lirim (prope Arpinum) natale solum Ciceronis (l. de legib.) et gentis Baronianae (Baron. in anna. 1030. n. 3.)</p>
<p TEIform="p">Sorbum, i. 21. Fructus arboris, quae Sorbus dicitur. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Speyrling.</foreign></p>
<p TEIform="p">Sorbile, virus. 196. De acerba Cerevisia. Corripit haec vox secundam syllabam, <reg orig="analogiâ" TEIform="reg">analogia</reg> aliorum verbalium, a verbis. 2. Coniugationis, ut Docilis, Tortilis, mobilis, replebilis, mixtilis, flebilis, delebilis, etc. ut recte Smet. et Calep. contra Nizol.</p>
<p TEIform="p">Spasmus, i, et sma, tis. 360. Nervor. distentorum convulsio.</p>
<p TEIform="p">Spira, ae. 201. Funium, maxime e sparto, circulus: cui Remus in navi inseritur, Servius.</p>
<pb id="s243" n="454" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Sportula, ae. 301. Corbula: in quam reliquiae cibi reponuntur.</p>
<p TEIform="p">Stagiraeus senex. 201. Aristoteles, 62. natus annos; o Stagira, extremo Maced. oppido, ad sinum Strymonium.</p>
<p TEIform="p">Stator Iuppiter. 33. Quod fugientes in proelio Romanos stare fecerit, invocatus. Ovid. 6. Fast. Item, pro ministro, qui ex officio assistit et apparet magistratui, Cicer. Petron. et alii.</p>
<p TEIform="p">Stellula, ae. 166. Flos, liciis dependentib. in modum stellae, vel calcarium. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Rittersporn/ Sternblumen/</foreign> Capillaris, et Asteris, aliter.</p>
<p TEIform="p">Stibitum, ii. 397. alit. Gynaecium: quod ad mulierum fucanda cilia adhibeatur. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Spießglaß.</foreign> Plin.</p>
<p TEIform="p">Stipulari. 52. Postulare, sibi aliquid verbis conceptis ac sollemnibus promitti, promissione <reg orig="firmâ" TEIform="reg">firma</reg>: Quique per interrogationem, (Spondes dare? etc.) promissorem obligat, Stipulator dicitur. Verba Iuris. Cic. 2. de leg. et Paull. l. sentent. 5. tit. 8.</p>
<p TEIform="p">Stria, ae. 67. Plicatura vel sulcatura alicuius scapi, clavi, columellae, etc. per circuitum incurvum. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Schraufung.</foreign> unde Clavus Striatus, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Schraufen.</foreign> * 383. Vestis muliebris plica vel ruga, arte composita. Item ligamina serica, capillitio muliebri striatim innexa.</p>
<p TEIform="p">Striga, ae. 170. Ordo manipulorum foeni, modo absecti, et in suas strues congesti. Varro. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Zeyl der Heuschocken.</foreign></p>
<p TEIform="p">Strix, igis. 33. etc. Avis nocturna, diri ominis. Propert. Stat.</p>
<p TEIform="p">Stroma, atis. 6. etc. Stragulum, tapes, teges.</p>
<p TEIform="p">Strymonitis ales. 84. Grus, ad thraciae fl. Strymonem frequens.</p>
<p TEIform="p">Styrax, acis. 357. Arbor Syriae, Malo Cydonio similis: cuius lacrima pretiosa, eod. nomine, et, Storax, dicitur. Dioscorid. Theophr.</p>
<p TEIform="p">Sublestus, 2, um. 12. Fluxus, frivolus, levis, vanus. Plaut.</p>
<pb n="455" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Suburranus foetor. 104. a Suburra, vico urbis Romae; in quo prostibulorum diversoria. Rosin. l. 1. antiq. et al.</p>
<p TEIform="p">Succinum, i. 23. etc. Electrum. resina arborum odoratarum Orientalium. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Agstein.</foreign> Arbor vero hic, Qua Fluunt Succina, populus est, unde lacrimae Heliadum. Ovid. Met. 2. f. 3.</p>
<p TEIform="p">Sudermannus tetrarcha. 375. Carol. Sudermanniae in Suecia Dux.</p>
<p TEIform="p">Sunamius puellus. 262, Filiolus magnae illius Summitidis. quem messis tempore ex capitis dolorib. exstinctum, S. Elisaeus in vitam revocavit. 4. Reg. 4. a. v. 8.</p>
<p TEIform="p">Syenaeus. 199. Ex Syena urbe et Ins. Nili, in extremis Aegypti Thebaicae. * Syenaeus fons, 291. Huius aquam Solstitio aestivo penitus illuminari in profunditate, sine umbrae casu, tradit Heliodor. Aethiopic. l. 9. circa med.</p>
<p TEIform="p">Synchronos, vel, us, i. 38. Qui eod. tempore vixit. barb. Contemporaneus.</p>
<p TEIform="p">Syndromos, vel us, i. 198. Qui cursu contendit cum altero. Antholog. l. 3.</p>
<p TEIform="p">Synedrion, vel um, ii. 230. Consessus Iudicum. Hebr. Sanedrym, Concilium 72. Senum, legis et religionis arbitrorum.</p>
<p TEIform="p">Synthesis, eos. 214. Congeries vestium seclusarum. Item, pro quavis veste. Martial.</p>
<p TEIform="p">Syrius rex. 31. David: qui pleraeque Syriae imperavit. * Syrium culmen, de vertice mont. Libani; totius Syriae altissimo. 143.</p>
<p TEIform="p">Syro-Lotis, idis. 391. Rutha, ex Syriae illa parte, quam Loti filius Moabus incoluit, et de se appellavit.</p>
<p TEIform="p">Syrtis, is. 211. Sinus et procursus maris arenosus, vadosus, et periculi plenus, etc. In singulari, est Virgil. 4. Aen. et Sil. l. 17.</p>
<p TEIform="p">TAENIA, ae. 383. Ligularum sericarum nexus, in cultu et capite muliebri, Item, Vittarum muliebr. Syrmatae pendula, Pollux.</p>
<pb id="s244" n="456" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Tagus, i. 378. Hisp. fl. aureas arenas vectans.</p>
<p TEIform="p">Taprobana, ae. 387. Hodie plerisque, Ceilanum, insul. maris Indici.</p>
<p TEIform="p">Tarentum, i. 247. Urbs Calabriae maritima; a deliciis olim notata. Iuvenal. Sat. 6. Coronatum ac petulans Tarentum appellat. Hinc * 1. Tarentina Flora, Dea florum Tarentinorum.</p>
<p TEIform="p">Taurea, ae. 151. Scutica e corio et nervis bubulis. Iuvenal.</p>
<p TEIform="p">Teius, a, um. 125. Teium et Teos, per <foreign lang="GR" TEIform="foreign">h</foreign>, Ioniae urbs, patria Anacreontis: qui brevib. strophis, quales haec habet Elegia, cecinit: maximeque de commodis corporis.</p>
<p TEIform="p">Telos, eos. 79. Finis, extremitas. Petron. de Epicuro.</p>
<p TEIform="p">Terebinthus, i. 138. Arbor Syriae, unde oleum, dictum <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Terpentin.</foreign></p>
<p TEIform="p">Tessera, ae. 391. Nota, signum, hoc loco. Item symbolum castrense, ad dignoscendum ab hoste amicum: sicut in bello C. Marii, Bardeus: in Sullae, Apollo: in Caesar. Iulii, Venus Genitrix.</p>
<p TEIform="p"><orig reg="Testu" TEIform="orig">Testus</orig>, ûs. 297. Vas, in quo placentae coquuntur. Cato c. 75. Dicitur et Testum, i. Plinio.</p>
<p TEIform="p">Tethys, yos. 88. Mater nympharum Nereidum. Ponitur pro Mari.</p>
<p TEIform="p">Tetraphyllum, i. 60. Herba trifolii, cui quartum folium adnatum. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Vierblättigeklee.</foreign></p>
<p TEIform="p">Thabor, oris. et Tabor. 171. Mons in medio Galilaeae, tribu Zabulon, altitudine, rotunditate, floribus, fructibus, volucrumque concentibus amoenissimus: ubi Christus transfiguratus. Adrich.</p>
<p TEIform="p">Thais, idis. 369. Pro quavis impudica. Terent. At 377. pro Magdeburgo, Virginis insignia gerente urbe, quae sibi ab expugnationibus bellicis Intacta prius et Virgo visa; postea capta, a Marte, Vulcano, et Vulcani uxore, insperata multa pertulit.</p>
<p TEIform="p">Thalassio, onis. 227. Nuptiarum vox apud Romanos. Liv. l. 1. Priscis. a. Quasillus seu calathus, quo novae nuptae, ut lanificii studio accenderentur, ornari solitae. Sext. Pompei. ex Varr.</p>
<pb n="457" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Thamesis. 375. Angliae fl. maximus: ad cuius ripam Borealem Londinum, urbs regia, sita est.</p>
<p TEIform="p">Thamyras, ae. 32. Thrax poeta et Cantor excellens: a Musis tamen victus et exoculatus.</p>
<p TEIform="p">Thaphnica castra. 99. Aegyptia, regis Pharaonis: a Thaphna urbe, quae aliter Tanis quoque. Hebraice, Thah-haphanim.</p>
<p TEIform="p">Thariades, ae. 99. Patronym. Abraham, filius Thare.</p>
<p TEIform="p">Thaumantia. 30. Iris, arcus caelestis, Thaumantis et Electrae filia. Virg. 9. Aen. Filia nubis, quia sine hae nulla Iris.</p>
<p TEIform="p">Thauma, atis. 116. Miraculum, seu portentum. Aristoph. * 143. Thaumaticus, mirificus, mira-faciens: sicut Pragmaticus, et similia. Thaumasticus vero, per st, qui miratur et obstupescit. Aristotel. V. Crisp. et P. Gillium.</p>
<p TEIform="p">Thebaides fictae. 63. Eremitoria, ad imitationem eorum, quae in Thebaide Aegypti regione olim Patres <reg orig="struxêre" TEIform="reg">struxere</reg>.</p>
<p TEIform="p">Themis, idis. 51. etc. Dea Iuris et Honesti.</p>
<p TEIform="p">Theocritica avena. 132. Fistula seu Carmen Bucolicum: cuius generis (etiam per Elegias) princeps apud Graecos auctor fuit Theocritus Syracusanus.</p>
<p TEIform="p">Theogonia, ae. 396. Deorum dearumque generatio. Hesiod.</p>
<p TEIform="p">Therapnaeus. 201. Laconicus. Therapnae enim Vicus Laconiae, in quo Leda, Helenam et Dioscuros pariens, locum nobilitavit. Ovid. in Paride.</p>
<p TEIform="p">Theristrum, i. 5. Amiculum aestivum, et quasi messorium, tenue: mulierum maxime Orientalium. * Unde 261. Pro operimento capitis subtili et levi. * 244 Nubes theristri, ad imitationem Satyrici, dicentis; Palam prostare (* nuptam) in Nebula linea?</p>
<p TEIform="p">Thesbites, ae. 149. S. Elias propheta, natus Thesbae, urbe Syriae trans Iordanem, in medio regionis Galaaditidis, Adrichom.</p>
<pb id="s245" n="458" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Thespiades, um. 201. Musae, Thespias (Boeotiae oppidum, Heliconi adsitum) frequentantes.</p>
<p TEIform="p">theris, idis. 139. Nympha marina, Nerei filia. unde, sicut Tethys, pro ipso Maria sumitur. Virg. Ecl. 4.</p>
<p TEIform="p">Tholus, i. 39. et passim. Testudo templi rotunda. Item, Templi summi medium, ad quod donaria sueta appendi. Per Synechd. pro ipso Templo.</p>
<p TEIform="p">Threnus, i. 400. Luctus, Lamentatio.</p>
<p TEIform="p">Thule, es. 122. etc. Insula Oceani Septentrionalis. Gerardo Mercatori, Islandia. Abr. Ortelio verius, Thilemarchia.</p>
<p TEIform="p">Thymus, et Thymum, i. 126. Plantula, apibus gratissima. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Römischer Quandel.</foreign> In Germania, pro thymo quidam nominant plantulam illam humillimam, fruticosam, foliolis plurimis, et viridantibus, flore verrucoso: odore, si confricentur folia, gratissimo. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Khuenlin.</foreign></p>
<p TEIform="p">Thyrsus, i. 196. Caulis herbae, proprie. Item, Hastula frondib. vestita circumserpentibus, gestata Bacchi Orgiis.</p>
<p TEIform="p">Tiberina urbs. 376. Tiberina pomoeria 208. etc. de Ratispona quam conditam a Tiberio Caes. Christi tempore, multi praedicant.</p>
<p TEIform="p">Tibia, ae. 247. Hoc loco, pro Ludis scenicis (per synechd.) in quibus Tibiae dextrae, sinistraeque adhibitae. Terent. Rosin. Dempster.</p>
<p TEIform="p">Tibicen querulus. 227. Siticen. Qui <reg orig="tibiâ" TEIform="reg">tibia</reg> lamentabili funus prosequebatur: tam apud idololatras (Rosin. l. 8. c. 6.) quam apud Hebraeos. (Matth. 9.)</p>
<p TEIform="p">Tigris. 10. etc. Orientis fl. rapidissimus: in Armenia ortus, et Mesopotamiam praeterlabens, Assyriam et Babylonidem secat.</p>
<p TEIform="p">Topanta. 199. Qui Omnia solus in alicuius Aula, domo, vel corde porest. Arbit. in Trimalc. Barb. Fac-Totum nominant.</p>
<p TEIform="p">Toparches, vel, cha, ae. 128. etc, Loci dominus aut princeps.</p>
<pb n="459" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><orig reg="Tofus" TEIform="orig">Tophus</orig>, i. 63. Lapis arenosus, inaequalis, friabilis: diversus a pumice.</p>
<p TEIform="p">Topiaria, um. 366. Loca hortorum; in quibus cultor, sequacem fingens premensque materiam, figuras varias efficit. Plin.</p>
<p TEIform="p">Toral, is. 370. Sindon, qua lectus insternitur. Horat.</p>
<p TEIform="p">Torus, i. 176. Hic, pro pulpa brachiorum musculosa, sine ossibus. Virgil.</p>
<p TEIform="p">Tragema, tis. 170. Mensa secunda, bellaria. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Confect.</foreign></p>
<p TEIform="p">Tragula, ae. 200. Rete, aquis supernatans, sectili subere sustentatum.</p>
<p TEIform="p">Traha, ae. vel Trahea, eae. 77. Carpentum, quod doliis oneratum, trahitur: vehiculum sine rotis. Virgil.</p>
<p TEIform="p">Trama, ae. 262. Subtemen, seu sila illa, quae transmeant stamen, eique intertexta, telam absolutam efficiunt. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Eintrag.</foreign></p>
<p TEIform="p">Trapetum, i. 81. Locus, in quo Oleum e baccis exprimitur. Cato. Virg.</p>
<p TEIform="p">Tribulus, i. 77. et 303. herba foliis rigide spinosis et praeduris, portulacae similitudine. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wassernuß.</foreign> Nascitur in ruderosis quoque.</p>
<p TEIform="p">Tribulum, i. et, ae. Tabula, ferro vel lapidib. asperata. pondere superimposito: qua, iumentis iunctis, super spicas <reg orig="tractâ" TEIform="reg">tracta</reg>, fruges exterebantur. Varr. l. 1. Abusive sic dici potest, omne instrumentum triturae frugum.</p>
<p TEIform="p">Tridens, entis. 200. Instr. piscatorium, trium aculeorum, confodiendis piscib. Virg. Plin.</p>
<p TEIform="p">Triens, entis. 216. <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> genus mensurae liquid. quatuor continens cyathos. Propert. Pers. Martial.</p>
<p TEIform="p">Triga, ae. 170. Currus, a trib. equis tractus. sicut Biga, ae, Statio Silv. 1. in Stella. Vox Ulpiani, per Archaismum: nam prisci, Bigam, trigam, quadrigam dicebant.</p>
<p TEIform="p">Trinacrius medimnus. 309. Sicula frumenti mensura, capiens 108. libras: cum modius habeat libras 26. cum unciis. 8. Fuerunt et Attici ac Macedonici medimni, cum nota <foreign lang="GR" TEIform="foreign">m</foreign>, superposito <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e</foreign>. Vide Cic. Verr. l. 3.</p>
<pb id="s246" n="460" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Triones septem. 122. Septem stellae, plaustrum Arcticum constituentes: et quasi boves totidem, <reg orig="Bootâ" TEIform="reg">Boota</reg> <reg orig="aurigâ" TEIform="reg">auriga</reg>, currum trahentes. nam Boves olim teriones dicti, et triones. Varr.</p>
<p TEIform="p">Triptolemus, i. 258. Is, per quem Ceres frugum culturam homines docuisse fertur, filius Celei, in Attica.</p>
<p TEIform="p">Tritones, um. 316. Bracteae aeneae, in turrium culminibus: olim Tritonis, marini numinis, effigie fabricari soliti. Vitruv.</p>
<p TEIform="p">Trivia, ae. 207. Diana, triviis praesidens, et triformis.</p>
<p TEIform="p">Trochus, i. 276. etc. Cursus, turbo, vertigo, rotatio. Item, Turbo lusui pueror. familiaris. * Significat et Rotam poenalem sontium (Plat. Aristoph.) ut hoc ipso loco.</p>
<p TEIform="p">Trochlea, ae. 224. Machina tractoria, cum orbiculo sive <reg orig="rotâ" TEIform="reg">rota</reg> <reg orig="striatâ" TEIform="reg">striata</reg>. Vitruv. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ein Winden/Scheybey.</foreign></p>
<p TEIform="p">Troglodytae, arum. 10. Aethiopiae natio, assueta cavernas subire, et incolere. * Passer Troglodytes. 22. Avicula minima, in sepibus et cavernulis habitans. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Zaunschlüpferlin.</foreign> Paenultima brevis est, apud Homer. in Batrachom. et Phavorin. contra vulgaria Lexica.</p>
<p TEIform="p">Tropicus, ci. 125. Duo sunt in caelo Circuli, dicti Solstitiales et Tropici quod Sol simulatque eos attigerit, retro vertatur: Tropicus sc. Capricorni et Cancri; quorum ille Africam, iste Boream, spectant.</p>
<p TEIform="p">Troxartes, is. et ae. 88. Muris nomen, a panis esu. Homer. Batr.</p>
<p TEIform="p">Tycho, nis. 374 Cognomento Brahe, Eques Danus, Astronomus celeberrimus.</p>
<p TEIform="p">Tyrannus Emathius. 216. Alexander M. Emathia enim Macedonia dicitur.</p>
<p TEIform="p">Tyrium sagulum. 167. Purpureum, a Tyriis tingi solitum. * 251. Torus Tyrius, lectus purpureus. * 175. Tyrus Conchilega, Urbs Phoeniciae Tyrus, maritima, et conchas seu conchylia, purpurae <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg> legens.</p>
<pb n="461" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">VACCINIA, orum. 169. quasi Baccinia; fruticuli in uliginosis locis et pratis: baccis nigris et edulibus, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haydelbeer.</foreign></p>
<p TEIform="p">Vacuna, ae. 196. Dea Otii. Sabinor. et Romanor. Varr. Panuvin.</p>
<p TEIform="p">Vadimonium obire. 54. Ad diem praestitutum ac promissum, se Iudicio sistere. Cic. pro Quintio. etc.</p>
<p TEIform="p">Vectis ligneus. 304. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Wissbaum.</foreign> caput et pes vectis, duae extremitates illius.</p>
<p TEIform="p">Verbena, ae. 169. Omnis herba vel flos, qui sacris ornandis adhibetur. Quibusdam vero, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Eysenkraut/</foreign> herba particularis.</p>
<p TEIform="p">Vergiliae, arum. 11. Stellae. 7. in Tauro: quarum circa Vernum aequinoctium matutinus exortus.</p>
<p TEIform="p">Verna, ae. mascul. 76. In domo herili natus, ex servo ancillave herili. Vernula, ae. diminut.</p>
<p TEIform="p">Verriculum. 200. et Everriculum (Cic.) Rete, quod tractum verrit fundum piscosum. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ziechgarn.</foreign></p>
<p TEIform="p">Vescus, a, um. 131. Quo vesci possumus. Lucret. Virg.</p>
<p TEIform="p">Vesperis ales. 58. Vespertilio.</p>
<p TEIform="p">Vesuvius, ii. 314. Campaniae felicis mons, Ignivomus. Somma.</p>
<p TEIform="p">Vicia, ae 56. Graecis Asiaticis, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">bi/kion</foreign>. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Roßwicken.</foreign> Ervum.</p>
<p TEIform="p">Villum, i. et plur. Villa. Vina exilia. vilia. Terent.</p>
<p TEIform="p">Vincla pedum. 351. Calceamenta Iudaica. De Cessione porro iuris, per detractionem calcei, vide Ruth c. 4. v. 7.</p>
<p TEIform="p">Virgo. 87. et 373. Hic, Signum Zodiaci, Augusto praesidens.</p>
<p TEIform="p">Viriplaca, ae. 107. Dea, uxorib. offensos viros placans. Val. Max. l. 2. et al.</p>
<p TEIform="p">Viventes aquae Salom. 210. Puteus Palaestinae, in tribu Aser, inter Tyrum urb. et Palaetyron, ad radices Montis Antilibani. de quo Cantic. 4. v. 15.</p>
<p TEIform="p">Vitalis Arbor. 171. Lignum vitae. Genes. 2. v. 9.</p>
<pb id="s247" n="462" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Ulva, ae. 167. Gramen stagnorum. Item germina, stagnis superinnatantia, lato folio, flore albo. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Weyergraß oder Rosen.</foreign></p>
<p TEIform="p">Volvulus, i. 166. Proprie medicum vocab. morbum indicans, qui flatuum quadam convolutione ilia distendit et cruciat. Item, lignum teres et volubile, Hic pro convolutione foliorum.</p>
<p TEIform="p">Volupia, ae. 108. Dea, Voluptatem afferens hominibus. S. Aug. l. 4. Civit. c. 8. * Regina dicitur: quia pingentes eam, locabant in throno, virtutes pede prementem. Lil. Gyrald.</p>
<p TEIform="p">Uranius, a, um. 121. Caelestis.</p>
<p TEIform="p">Urna, ae. 163. pro Iudicio, metonym. nam in hoc ear. usus. Virg. l. 6. Aen. Stat, ductis sortib. urna. et, Quaesitor Minos, Urnam movet. - V. Dempster. in l. 9 Rosin.</p>
<p TEIform="p">Urus, i. 176. Animal efferum, specie tauri, sed cornib. et corpore multum excedens: velocitatis mirae. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">Schwartzwalder wilder Ochß / oder Büffel.</foreign> I. Caes. Virg.</p>
<p TEIform="p">Utopienses. 47. etc. Germ. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Schiltburger / oder Nirgentshaimer.</foreign> ab Utopia, ficta regione. q. d. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ou) to/pos</foreign>.</p>
<p TEIform="p">WERTHA, ae. Castellum montanum, ad Danub. fl. inter Ratisponam et Straubingam. pag. 143.</p>
<p TEIform="p">Windpergaea domus. 143. Coenob. infer. Bavariae, Ord. Praemonstratens.</p>
<p TEIform="p">Wologda, ae. 122. Regio, paene deserta, inter Moscoviam, et Russiam maiorem.</p>
<p TEIform="p">XANTHIPPA, ae. 191. Uxor Socratis litigiosa. Gell. l. 1. c. 17.</p>
<p TEIform="p">Xystus, 1. 38. Porticus aut ambulacrum rectum. hoc loco, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">der Creutzgang/</foreign> in coenobiis.</p>
<p TEIform="p">ZACHARIAS. 146. Lat. significat Memoriam Domini: ut v. 7. indicatur. * Domus Zachariae, ead.
<pb n="463" TEIform="pb"/>
<reg orig="elegiâ" TEIform="reg">elegia</reg>, non est secundum Adrichom. Hebron, ut contendit Auctor Annal. Eccles. sed, inter Emmauntem et Bethsuram, 1000. fere pass. ab utraque distans, ad montana. ex Brocard. Breidenbach. etc.</p>
<p TEIform="p">Zecchia arva. 378. Bohemica, a Zeccho: qui ex Slavonia illuc coloniam deduxit. V. Ioach. Pastorium in Floro Polon. c. 1. de Lecho, fr. Zecchi. I. Cluver.</p>
<p TEIform="p">Zechrus i. 73. Nomen fictum Villici Iniquitatis. Luc. 16. Sed alius fuit, vero nomine sic dictus, Regulus sanguinarius, in Palaest. ex tribu Ephraim oriundus, 2. Paral. 28. n. 7.</p>
<p TEIform="p">Zephyrus, i. 63. etc. Venus Occidentalis. * 641 Nomen Equi. * Zephyritis, idos. 168. Chloris vel Flora, Dea viroris et florum. Catull. in Coma Berenic. Ovum Zephyritidos, i. e. Partus. alludendo ad Ova Ledae ex Cygno Iove.</p>
<p TEIform="p">Zeuxis, idis. 168. Pictor Heracleotes: qui Aves Uvarum <reg orig="picturâ" TEIform="reg">pictura</reg> decepit. Plin. l. 35. c. 9. et 10.</p>
<p TEIform="p">Ziphaea rura. 60: Desertum, et montes Palaestinae in tribu Iudae; a Ziphaeis inhabitati. 1. Reg. 26.</p>
<p TEIform="p">Zodiacus, i. 85. 87. 257. Circulus in caelo maior, obliquus, Zonae latae instar, in quo 12. Signa, per quae Sol currit, animalium formis a Mathematicis finguntur et disponuntur. Cic. 2. divin.</p>
<p TEIform="p">Zona, ae. 107. Cingulum hic Sponsarum, adhuc Virginum, et lana Ovis. retentum, Virginitatis professo:</p>
<p TEIform="p">Zythus, i. et Zythos, eos. neutr. 196. Potus ex hordeo. Crisp.</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>GRAECA GRAECI Characteris.</head>
<p TEIform="p"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">A)postrofh\, h=s</foreign>. pag. 118. Aversio, abscessus.</p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">Au)to\s e)/fa,</foreign>, 48. IPSE DIXIT. Vox discipulorum Pythagorae, omnium rationum instar; et, cui acquiescendum erat.</p>
<pb id="s248" n="464" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">Au)to/fwnon</foreign> testimonium. 214. Prolatum ipsius auctoris rei gestae, voce.</p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">Brontografikh\, kaq' u(potu/pwsin</foreign>. 314. Elegia, describens per singula et exacte <foreign lang="GR" TEIform="foreign">bronth/n</foreign>, id est, Tonitru.</p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">Ghpo/nos, o( met' au)to/n</foreign> etc. Graecus ille locus Eustathii, hanc habet sententiam.</p>
<p TEIform="p">Agricola, qui post eum (sequitur) in medias spicas pronus; Falcem habet <reg orig="dextrâ" TEIform="reg">dextra</reg>, <reg orig="sinistrâ" TEIform="reg">sinistra</reg> vero colligit manipulos, recipit fructum laborum. metit compensationes fatigationum, et seminum fruitur <reg orig="culturâ" TEIform="reg">cultura</reg>. Operimentum gerit capite, Pileum affabre factum, iuxta Hesiodum. Non enim nudo isto (capite) videtur aestum sustinere. Tunicam omnem circa lumbos (iliave) praecinctus erat: et, quidquid corporis fuit, praeter membra, verecundiae lege tegenda, denudaverat.</p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">E(tero/fqalmos, ou</foreign>, 19. Luscus, alterutro oculo carens. distinguitur a <foreign lang="GR" TEIform="foreign">monofqa/lmw|</foreign>. Vide Phavorinum Camertem.</p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">Kri=non</foreign>, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">Kri/non, ou,</foreign> 99. Lilium: et, Saltationis genus, in Lilii, ut suspicor, formam. Circumflectitur ab Apollophane, in Dalmide. Ab Athenaeo l. 3. post med. Lib. 15. ad med. de flore, e capite Statuae Alex. Magni. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">proei/rhtai d' a)/nw, peri\ au)th=s, o(/ti to\ Kri=non ou(/tw le/gousin</foreign>. Item, a Menaeis Graecis 2. Ianuar. paragr. paenult. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kai\ a)nqh\tw, w(s Kri=non</foreign>. etc.</p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">Lei/rinon</foreign> Oleum. 101. Ex foliis Lilii.</p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">Mikro/kosmos, ou</foreign>, 324. Parvus Mundus:</p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">Pa/qos, eos</foreign>, 205. Affectus animi, Passio.</p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">Par' i(stori/an</foreign>. 399. Praeter, vel contra, historiae. probabilitatem.</p>
<pb n="465" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">R(izologoto/mos, ou</foreign>, 366. Radices verborum; post anxiam indagationem, in suas minutias secans. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Wortswurtzen= gräber= und häcker.</foreign></p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">Sou/sinon</foreign> Oleum. 101. Ex Liliis collectum.</p>
<p TEIform="p"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">File/llhn, hnos</foreign>. 280. Graecorum amans et Studiosus.</p>
<gap desc="errata list" TEIform="gap"/>
<closer TEIform="closer">FINIS.</closer>
<closer TEIform="closer">MONACHII, Formis NICOLAI HENRICI. Anno Christiano, M. DC. XLIV.</closer>
</div>
</back></text>

</TEI.2>