<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Leo Galeatus, Anni M.DC.XX. Hoc est, Maximiliani, Bavariae Ducis, Expeditio, Pugna, Victoria Pragensis. </title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Bisselius" TEIform="author">Bisselius, Johannes SJ </author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Bisselius, Johannes SJ </editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/bissel5" type="href" id="bissel5" TEIform="anchor"/> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenahist/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bissel5</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bisseliusleo.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bisseliusleo.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">bissel5/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Amberg: Burger, 1677.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 February 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>







<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><body><div1 type="book">
<head> </head>
<div2 id="BiLA.04.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXXV.</head>
<p TEIform="p">Propinquabat inter haec pedetentim diei medium: aciesque iam in Monte struebatur a Palatinianis; et inferius, a Ferdinandaeis, formidinum panicarum <reg orig="intactîs" TEIform="reg">intactis</reg>: ideoque dudum, et alacrius, unum in corpus armorum, ac virium, <reg orig="contractîs" TEIform="reg">contractis</reg>, et <reg orig="Bavaritîs" TEIform="reg">Bavaritis</reg>, et <reg orig="Caesarianîs" TEIform="reg">Caesarianis</reg>.</p>
<pb id="s285" n="283" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Conveniens autem arbitror, prius, quam <reg orig="paucîs" TEIform="reg">paucis</reg> acierum formas consigno, referri singularum duces, ac praefectos, et subinde minorum etiam ordinum ductores; cum iis generatim, eorumque <reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg>, classeque, quos eorum quisque sub signis, aut nutu suo, tenuerit. Unde fiet, ut non solum, <reg orig="collectîs" TEIform="reg">collectis</reg> in summam denique partibus, facilius, (equitum praesertim,) calculus prodeat: sed etiam, ut constet; Utrarum eo bello <reg orig="proeliôque" TEIform="reg">proelioque</reg> partium, in alterutram famae notam, unusquisque fuerit: si bonae, posteris eorum hodie gloriosam: sin dissonae, nemini tamen eorum erubescendam; si facta maiorum ipsi postea virtute correxerunt: ut multi.</p>
<p TEIform="p">Pro partibus igitur Anti - caesarianis fteterunt in armis illo die, nocteque, quae praecesserat, Hungari, Ferdinando rebelles; quorum multitudinis unius, Rackonizii nuper, ac plurium, (opinor,) alibi, supremus ductor, Ioannes (ut alias dictum est) Bornemissa fuit. Horum, aciei praesentis <reg orig="unô" TEIform="reg">uno</reg>-<reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>, constiterunt turmae decem: adeoque simul equites mille. Locum alium eiusdem aciei. tenuerunt, (donec eum relinquerent,) illius eiusdem gentis, equitum milia sex: omnes
<pb id="s286" n="284" TEIform="pb"/>
hae turmae, simul consignatae, <reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg> septuaginta, missu Gaboris, adversus Caesarem; qui se Caesaris tamen ambire iactabat amicitiam, atque foedus. Eundem autem Gaborem, praeter ista septem, quae diximus, alariorum milliae, misisse Palatino, turmas praeterea viginti, tradunt auctores idonei. (221) Qui numerus, universim inspectus, equitatum Hungariae (tunc coniuratae,) produceret in aciem, ad milliae novem. Secundum hos, <reg orig="cquîs" TEIform="reg">cquis</reg> merentes, ducebant in proelium, Comes Hollachius, turmas (hoc est, ut alibi de eastrensibus illius temporis vocabulis submonui, centurias,) quinque: Comes Solmensis, turmas quinque: dynasta Kainius, turmas quinque; dynastes Zbubna, turmas <reg orig="quînque" TEIform="reg">quinque</reg>: tribunus- Celerum, Streyffius, turmas sex: dynasta Stubnavius, turmas sex. Equitatum ducebant, Bohemicum, Silesiacum, Austriacum, sui quique, sed incomperti mihi, gentiles; vel sequentium ductorum nominibus involuti. Regebant enim equestrem eo die militiam - Anti - Caesarianorum, (quae turmarum erat quinquaginta quatuor) complures, alius <reg orig="aliô" TEIform="reg">alio</reg>, maiore minoreve gradu, turmarum alarumque Praefecti.
<pb id="s287" n="285" TEIform="pb"/>
Supremus Equitum magister, Christianus Anhaltinus, <reg orig="primô" TEIform="reg">primo</reg> <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> genitus <reg orig="Anhaîtino" TEIform="reg">Anhaitino</reg> Principi, seniori. Post Anhaltinum, Comes Hollachius, Comes Styrumbus, occisi frater, dynasta Stubenvolius; tribunus, (ut dixi,) Streyffius; dynastes Hofkircherus, Ingelstenius, borseda; quique ceteri, ductabant equestres catervas, <reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg> Centurias quatuor, et quinquaginta: qui quinquies mille, quadringenrosque, conficiebant. At legiones, ac nempe Peditatum, moderabantur; in acie, Come, Turrianus, Iunior: cum suam interim, et Anhaltinus Senior, legionem teneret intra Saltum stellatum, seorsum. In acie quoque, non minus curabant, ductores legionum, toparcha Klischius; Comes, iterum, Hollachius; Comes Hohenloius; dynasta Caplierus. Horum ducum, illa Legio, quae Turniana dicebatur, tripertita: Caplieri, bipertita, divisaque <reg orig="locîs" TEIform="reg">locis</reg>, erat: <reg orig="unô" TEIform="reg">uno</reg> quippe, quatuor vexillationum; altero <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>, totidem erat. Klisihii quoque, vexilla peditum, decem; <reg orig="locîs" TEIform="reg">locis</reg> etiam ipsa disiuncta. quibus accessit, Hollachiana legio: Bohemicorum Ordinum, vexilla quinque: Principis Anhaltini, vexilla septem: Ioannis Ernesti (non Bernardi) Saxonis, Vinariae Ducis,
<pb id="s288" n="286" TEIform="pb"/>
vexilla totidem; Palatini quoque Friderici, factionis caeruleae cohors praetoriana: regii (velut loquebantur,) corporis, sub Walleshemii ductu, custos. Huius porro, (quem <reg orig="praefecturâ" TEIform="reg">praefectura</reg> <reg orig="supremâ" TEIform="reg">suprema</reg> Turnius Iunior, ac sub eo ceteri, superius nominati, curabant,) <reg orig="Peditatûs" TEIform="reg">Peditatus</reg> cohortes, ferebantur universim trigintae septem. In saltu vero palatii Stellati, supra Montem - Album, (<reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>, murum circa se continuum, ac firmum, habente,) tamquam <reg orig="sepositîs" TEIform="reg">sepositis</reg> in castris, Anhaltini senioris erat Legio: summam tunc imperii bellici, vicesque, pro Friderico, gerentis; quem, ductorum - ducem, Pragae, Ratschini regalis arx, et regia coniux, et Palatiniana proles, <reg orig="proeliô" TEIform="reg">proelio</reg> procul, attinebant. Huius autem Anti - Caesarianorum <reg orig="exercitûs" TEIform="reg">exercitus</reg> universi, summam, ii, qui mox capti sunt, vulgo proferebant, viginti quinque millium; in aciem mox se demittere, contra Bavarum et Bucquoium, non veritorum: immo, verius metum, quo <reg orig="fluctuâran" TEIform="reg">fluctuaran</reg>: ante, dissimulantium. Etsi non desunt, quibus persuasum fuerit; illi pugnae, numerum acatholicorum, haud paullo grandiorem, interfuisse; suppressum tamen, partim <reg orig="invidiâ" TEIform="reg">invidia</reg> laudis Orthodoxorum, quae laus crevisset ex
<pb id="s289" n="287" TEIform="pb"/>
incremento multitudinis victae: partim, <reg orig="fugâ" TEIform="reg">fuga</reg> pudoris, quem subituri Bohemici fuerant; si, <reg orig="tantâ" TEIform="reg">tanta</reg> dimicantium instructi <reg orig="copiâ" TEIform="reg">copia</reg>, <reg orig="victoriâ" TEIform="reg">victoria</reg> nihilosecius per ignaviam excidissent. Diminuisse proinde suorum, et liberos, et captivos, numerum; quo suam imminuerent ignominiam. (222) quam auctura quoque plurimum suerat ea consideratio; quod in loco Bohemi, sibi multum <reg orig="opportunô" TEIform="reg">opportuno</reg>, celsioreque, contra Ferdinandaeos, (<reg orig="adversô" TEIform="reg">adverso</reg> <reg orig="sibiclivô" TEIform="reg">sibiclivo</reg> subeuntes, et iniquo progressu dimicare coactos,) <reg orig="concertâsent" TEIform="reg">concertasent</reg>.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.04.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXXVI.</head>
<p TEIform="p">At partium Orthodoxarum copiae tunc erant: alterae (sicut saepe memoratum est) Caesarianae; Sacri vero Catholicorum foederis, alterae: quas unam in aciem <reg orig="conflictûs" TEIform="reg">conflictus</reg> hodierni concordia compegit. <reg orig="Distinctîs" TEIform="reg">Distinctis</reg> <reg orig="nihilô" TEIform="reg">nihilo</reg> setius ducum, legionum, turmarumque nominibus, ac <reg orig="numerîs" TEIform="reg">numeris</reg>, referentur: sub Caesarianorum, et Bavaritorum, <reg orig="disparatô" TEIform="reg">disparato</reg> <reg orig="titulô" TEIform="reg">titulo</reg>, concursurae Pacis - inimicis.</p>
<p TEIform="p">Fuerunt igitur in acie tunc, Caesarianorum <reg orig="dictâ" TEIform="reg">dicta</reg>, quam legatus Caesaris, cCarolus Longvevallius, Bucquoii Comes, administrabat, hi ductores, tribunique, praefectique, turmarum, et cohortium. Preunerus
<pb id="s290" n="288" TEIform="pb"/>
Austrius: Rudolphus Tieffenbachius, Gavoherius Burgundio; La - Mottaeus, Celta: Comes Torquatus Italus, Croyus, Monte - Cuculaeus, Arcycagae, cum Avendaino; Carolus Spinellus, castrorum praefectus; Quatrius; tribunus Loebelius, et alii, paris ac disparis in exercitu claritudinis. Ex his, Tieffinbachius et Preisnerus, ducebant legionem; singuli suam: ut et, ante ceteros, suam Bucquoius, et Guilielmus Verdugus, legionem. Post quas, <reg orig="incompertîs" TEIform="reg">incompertis</reg> mihi ducibus, erant, legio Neapolitaena; legioque, Fuggerianae dicta: (nam Fuggerus ipse, quod in loco dixi, cum pedibus animam iam amiserat:) Saxonica, Nassovicaque, (non Mauritianae tamen,) legio. Polonica quoque Cosaccorum multitudo.</p>
<p TEIform="p">Iam autem et catervas recenseamus equitum Caesarianorum: quorum copias, hi praecipui fere ductores regebant. Balthasar Marradas, octo turmas: Croyus, turmas quatuor; Gaucherius, turmas quatuor (qui nocte <reg orig="praeteritâ" TEIform="reg">praeterita</reg> secum quinque rapuerat, in Hungaros): Loebelius, quatuor: turmas totidem, Meggavius: turmas quinque, Florentinas, alius; cuius in nomen haud incidi nisi Torquatus is fuerit: ut et totidem turmas
<pb id="s291" n="289" TEIform="pb"/>
alius ducebat, relictas a Tampierio, nuper ad arcem Posonianam ab Hungaricis <reg orig="interemptô" TEIform="reg">interempto</reg>. Turmas denique Wallenstenius sex regebat. Omnibus autem his, ac pluribus utique, Carolus praeerat Bucquoius; Caesaris, uti dixi, vice, sub Bavari tamen Ducis auctoritate, fungens.</p>
<p TEIform="p">At in exercitu Sacri Foederis, quantus quidem in aciem tunc, et cum Maximiliano, Bavariae DUCE, processit; hi memorantur duces inferiores, legati, praefecti, tribuni, ductoresque suorum singuli militum, ordinum, et agminum: hae legiones, ac turmae; <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> pleraeque <reg orig="numerîs" TEIform="reg">numeris</reg> consignatae. Sulzensis Comitis, et Haslangi Baronis, coniunctae iam <reg orig="locîs" TEIform="reg">locis</reg>, ab istius obitu, geminae legiones; tamquam unae. Legio Lotharingorum, una. Legio Baronis Anholti singillatim, una; trium milium, puta, (velut et aliae pleraeque) peditum; equitatu, sibi <reg orig="congruô" TEIform="reg">congruo</reg>, munita. Trium item millium, Rouvillii, Schmittiique legio. <reg orig="Duûm" TEIform="reg">Duum</reg> millium, legatimilitaris Barurii peditatus. totidem, Herlebergeri - tribuni pedites.</p>
<p TEIform="p">Equitatum autem in proelium agebant, hi nominatim, et <reg orig="hôc" TEIform="reg">hoc</reg> equitum
<pb id="s292" n="290" TEIform="pb"/>
turmarumque, quem refero, <reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg>. Quinque turmas legatus castrensis, Ennetenus: quique Lotharinicas, Floreinvillaus. turmas totidem, tribunus Crazius; quadringentorum tamen duntaxat iam inde, quando primum e Franconia Boicam attigit, assiduus ductor. Turmas autem tres ductabat baro Godefridus Pappenhemius; qui cum <reg orig="turmâ" TEIform="reg">turma</reg> <reg orig="geminâ" TEIform="reg">gemina</reg> principio venerat e Germania. (223) Turmas sex, dynaste: Harselles; qui cum quinque <reg orig="solîs" TEIform="reg">solis</reg> olim venerat. Turmas itidem sex, tribunus illustris, Benighusins: quas inter turmas, in acie mox equitavit et DUX ipse, Maximilianus: pone se Comitem habens, Bucquoium, dolorum, e vulnere, <reg orig="reliquiîs" TEIform="reg">reliquiis</reg> etiam tum invalidum. (224) Huius etiam ipsius (hoc est, Benighusii) turmae principio venerant, e Bavariae stativis itidem, non plures quinque. Tribuni quoque Pettingeri turmae quatuor. quo postremo tempore, turmae quoque non plures (sed <reg orig="ducentîs" TEIform="reg">ducentis</reg> insuper succinctae <reg orig="Croatîs" TEIform="reg">Croatis</reg>) fuerunt illustrissimi iuvenis, ALBERTI, Wart nbergici Comiti. His equitatum adiungamus, incerti numen, tribuni Groenii; tunc equitum praefecti. Cosaccorum autem Polonicorum densum
<pb id="s293" n="291" TEIform="pb"/>
agmen, quod (ut dixi) Caesarianorum erat; videri poterat, et Bavarorum tunc, et Bucquoianorum, commune: quosvis in casus sepositum, et in equis imperium exspectans, subsidium, E diverso, non dispar, et <reg orig="exercitûs" TEIform="reg">exercitus</reg> utriusque commodo serviturum, auxilium, trecenti sclopetigeri; sub Roberto, sinul, ae San-<reg orig="Iulianô" TEIform="reg">Iuliano</reg>, ductoribus militantes; eorum opperiebantur arbitria, tempusque iaculandi. Superficies haec, quodammodoque transenna quaedam, Boicarum est copiarum; sicut antecedens illa, Caesarianarum: non ficta, vel excogitata tanto post; sed ab auctoribus fide <reg orig="dignîs" TEIform="reg">dignis</reg> ante me tradita: duobus praecipue. quorum alter, (225) scrinia secutus arcaniora sui DUCIS, temere nihil memoriae gestorum inseruit: alter, (226) gestis ipse praesens, rem omnem, tabulis insuper <reg orig="Sadelerianîs" TEIform="reg">Sadelerianis</reg> sculptam, expressit: quas nos, sicuti vidimus <reg orig="primô" TEIform="reg">primo</reg> statim, a Victoria, temporis <reg orig="semestrî" TEIform="reg">semestri</reg>, tales hodieque, saeculi nostratis anno <reg orig="septuagesimô" TEIform="reg">septuagesimo</reg> <reg orig="sextô" TEIform="reg">sexto</reg>; sic, pendentes passim in ambulaeris aedium, ac <reg orig="bibliothecîs" TEIform="reg">bibliothecis</reg>, cernimus, et recognoscimus. Labore non <reg orig="omnî" TEIform="reg">omni</reg> caret, diligens earum inspectio. laboriosior autem, singulorum exacta
<pb id="s294" n="292" TEIform="pb"/>
collectio, collectorumque discussio, deprehendetur.</p>
<p TEIform="p">Ceterum, non, ut in acie Coniuratorum. colligi numerus pugnatorum potuit, et publicari; sic adaeque Caesarianorum etiam, Boicorumque, (nisi cui fingendi confidentia sit) ad Summam apicemque redigi potest. Bohemicorum quippe syllabum, captivorum (ut diximus) enuntiatio concors, utcumque confecit. Nos autem, Agminum Catholicorum, tam sub Bucquoio quam sub Bavariae DUCE, legiones ac turmas recensemus, et numeramus, in aciem immissas. capita legionum turmarumque singula, viritim, (e quibus tamen <reg orig="solîs" TEIform="reg">solis</reg> exire calculus incorruptus potest) afferre, neque nunc possumus; nec die proelii quondam potuissemus. Quia, tot per Austriam Bohemiamque, luis, itinerum, velitationum, obsidionumque casibus, imminutae carptaeque, nec postea semper suppletae, cohortes, alae, manipuli; Pragensens ad congressum afferre numerum <reg orig="potuêre" TEIform="reg">potuere</reg> ductorum, legionum, turmarumque suarum: capitum autem, tam <reg orig="multîs" TEIform="reg">multis</reg> passim <reg orig="interlapsîs" TEIform="reg">interlapsis</reg>, nomina censumque, nequiverunt. Ut taceam; legionum, etiam integraruns adhuc, et
<pb id="s295" n="293" TEIform="pb"/>
recentium, iam tum ab exordio, nunc plura recensita, productaque, nunc pauciorae milia, fuisse. Summatim! quod et alibi sum questus; In acie, Nominae quandoque stabant: corpora, iacebant: thyrsumque plurimi, ferrum pauciores, vibrabant. (227) Lubet autem sub haec, aspectu saltem <reg orig="perfunctoriô" TEIform="reg">perfunctorio</reg>, partium utrarumque formam, ac figuram Aciei, delibare.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.04.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXXVII.</head>
<p TEIform="p">Bohemorum igitur aciei species <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg> die, post nentus Stellati palatii, sinistro latere, viam, quae Pragam ferebat, per obliquum secans, in longitudinem extendebat se, superioris et acclivis loci. Partes eius, ut plurimum, non, sicut aliarum, quadrangulae; sed oblongae potius, ac cylindricae; <reg orig="rectîs" TEIform="reg">rectis</reg> ad latera lineis; <reg orig="imâ" TEIform="reg">ima</reg> <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> constitutione patentes, et apertae: sed in supremo <reg orig="rectilineîs" TEIform="reg">rectilineis</reg> quasi <reg orig="perticîs" TEIform="reg">perticis</reg> per transversum, sicuti Caudinarum olim furcarum iuga, contectae. Legionum huic porro, cohortiumque, formae, sese, (quoad eius fieri posset,) alarum ac turmarum attemperabat ordo, standique series. In cornu dextro, statuerat senior Anhaltinus Hungarorum turmas decem. at eorundem, posuerat in cornu
<pb id="s296" n="294" TEIform="pb"/>
sinistuo, post Zbubnae, postque Kainii turmas, illa sex, de quibus, eorumque numero, dictum superius est, Hungarorum milia. Princeps idem, Anhaltinus inquam, senior, ipsus (quod Comicus Afer olim dixit,) sibi <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> cavens, se suasque turmas septem; pone se vero, sinistrum ad latus, turmas totidem Vinarienses, et agmen Palatini praetorianum, post Vivarii Stellati saltum, veluti subsidia ceteri totius <reg orig="exercitûs" TEIform="reg">exercitus</reg>, <reg orig="locârat" TEIform="reg">locarat</reg>: reipsa, periculi sui refugia; sed, in ventos abitura. Copiarum autem utrumque cornu, <reg orig="propugnacuiô" TEIform="reg">propugnacuio</reg> munierant <reg orig="geminô" TEIform="reg">gemino</reg>. propugnacula vero, <reg orig="balistîs" TEIform="reg">balistis</reg> modi - maioris <reg orig="bellicîs" TEIform="reg">bellicis</reg>, <reg orig="iîsque" TEIform="reg">iisque</reg> <reg orig="teunîs" TEIform="reg">teunis</reg> utrobique, <reg orig="sirmârant" TEIform="reg">sirmarant</reg>. Munimentum tertium, in cornu <reg orig="laevô" TEIform="reg">laevo</reg>, <reg orig="ternîs" TEIform="reg">ternis</reg> itidem <reg orig="cannî" TEIform="reg">canni</reg>, <reg orig="tormentariîs" TEIform="reg">tormentariis</reg> in nostros saeviturum, <reg orig="inchoârant" TEIform="reg">inchoarant</reg>: sed, Bavari DUCIS sestinatione praeventi, non <reg orig="consummârant" TEIform="reg">consummarant</reg>: Evangelicae Turris illius inconsummatae <reg orig="fatô" TEIform="reg">fato</reg> castigati, nec ideo tamen emendati. (228) Qualem igitur adumbravi, talis acatholicorum fuit Aciei compositio; naturam utique montani loci, potius, quam industriae militaris usitatam, in ordinandis copiis, consuetudinem secuta. nec immerito: cum in bello plerumque
<pb id="s297" n="295" TEIform="pb"/>
potior utilitatis sit habenda, quam eleganttaeratio.</p>
<p TEIform="p">Caesarianorum autem, et Sacri- foederis, coniunctorum, Aciei quadrava fere figur, suit. <reg orig="Sitûs" TEIform="reg">Situs</reg>, ac seriei dispositio, compositissima: quaeque Maximiliani prudentiam, Bucquoii peritiam, Tillii, tritam <reg orig="experimentîs" TEIform="reg">experimentis</reg> operam, egregie referret. Sic autem exercitus uterque sese, velut unum in corpus, contraxerant: ut nominum interim, ac partium cornuumque, sua cuique constarens discrimina; suae divisae functiones. A pago, de quo dictum in superioribus aliquoties est, qui, passibus vix quingentis distans, Montis- Albi paene radices contingit, viae militaris, Pragam ferens, planitiem subiectam, (quam nostrorum copiae <reg orig="complêrant" TEIform="reg">complerant</reg>,) et ipsam fecabat mediam: et Montis - Albiclivum ita pariter, <reg orig="incurvatô" TEIform="reg">incurvato</reg> nonnihil ad laevam flexu, scandebat; ut partem extremam aciei sinistrae Bohemorum perrumperet. Ad huius iam ergo, quam descripsi, viae latus dextrum, caesarianus stabat in armis exercitus: et id, Aciei Catholicorum Cornu dextrum erat. Ad latus autem eiusdem viae laevum, Bavarita stantes copico,
<pb id="s298" n="296" TEIform="pb"/>
Cornu sinistrum constituebant. Via, Cornua duo, quoad concurri <reg orig="proeliô" TEIform="reg">proelio</reg> coeptum est, limite <reg orig="mediô" TEIform="reg">medio</reg>, sed utrimque <reg orig="perviô" TEIform="reg">pervio</reg>, <reg orig="patulôque" TEIform="reg">patuloque</reg>, dispescebat. Neque tamen Cornibus his, quae dixi, maioribus, ac primariis, sua singulis cornua deerant peculiaria; quodammodoque particularia, cum turmis <reg orig="alîsque" TEIform="reg">alisque</reg> <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg>. Cornu dextri regimen, vicesque suas, Bucquoius, vulnere praepeditus ipse, quo minus ubique praesens adesset, ac mandata daret, Rudolpho commiserat Tieffenbachio. Sinistri curam vicariam Ioanni Tillio, DUX Maximilianus: medius ipfe, delectis sibi turmis, interfuturus, ad dispiciendas singularum partium necessitudines, ac labores, in aestu dimicationis. Binas porro legiones robore, <reg orig="numerôque" TEIform="reg">numeroque</reg> praestantes, ante signum proelii datum, hinc caesarianus, inde Bavaritus, legatus supremus, excerptas e suis uterque quasi visceribus - aciei, statuerunt in fronte cornuum, adversus hostem; in Montem eluctaturas, ac certaminis initium, manu <reg orig="consertâ" TEIform="reg">conserta</reg>, facturas. Haec autem quaetuor peditum agmina, <reg orig="firmîs" TEIform="reg">firmis</reg> et <reg orig="expeditîs" TEIform="reg">expeditis</reg> equitum <reg orig="alîs" TEIform="reg">alis</reg> ad latera, ductores succinxerant: quo confidentius in hostem ruerent, <reg orig="custodiâ" TEIform="reg">custodia</reg> quaeque <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>
<pb id="s299" n="297" TEIform="pb"/>
vallata. Cominus congressuris, ista multum erant collatura praesidii: cum, post haec agmina quatuor, strenue secuturae legiones, Martem antecedentium, et iuvarent, et accenderent. Quo vero nec eminus minus terroris, et cladis, adversariis inferrent: ante legiones, ac pro fronte cornuum, <reg orig="exercitûs" TEIform="reg">exercitus</reg> tam Boiarici, quam Bucquoiani, <reg orig="locîs" TEIform="reg">locis</reg> <reg orig="opportunîs" TEIform="reg">opportunis</reg> <reg orig="ternîs" TEIform="reg">ternis</reg>, et universim adeo, sex scrobibus <reg orig="diversîs" TEIform="reg">diversis</reg>, balistarum directores, ubique bina, situ sibimet inter se propinqua, tormenta militaria defixerant: in adversum collem, et aciem, assiduo tonatura; quin et prius, quam lacesserentur, impetum factura.</p>
<p TEIform="p">Cornu porro dextri mediam aciem, (Neapolitanae legionis tria milia peditum,) suae pariter alariorum utrimque catervae, muniebant. In eodem cornu, Tieffenbachius, et Preunerus, <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> cum legionariis, in principiis statim, viam versus; propius autem viam, octo Marradaeae turmae, constiterant. In Cornu <reg orig="laevô" TEIform="reg">laevo</reg>, quod Bavaritorum erat, Benighusianae, (velut indicatum superius est,) turmae lectissimae circum Maximilianum DUCEM, in equis et armis erant. ad quorum latus dextrum, cum turmis <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> Pappenhemius; ad
<pb id="s300" n="298" TEIform="pb"/>
sinistrum, Harsellaeae turmae. Sinistri quoque cornu latus dexterius, post principia, cum alariis suis, tribunus Crazius obtinebat. Idem ipsum cornu, Bavari DUCIS vices obiens, Tillius sursum, deorsum, laterumque tenus, perequitabat. Ex hoc demum eodem cornu, <reg orig="studiô" TEIform="reg">studio</reg> certaminis incitati, praefectus equitum Groenius, cum <reg orig="turmîs" TEIform="reg">turmis</reg> sius, et Robertus, ac San-Iulianaeus, centuriones, cum tribus sclopetigerorum centuriis, evaserant in Montis-Albi latus dextrum: et, <reg orig="obliquâ" TEIform="reg">obliqua</reg> stationis serie, Bohemicorum itidem dextro cornu cernebantur <reg orig="infestîs" TEIform="reg">infestis</reg> <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg> imminere: pugnae com~ittendae signum opperientes. (229) At, ex eodem <reg orig="hôc" TEIform="reg">hoc</reg> aciei cornu <reg orig="sinistrô" TEIform="reg">sinistro</reg>, quod Boiorum universum erat, ad eum, de quo dictum saepius est, ponticulum, tenebat in statione turmas suas, et Croatas praeterea ducentos, Comes Wartenbergius: miscere pugnam et ipse iam olim avidus; et, cum Pettingerianis, exspectatione signi suspensus. Et hi, cis rivum adhuc: ultra rivum autem, <reg orig="extremô" TEIform="reg">extremo</reg> laevi cornu limite, Cosacci Sarmatici: non <reg orig="dissimilî" TEIform="reg">dissimili</reg> dimicationis cupiditate paene se dirumpentes.</p>
<p TEIform="p">Sed, super Aciei <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg>, partibusque,
<pb id="s301" n="299" TEIform="pb"/>
satis haec. gliscit autem nunc animus, ad ipsam aliquando pugnam accedere; novancularum, <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg> die, grandium, et innumerabilium, inevitabilem, ac mortiferam, aciem: a Cosaccis praesertim Ungarorum capitibus, et ab cquitatu <reg orig="Franconicô" TEIform="reg">Franconico</reg> Bohemicis alis, praeparatam.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.04.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXXVIII.</head>
<p TEIform="p">Horae pomeridiani temporis prima (230) non multo post e turribus erat insonatura: cum, prior audiri sonitus et clangor proelii coeptus, longe lateque circumiectum omne solum, et elementa, concussit. A DUCE BAVARIAE pugnae tessera, voce <reg orig="clarâ" TEIform="reg">clara</reg>, per exercitum omnem missa, SANCTA MARIA! militum aures; deinde, per respondentium voces ingeminata, quodammodoque per manus tradita, sensu <reg orig="tenerô" TEIform="reg">tenero</reg> Maximiliani mentem, ac religiosissimi cuiusque pectus, implevit: ut SANCTAM MARIAM omnia resonarent. Accendebat vocum animorumque studia, cunctorum propositum oculis, vexillum pariter, et Insigne DUCIS Bavari praetorianum; e quopicta coloribus, et <reg orig="aurô" TEIform="reg">auro</reg> radians, Virginis-Matris effigies refulgebat: tamquam quodammodo praesens, et e sublimi renidens,
<pb id="s302" n="300" TEIform="pb"/>
adstaret ipsa Virginum Virgo, Regina Caeli; Patrona, Maximiliano cunctis e milibus electa, fidissimaque provinciarum cius tutela. Nec praeteritum est, <reg orig="hôc" TEIform="reg">hoc</reg> <reg orig="tantô" TEIform="reg">tanto</reg> rerum <reg orig="momentô" TEIform="reg">momento</reg>, Verdugaeum illud, (de quo dictum superius est,) cum flagrante nuper cuspide <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>, vexillum; quin ante primam statim aciem cornu dextri praeferretur: (231) ut, quod sibi, palam omnibus, arserat, id nunc, <reg orig="commodô" TEIform="reg">commodo</reg> boni communis, omnes inflammaret. Praestabat insuper, easdem ad rationes pertinentem, eodem tempore, religiosam operam suam, sicut alii castrenses mystae, <reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg> quisque <reg orig="modô" TEIform="reg">modo</reg>, sic eximie, P. Dominicus Carmelita, superius memoratus nobis; auctoritate vitae sanctioris, et <reg orig="potentiâ" TEIform="reg">potentia</reg> diviniloqui sermonis efficax: dum, manu prae se gerens CHRISTI, pendentis in Cruce, simulacrum, aciei primae milites <corr sic="cohortatur et" resp="printer" TEIform="corr">cohortatur: et</corr>, nunc ad hos, mox ad illos, <reg orig="oculîs" TEIform="reg">oculis</reg> et <reg orig="cloquentiâ" TEIform="reg">cloquentia</reg>, conversus; in hunc, similemve modum-alium, pugnaturos incitat; alacres extollit; haesitabundos animat, et universis Victoriam ex Alto promittit. Alta proinde scandere, superareque Montem, castorum quidem hostilium, sed Albi, tam nominis, quam calculi, ne
<pb id="s303" n="301" TEIform="pb"/>
dubitarent. Pro comperto tenerent, stare sedum certaminis aequitatem; causa sanctimoniam; DEUM, dominum exercituum; Cuius sint bella, paces, victoriae. Stare secum, exempla Maiorum, maxime biblica, sinceraque veteris Ecclesiae classica. Sic in hostem, ardua tenentem Amorrhaeorum, Chananaeorum, Horraeorum loca, tetendisse; sic movisse bella, veterem Israelem: (232) et vicisse. Sic adversus urbes barbaras Hattarum, Bethelaeorum, Azoritatum, in iugis montium sitas, <reg orig="bellâsse" TEIform="reg">bellasse</reg> Iosuam: et <reg orig="superâsse" TEIform="reg">superasse</reg>. Sic in Philistaeorum stationem, alta, iuxta Machmas, propugnacula custodientem, eluctatos esse, manibus ac pedibus reptantes, Ionatham, et armigerum illius: ac stragem fecisse, saeculis memorabilem. (233) Ita Ioabum, contra caecorum et claudorum omnta vaticinia, Sionis montis excelsum <reg orig="tentâsse" TEIform="reg">tentasse</reg> verticem; <reg orig="occupâsse" TEIform="reg">occupasse</reg> iugum; arceque potitum, eiecisse propugnatores Iebusaeos: introdtsxisse regem, avunculum suum. (234) Hos ergo tales, et altos, sequerentur et ipsi, <reg orig="magnîs" TEIform="reg">magnis</reg> et passibus et animis. Victuros esse, (siqui vitam forte super his impensuri forent) victrsros <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> tamen, in hominum memoria: postea vero, Beatorum in Gloria; si Iudae Machabei
<pb id="s304" n="302" TEIform="pb"/>
more, morteque, defungerentur. Sic Rolandum Comitem, sic Oliverium Principem, sic viginti milia militum, cum eis, a Saracenocum quinquagintae milibus, ad Pompeiopolim Hispanicam, pro sana Religionis tutela caesos; Aeternitati gloriosae consecratos, florere: <reg orig="selectîs" TEIform="reg">selectis</reg> in conditorits, (235) ad perpetuum imitationis calcar, et stimulum, quiescentes. Quae taliae tamen, se bellatorum auribus nequaquam ingerere, per superstitiosum paris <reg orig="eventûs" TEIform="reg">eventus</reg> omen: tamquam et ipsis, <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg> die, numeri praegrandis clades immineat. Immo vero, parsurum multitudini suorum DEUM, in infligenda <reg orig="virgâ" TEIform="reg">virga</reg> <reg orig="ferreâ" TEIform="reg">ferrea</reg>; si priores inciperent ipsi parcere provocationi vindictae: desinerentque, per nefas eam. et letiferas noxas, promereri. Custodire DEUM animas servientium gloriae Nominis sui; sive pace, sive <reg orig="bellô" TEIform="reg">bello</reg>. Nec a serviti sui consortibus abesse procul, ope precum suarum, Caeli-cives et incolas; praesertim, <reg orig="piô" TEIform="reg">pio</reg> gemitts vocatos in partem operamque certaminis. Hovum, id est, Caelestium Omnium, octiduanana memoriam, (quae commodum, <reg orig="illoipsô" TEIform="reg">illoipso</reg> tum die, coronidem in Ecclesia solitam caperet,) praeterert nec in castris, et acte, debere. <reg orig="Totâ" TEIform="reg">Tota</reg> porro <reg orig="Bohemiâ" TEIform="reg">Bohemia</reg>, cantari partim, a nonnullis
<pb id="s305" n="303" TEIform="pb"/>
autem (ac merito) defleri, scelestam Calvinisequorum imptetatem; <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg>, sub anni proxime praecedentis exitum, impulsore <reg orig="nefariô" TEIform="reg">nefario</reg> <reg orig="Scultetô" TEIform="reg">Sculteto</reg>, caelestem curiam universam, et ipsum adeo Sanctum-Sanctorum, (236) in arcis regiae Pragensis <reg orig="augustissimâ" TEIform="reg">augustissima</reg> <reg orig="basilicâ" TEIform="reg">basilica</reg>, <reg orig="tractârint" TEIform="reg">tractarint</reg>; deiectione simulacrorum, vastatione lipsanorum, conculcatione sepulchrorum, combustione contusinoeque sacrorum ossium, et crantorum. (237) Cum irent igitur in proelium; meminissent, ire se, non magis adversus alieni solii, quam contra gloriae-Sanctorum, raptores. Vadreent; et in sceptrum soliumque reponerent Ferdinandum; in veterem splendorem, Divos Vitum, ac Wenceslaum; in piam <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> memoriam, et auctoritatem, OMNES-SANCTOS. Pugnaturos pro milite Caelites, <reg orig="suffragiô" TEIform="reg">suffragio</reg> <reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg>; si pro Caelitibus miles orthodoxus, <reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg> <reg orig="gladiô" TEIform="reg">gladio</reg>.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.04.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXXIX.</head>
<p TEIform="p">Talia disserentem, et alia plura dissertaturum, Dominicum Aragonium, (Eliae, primi Carmelicolarum, egregium successorem,) inhibuit, auditum intercipiens, repetita vocibus <reg orig="altissimîs" TEIform="reg">altissimis</reg>, Bavarita tessera, SANCTA MARIA! nec minus interrupit, acer ducum hortatus; Incurre, miles! Simul autem, eodem <reg orig="punctô" TEIform="reg">puncto</reg> temporis, tubarum ex
<pb id="s306" n="304" TEIform="pb"/>
omni parte clangor; tympanorum tumultus; tormentorum currilium tonitrua; sclopetorum innumerabilium fragor; tot millium <reg orig="ungulîs" TEIform="reg">ungulis</reg>, ac pedibus, pulsata terra; tot equorum hinnitu, virorumque fremitu, dissonus aer; tot populorum clamosus, adversus montem, incursus, et impetus. mons ipse, <reg orig="Sinaiticî" TEIform="reg">Sinaitici</reg> montis <reg orig="imitamentô" TEIform="reg">imitamento</reg> quodam, deorsum <reg orig="iactîs" TEIform="reg">iactis</reg> <reg orig="falmmîs" TEIform="reg">falmmis</reg> collucens: vallis, et infimae montis, sursum invicem <reg orig="regestîs" TEIform="reg">regestis</reg> ignibus relucentia: balistarum explosiones ex alto, continuae; nec e campis, sursum versus, et reciprocae, <reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg> parciore. Tum caligo, permixta flammarum, e tormentis bellicis, <reg orig="fumô" TEIform="reg">fumo</reg>; spisaeque simillima nebulae, fuliginea nubes, e catapultis, et cannis aeneis: tum grando quaedam,ac tempestas, missilium e sclopis glandium, et sphaerarum.</p>
<p TEIform="p">Primus hic, quem retuli, certaminis ingressus; principium <reg orig="ascensûs" TEIform="reg">ascensus</reg> in montem fuit; facilis his quidem, et theatrici spectaculi similis, Fridericianis labor: difficilis contra, luctantibus in ardua, Ferdinandaeis. Adhaec autem, et propter assidua balistarum, (adversum se tonantium e dorso montis,) fulmina, formidabilis. quae tormenta bellica, terna,
<pb id="s307" n="305" TEIform="pb"/>
<reg orig="dextrô" TEIform="reg">dextro</reg> <reg orig="sinistrôque" TEIform="reg">sinistroque</reg> castrorum latere collocata, saevire prius in subiecta non desierunt, quam nitri copia, globorumque grandiorum apparatus, destituerent Anhaltinianos. DEO tamen protegente nostros, Sagittae parvulorum factae sunt, ab hostibus intentatae, plagae; (238) pleraeque sine noxa supervolantes capita, partim eorum, qui parvulos semetipsos effecerant, inclinatione <reg orig="profundâ" TEIform="reg">profunda</reg> corporum, ad primum flammae, balistis applicari coeptae, conspectum: (239) partim illorum, qui La-Mottaei, (de quo dictum ante iam est,) amplexi consilium, impetu per acclivia <reg orig="pronô" TEIform="reg">prono</reg>, sed <reg orig="celerrimô" TEIform="reg">celerrimo</reg>, <reg orig="subterfugêre" TEIform="reg">subterfugere</reg> pilarum ardentium tempestatem; in cunctantes tantum, et novissimos, desinentem. At, nec in hos quidem ulla memorabilis edita clades ost, (240) ab illa militiae volante peste, quodammodoque militum, ceteroquin <reg orig="inevitabilî" TEIform="reg">inevitabili</reg>, decimatione.</p>
<p TEIform="p">Licuerat igitur aliquousque Bohemis, intra vallum, ac munitiones suas, esse quiescentibus similiores, quam proeliantibus; opportunitate loci superioris; et utcumque <reg orig="tumulîs" TEIform="reg">tumulis</reg>, adversus irruptionem, clausis. licuerat, ob difficultatem <reg orig="progressûs" TEIform="reg">progressus</reg>, quo peditatus, et
<pb id="s308" n="306" TEIform="pb"/>
equitatus hostium, sursum connitebantur, eiaculatione contentis, in reliquum ferias agere. Sed, dum propinquare demum nostros sentiunt, ac <reg orig="geminîs" TEIform="reg">geminis</reg> a partibus affectari castra sua conspiciunt; tum enimvero sese totas in vires ipsi quoque colligunt: <reg orig="portîs" TEIform="reg">portis</reg> castrorum erumpunt: maximum exercitus uterque clamorem tollit. <reg orig="districtîs" TEIform="reg">districtis</reg> utrimque <reg orig="gladiîs" TEIform="reg">gladiis</reg>, <reg orig="intentatîs" TEIform="reg">intentatis</reg> in os adversum <reg orig="hastîs" TEIform="reg">hastis</reg>, ac <reg orig="lanceîs" TEIform="reg">lanceis</reg>, <reg orig="infestîs" TEIform="reg">infestis</reg> <reg orig="signîs" TEIform="reg">signis</reg>, <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg> et <reg orig="animîs" TEIform="reg">animis</reg>, ab antesignanis, ac primis ordinibus, concurritur. Post hos, <reg orig="aliîs" TEIform="reg">aliis</reg> quoque succedentibus, ac primorum lassitudinem excipientibus, cominus ubique pugnatur, et acriter: <reg orig="nostrîs" TEIform="reg">nostris</reg> occupare locum et rem superiorem, hostibus e diverso, nostros deicere monte, <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg>, speque victoriae, connitentibus. Sauciare, sternere, neci dare, passim alteros alteri. fugere nostrorum nemo: nec ullius adversariorum fugientis tergum cernere. corpora, cruore iuxta sudoreque fluere, cum armis: virorum et equorum labor anhelus. illorum omnia, (simul autem et terra,) sanguine madentia, non sine cadaverum interiectu. cum inter haec caedendi finem nemo faceret: ac summatim, congressae videri
<pb id="s309" n="307" TEIform="pb"/>
possent, acies geminae, <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg> dispares, pares <reg orig="animîs" TEIform="reg">animis</reg>, et viribus: futurorum ancipites, et aliquamdiu, vincere miles uterque dignus; vinci, neuter. Isque proelii status, tamquam in staterae momento, perstitit ad horae dimidium: cum, inter haec, diphthera magni Tonantis, quorsum esset inclinatura, motu nullo se proderet: cum penderet, in animis <corr sic="imperitotum" resp="printer" TEIform="corr">imperitorum</corr>, praesagii Carmelitici fides, tamquam sub se ipsa laborans: cum utique <reg orig="suspiriô" TEIform="reg">suspirio</reg>, plusquam <reg orig="unô" TEIform="reg">uno</reg>, religiosissimus Bavariae DUX, Deum, victoriae sponsorem, suae promissionis commonefacreet: cum eodem denique temporis, atque rerum, <reg orig="articulô" TEIform="reg">articulo</reg> Pragae pii multi, per templa vero Bavariae, perque Congregationes Parthenias, sub directione Patrum Societatis constitutas, caelo Sodalitia, supplicarent; uti Maximiliano DUCI volens, propitium, adesset, ubicumque tunc locorum is esset. Quidnam <reg orig="hîs" TEIform="reg">his</reg> omnibus tunc, ad rei summam, effectum est? Multum, per omnem modum! cum tamen videretur minus <reg orig="nihilô" TEIform="reg">nihilo</reg>; quin potius, in contrarium, ac peius, Omnia casura censeri possent. DEUS, uti ter Optimus, ita totidem quoque <reg orig="titulîs" TEIform="reg">titulis</reg> Maximus, qui novit tempus et horam
<pb id="s310" n="308" TEIform="pb"/>
Opportum subsidii; succursurus tum demum, cum humanitus spes auxilii <reg orig="decollâsset" TEIform="reg">decollasset</reg>, permissu suo tale quoddam his tragicis scenis immisit internodium: ut inde laetior exiret Actuum summa.</p>
<p TEIform="p">Visi sunt Anhaltino Principi, Iuniori, (de locis superioribus omnia facile conspicanti,) quaedam dextri-cornu-Ferdinandaeorum cohortes, ac turmae, (Bucquoianus hae miles erant,) aliquanto <reg orig="Bavaritîs" TEIform="reg">Bavaritis</reg> liberius et solutius (quippe, <reg orig="vicariô" TEIform="reg">vicario</reg> sub ductore,) paullatim agere; proptereaque sibi fieri <reg orig="ceterîs" TEIform="reg">ceteris</reg> opportuniores, quorum e clade <reg orig="decerptâ" TEIform="reg">decerpta</reg> <reg orig="gloriâ" TEIform="reg">gloria</reg>, magis ipse latiusque nobilitaretur. Horrebat Maximilianum, ac Tillium. non magnopere Tieffenbachium, et Preunerum, praestantissimos licet tribunorum, formidabat. Ex his, (aiebat circumstantibus,) ex his, <reg orig="relictô" TEIform="reg">relicto</reg> cornu <reg orig="Bavaritô" TEIform="reg">Bavarito</reg>, nobis ipsis nomen suscitemus, inclitum; generique nostro, de <reg orig="superatîs" TEIform="reg">superatis</reg> iis, tropaeae statuamus. Agite, qui viri vultis, et audetis, esse; mecum irruite! Simul omnes in mediam nos aciem immitamus!</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.04.06" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXXX.</head>
<p TEIform="p">Dicentem haec, turmasque suae legionis novem, una cum peditatu, sibi <reg orig="suetô" TEIform="reg">sueto</reg>, rapientem; celeriter sequuntur, et
<pb id="s311" n="309" TEIform="pb"/>
Turntus Iunior, et, mille ductor equitum, Ioannes Bubna (241) senior, ac ceterorum promptissimus quisque cataphractorum. Primus, cum suis, Anhaltinus, per devexa montis in Caesarianos, more procellae, nubibus expulsae; tum, ceteri, <reg orig="conglomeratîs" TEIform="reg">conglomeratis</reg> agminibus, irruunt: Tieffenbachium proturbant: Verdugum eminus infestant: Preunerum, urgent, circumsistunt, capiunt. <reg orig="hôc" TEIform="reg">hoc</reg> <reg orig="abductô" TEIform="reg">abducto</reg>, clamorem exsultabundi tollunt: omnes omnium partium oculos in se convertunt. Bucquoianas, et alas et legiones, suis <reg orig="alîs" TEIform="reg">alis</reg> ac legionibus, in arctum alibi cogunt; alibi disiciunt, ac <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> movent: ubique caedunt, profligant: et, ad summam! ita bellant, in medio Caesarianorum, tamquam acie tota soli regnantes. ut proinde iam non in lance fortunae sedere Mars immotus, sicut antea, videri posset; sed rebellium agminum, adversus cornu dextrum, sors pugnae manifcste superior esset. Et apparebat, nec ipsos Bucquoianos id diffiteri: cum, <reg orig="captô" TEIform="reg">capto</reg> ducum <reg orig="unô" TEIform="reg">uno</reg>, primorum ordinum ductoribus <reg orig="interfectîs" TEIform="reg">interfectis</reg>, <reg orig="legatôque" TEIform="reg">legatoque</reg> superstite rem inclinatam frustra <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg> sustentare conante, palam Tieffenbachiana legio fluctuare; Preuneriana
<pb id="s312" n="310" TEIform="pb"/>
diffluere; miles, hinc illinc dilapsus, signa deserere, conspicerentur.</p>
<p TEIform="p">Ea cum fallere Bavariae DUCEM, (tametsi cornu sinistri <reg orig="mediîs" TEIform="reg">mediis</reg> in milibus agentem, nontique succedentem,) non possent: ubi procul obequitantem agmina Tillium suum conspexit (242), ad se vocato; Vides, inquit, in quanto discrimine sociorum res, Tilli, sint? Quod opis praestamus illis, id nobis praestiterimus. UNI bono communi militamus utrique nos: uni Caesari: supraque Caesarem, Uni DEO. Cratztus, en! tribunus noster, illic, in eactremo <reg orig="cornû" TEIform="reg">cornu</reg>-nostri latere dextro, campum non habet; in quo, spectatam ad Rackontzium nuper, virtutem suam exserat. at illic, in Anhaltinianis, inveniet. Vade: mitte: proelietur, ac vincat!</p>
<p TEIform="p">In quae verba, celeritate Tillius <reg orig="incredibilî" TEIform="reg">incredibili</reg> Cratzium statione <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> devocat. pernicitate <reg orig="verô" TEIform="reg">vero</reg> paene <reg orig="fulmineâ" TEIform="reg">fulminea</reg>, Cratzius, cum centurtis quinque promptissimorum equitum emicans, in cornu Caesarianorum transvolat: Anhaltinum quaerit; inventum adoritur. huic insistit, hunc premit, in hunc unum (quod exserte signateque Tillius <reg orig="mandârat" TEIform="reg">mandarat</reg>) vim furoris, et impetum dimicationis, omnem
<pb id="s313" n="311" TEIform="pb"/>
effundit. in ceteris, haerent, ac laborant, ceteri; sed in Anhaltino Cratztus; aut mortem ex eo sibi destinans, aut victoriae gloriam. (243) Haec autem quam <reg orig="maximê" TEIform="reg">maxime</reg> tunc agentem Cartzium, eodem temporis <reg orig="vestigiô" TEIform="reg">vestigio</reg>, curante <reg orig="Tilliô" TEIform="reg">Tillio</reg>, celeriter assecutae Liehtensteniana, Baurianaque, legiones; dum capitum hostilium messem Cratziani faciunt, ipsae spicilegium, non paenitendum, efficiunt: strage Bohemicorum, obstinatius sibi resistentium, <reg orig="memorandâ" TEIform="reg">memoranda</reg>. Confestim itaque respirare Catholicae Bellonae fortuna visa. colligere se Tieffenbachtani. dilapsi modo Preunertani, sub signa se recipere: restitui passim res, et acies. Simul autem, pugnantibus associare se Verdugaei, La-Mottaeani, Marradiani, quique Caesarianorum ceteri, maturant: sociam opem praestantes. Ibi tum, captus ante, Preunerus, recipitur a nostris; liber, et, e captivo, redimentis-se commilito, iam effectus. Ibi, <reg orig="Cratziô" TEIform="reg">Cratzio</reg> non absistente cum suis ab Anhaltino, validius, quam unquam antehac, res geritur: <reg orig="atrocissimôque" TEIform="reg">atrocissimoque</reg> recrudescente certamine, <reg orig="plagîs" TEIform="reg">plagis</reg> aliquot (etsi non <reg orig="letiferîs" TEIform="reg">letiferis</reg>) affectus ipse princeps, Anhaltinus; in equo nutat aliquousque. sed denique,
<pb id="s314" n="312" TEIform="pb"/>
linquentibus animum corporis viribus, in terram ex equo (pariter et ipso <reg orig="suffossô" TEIform="reg">suffosso</reg>, ruenteque,) defluit. Qui circum illum, custodes corporis, armorumque comites; sternuntur: equitatus omnis, et legio, Iunioris Anhaltini, pars interit ibidem; pars, dissipata <reg orig="fugâ" TEIform="reg">fuga</reg>, praeter oculos suorum, alius alio, longe pedibus, et <reg orig="iumentîs" TEIform="reg">iumentis</reg>, aufertur. Anhaltinus, ad extremum, <reg orig="equô" TEIform="reg">equo</reg>, sicut dictum est, delapsus; ne, morientes inter, ac mortuos, semianimis ipse quoque, totusque, disperiret; <reg orig="sollertiâ" TEIform="reg">sollertia</reg> cautum est, ac celeritate, Guilielmi Verdugi, saepius iam memorati militum chiliarchae. qui mox, ad primum ex equo ruentis aspectum, accurrens; eum, ut Captivum suum, salutavit; iacentem erexit; abduxit: cum cura secum habuit, et medicorum ope persanavit. Huius nos curae <reg orig="beneficiô" TEIform="reg">beneficio</reg>, Commentariolum Anhaltini castrensem, spoliorum vice, nacti sumus: ac postquam bellum istud iam esse desiit (si tamen unquam dessit) belli saltem, ab illo Principe scripti, sed ab nobis transscripti, diaria retinere, contestarique, non desinimus. Reliquit hanc <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> praedam, manum, inquam, Anhaltinianam, Bavaritis librorum forulis,
<pb id="s315" n="313" TEIform="pb"/>
Illustris hic Iuvenis, ense maior, quam <reg orig="stylô" TEIform="reg">stylo</reg>; sed <reg orig="stylô" TEIform="reg">stylo</reg>, quam ensibus, Innocentior. Foverat enim eousque causam, quam victor Cratzti gladius ei monstravit, Iniustam.</p>
<p TEIform="p">Sed ab Anhaltino Iuniore nunc, ad eum ipsum revertor Cratzium, Heroem, (siquis eius ultima, cum his primis conferre gestis, incipiat) numquam Germaniae sine <reg orig="suspirîis" TEIform="reg">suspiriis</reg> nominandum. Usquadeo quippe discessit tandem a Se ipso! Tunc autem, in eo Montis, inquam, Albi conflictu, Virtus et dextra Cratztana, cunctorum <reg orig="iudiciô" TEIform="reg">iudicio</reg> mortalium, principium fuit illius, <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> luce, Victoriae Ferdinandaeae, stragisque Palaetiniaenae.</p>
<p TEIform="p">Nam, ut primum, <reg orig="deletâ" TEIform="reg">deleta</reg> Principis Anhaltini legione, Turnii quoque Iunioris, ac Bubnae senioris, legiones, ordinem et signa deserere, circumspectare diffugia, secumque trahere parem in desperationem agmina Bohemorum pleraque, coeperunt: ibi confestim, eadem haec formido, tangere pervadereque non distulit, tamquam tabes quaepiam, Ungarorum quoque, devotam victimae, stationem: cuius mox ruina, totius reliqui traxit <reg orig="exercitûs" TEIform="reg">exercitus</reg> ruinam. Rei vero gestae series, fuit ista, quam exsequor.</p>
<pb id="s316" n="314" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="BiLA.04.07" n="7" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXXXI.</head>
<p TEIform="p">Venerant (ut e superius hucusque <reg orig="recensitîs" TEIform="reg">recensitis</reg> intelligi potuit,) in castra Coniuratae-Bohemiae, mensibus anni praesentis <reg orig="vernîs" TEIform="reg">vernis</reg> et <reg orig="aestivîs" TEIform="reg">aestivis</reg>, Ungarorum universim facile novem milia; Bethlenii Gaboris, ac Caesari rebellium Ordinum, missu: mortales, ut plurimum, sicut Regi suo, sic et Ecclesiae verae, discordes. Horum partem magnam, nocte, quae proelium Albi-montanum antecessit, Gaucherianus interceperat, ac <reg orig="delêrat" TEIform="reg">delerat</reg>, gladius: partem, ad Rackonizii nuper latus, cis Unhosstium oppidum, implexa silva, Neapolitani cataphracti, Cratzianaeque turmae, diminuerant. In aciem, ordinesque, dies ipse proelii, supra dorsum Montis- Albi, digesserat, in dextro quidem Bohemorum cornu, mille minimum equites; in extremo vero <reg orig="sinistrô" TEIform="reg">sinistro</reg>, sexies mille. Quibus omnibus supervenit, <reg orig="Rackonizianîs" TEIform="reg">Rackonizianis</reg> demum e stativis, <reg orig="praetorianîs" TEIform="reg">praetorianis</reg> stipatus <reg orig="catervîs" TEIform="reg">catervis</reg>, Ioannes quoque Bornemissa; totius <reg orig="equitatûs" TEIform="reg">equitatus</reg> (ut alibi subindicatum est) Hungarici ductui supremo praeesse iussus. Hunc illustrissimus, orthodoxae Bohemiae, scriptor, Thomas Ioannes Pessina, Czechorodius, (244) refert, Illustri quidem in Hungaria natum <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>, sed inefficacis virum
<pb id="s317" n="315" TEIform="pb"/>
animi: quem (super inhumanam Haslangi Baronis in custodia detentionem) praeterea rumor, isque tenax, <reg orig="infamârit" TEIform="reg">infamarit</reg>, proditi per nefas <reg orig="suîmet" TEIform="reg">suimet</reg>-<reg orig="exercitûs" TEIform="reg">exercitus</reg>; tamquam, ab eo potissimum ad Moltaviae ripas, et alveum, e fuga deductum esse, suspicio fuisset: ubi mox varie (sicut dicetur) interiret.</p>
<p TEIform="p">Hic talis igitur, qualem, una cum duce <reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg>, modo descripsimus, Hungarorum tot millium, equitatus, tam carus nuper, ac pretiosus Friderico, qui pontem ei fabricandu a ad Koenigsalam <reg orig="locârat" TEIform="reg">locarat</reg>, ut in loco retulimus: huius hodie pontificis sui, regisque temporarii, repente spem omnem, ac stipendiorum operaepretium, perfide destituit. Ut primum enim, superioribus e locis, observari coeptum est; quidnam inter Cratzium inferius, et Anhaltinum Iuniorem, gereretur: quam serio, saeveque, cruenteque, manus miscerentur, pedes vacillarent, acies nutaret; equi, virique, partes in omnes spargerentur: ilicet Hungarorum alae, nondum etiam tum nocturni pavoris, et antemeridianae consternationis illius, <reg orig="reliquiîs" TEIform="reg">reliquiis</reg> exsolutae, liberaeque; cogitare de fuga, fugaeque tramitibus, et ipsae coeperunt: <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg> maxime ductae <reg orig="metûs" TEIform="reg">metus</reg>
<pb id="s318" n="316" TEIform="pb"/>
impulsu; quod, <reg orig="Anhaltinô" TEIform="reg">Anhaltino</reg>, <reg orig="Turniô" TEIform="reg">Turnio</reg>, <reg orig="Bubnâque" TEIform="reg">Bubnaque</reg>, <reg orig="profligatîs" TEIform="reg">profligatis</reg> a Cratzto, proximum eius furoris impetum, sursum in se versum iri, nequaquam dubitarent. Ceterum, quo minus ilico tunc in pedes effunderentur; unicus adhuc, saercinarum eos, et <reg orig="praedâ" TEIform="reg">praeda</reg> differtorum onerum, amor retinebat: quippe, quorum moles, ac pondera, fugientium agilitatem depressura forent. De praeda <reg orig="porrô" TEIform="reg">porro</reg>, quam congestam tunc Hungari secum trahere solerent; constat inter omnes. at, undenam raptam haberent; haud perinde constat. A Cosaccis dispoliatis, abstractam, auctor Celticus, audacter dicit. (245) sed Cosacci, spoliatos se, negant. nec Hungaris se praedae fuisse, sed Hungaros sibi; demonstrant, ex illius diei pomeridinanis <reg orig="Actîs" TEIform="reg">Actis</reg>. Rapuerint igitur alicunde, collegerintque, iam ante diem illum, viritim, aut agminatim, manubias illas Hungari; secumque circumvectantes eas, illarum possessionis <reg orig="desideriô" TEIform="reg">desiderio</reg>, paullulum primo substiterint, a fugae concordis instituto retardati. Sed id differendae dilapsionis consilium, diuturnae morae non fuit. Conspicatus namque Maximilanus Liechtenstenius, qui dexterae
<pb id="s319" n="317" TEIform="pb"/>
Caesarianorum alae praeerat; hinc Croatas, illinc Cosaccos suos, male-feriatorum praebere speciem (quod, Iniussos pugnare, disciplinae militaris esse, non opinarentur:) eminus Hungaros eis ostendit, lancinandos, ac monte deturbandos. <reg orig="Dictô" TEIform="reg">Dicto</reg> citius utrique paruerunt imperio: perque collis obliquum grassari coeperunt in Ungaros; tamquam fame stimulatarum tigridum agmen, in leporarium apertum. Cosaccos simul ac Hungari <reg orig="conspexêre" TEIform="reg">conspexere</reg>, (nam Croatas aliquanto minus horrebant) ilicet, <reg orig="omnî" TEIform="reg">omni</reg> <reg orig="discessûs" TEIform="reg">discessus</reg> aut remansionis <reg orig="depositâ" TEIform="reg">deposita</reg> dubitatione, nec tamen sarcinarum <reg orig="abiectâ" TEIform="reg">abiecta</reg> <reg orig="curâ" TEIform="reg">cura</reg>; <reg orig="subditîs" TEIform="reg">subditis</reg> equo quisque <reg orig="stimulîs" TEIform="reg">stimulis</reg> in fugam effunduntur: et, ante se, postque terga, vectantes spoliorum onera (quo validius utique trahebant, insectantem se, Sarmaticum praedonem) una simul omnes, infimi, summi; milites, tribuni; signiferi, turmarumque ductores; et equi, virique, cum ipso ductorum duce, <reg orig="Bornemissâ" TEIform="reg">Bornemissa</reg>, viam ad saelutem arripiunt: quae trementibus una sola videbatur, extra Cosaccorum acinacem, et Croatarum ictum, consistere. Nec <reg orig="profecêre" TEIform="reg">profecere</reg> quidquam, (apud attonitos, ac fugae semel certos,) vicini legionum alarumque
<pb id="s320" n="318" TEIform="pb"/>
Bohemicarum commilitones. non inhibuerunt accursu <reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg>, dehortatione, precibus, aut increpitatione, defectionisque <reg orig="propositâ" TEIform="reg">proposita</reg> turpitudine, tribunorum eiusdem-coniurationis proximi tunc statione, <reg orig="signîsque" TEIform="reg">signisque</reg>, Stubenvollius et Hoffkirchius. Aures enim Hungari tunc, non in capite <reg orig="sanîsque" TEIform="reg">sanisque</reg> <reg orig="consiliîs" TEIform="reg">consiliis</reg>, sed in equorum ungulis, et <reg orig="tutelâ" TEIform="reg">tutela</reg> spoliorum, habebant.</p>
<p TEIform="p">Nec Hungarus itaque fugere, nec fugientis in scapulis haerere, Cosaccus, desinebant: ne tum quidem, quando, per obliqua, devexaque, montis-albi, propinquam in vallem deruentes, poneque pagum, cui Motelae nomen, praetervolantes; sive iam <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>, sive Bornemissae quoque sponte, ductuque, discrimen supremum impetu <reg orig="totô" TEIform="reg">toto</reg> sectati sunt: finemque properandi, ruendi, pereundique <reg orig="ferrô" TEIform="reg">ferro</reg> <reg orig="Sarmaticô" TEIform="reg">Sarmatico</reg>, non fecerunt; prius quam finem <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> faceret vallis, in Moltaviae sinistram ripam sese consumens. Ibi vero, supremae cladis <reg orig="effugiô" TEIform="reg">effugio</reg>, nisi <reg orig="desperatissimô" TEIform="reg">desperatissimo</reg>, non <reg orig="inventô" TEIform="reg">invento</reg>; superstitum Hungarorum multitudo permagna sese Cosaccis instantibus, sub oneribus concidendos <reg orig="praebuêre" TEIform="reg">praebuere</reg>. Ceterorum, qui tranando, transequitandoque,
<pb id="s321" n="319" TEIform="pb"/>
vincere fluvium <reg orig="tentârunt" TEIform="reg">tentarunt</reg>, deprimentibus corpora <reg orig="rapinîs" TEIform="reg">rapinis</reg>, alvei plerique <reg orig="violentiâ" TEIform="reg">violentia</reg> sunt hausti. (246) Fuit ergo Sepulchrum tot, seu centuriarum, seu millium, in terris, nullum: in aquis, instabile, qualeque fugitivorum esse decuit. Ipsi denique, suffocati gurgitibus, in hominum hodie memoria, <reg orig="nullô" TEIform="reg">nullo</reg> sunt nomine: quid mirum igitur; si <reg orig="nullô" TEIform="reg">nullo</reg> quoque <reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg> sint?</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.04.08" n="8" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXXXII.</head>
<p TEIform="p">Inter haec porro, tam <reg orig="ingentî" TEIform="reg">ingenti</reg> profugorum multitudine deiectus <reg orig="animô" TEIform="reg">animo</reg>, residuus Palatinianorum equitatus; de commilitonum et ipse mox <reg orig="imitandâ" TEIform="reg">imitanda</reg>, <reg orig="fugâ" TEIform="reg">fuga</reg> potius, quam de turpitudinis <reg orig="eluendâ" TEIform="reg">eluenda</reg> <reg orig="maculâ" TEIform="reg">macula</reg>, cogitare non dissimulanter coepit: et, exempli pravitate, dum, hac illac labans, sese versat in omnes partes, paullatim et legionum aciem tentare cernebatur, ac trahere. Quod primum, in vicino constitutos, post Stellatum vivarium, Anhaltinum seniorem, (ut in Aciei dispositione diximus,) Turniumque Comitem, itidem seniorem, non latuit. E subsidiis proinde <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg>, ob idipsum, denique prodeuntes; ne <reg orig="Bohemicîs" TEIform="reg">Bohemicis</reg> <reg orig="copiîs" TEIform="reg">copiis</reg> universus mox Albus-mons, aut nudaretur, aut rubefieret, <reg orig="quantâ" TEIform="reg">quanta</reg> possent <reg orig="curâ" TEIform="reg">cura</reg>, prohibebant.
<pb id="s322" n="320" TEIform="pb"/>
Aeque parum ea Bohemorum fluctuatio fefellit, aliquanto licet remotiore <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>, cum <reg orig="Benighusianâ" TEIform="reg">Benighusiana</reg> legione, constitutos, Bavariae DUCEM, et Bucquoium Comttem. Qui, semel acie confusis, et sociorum <reg orig="aufugiô" TEIform="reg">aufugio</reg> territis, instandum rati; <reg orig="plenîs" TEIform="reg">plenis</reg> suorum agminibus, ac <reg orig="totîs" TEIform="reg">totis</reg> legionum alarumque <reg orig="copiîs" TEIform="reg">copiis</reg>, in suprema montis evadi, castra lacessi, valla transscendi, munitiones capi, diripi, proruique, iusserunt: et, <reg orig="vivariô" TEIform="reg">vivario</reg> iuxta, <reg orig="vitâque" TEIform="reg">vitaque</reg>, REBELLIONEM extrudi, <reg orig="clarâ" TEIform="reg">clara</reg> concordique denuntiatione praeceperunt.</p>
<p TEIform="p">Nihil unquam consensu maiore miles accepit; aut, acceptum <reg orig="imperiô" TEIform="reg">imperio</reg>, <reg orig="factîs" TEIform="reg">factis</reg> expedicit. Enituntur in altum, equi, viri, signa, turmae, legiones. Tubarum sonitu, bombardarum explosionibus, clamore bellatorum <reg orig="consonô" TEIform="reg">consono</reg>, gladiorum ictibus, ac sarissarum obiectu, Bohemi, qui castra tenuerant, et iuga montis, adversus subeuntes nihil proficiunt. Tenentur, virtute nostrorum, Palatiniana castra: subruuntur munimenta: diripiuntur tentoria. Captiva trahuntur, cum mortariis aliquot <reg orig="aeneîs" TEIform="reg">aeneis</reg>, tormenta maioris e metallo molis, decem: quorum tria Caesarianis; septem, Bavaritis obtingunt. Capta porro
<pb id="s323" n="321" TEIform="pb"/>
castra, raptataque tormenta castrensia, conspicatus miles Firdericianus, tum demum in destinata fugae studia palam erumpit; <reg orig="paucîs" TEIform="reg">paucis</reg>, (ut post dicam), <reg orig="demptiîs" TEIform="reg">demptiis</reg>.</p>
<p TEIform="p">Omnium primum, quod superfuit <reg orig="equitatûs" TEIform="reg">equitatus</reg>; id, a laeva Stellati palatii, ruebat in viam, quae ferebat ad portam Pragae Mont-Albanam. His, ad latera tantisper adhuc stantes, mox tamen et ipsi vel comitaturi, vel agmen clausuri, Turnius et Anhaltinus; Si fugitis, (inclamabant;) Braendisit vos et fuga colligite. restituemus illic aciem. Est autem Brandisium, ut alio dixi <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>, <reg orig="milliarî" TEIform="reg">milliari</reg> <reg orig="tertiô" TEIform="reg">tertio</reg> <reg orig="Pragâ" TEIform="reg">Praga</reg> distans locus. Sed silicet, E proelio fugtentem virum (quod <reg orig="adagiô" TEIform="reg">adagio</reg> <reg orig="Graecô" TEIform="reg">Graeco</reg> fertur,) lyrae streptitus non remoratur. Audiebant praecepta ducum, omnes: exsequebatur nemo. clam quoque corruptoribus his suis, non pauci fortasse regerebant illud priscum: DUX, sine milite, caput est, sine corpore. denique, Ducum ad imperta, timor animi non est auritus.</p>
<p TEIform="p">Pergebant ergo volitare, quo sui quemque ventus arbitrii ferebat, ac vehebat. At vero peditum interim longe miserrima fuit plerorumque conditio. Destituti
<pb id="s324" n="322" TEIform="pb"/>
<reg orig="subsidiô" TEIform="reg">subsidio</reg> laterum <reg orig="equestrî" TEIform="reg">equestri</reg>, multumque iam antea <reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg> suorum accisi, <reg orig="proeliô" TEIform="reg">proelio</reg> tandem ipsi quoque, non pedetentim excedere, nec pudibunde; sed <reg orig="professâ" TEIform="reg">professa</reg>, pars Pragam petere, recipiendi <reg orig="fuî" TEIform="reg">fui</reg> <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>. longe maxima vero multitudo, viam ad nemus Stellatum, (ubi ductorum, tribunorum, ac primorum ordinum militiae, numerus densus sese <reg orig="conglobârat" TEIform="reg">conglobarat</reg>, suffugii <reg orig="cassâ" TEIform="reg">cassa</reg>,) complebat. qui tamen ante, quam <reg orig="illô" TEIform="reg">illo</reg> reciperentur, a Caesarianis ac Bavaritis, antrorsum et retrorsum conclusi, necnon in medio passim intercepti, <reg orig="nullô" TEIform="reg">nullo</reg> discrimine gregatim trucidabantur: et iter omne, quam late longeque pandebatur ad Stellam, <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> strage cooperiebant. (247) Ibi, lanienae bellicae tetrum vastumque spectaculum. proiecta <reg orig="supinô" TEIform="reg">supino</reg> colle certaminis instrumenta; gladii, lanceae, conti cuspidati, catapultae, sclopi, trunca membra, strata consisaque corpora: subtusque sanguine <reg orig="copiosô" TEIform="reg">copioso</reg> madens, ac per declivia natans, humus. Hic illius hostium <reg orig="peditatûs" TEIform="reg">peditatus</reg>, paene totius, fuit exitus: mors, et interitus; cuius tamen plerique stipendia nondum acceperant.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.04.09" n="9" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXXXIII.</head>
<p TEIform="p">At <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> adversariorum
<pb id="s325" n="323" TEIform="pb"/>
clade non contenti Ferdinandaei; pugnae succesum urgent. Ad viridarium Stellatum progressu <reg orig="factô" TEIform="reg">facto</reg>, foris pugna recrudescit; atrox. pugnae, respondet hostium nova clades; et ingens. (248) Potitur maiorum militarium machinarum <reg orig="reliquiîs" TEIform="reg">reliquiis</reg>, Laurentius, Dux Medicaeus: alius item (et ibidem) <reg orig="vexillô" TEIform="reg">vexillo</reg> Friderici Palatini <reg orig="praetorianô" TEIform="reg">praetoriano</reg>, cuius inscriptio, DIVERTI NESCIO; sphaerae simul caelestis adiunctam picturam, et Palatini firmam, in retinemdis Bohemiae <reg orig="gubernaculîs" TEIform="reg">gubernaculis</reg>, mentem explicabat. Mox autem et in vivarium ipsum, et ad Stellatum praetorium, a nostris irruptione <reg orig="factâ" TEIform="reg">facta</reg>; capitur, ac dedititium, <reg orig="adempâ" TEIform="reg">adempa</reg> libertate, fit, quidquid Belli-Primorum acatholicorum eo, tamquam in asylum, refugerat. Ibique primum numerus initus, et recensita nomina sunt, Palatinianorum; post Anhaltinum Iuniorem, tum in acie, tum ad Stellam, iuris alieni factorum. In his, praeter Anhaltinum, saepe memoratum, reperti captivi sunt; Dux Saxo-Vinariensis; Comes Styrumbus; Rhengravius, Comes-silvestris (249): Comes Klischius, senior: tribuni, centuriones, ordinum ductores, aliquammulti: cum
<pb id="s326" n="324" TEIform="pb"/>
inferioris notae militibus iis, qui paullo post captivis accesserunt; facile quingentos superantibus. Quorum omnium in censum cur venire tunc nequierint, Mansfeldius nothus, ac tribunus Hermannus Francus; Anhaltinus item senior, Turnius senior, et Hohenloius, Comites: obstitit, quod duorum priorum alter Pilsnae, circa Taborem alter, occupati; proelio ne quidem interfuerint: posteriores vero tres, <reg orig="inclinatâ" TEIform="reg">inclinata</reg> iam, ac desperari <reg orig="coeptâ" TEIform="reg">coepta</reg>, pugnae <reg orig="fortunâ" TEIform="reg">fortuna</reg>, pariter inclinari, spemque proicere, coeperint: ac tandem, cum Brandisium, (ut dictum est,) equitibus fugaeterminum, ac receptum, indixisent, Pragam ipsi celeritate <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg> sese proripuerint. quo <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>, quid mox eis cum Palatino negotii fuerit; perinde mox, referetur, utprimum Montem prius Album a reliquiis proelii repurgaverimus.</p>
<p TEIform="p">Inter haec enim, nullam, ne tunc quidem, capiente <reg orig="contumaciâ" TEIform="reg">contumacia</reg> quietem; adhuc pugnabatur in <reg orig="dorsô" TEIform="reg">dorso</reg> montis. Praeceps in fugam, ferrum, fluvium, Hungarus abierat: eiectus monte, ceterus equistatus: prosligata passim, ac deleta, pedestris acies: ab occidione, quam Cratzius faciebat, <reg orig="Anhaltinô" TEIform="reg">Anhaltino</reg>
<pb id="s327" n="325" TEIform="pb"/>
<reg orig="captô" TEIform="reg">capto</reg>, sese Turniani, Bubnaeique, divellerant; et alibi, quod inquietarent, quaerebant. nondum tamen Turnius iunior otium respiciebat, aut deditionem. Is cum Henrico, Comite <reg orig="Klischiô" TEIform="reg">Klischio</reg>, Moravicisque praesertim cohortibus, haud <reg orig="invalidîs" TEIform="reg">invalidis</reg>, <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>, non multum a palatio Stellato recedent, proeliari <reg orig="totîs" TEIform="reg">totis</reg> etiam tunc viribus perseverabat: nec inde, nisi vel superior manu, vel <reg orig="amissâ" TEIform="reg">amissa</reg> fortiter <reg orig="animâ" TEIform="reg">anima</reg>, recessurus videbatur. Indigna, res ea, Bavariae DUCI, nec ferenda Bucquoio Comiti, visa: de victoria, sibi <reg orig="raptâ" TEIform="reg">rapta</reg>, Ferdinandaeis autem <reg orig="indubitatâ" TEIform="reg">indubitata</reg>, novam ab hoste victoriam aliam, ac tropaeum, audere sperari. Cohortibus igitur Moravicis, nostri Duces suas immittunt cohortes; Vectoriae-gustu iamiam inescatas. Nova cooritur, et atrox, nec ea brevis, pugna: ductoribus <reg orig="Bohemicîs" TEIform="reg">Bohemicis</reg>, incitamenti suorum <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, <reg orig="remotîs" TEIform="reg">remotis</reg> tantisper <reg orig="equîs" TEIform="reg">equis</reg>, in <reg orig="pedestrî" TEIform="reg">pedestri</reg> Marte, legionario militi commilitium suum ostentantibus. Sed, Virtuti cessit ad extremum obstinatio. <reg orig="Fusîs" TEIform="reg">Fusis</reg>, <reg orig="protritîs" TEIform="reg">protritis</reg>, ac <reg orig="caesîs" TEIform="reg">caesis</reg>, magno <reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg> <reg orig="Moravicîs" TEIform="reg">Moravicis</reg> <reg orig="Turnianîs" TEIform="reg">Turnianis</reg>, <reg orig="Bohemicîsque" TEIform="reg">Bohemicisque</reg> <reg orig="Klischianîs" TEIform="reg">Klischianis</reg>, fortitudine Ferdinaendaeorum; multitudo cetera, pars profligatur: pars, ab Alberto
<pb id="s328" n="326" TEIform="pb"/>
Waldsteinio, ductore cataphractorum, capta, nostrorum castris inducitur. (250) Ita finitum eius montis, ac temporis, omne proelium: quod, Actorum tam fertile, cum solidum implevisse videri posset mensis hiberni diem; Unius, nec amplius, Horae fuit: sed, sicut in Achazi regis <reg orig="turrî" TEIform="reg">turri</reg> quondam (251), vel Iosuae ducis <reg orig="caelô" TEIform="reg">caelo</reg>, (252) divinum habentis directorem. Sane, sicut humani corporis omnia, nec pauca, viscera, <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> cum spiris, iliumque voluminibus, <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg>, (nec <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> semper <reg orig="amplâ" TEIform="reg">ampla</reg>,) videmus <reg orig="alvô" TEIform="reg">alvo</reg> composita iacere; quae tamen eadem ipsa, diffusa, separataque <reg orig="vasîs" TEIform="reg">vasis</reg>, situm <reg orig="triplô" TEIform="reg">triplo</reg> fere capaciorem requirerent: ita, gesta <reg orig="modîs" TEIform="reg">modis</reg>, <reg orig="instrumentîsque" TEIform="reg">instrumentisque</reg>, enitus alioquin <reg orig="humanîs" TEIform="reg">humanis</reg>, et <reg orig="magnô" TEIform="reg">magno</reg> rerum circuitu, <reg orig="spatiôve" TEIform="reg">spatiove</reg> temporum, indigere visa; manus operaque caelestis adiutrix, secundissimi quandoque <reg orig="successûs" TEIform="reg">successus</reg> <reg orig="involucrô" TEIform="reg">involucro</reg> longe breviore consum~at. MAGNA semper DEI manus est: sed in iis <reg orig="seipsâ" TEIform="reg">seipsa</reg> quodammodo maior, in quibus magnorum compendiariam (253) facit. <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg>, DEI Manus, hominis vero ministerium, fuit. Vicit, non tam gladius, quam Causa; causa vero, DEI: pronuntiante sic, ipso Ducum DUCE, <reg orig="Maximilianô" TEIform="reg">Maximiliano</reg>. (254)</p>
<pb id="s329" n="327" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="BiLA.04.10" n="10" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXXXIV.</head>
<p TEIform="p">Fridericus, inter haec, Palatinus, fortunae suae, non dicam, melioris (quid enim in alieno, <reg orig="fugacîque" TEIform="reg">fugacique</reg>, potest esse boni?) sed radiosioris, rotam ad exitum decurrere, subodorabatur magis; quam ad punctum, et summam, intelligebat. Hunc, Principem alioqui (velut alibi quoque, saepeque, dixi) naturae <reg orig="bonîs" TEIform="reg">bonis</reg>, et indole, commendabilem si pseudopropheta Scultetus, ac pseudoplites Camerarius, corruptores eius, procul abfuissent: in recenti potentiae dilabentis <reg orig="ignominiâ" TEIform="reg">ignominia</reg>, varie rumor maledicus, per ora vulgi mendacis, circumegit. Invitatum illius diei <reg orig="diluculô" TEIform="reg">diluculo</reg>, quo dimicandum mox esset, ab uno quopiam belli ducum; Venires in Stellatum nemus: et spectaret aprorum venatum; aprugnae <reg orig="prandiô" TEIform="reg">prandio</reg> frueretur; et, siquid eius generis dicteriorum aliud, in Bavarum, aut Bucquoium, torqueri cum scurrilitate posset. Illum, renidente laetum vultu, prandere paullo post orsum; et vino se, iocisque, dare: <reg orig="nuntiatâ" TEIform="reg">nuntiata</reg> veor, sub horam a meridie secundam, strage suorum, exsiliisse <reg orig="sedilî" TEIform="reg">sedili</reg> pallidum; <reg orig="exhaustôque" TEIform="reg">exhaustoque</reg> (nugae nugarum!) <reg orig="fundô" TEIform="reg">fundo</reg>-tenus, <reg orig="poculô" TEIform="reg">poculo</reg>: de cetero, crystallum illam in subiectam regiae fossam
<pb id="s330" n="328" TEIform="pb"/>
<reg orig="praecipitâsse" TEIform="reg">praecipitasse</reg>, cum hoc acroamate; Qui casus est huius vitri, sit idem et regni nostri! Quis e Phrygia fabulator, inaniora finxisset, in Imperii Romani Septemvirum? Ulterius tamen, <reg orig="audaciâ" TEIform="reg">audacia</reg> commentorum, progressus est Scriptor exterus (255): quando, Decretorium, inquit, erat illi (Friderico) Pragense proelium. Quis credat? quo tempore conserebantur pro Friderico manus, Pragae <reg orig="ludicrîs" TEIform="reg">ludicris</reg> exercitum, et <reg orig="tripudiîs" TEIform="reg">tripudiis</reg>, inter feminas. Poterat conscriptor horum repetere, reddereque sibi, suas illas voces: QUIS CREDAT? In hunc usque profecto diem, Qui crederet, inventus est (quem equidem sciam,) nemo. Nec mirum. Prudentes quippe <reg orig="nôrunt" TEIform="reg">norunt</reg>, Ab hominibus-nauci vulgo Calamitatibus insultari; fractamque semel, et stratam, Fortunam, omne post se dedecus trahere: sic, ut, superante modum aerumnarum confluge, tamquam enormium utique scelerum <reg orig="manifestô" TEIform="reg">manifesto</reg> <reg orig="suppliciô" TEIform="reg">supplicio</reg>; quidvis in quemvis afflictum valeat, ad illius famae lacerationem. cum interim, ex aequo <reg orig="ponderatîs" TEIform="reg">ponderatis</reg> eventuum originibus, in Oculis DEI, non ideo Malus quis sit, quia Miser: sed Miser, quia Malus. Repurgatam itaque <reg orig="figmentîs" TEIform="reg">figmentis</reg>,
<pb id="s331" n="329" TEIform="pb"/>
rerum-narrationem, ex amussi veritatis, et non e rumorum perfluente <reg orig="situlâ" TEIform="reg">situla</reg>, tradamus. quae se sic habet.</p>
<p TEIform="p">Ante biduum, e castris-ad-Unhosstium, reversus Pragam Palatinus, agebat in Regia, cum Elisabeta coniuge; procul utcumque <reg orig="proeliîs" TEIform="reg">proeliis</reg>, sicut auctores ei fuerant, qui regni capessendi quondam suasores. Ibi, quidnam Bacchanalium, inter suorum, aeque sollicitorum, turbam sedentariam, (uxoris paullatim <reg orig="vicinô" TEIform="reg">vicino</reg> <reg orig="puerperiô" TEIform="reg">puerperio</reg>,) quidnam gaudiorum agitaret; in horas ipse singulas exspectatione suspensus eorum, quae sibi, Pragaeque, superimpenderent, inamoenorum Funeralium? Me coniectore; iudiceve; pro barbitis tunc, vocibusque symphoniacis; in arcis regiae culminibus, <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg> proelii die, bubo funestus, Elisae (256) partier, et Aenea, ferale carmen duxit: ac, pro commentitiis illis gynaecei <reg orig="choreîs" TEIform="reg">choreis</reg>, fulserunt ex Albo monte frequentes ignes; <reg orig="mugiêre" TEIform="reg">mugiere</reg> balistarum tonitrua; Ratschinique de vertice, lamentantes <reg orig="ululavêre" TEIform="reg">ululavere</reg> Nymphae. (257) Breviter! Proelii dies erat ille; non tripudii: Fridericusque, vel parte, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> prospectus e Regia Montem-album versus patet, foras mittens oculos, et aures; vel,
<pb id="s332" n="330" TEIform="pb"/>
post crebros tormentorum bellicorum bombos, alium ex alio vocum tumultum hauriens; demum autem, et fugam ad se versum fieri, sentiens: properabat exterritus. ac, vix leviter, inque speciem, armatus, comitatu <reg orig="perexiguô" TEIform="reg">perexiguo</reg>, decurrit arce: viam Straehofium versus (qui sacer locus, Albi-Montis excursui desinenti, suo limite paene contiguus est, sicut alibi diximus,) intendit. Pervenerat iam in vicum Pohorzelicensem, qui vicus est ante Portam Strahofiensem: cum, obvios habens, quos a Monte <reg orig="proeliôque" TEIform="reg">proelioque</reg> tempestive recessisse memoravi, Principem Anhaltinum seniorem, Comitem Hobenloium, et Comitem Turnium, patrem: (258) <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg> <reg orig="trepidîs" TEIform="reg">trepidis</reg>, <reg orig="Quônam" TEIform="reg">Quonam</reg> res summa <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> sita sit? interrogat. <reg orig="Malô" TEIform="reg">Malo</reg>! (respondent:) et Anhaltinus, in Regiam secum reducto, fingillatim exponit Acta certaminis: Captism filium suum; captos Duces, et Comites; fugam auxiliorum Hungaricorum; profligatum equitatum ceterum; deletas legiones; rapta signa; direpta castra; currilesque machinas abstractas. Ad summam! <reg orig="totô" TEIform="reg">toto</reg> volitare Monte victores, Bavarum, ac Bucquoium; Caesarianos, et Foederatos pontificios. Quae, ceteraque talia,
<pb id="s333" n="331" TEIform="pb"/>
cum diceret dux Anhaltinus, ac duo Comites; <reg orig="animô" TEIform="reg">animo</reg> Fridericus haud paullo, quam ante, perturbatiore, cum illis in arcem redit: deliberare, quod facto nunc opus, iubet; instantibusque tot adversis, consilium ac remedium, emeditari. Pavorem, et maestitiam, e fama malae pugnae collectam, et auctam, uxoris quoque penetralibus, et gynaeconitidi, nuntius infortunatus infert. Ibi, maeror alternus, et humentes oculi; reciprocique lugentium matronarum, ac Dominae, questus, de laevo rerum, e laetis exordiis, exitu: su1oque quopiam <reg orig="modô" TEIform="reg">modo</reg>, quod de confuso Babylonis planctu divinus Isaias pronuntiavit, In aedibus arcis regiae, sibimet inter se respondebant ululae tristes; et plangebant Sirenes, in delubris voluptatis. (259)</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.04.11" n="11" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXXXV.</head>
<p TEIform="p">DUM autem in his istae, proceres vero <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> in <reg orig="consiliîs" TEIform="reg">consiliis</reg>, sunt: Turnius interea, filius, quem in acie cum Henrico, Comite <reg orig="Klischianô" TEIform="reg">Klischiano</reg>, <reg orig="Moravicâque" TEIform="reg">Moravicaque</reg> legione, perstitisse <reg orig="ceterîs" TEIform="reg">ceteris</reg> pertinacius, ac diutius, diximus; <reg orig="deprehensô" TEIform="reg">deprehenso</reg> demum, <reg orig="invitô" TEIform="reg">invito</reg> se Marte, <reg orig="Minervâque" TEIform="reg">Minervaque</reg>, dimicare, Deumque suarum partium, non inter deos esse montium, (260) quos Syri sibi fingebant: experiri
<pb id="s334" n="332" TEIform="pb"/>
voluit, Vallesne saltem, aut campos, rebus suis aequiores esset habiturus? Quocirca, <reg orig="resumptô" TEIform="reg">resumpto</reg>, quem removerat prius, <reg orig="equô" TEIform="reg">equo</reg>, <reg orig="Klischiôque" TEIform="reg">Klischioque</reg> cum Moravis <reg orig="relictô" TEIform="reg">relicto</reg>; cum eorum, quos circum se superesse proelio cernebat, equitum <reg orig="quantulâcumque" TEIform="reg">quantulacumque</reg> manu, se, cum illis, a copiis infaustis avellit: monti fugaeque terga dat, ac, siquos interea de via, profugos itidem, nancisci posset, aggregat suis: et, viritim ita confirmatam, suorum manum ad regiam rapit urbem. Quod autem ei dubium non esset, quin Victores-montis, iidem et urbis quoque victoriam essent affetaturi: Strahafium recta tendit. eius coenobii magnifici <reg orig="nosocomîum" TEIform="reg">nosocomium</reg>, (<reg orig="pacatîs" TEIform="reg">pacatis</reg> alioqui rebus satis amplum,) militibus, ac <reg orig="iumentîs" TEIform="reg">iumentis</reg>, implet, et arctat: causam interserens, Urbis, Strahofio propinquam, portam; quam se profitebatur, adversus irrupturas hostium copias, tutaturum. In eo tamen conatu non <reg orig="persevêrat" TEIform="reg">perseverat</reg>: sed, <reg orig="conspectîs" TEIform="reg">conspectis</reg> haud multo post, eminus, nostrorum <reg orig="turmîs" TEIform="reg">turmis</reg> ac legionibus, a monte Pragam versus signa ferentibus, propositum mutat. in montem Ratschinum, et arcem regiam, die iam obscurari <reg orig="coeptô" TEIform="reg">coepto</reg>, se subducit.</p>
<pb id="s335" n="333" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">At, nec ibi mox pedem stationemque figens, excubantes pro Regiae <reg orig="portîs" TEIform="reg">portis</reg>, et partim arci praesidio relictas, cohortes duas, abducit: ac, de clivo descendens in depressiora, cum eis Urbem-veterem, per custodiae tutelaeque causam, petit. Atque sic paullatim, ne mox ad digna <reg orig="meritîs" TEIform="reg">meritis</reg> <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> antra Tulliana, (261) retrahatur; Pragae, sicut pater eius, evanescit. (262) Re tamen <reg orig="verâ" TEIform="reg">vera</reg>, quem Pragam versus moveri videbat hostem Turnius-minor; id ludibrium oculorum non fuit: sed expleta, (plusquam exspectabatur,) exitu rerum, proelii decursio.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.04.12" n="12" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXXXVI.</head>
<p TEIform="p">DUX quippe Maximilianus (eadem vero Bucquoio quoque mens,) eam, quae statim in se resideret; nec plusultra tenderet, non Victoriam ratus, sed victoriae gustum, ac libamen; fructum eius potissimum, (in usu positum, ac pssessione,) pronuntiavit, <reg orig="eâdemadhuc" TEIform="reg">eademadhuc</reg> esse luce persequendum. Id cum nemini non probaretur, nec <reg orig="iîs" TEIform="reg">iis</reg> quidem <reg orig="demptîs" TEIform="reg">demptis</reg>, qui caede se <reg orig="continuâ" TEIform="reg">continua</reg> per diem, ac diluculi velitationibus, <reg orig="antelucanîsque" TEIform="reg">antelucanisque</reg> <reg orig="pugnîs" TEIform="reg">pugnis</reg>, <reg orig="delassârant" TEIform="reg">delassarant</reg>; indicitur iter Pragam: ac, dum relatorum ex acie signorum hostilium numerus initur,
<pb id="s336" n="334" TEIform="pb"/>
(quorum, ad centum, equestria iuxta, pedestriaque, reperta vexilla sunt;) instruitur, inter haec, agminis, et <reg orig="progressûs" TEIform="reg">progressus</reg>, ordo. tantaque properantium fuit legionum quoque, nec alarum tantum, alacritas: ut, cum ingruente <reg orig="vesperâ" TEIform="reg">vespera</reg>, pariter cohortes quoque nostrae, proxime moenia tendere, stativaque capere, priusquam noctesceret, conspicerentur. Advenerat autem, et ANIMA iam CASTROUM, MAXIMILIANUS DUX; extra Pragae, sollicite clausae, muros, sub tabernaculo noctem proximam acturus. Hora vespertina quarta procedebat in quintam, lucernis (uti <reg orig="Novembrî" TEIform="reg">Novembri</reg> mense) vicinam. Et pars Pragae, quam exercitus noster, paene <reg orig="coronâ" TEIform="reg">corona</reg> circumventam, urgebat, Urbs erat, cui Minori-Pragae, seu Parvo-Lateri, nomen: sicut ad annum huius Saeculi decimum octavum adnotavi; dum Pragam universim sub conspectum do. Porro, proxime portam Urbis-Minoris, (cui portae, nomen oppidulum, urbi connexum, Augezdum Bohemis, Neissa vero Germanis, dederat, ut Augezdana, vel Neissana, diceretur,) ad eum, inquam, urbis aditum, verum tunc adhuc obseratum, Maximiliani castra
<pb id="s337" n="335" TEIform="pb"/>
porrigebantur. Ea tum Porta repente, <reg orig="propinquô" TEIform="reg">propinquo</reg> noctis <reg orig="crepusculô" TEIform="reg">crepusculo</reg>, panditur ab oppidanis. Adest, e Pragae Capitolio, missu Friderici, suasu <reg orig="verô" TEIform="reg">vero</reg> triumvirorum, (de quibus dixi,) procerum consultantium, legatio; cuius, qui primas obibat partes, caduceator, ad Maximilianum perductus, in habitum ad verba supplicis compositus; Et antehac (ait) aliquoties litteris internuntisque <reg orig="missîs" TEIform="reg">missis</reg>, et novissime per Schlammersdorffium, oratorem suum, agere conatum esse Palatinum Electorem, regem suum, propinqui sanguinis <reg orig="fiduciâ" TEIform="reg">fiducia</reg>, de <reg orig="componendâ" TEIform="reg">componenda</reg> pace, <reg orig="ponendîsque" TEIform="reg">ponendisque</reg> demum <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg>, ac mentium <reg orig="divortiîs" TEIform="reg">divortiis</reg>. Nunc vero, quoniam lubrica rerum vicissitudo Bavariae DUCI personam Victoris, Friderico contra, Supplicis atque Victi necessitudinem imposuerit: magnopere contendere rogareque Palatinum, ultimo capiendo rerum suarum consilio; viginti saltem quatuor horarum inducias, indulgeri sibi. Respiceret DUX moderatissimus, si minus, stirpis nexum, at certe tamen, Casuum humanorum rotam; quae sursum deorsum alternaretur, et alternaret.</p>
<p TEIform="p">Huic Maximilianus reposuit, haec fere; nec verbosius. Nos quoque sortis humanae
<pb id="s338" n="336" TEIform="pb"/>
volubilitatem Principi tiso, iam olim, ac saepius, inculcavimus: et, ad cautiora magis, quam splendidiora sectanda, viginti quatuor, non horas, sed menses, ei praefiximus: ab ipso iam biennio, conatuum tutiorum illi suasores esse, non intermittentes. Frisstra fuimus, utrimque. Ne nihil illi tamen, vel sero, demiis: en! quantum hodie temporis, ad noctis medium, superest, id Palatino largimur, ad consultationes, ac decernendorum sanitatem; Horas octo: sed in has leges; ut Bohemiam interim, provincias adnexas, ac seipsism, actutum Caesaris, pleneque, reddat: desinat esse velle, dicive, Bohemiae Rex. Ante duodecimam nocturnam evolutam horam, eiuret! (2) Horum quidquid neglexerie: id, non in armorum ei suspendium, sed novum in proelium, exito! Fortunae rotam, DEUS auriga moderetur!</p>
<p TEIform="p">In haec abrupta, dimissus Orator, cum collegis; Bavari DUCIS mentem exponit Palatino. Cui, cum Induciae, veluti respirationis quaedam intercapedo, probarentur; octo tamen horarum angiportus, et multo magis, Conditionum appendix, displicebant. In veterem ergo circulum, perplexae
<pb id="s339" n="337" TEIform="pb"/>
Friderici res, ac meditata, relabebantur. DIVERTI NESCIUS, (ut in labaro suo profitebatur;) idem ipse tamen, nec MANERE <reg orig="nôrat" TEIform="reg">norat</reg>. Fugere placebat, ac per regna dispalari: quod afflictis sollemne, spei quidpiam, ex ipsa meliorum desperatione, procusuris; sed Aurum, (quod aiunt,) e plumbi Mercurio.</p>
<p TEIform="p">Cum idem igitur, quod Friderico tunc, sedisset uxoris etiam, et intimi cuiusque familiarium, animo, Vertere solum, et alias alibi quaerere Bohemias: indicitur primum omnium, in eandem adhuc noctis viciniam, e sede regiae <reg orig="domûs" TEIform="reg">domus</reg> emigratio. Convasatur; et, ut quodque, <reg orig="ceterîs" TEIform="reg">ceteris</reg> pretiosius, occurrit animo, vel oculis: in arcas, et sarcinas, contruditur. iubenturque denique, <reg orig="Machiavellastrô" TEIform="reg">Machiavellastro</reg> suggerente, Regni-Bohemorum Insignia, Corona, sceptrum, Pomum aureum, Cruce supra conspicuum, cum ense regis, Bohemorum Martyris, e sacrario Wenceslaeo deprompta, fugientem e Ratschino Regiam comitari: ne nihil sacrae Processionis, in illo per urbes incessu, compareret. Descensum est igitur, ingruentibus iam <reg orig="tenebrîs" TEIform="reg">tenebris</reg>, e clivo regiae sedis, per ambitum ac strata
<pb id="s340" n="338" TEIform="pb"/>
Minoris Pragae, pontem versus, inter faces ac lumina: tum, per pontem, secundum vetustissima pendentis in Cruce Servatoris, et Matris-Virginis, ac Ioannis, ex aere Simulacra: quibus, per pontem antehac ovans Impietas, blasphemum inspuerat convitium. A ponte porro, miseranda pompa Veterem transiens in Urbem, haud procul <reg orig="Clementinîs" TEIform="reg">Clementinis</reg> Societatis aedibus, deflexit ad latus: ac domum ingresa, quam Saxonicam vocant, diversorium illic nocturnum cum familia, <reg orig="Ratschinô" TEIform="reg">Ratschino</reg> tutius, accepit. Hoc enim profugis hospitium, nemo; Ratschinum Palatino, reges et gentes, invidebant.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.04.13" n="13" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXXXVII.</head>
<p TEIform="p">DUM autem haec in Regia geruntur, et, sub haec, in Urbe quoque vetere: MAXIMILIANUS, ignarus adhuc, et ambiguus, eorum, quae Palatinus decresiset; ne per suorum, aut Caesarianorum, quemquam Horarum octo, promissae Palatinianis, induciae violarentur, (etiam ab ignaris,) pronuntiari per castra iussit; idemque, per Bucquoium etiam, edicendum curavit; Nequid <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg> noctis adversus Urbem uspiam, aut contra partium adversariarum quemquam, inimicum gereretur. Quies
<pb id="s341" n="339" TEIform="pb"/>
armorum immota, (nisi <reg orig="contrariîs" TEIform="reg">contrariis</reg> prior <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg> lacessita,) diluculum exspectaret. Factumque, quod imperatum erat, ab universis oboedienter. Totum interea plerorumque negotium, id erat potius; ut, sub cura corporum <reg orig="necessariâ" TEIform="reg">necessaria</reg>, nec non, post refectas <reg orig="fomentîs" TEIform="reg">fomentis</reg> vires, sermone misericordi, pugnae praeteritae consortes inter sese recolerent: Siqui capti, si caesi, si sauciati graviter, non comparerent? Repertique (<reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg> tamen, <reg orig="posterîs" TEIform="reg">posteris</reg> demum diebus clariore <reg orig="redditô" TEIform="reg">reddito</reg>,) <reg orig="proeliô" TEIform="reg">proelio</reg> sublati, ducenti circiter, et quinquaeginta: vulnerati, plures aliquanto, sed clementius. (263) gravioribus tamen, inter hos ipsos, affecti <reg orig="plagîs" TEIform="reg">plagis</reg>, vix plures centum. quibus Comitem Wahlium adnumerat, Flori sui <reg orig="principiô" TEIform="reg">principio</reg>, Pastorius: quippe, <reg orig="brachiô" TEIform="reg">brachio</reg> tunc <reg orig="alterutrô" TEIform="reg">alterutro</reg> <reg orig="decussô" TEIform="reg">decusso</reg>, sicut eum vidimus, imminutum. (264)</p>
<p TEIform="p">In acie porro caesorum, <reg orig="ceterîs" TEIform="reg">ceteris</reg> clarius innotuerunt, e nostris, Baro Peterssemius, hospitiorum castrensium mensor; (265) illius eiusdem diei, <reg orig="duellô" TEIform="reg">duello</reg> mane victor, (ut in loco diximus,) vespere vero, mortis-victima. Praeterea, Ferdinandus Helfridus, Comes Meggavius; mille, sub sebellantium,
<pb id="s342" n="340" TEIform="pb"/>
ductor: Comes Rechbergius: Carattaeus Neapolitanus, equitum magister. Unus item, et alter tertiusve, Gallicae nobiblitatis insignioris. Exstinctis insuper adnumeratus erat, aliquousque, Pappenhemius quoque, Comes. Is denique tamen, ante noctis profundum, in castra Bavarita relatus est, vivus etiamnum, ac spirans: aegre licet animam trahens; sub manu <reg orig="custodiâque" TEIform="reg">custodiaque</reg> Caesariani, nescio cuius, Equitis. Refert, huius herois, (tantum non ab inferis revocati,) casum cognosci.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.04.14" n="14" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXXXVIII.</head>
<p TEIform="p">Godefridus igitur Henricus, natus e Marechallis (quos appellant) hereditariis <reg orig="Pappenhemiîs" TEIform="reg">Pappenhemiis</reg>, <reg orig="Landgraviîs" TEIform="reg">Landgraviis</reg> Stulingensibus, <reg orig="dynastîs" TEIform="reg">dynastis</reg> <reg orig="Hovaeîs" TEIform="reg">Hovaeis</reg>; patre <reg orig="Vitô" TEIform="reg">Vito</reg> <reg orig="Papenhemiô" TEIform="reg">Papenhemio</reg>, matre <reg orig="Mariâ" TEIform="reg">Maria</reg> Salome, <reg orig="Preysingiâ" TEIform="reg">Preysingia</reg>, plusquam quinquen~<reg orig="iô" TEIform="reg">io</reg> maior-natu sorore <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>, Maria Gertrude: quae, postmodo Ioannis Alberti, Comitis Oetingani, coniux et vidua, religionis Catholicae, <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> in clientibus propagandae, studiosissima; degit in vivis etiam nunc, dum haec condimus, <reg orig="annô" TEIform="reg">anno</reg> saeculi nostri <reg orig="septuagesimô" TEIform="reg">septuagesimo</reg> <reg orig="sextô" TEIform="reg">sexto</reg>; Godefridus, inquam, is, in quo <reg orig="describendô" TEIform="reg">describendo</reg> versamur, cum aetatis ageret annum fere vicesimum
<pb id="s343" n="341" TEIform="pb"/>
quartum, duxit uxorem e Bohemorum dynastarum antiquissima <reg orig="prosapiâ" TEIform="reg">prosapia</reg>, Ioannis Novohradskyi Colovuradaei filiam, Annam Ludomillam: quam in matrimonio concordi tenuit <reg orig="annîs" TEIform="reg">annis</reg> novem. unde filius ei susceptus, Wolfgangus Adamus; quem annus postmodum aetatis undetrigesimus, in certamine singulari, de medio sustulit.</p>
<p TEIform="p">Ceterum Godefridus, Wolfgangi, quem dicebam, Adami pater, <reg orig="filiô" TEIform="reg">filio</reg> nondum plane <reg orig="bimulô" TEIform="reg">bimulo</reg>, venit ad Boiariae DUCEM, Maximilianum, in Bohemos iamiam moturum; ducentorum ductor cataphractorum. cum his, secutus est DUCEM fortissimum, ad Pragam usque, per varia fortitudinis exercitatae specimina: quorum unum eximium, nec tamen postremum, exhibuit in proelio Montis-Albi. Nam, in medium sese certaminis ardorem immittens, ac dextro laevoque latere, prorsum et retrorsum, hostes Numinis, ac Caesaris, impetens; ipseque non segnius invicem, ab illis impetitus: <reg orig="equô" TEIform="reg">equo</reg> denique deiectus est. Ibi, pluribus concisus, compunctus, laceratusque <reg orig="plagîs" TEIform="reg">plagis</reg>; <reg orig="confusîsque" TEIform="reg">confusisque</reg> propterea <reg orig="vultûs" TEIform="reg">vultus</reg> quoque <reg orig="lineamentîs" TEIform="reg">lineamentis</reg>, quo minus agnosci posset: inter cadavera
<pb id="s344" n="342" TEIform="pb"/>
coacervata iacebat; paullulum tamen adhuc spirans. Notavit motum corporis tenuem, eo fortuito veniens, eques e Caesarianis. <reg orig="Observârant" TEIform="reg">Observarant</reg> eundem, ea tendentes, Croatae quidam; et, hostem esse rati, iamiam adequitabant, semianimem plenae neci daturi. Sed praevenit Caesarianus, et acinaci Dalmatarum intercessit; in equum suum <reg orig="Pappenhemiô" TEIform="reg">Pappenhemio</reg> <reg orig="levatô" TEIform="reg">levato</reg>. Comitatus est, moribundo simillimum: proculque rabidorum <reg orig="oculîs" TEIform="reg">oculis</reg>, ac <reg orig="ferrô" TEIform="reg">ferro</reg>, subductum, in locum tutiorem avexit: tandemque (velut dicere coeperam,) suorum contuberniis illatum, Maximiliani signis restituit. Chirurgi vero paullatim, et viribus cum, ac sanitati, reddiderunt. Dignus fuerat ille, quisquis is tandem, et cuiuscumque nominis, fuerit Caesarianus: qui Servatoris, aut pii certe Samaritani, cognomen, (conservati tanti viri pretium,) referret; in multa saecula famae-<reg orig="praeconiô" TEIform="reg">praeconio</reg> duraturum. Sed ipse semet, Pappenhemianae salutis talis auctor, <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg> <reg orig="sostrô" TEIform="reg">sostro</reg> (266) iudicavit indignum: quando, cum servato semincce mercedem avectionis pactus, aureos mille Ferdinandaeos; manum et operam subductioni ericlitantis non prius admovit, quam <reg orig="semimortuîs" TEIform="reg">semimortuis</reg> alter
<pb id="s345" n="343" TEIform="pb"/>
vocibus sponderet. Maluit hic sordidus, instigante <reg orig="Mammonâ" TEIform="reg">Mammona</reg>; sibi paullo post ab uno solvi, quam, in omne futurum tempus ab Imperio <reg orig="Romanô" TEIform="reg">Romano</reg> <reg orig="totô" TEIform="reg">toto</reg> deberi: cuius Imperii decori, gloriaeque, tutelaeque, posthac, duodecim ipsos annos, militaturus, succursurus, et acie demum <reg orig="Luzensî" TEIform="reg">Luzensi</reg> semet immolaturus, Pappenhemius esset. (267) id, quod hilaris hic tandem, et exsultans, (<reg orig="cognitâ" TEIform="reg">cognita</reg> Sueci regis morte <reg orig="praeviâ" TEIform="reg">praevia</reg>,) praestitisse sertur; usu iam, et exercitatione <reg orig="diuturnâ" TEIform="reg">diuturna</reg>, praecompositus ad necessitatem supremam. Pro Caesare, tot <reg orig="annîs" TEIform="reg">annis</reg> quatidie praemoriebatur Godefridus heros, eo promptius: quo, pro vindiciis Caesaris, animosius semel, in Albomonte, iam animam agere coeperat; atque, funus esse, didicerat. Sed nos in viam, a digressu, redeamus.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.04.15" n="15" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>LXXXIX.</head>
<p TEIform="p">Iam interea promime medium noctis cursum erat, dies ille, tot tantarumque rerum (ut sic dicam) pancraticus; (268) Novembris, inquam, idemque Venerationis Divorum-Omnium, Octavus: qui dies simul, (ut dictum et alibi plusquam semel est,) Dominicus illius anni vigesimus secundus erat, a Pentecoste: cuius sub Sacrificio
<pb id="s346" n="344" TEIform="pb"/>
legi, cantarive, ritus ac mos est, Evangelicam, de reddendis Caesari, quae Caesaris sunt, historiam. id quod, (uti rem merito memorabilem, et eventu tunc insignitam <reg orig="ominosô" TEIform="reg">ominoso</reg>,) non praetereundum <reg orig="silentiô" TEIform="reg">silentio</reg>, ne Manimilianus quidem DUX, in suis ad Paulum V. Pontificem litteris, existimavit. Qua vero tenus, et, quo potissimum impulsore, <reg orig="progressûque" TEIform="reg">progressuque</reg>, ius et locum suum obitnuerit ea, CHRISTI <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg> imperata, RESTITUTIO: sequentia declarabunt.</p>
<p TEIform="p">Nunc, sicut ab Albo-Monte, priusquam hic hoste prorsus vacaret, Bavariae DUX discedere, nefas duxit: ita nos, Victoriaemontanae diem, nisi narrationum quarundam <reg orig="figmentîs" TEIform="reg">figmentis</reg> erroribusque defecatum, claudere detrectemus. PURA sinceraque potius, quam dictu speciosa, rerum-memoria sit. PERIT enim cito, quidquid laudis e falso surgit: et, quod supra verum augetur, <reg orig="ipsô" TEIform="reg">ipso</reg> <reg orig="mediô" TEIform="reg">medio</reg> rumoris <reg orig="incrementô" TEIform="reg">incremento</reg> decressic. Scribe, quisquis es, gesta; non ventosa, sed simplicia: ne fidem alioqui, nec in manifeste veris, invenias. Indignatur aliquoties antiquitati Scriptorum Tit. Livius, ac, secum ipse fremens et frendens, admiratur; in Pugnis ac proeliis, in Numero
<pb id="s347" n="345" TEIform="pb"/>
caesorum, aut captivorum, inter sese tantopere discorare variareve, Q. Fabium Pictorem, L. Cincium Alimentum, Q. Valerium Antitem, Lucium Colium, et alios. quod in quibusdam tamen eorum, a tanta retro gestorum carie, <reg orig="seniôque" TEIform="reg">senioque</reg>, scribentibus, quid habuit moris insolentis? Ecce! nostraemet, quam vivimus, ac scribimus, aetatis compositores, quorum pars tunc vivebat, quando pro causa Caesaris multi moriebantur; pars etiam viderat, ac familiariter <reg orig="nôrat" TEIform="reg">norat</reg>, haud paucos, in acie tropaea sibi, vel animam, ponentes: quam, inter narrationes rerum actarum, interdum nihilosecius in diversum abeunt? Adeo res, (uti merito, super <reg orig="hîs" TEIform="reg">his</reg> ipsis, Czechorodius exclamat) quantumvis recentis memoriae, tamen est in dubio. (269) Sic Gramondus, Tolosanus praeses; Expletos ait, <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg> die, <reg orig="Bohemô" TEIform="reg">Bohemo</reg> sanguine Caesarianos; donec ira deficeret, et dies. (270) cum re tamen <reg orig="verâ" TEIform="reg">vera</reg>, (quod a nobis hucusque recensitae monstrant,) et prius pugna, quam ira, defecorit: et prius ira, quam dies. Pugnatum die <reg orig="totô" TEIform="reg">toto</reg>, Bellus in Laurea, prodit; cum, A matutino tempore, memorat, dimicatum, ad quintam usque vespertinam (271): quae
<pb id="s348" n="346" TEIform="pb"/>
Novembris-procurrentis hora sera, secum iam noctem trahit. Nostrorum (puta, Catholicarum partium,) occubuisse tunc septem milia, Bellus idem, qui paullo supra, pronuntiat (272): ubi totam occisorum congeriem, convolvere breviorem in censum, summa ducentorum, et quinquaginta, potuisset. <reg orig="Istô" TEIform="reg">Isto</reg>, minus aliquanto, sed peccavit tamen in numerando, Ioannes Cluverus, Danus: dum nostrorum, asserit, duo milia cecidisse. quem ad numerum tamen, ne vulnerati quidem, ac casi, simul collecti, perventuri fuerant. Par, immo vero, maior est aliquanto, circa caesos e Fridericianis, numerandi disparitas. Vix caesa Bohemicorum septem milia: vix Capta duo milia, Gramondus prodit (273): in captivis, utique parte <reg orig="triplâ" TEIform="reg">tripla</reg> largior in nos, quam nobismetipsis nos simus; quippe, Quingentis (uti vidimus) contenti. Bohemicorum, a nostris Octo milia caesae tradit, Danus historicus (274): qui tamen idem, Hungaros etiam solos, seorsum computatos, ad novem milia (2755) perducit; quos omnes, <reg orig="praedâ" TEIform="reg">praeda</reg> graves, ait, in pedes coniecisse se. <reg orig="quî" TEIform="reg">qui</reg> minus, et in interitum? cum, extra minimam eorum turbam, qui,
<pb id="s349" n="347" TEIform="pb"/>
transnatando, Moltaviae dextram ripam tenuerunt, ceteros omnes, aut gurgites amnis, aut Cosaccorum gladius, absumpserit. Liberalior, Everhardus Wassenbergius: Caesorum, ait, ac submersorum hostium summam, decem millium numerum excessisse. (276) Novem, ut maxime, milia, concedit Adolphus Brachelius, (277) interisse <reg orig="ferrô" TEIform="reg">ferro</reg>, vel aqua. Restrictior, ac mediam merito viam ingressus, Thomas Ioannes Czechorodius; (278) Sex milia tamen, aut circiter, interiisse <reg orig="ferrô" TEIform="reg">ferro</reg>, vel <reg orig="aquâ" TEIform="reg">aqua</reg>, pro comperto, credit, affirmari posse. Sane quidem, a minuentibus interfectorum numerum, in <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> tutelam, ceu scutum adamantinum, opponitur exaggeratoribus, ipsiusmet Maximiliani, Boiorum DUCIS, auctoritas; ad Paulum V. Pontificem <reg orig="Pragâ" TEIform="reg">Praga</reg> scribentis Romam: Eo caesorum numerum excrevisse, die decretorii certaminis illius; ut interfectorum Quatuor milia numerarentur, cum a parte Catholicorum vix ultra ducentos numerarentur. Ungarorum porro rebellium <reg orig="multîs" TEIform="reg">multis</reg> iam ante <reg orig="prostratîs" TEIform="reg">prostratis</reg>, ceteros, ut <reg orig="fugâ" TEIform="reg">fuga</reg> se servarent, in Moldam flumen praecipites îsse, tranaturos. sed eorum mille cireiter in aquis interiisse. (279) Maximiliani sunt haec, ad Romanum
<pb id="s350" n="348" TEIform="pb"/>
Pontificem, verba; non <reg orig="alienâ" TEIform="reg">aliena</reg>, sed ipsiusmet, et <reg orig="degantî" TEIform="reg">deganti</reg> (qualem prorsus habuit) manu, data scriptaque. quibus is Fridericiaenorum cladem universim ad Quinque millium congeriem perducit: primo quidem, pro modestia, sibi <reg orig="suetâ" TEIform="reg">sueta</reg>. (Magna quippe, gloriosaque, patrabat libentius, quam praedicabat.) Deinde, candoris ac veritatis <reg orig="studiô" TEIform="reg">studio</reg>, praesertim in magnificis-sibi <reg orig="referendîs" TEIform="reg">referendis</reg>, malebat infra se, suaque gesta, descendere Maximilianus; quam, vel <reg orig="transversâ" TEIform="reg">transversa</reg> <reg orig="lineolâ" TEIform="reg">lineola</reg> supra certum extolli: satis, et abunde, magnus, <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> decorum suorum extenuatione. Sed interim, si, <reg orig="sepositâ" TEIform="reg">seposita</reg> maximi DUCIS <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> mentis morisque demissione, rem potius ipsam expendamus: fatendum est, cum <reg orig="quartô" TEIform="reg">quarto</reg> mox, a parta victoria, die Romam DUX scripserit; inter tantam curarum turbam, quantam mox referemus, vacuum illi spatium obtingere nequivisse, <reg orig="quô" TEIform="reg">quo</reg> numeri caesorum-hostium certitudinem erueret: quam plerumque succedens dici dies, ac mensi mensis, in apertum denique protrahit, et velut obsignat. sicut, <reg orig="hôc" TEIform="reg">hoc</reg> ipso tandem in <reg orig="calculô" TEIform="reg">calculo</reg>, stratorum ad Pragam adversariorum, evenit. <reg orig="Annô" TEIform="reg">Anno</reg> namque vertente, sub ipsis magni victoris
<pb id="s351" n="349" TEIform="pb"/>
oculis, in eius urbe principie, sciente, nec falsitatis arguente, rerum gestarum auctore, vulgatum <reg orig="typîs" TEIform="reg">typis</reg> est: Invaluisse de casorum hostium <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg> sontentiam; In acie, <reg orig="locôque" TEIform="reg">locoque</reg> certaminis, nec non, ad latera montis, ac per vias passim, ad Sex milia deleta fuisse. (280) Neque tamen his adhuc Hungaros hic scriptor accenset: utpote, quorum plures, quam mille, <reg orig="gyrô" TEIform="reg">gyro</reg> terroris, turbationis, et gurgitum, circinatos, in undis invenisse mortem, inferius demum, et utcumque longe post, subiungat. (281) <reg orig="Quô" TEIform="reg">Quo</reg> fit, ut omnes hi, tum in aquis exstincti, tum in sicco, facile Septem millium, sic quoque, cumulum conficiant. Unde proinde, non sonantius, quam veracius, exiturum ad posterorum memoriam sit, illud, quod, eundem ad Pontificem, DUX Maximilianus ibidem scribens, memorat: Dispersos, fugatos, fusos, casos hostes, ad internecionem. nec usquequaque videri debeat hyperbolicum, aut immodicum, quod, <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> de pugna disserens, excursu styli perquam <reg orig="honorificô" TEIform="reg">honorifico</reg>, Gramendus Celtes pronuntiavit: Pugnatum utrimque strenue. certe quidem, acriorem fuisse concursum, quam cadem. quamquam Victoriam Illustrem:
<pb id="s352" n="350" TEIform="pb"/>
quamquam Germaniae decretoriam, <reg orig="bellô" TEIform="reg">bello</reg>, quod Ingens fuit. (282) Quid <reg orig="multîs" TEIform="reg">multis</reg>? Non ante, partam fuisse Victoriam illustriorem. (283) Ista, Gramondus.</p>
<p TEIform="p">Nihil igitur, prostratorum hostium milia quatuor, aut quinque sola, DUX, <reg orig="primô" TEIform="reg">primo</reg> statim a re <reg orig="gestâ" TEIform="reg">gesta</reg> <reg orig="quatriduô" TEIform="reg">quatriduo</reg> professus, luminibus suis apud ullos, rerum intelligentes, offecit.</p>
<p TEIform="p">Ad magnam quippe, loquendamque saeculis, Victoriam, non interest; Quam ingens edita strages, sed, quam grandis acta, peractaque, Causa sit? Non refert, Quam multi tibi procubuerint; sed, <reg orig="quantô" TEIform="reg">quanto</reg> <reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg>, vel quales, adhuc contra te stent? Hi si pauci sint, qui se moveant; multos sustulisti: tametsi vel Unum unus prostraveris, Terrore <reg orig="tuî" TEIform="reg">tui</reg>. Non ibimus <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> ad fabulas, et Herculem; ad unius Antaei, Geryonisve ruinam, famosius triumphantem; quam de sexaginta milibus pygmaeorum, Myrmidonumque; post eorum aliquot calce pedis protritos, in fugam ac ventos <reg orig="dissipatîs" TEIform="reg">dissipatis</reg>. In historia, caelestem <reg orig="sortitâ" TEIform="reg">sortita</reg> fidem, Percussit rex Saul, mille: David autem, regni candidatus, decem milia: (284) si non, <reg orig="rigidô" TEIform="reg">rigido</reg>
<pb id="s353" n="351" TEIform="pb"/>
numerantium censu, mulierum certe tympanistriarum <reg orig="musicô" TEIform="reg">musico</reg> consensu: nec tamen (si rerum medullam inspiciamus,) per omnia <reg orig="temerariô" TEIform="reg">temerario</reg>, vel <reg orig="improbandô" TEIform="reg">improbando</reg>. Fuderat enim sane rex Saules, antehac, Ammonitarum complura milia; sed omnia fugacia, ventosa, vinci parata: reveraque mox victa sic; ut non relinquerentur in eis duo pariter. (285) Fudit et David, ac decollavit, Philistaeum Goliathum, unum unus: sed unum, quo <reg orig="stratô" TEIform="reg">strato</reg>, <reg orig="mortuôque" TEIform="reg">mortuoque</reg> <reg orig="conspectô" TEIform="reg">conspecto</reg>, <reg orig="fugêre" TEIform="reg">fugere</reg> Philistaeorum omnia milia. (286) fudit eum, sed unus, in cuius capite saluteque tunc stabant, Virorum <reg orig="tribûs" TEIform="reg">tribus</reg> Iudae triginta milia; virorum autem Israelis-reliqui, milia trecenta (287): quae, non adeo multo post, recturus David erat. <reg orig="Exclamâsses" TEIform="reg">Exclamasses</reg> super hoc: Quantum est instar in hoc? (288)</p>
<p TEIform="p">Quo redeamus igitur illuc, unde digressum considerationis huius orsi sumus: Quot rebellium milia deleta tunc a Ferdinandaeis ad Montem-Album fuerint? Quid tricamur, in re, quam melius plerumque sensus populi, quam ulla Pythagorae mensa, redigit ad calculum? Magnam efficit victoriam, magnus victor. maiorem; ubi victor simul, ac victus, magni.
<pb id="s354" n="352" TEIform="pb"/>
Bavarum DUCEM, <reg orig="famâ" TEIform="reg">fama</reg> iam ante grandem, ostendit grandiorem, unius proelii perculsus ictu, splendidus antehac, Elector: et elisa, cum iugulo totius exspectationis sectariae, tot capitum inclitorum coniurata potentia: quae percussa, contrita, dissipata, fulvi Leonis ad rugitum unum, et ad unguis leonini furorem horarium, evanuit ita, sub unam vesperam; quasi numquam omnino fuisset? Quod si finguntur haec, et vera non sunt: age, Quis igitur, rebus ad Montem <reg orig="transactîs" TEIform="reg">transactis</reg>, et <reg orig="fortunâ" TEIform="reg">fortuna</reg> <reg orig="suburbanâ" TEIform="reg">suburbana</reg> <reg orig="collapsâ" TEIform="reg">collapsa</reg>, quis sollicitudinem vertit, ad Urbis saltem tutelam? quis, ad firmandas <reg orig="sufficientî" TEIform="reg">sufficienti</reg> robore sedis arcisque regiae vigilias? Quis, inde dilapso Palatino publicum ad hospitium, in reliquum noctis, vel unicus apparitor, excubiarum praestitit obsequium, ei; quem ante pridiani Solis occasum, <reg orig="adorârat" TEIform="reg">adorarat</reg> adhuc, ut REGEM? Quis, ei retinendo, reducendo, vindicando, vel foris dilapsas e proelio reliquias, vel intus, tribus ex urbebus, copias recentes colligendo, curam distrinxit? Ex iis ipsis, qui, <reg orig="fractâ" TEIform="reg">fracta</reg> proelii <reg orig="sortunâ" TEIform="reg">sortuna</reg>, Brandisium sese recipere, denuoque colligi, primis a ducibus iussi fuerant, quis
<pb id="s355" n="353" TEIform="pb"/>
auscultavit? aut auscultans, paruit? aut oboediens, operae pretium retulit? quando, siquis e centum vel unus, aut e mille geminus, eo se contulisset, non modo commilitonem ibi nullum, sed nec eorum quemquam, qui convenire iusserant, invenirent. duces ipsi, conquisitoresque, simul cum stipendio, diffugerant. Eorum autem ipsorum, qui cum Turriano iuniore Pragae viscera milites insederant; si praesidii potius illic, quam latibuli <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, pernoctabant: ubinam stationes? ubi vigilum curae, clamores, classica, tympana, noctium ignes? Omnia, pisce magis muta, <reg orig="saxôque" TEIform="reg">saxoque</reg> magis inanima. Quis autem hanc eis taciturnitatem, quis sensuum immobilitatem, invexit? nisi formido? quis formidinem, nisi (pst DEUM, et Angelos, consternationis auctores primos,) auditus ad portas adesse, Boiorum DUX, Maximilianus, Leo galeatus? Hic solus, vel tacens, attonabat omnes. ad nomen eius, tres urbes, ac totidem tremebant exercitus. Incassum se laboraturos, in re <reg orig="perditâ" TEIform="reg">perdita</reg> <reg orig="restituendâ" TEIform="reg">restituenda</reg>, videbant, etiam ii; qui primi solique, secum una, cuncta perdiderant. Rebus in eum fortunae casum <reg orig="adductîs" TEIform="reg">adductis</reg>, Nihil iam porro
<pb id="s356" n="354" TEIform="pb"/>
Victori clausum, nihil Victis pervium fore, recte iudicabant. Praga, quantumvis occlusa, plus satis tota patebat.</p>
<p TEIform="p">Hoc acute viderunt, inter medias eiusdem adhuc noctis tenebras, Arx Ratschini regia, Parvaque (quam vocant) Praga, sub Arce sita: cum, in Urbem-Veterem <reg orig="dilapsô" TEIform="reg">dilapso</reg> <reg orig="Palatinô" TEIform="reg">Palatino</reg> cum suis, e vestigio <reg orig="misêre" TEIform="reg">misere</reg>: qui <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg> <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> victoriam auctoribus gratularentur: et Duci magno sese, suaque, <reg orig="portîs" TEIform="reg">portis</reg> licet adhuc <reg orig="obseratîs" TEIform="reg">obseratis</reg>, deditione <reg orig="plenâ" TEIform="reg">plena</reg> permitterent. (289)</p>
<p TEIform="p">En, magnum ergo victorem, magnos victos! maximam (etiam e sex duntaxat septemve millium strage,) Victoriam! Ad summam! <reg orig="Acclamâsset" TEIform="reg">Acclamasset</reg> et his nostris expeditionis-Bohemicae ducibus Pharsaliae compositor, (290) quod ipse quondam Arsacidis: Plus iis, <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> tune acie, quam crederent, actum esse. Sed nos, <reg orig="hîs" TEIform="reg">his</reg> <reg orig="discussîs" TEIform="reg">discussis</reg>, revertimur ad institutum.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.04.16" n="16" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XC.</head>
<p TEIform="p">Diem Novembris nonum inchoavit, <reg orig="primô" TEIform="reg">primo</reg> cum <reg orig="diluculô" TEIform="reg">diluculo</reg>, Palatinianae <reg orig="domûs" TEIform="reg">domus</reg> e vetere Praga, Bohemiaeque <reg orig="terrîs" TEIform="reg">terris</reg>, fuga. quam priusquam iniret Fridericut; admonitus a <reg orig="nonnullîs" TEIform="reg">nonnullis</reg> est, non sine plurimorum
<pb id="s357" n="355" TEIform="pb"/>
indignatione <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg>, cum Regni pretiosis Insignibus, e <reg orig="basilicâ" TEIform="reg">basilica</reg> Divi Viti pridie <reg orig="sublatîs" TEIform="reg">sublatis</reg>, eum abiturum; Quod, ornamenta regnorum <reg orig="regnîs" TEIform="reg">regnis</reg> efferri, nec ratio posset approbare; nec vetus Bohemiae mos, legis vim habens, dissimulare. Coronam ergo regiam, ac sceptrum, quaeque cetera superius memoravimus, in Sacellum quidem Wenceslaaeum remittere praetermisit; insusurrante, reor, aliquo Scultetorum, et interrogante cum sannis, In Sacro quidnam faceret aurum? deportanda tamen ea curans ad Veteris-Pragae Curiam, tamquam suum in reditum asservanda, custodiae profanae commisit. Simul autem, nec id eum fugit: Si gazam eam, fugae comitem, <reg orig="viâ" TEIform="reg">via</reg> tam <reg orig="longinquâ" TEIform="reg">longinqua</reg>, nec praedonibus <reg orig="inexploratâ" TEIform="reg">inexplorata</reg>, pariter assumeret: accidere sibi posse, quod feris quibusdam, aut avibus, (291) muscum redolentibus: quae, cum suis narium deliciis, quanto concitatiore cursu, vel impetu, ferantur, aut avolent, tanto, per aurae calefactionem <reg orig="incensîs" TEIform="reg">incensis</reg> amplius nidoribus <reg orig="aromaticîs" TEIform="reg">aromaticis</reg>, fortius post se venatorem aucupemve trahant, in <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> perniciem. Sic se, cum Auro tam <reg orig="exquisitô" TEIform="reg">exquisito</reg> venerabilique, per provincias cursitantem, futurum, non tam
<pb id="s358" n="356" TEIform="pb"/>
Saluti sibi, quam Illicio persequentibus se: <reg orig="periculô" TEIform="reg">periculo</reg> <reg orig="manifeltô" TEIform="reg">manifelto</reg>, ne latrones, aut hostes, ipsum assecuti, sub unum temporis articulum, et opes auferrent; et possessorem e fuga reducerent, ad causae dictionem. (292)</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Hîs" TEIform="reg">His</reg> igitur, velut <reg orig="scopulîs" TEIform="reg">scopulis</reg>, diligenter ac provide <reg orig="vitatîs" TEIform="reg">vitatis</reg>; de cetero se Palatinus e Bohemia foras, tamquam in fortunae malefidioris incertissimum Oceanum, eiecturus: Elisabetam uxorem, parvos liberos, ac familiam, curribus impositos, (293) maerentes maerens comitatur. Una <reg orig="verô" TEIform="reg">vero</reg>, Ludovicus frater: et adequitantes, intimi quique Procerum, et Consiliorum, male-consultorum: Princeps Anhaltinus, et Comes Turrianus, seniores: Comes Hohenloius, Wenceslaus Wilhelmus Raupovva, Bohuslaus Berka, Ioannes Bubna, senior, et alii, Bohemiae nuper Summates; tunc autem Solis-sui, deficientis, satellites Umbrae. Cum his, Euro-aquilonem versus, infra giganteas, quas vocant, Alpes, elapsurus in Selesiam: <reg orig="verbô" TEIform="reg">verbo</reg> tenus, Suas in provincias; reipsa, festinabat exteras in oras: unde veniret, certus; quo vero venturus passim esset, incertissimus. A cuius tamen conditione vix eorum quisquam distabat, qui
<pb id="s359" n="357" TEIform="pb"/>
Friderici tunc profugium stipabant. Iam enim ab eo temporis <reg orig="punctô" TEIform="reg">puncto</reg>, quo cuncta, male pugnando, pessum dederant, Praga coeperat, non illis esse patria, sed alienum solum; sed Insula Gyarorum, et in Insulam deportatio. (294) Nempe, <reg orig="magnô" TEIform="reg">magno</reg> versatur in exilio; quisquis in omnium, et maxime suorum, odio. Tres Urbes, <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> voce clamabant: Hos proceres initia fuisse, fontes, et origines, abominabilis belli, per suam et ambitionem, et sectariam importunitatem. Primum autem mali totius auctorem, seditionisque facem, Turrianum seniorem, exsecrabantur: ut et omnia semper orthodoxa Bohemorum saecula loquentur. (<foreign lang="GR" TEIform="foreign">d</foreign>)</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.04.17" n="17" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XCI.</head>
<p TEIform="p">Ceterum, horum omnium, et Friderici prae ceteris, e triplici Praga tam praecipitem, cum familia, discessum ac fugam, praeter eos, quos nominavimus, homines; insecutae sunt, mortalium etiam, a tergo relictorum, multiplices, ac diversae, querelae: sed ex acatholica politicae-nationis <reg orig="republicâ" TEIform="reg">republica</reg>. quae plerumque, post acceptas clades, quo pacto vitari potuerint, plus speculatur, et accusat; quam purget, ac sanet: Phrygum sero-cauta, nasutaque, posteritas.</p>
<pb id="s360" n="358" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Molimine non adeo <reg orig="laboriosô" TEIform="reg">laborioso</reg>, potuisse de nocte, tametsi stante iam pro porta <reg orig="Neyssaeâ" TEIform="reg">Neyssaea</reg>, cum minacibus suis copiis, <reg orig="Bavarô" TEIform="reg">Bavaro</reg> Duce; potuisse (disserebant) clade <reg orig="montanâ" TEIform="reg">montana</reg> dispersorum, et intra moenia tamen denique receptorum, agminum reliquias armatas, pedestres equestresque, collige. tum, contractas, in cuneos ac turmas tribui; coneursu, studioque, consensuque, tot egregiorum, (etiamnum superstitum, et in arce <corr sic="tripoliqne" resp="printer" TEIform="corr">tripolique</corr> praesentium) ducum, legatorum, ac tribunorum castrensium. Horum auctoritate, connisuque, quodeumque virium adhuc proelio superfuisset, ac de civium, incolarumque <reg orig="tamultuariô" TEIform="reg">tamultuario</reg> <reg orig="numerô" TEIform="reg">numero</reg>, superaccessisset: id in unum denique conductum (295), (<reg orig="Casarianîs" TEIform="reg">Casarianis</reg> praesertim, aut <reg orig="somnô" TEIform="reg">somno</reg> <reg orig="stratîs" TEIform="reg">stratis</reg>, aut in <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> <reg orig="diversâque" TEIform="reg">diversaque</reg> vallorum parte tendentibus;) in Bavarum, <reg orig="vigiliîs" TEIform="reg">vigiliis</reg> <reg orig="assiduîs" TEIform="reg">assiduis</reg> fractum, eruptione <reg orig="subitâ" TEIform="reg">subita</reg> <reg orig="tumultuosissimâque" TEIform="reg">tumultuosissimaque</reg> <reg orig="factâ" TEIform="reg">facta</reg>, potuisse prorumpere: vetera Pragensium eruptionum exempla, Sigismundi Zyscaeque <reg orig="bellîs" TEIform="reg">bellis</reg> edita, renovaere sub Maximilsanis, et Bucquoiis: per opaca viarum et noctis, hostibus obscura, sibi gnara compertaque, grassari, cadere, dispergere, profligare. post haec, in urbem, ad suos, cum <reg orig="spoliiîs" TEIform="reg">spoliiis</reg> <reg orig="opulentîs" TEIform="reg">opulentis</reg>, et <reg orig="Victoriâ" TEIform="reg">Victoria</reg>, reverti.
<pb id="s361" n="359" TEIform="pb"/>
Superfuisse, patrandis his, plurimum, etiam tum, ferri, ceterique metalli sparsilis, tormentarii pulveris, ac maehinarum, scloporum, armorum universi generis: commeatum uberrimum; pecuniam, in stipendia, copiosam, (quam scilicet ductorum primores in arcis suis, militum vero nemo, <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> in manibus, vidit:) eamque nummorum vim, qui cum annona praeberent, in promptu fuisse, procinctuque, constitutos. Neminem Palationo fuisse defuturum: defuisse Palatinum Sibi; quando nempe, suorum, in Regni gremio depositorum, promissorum immemor, regni principens arcem, arcis regiae supremum custodem, Castellanum Comitem, tot provinciales dynastas, et optimates, destituerit. cum urbem trigeminam, urbium Bohemiae ceterarum matrem, ipsam regni Coronam, ac mortalium utriusque <reg orig="sexûs" TEIform="reg">sexus</reg> tot milia, post se reliquerit; nuda praesidiorum; hostium incursibus aperta; contra vim et iniurias, incustodita. quae tamen, ad eum usque diem, quidquid habuerint in facultatibus, id omne Palatino, contra Caesarem (nunc Victorem,) contulerint; ad incitas sese redigendo, ne rex, (nunc Victus,) de victu saltem periclitaretur. <reg orig="Adoptâsse" TEIform="reg">Adoptasse</reg> quoque Bohemos, in solium, prolem eius teneram, vix
<pb id="s362" n="360" TEIform="pb"/>
Regis adhuc nomen intelligentem; et in tutiora locorum emisisse, ne, morte functus aliquando, pater desineret, in filio tamen regnare. Quamdiu nihilominus nunc spirare pergat genitor: haerere fortassis in vestigiis filii, tuta sectantis, etiam patrem eius, reginamque matrem; extra Bohemiae fines peregrina quaerentes regna, vel urbes. sed primo, non sine mentium exulceratione totius Bohemiae, ceu <reg orig="suîsmet" TEIform="reg">suismet</reg> a dominis despectae, ceterisque terris posthabitae; proptereaque, novum aliud utique sibi caput circumspecturae. deinde, non citra contumeliam, ipsius nominatim PRAGAE, quam fugerent, ac, <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> destitutam <reg orig="praesentiâ" TEIform="reg">praesentia</reg>, desolarent. in qua tamen et libenter eousque, <reg orig="multôque" TEIform="reg">multoque</reg>, quam in urbium quavis <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> securius, <reg orig="habitârint" TEIform="reg">habitarint</reg>. (<foreign lang="GR" TEIform="foreign">b</foreign>) An excidisse <reg orig="memoriâ" TEIform="reg">memoria</reg>, (Palatino saltem); quam, <reg orig="nullô" TEIform="reg">nullo</reg> penitus incursuum Caesarianorum metu, quam genialiter, et <reg orig="promiscuîs" TEIform="reg">promiscuis</reg> innatando <reg orig="gaudiîs" TEIform="reg">gaudiis</reg>, proxime praeterlapsae brumae natalitia festa transegerit? quando, <reg orig="vicesimô" TEIform="reg">vicesimo</reg> <reg orig="nonô" TEIform="reg">nono</reg> Decembris die, vesperascente iam <reg orig="caelô" TEIform="reg">caelo</reg>, sed <reg orig="terrâ" TEIform="reg">terra</reg> nivibus albescente, <reg orig="populô" TEIform="reg">populo</reg> suorum laetum accurrente, spectante, plaudente personanteque, Fridericus ipse, <reg orig="pelliceô" TEIform="reg">pelliceo</reg> fulgens thorace tegminis holoserici coccinei, <reg orig="pileô" TEIform="reg">pileo</reg>, molitorum in ritum, penitus
<pb id="s363" n="361" TEIform="pb"/>
<reg orig="candidô" TEIform="reg">candido</reg>, <reg orig="cristâ" TEIform="reg">crista</reg> redimitus, flavi coloris <reg orig="tincturâ" TEIform="reg">tinctura</reg> luxuque <reg orig="plumatâ" TEIform="reg">plumata</reg>, (296) sedens in <reg orig="carpentô" TEIform="reg">carpento</reg> <reg orig="trabâve" TEIform="reg">trabave</reg>, per omnes Pragae tres urbes, et carum compita, vectatus sit, et <reg orig="volitârit" TEIform="reg">volitarit</reg>; donec novissime, <reg orig="tractîs" TEIform="reg">tractis</reg> una secum Anhaltino seniore Principe, <reg orig="germanôque" TEIform="reg">germanoque</reg> <reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg> <reg orig="Ludovicô" TEIform="reg">Ludovico</reg>, Turrianum ad Comitem divertens, coeperit hilaritate <reg orig="gratiosâ" TEIform="reg">gratiosa</reg> convivari? (297) Vectus igitur et huius anni Novembri, dieque Novembris <reg orig="octavô" TEIform="reg">octavo</reg>, <reg orig="nonô" TEIform="reg">nono</reg>, <reg orig="decimô" TEIform="reg">decimo</reg>, per urbes, ac plateas easdem esset; celebritate fortassis <reg orig="imparî" TEIform="reg">impari</reg>, necessitate tamen rerum haud paullo grandiore: non <reg orig="trahâ" TEIform="reg">traha</reg> <reg orig="ludicrâ" TEIform="reg">ludicra</reg>, sed <reg orig="covinô" TEIform="reg">covino</reg> lugubri; maerens, ad maerentes; afflictus, ad aeque deiectos: quiqus gaudia iunxerit, hilaribus hilaris; idem postmodo lacrimulas suas, ac solatia, maestis <reg orig="sociâsset" TEIform="reg">sociasset</reg> maestus: e divino Pauli monitis, Socius gaudii, (298) socius factus et <reg orig="planctûs" TEIform="reg">planctus</reg>. LUCTVUM quippe levamentum esse, coetus, et contubernia, lugentium.</p>
<p TEIform="p">Haec (uti queruli dicacesque sunt, popislus, et calumnia,) post dorsa profugorum, clamabantur ab eterodoxis: Orthodoxorum interim <reg orig="altissimâ" TEIform="reg">altissima</reg>, per urbes tres, quiete. quos constat, et abitu Friderici nihil minus, quam tristatos: et, Maximiliani tam <reg orig="vicinâ" TEIform="reg">vicina</reg>
<pb id="s364" n="362" TEIform="pb"/>
<reg orig="praesentiâ" TEIform="reg">praesentia</reg> mentes subeunte, <reg orig="tantîs" TEIform="reg">tantis</reg> incessisse <reg orig="gaudiîs" TEIform="reg">gaudiis</reg>: ut eorum complures noctem, quae subsecuta Mont-albanam victoriam est, universam, quam longa fuit, prorsus insomnem, inierint; ac laetas inter preces, et actas Numini gratias, exegerint. (299)</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.04.18" n="18" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XCII.</head>
<p TEIform="p">At nostrorum interea militum, ad urbem foris adhuc agentium, et, quam mox irruerent, ducum imperium exspectantium, noctu quidem male-pacata quies erat: ideoque diluculum impatienter praestolabantur. <reg orig="Eô" TEIform="reg">Eo</reg> tandem <reg orig="exortô" TEIform="reg">exorto</reg>, foris pariter, et intus, opera dabatur; ut Pragam quam primum, <reg orig="patefactîs" TEIform="reg">patefactis</reg> ei <reg orig="portîs" TEIform="reg">portis</reg>, DUX Maximilianus intraret, regione moenium <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg>, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> per Parvi-lateris acclivem tractum aditus, et ascensus, ad regiam arcem patet. Erat autem opportunissime muris iuncta, consertave, lapidea turris; quae pariter et vinctorum tunc custodiam se praebebat. Hinc miles igitur, extra murum stans, et irrumpere pomoerium gestiens; illinc autem, caterva captivorum, egressum e carcere suffossionibus moliens, invicem sese nequaquam latuerant. ut proinde, mutuam alteris alteri tradentes operam, ac spondentes
<pb id="s365" n="363" TEIform="pb"/>
pretium-operae, labore conniterentur <reg orig="inexhaustô" TEIform="reg">inexhausto</reg> perfossionis: donec, mole <reg orig="subrutâ" TEIform="reg">subruta</reg>, miles tandem urbis aditum, et captivi vinculorum effugium, ac libertatem, emolirentur. Ibi tum ergo, sic <reg orig="confectâ" TEIform="reg">confecta</reg> re, (300) per avia deviaque, qui vuncti fuerant, sparguntur; solliciti, ne retraherentur in custodiam: Miles contra (qui maiore sui parte gentis Eburonum, et <reg orig="tractûs" TEIform="reg">tractus</reg> Leodiensis, erat) in muros evadere: pinnas, et fastigia, gradu, cursu, <reg orig="scalîs" TEIform="reg">scalis</reg>, occupare: (301) civitatis-Minoris captae, signum civibus, (se ipsos nimirum, in <reg orig="summô" TEIform="reg">summo</reg>,) <reg orig="mistîs" TEIform="reg">mistis</reg> una <reg orig="tympanîs" TEIform="reg">tympanis</reg>, ostendere. Metuebatur itaque, confestim futurus impetus: et a natione, quantum Sacris orthodoxis <reg orig="addictâ" TEIform="reg">addicta</reg>, tantum lucrorum suorum non contemptrice, militum per tecta civium discursus. Mucrones districti formidabantur; et avarae praedae, flam~ae, caedes, atque vastitas. Sed prudentior, urbs lateraria, quam maior, praevisis iam ante malis his ponendum obicem esse rata: sub illud ipsum temporis vestigium, e Primoribus missos, apud Maximilianum habebat; qui, praeter litteras supplices, et gratulationem, (de quibus dictum superius est) sese pariter, et urbem,
<pb id="s366" n="364" TEIform="pb"/>
claves urbis, obsequium in quaevis imperata, quin et facultates domesticas, liberaliter offerrent: sapienter, donare malentes, quam diripi. MILITE quippe regnante, tam id, quo <reg orig="potîris" TEIform="reg">potiris</reg>, quam illud, quo spoliaris, alienae <reg orig="manûs" TEIform="reg">manus</reg> est; si tuae contendas esse. VICTO, vix evitabilis egestas est: nisi, clemente sub victore: cuiusmodi dominum <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg>, suarumque cupidinum, tunc est nactae Praga-Parva. <reg orig="Cognitîs" TEIform="reg">Cognitis</reg> enim, et quae gererentur ad muros, et quae flagitarentur intra muros; ad moenia proxime, <reg orig="nullâque" TEIform="reg">nullaque</reg> <reg orig="morâ" TEIform="reg">mora</reg>, Bavariae DUX accedens, nullo discrimine, Subutraquaeos aeque, Catholicosque, Parvi-Lateris incolas, cum speciosissimis suis <reg orig="domiciliîs" TEIform="reg">domiciliis</reg>, in fidem ac deditionem accepit: inviolatosque conservavit. Id autem, quo plus haberet firmitatis ad tutelam, nec minus commendationis ad gratiam: in exercitum primo suum omnem <reg orig="missô" TEIform="reg">misso</reg>, circum turmas, et cohortes, <reg orig="edictô" TEIform="reg">edicto</reg> <reg orig="severissimô" TEIform="reg">severissimo</reg>, sanxit; Ut, intacta <reg orig="ferrô" TEIform="reg">ferro</reg>, corpora, <reg orig="rapinîsque" TEIform="reg">rapinisque</reg> bona, dedititiorum omnium ex <reg orig="aeqnô" TEIform="reg">aeqno</reg>, summorum infimorumque, praestarentur. Qui secus agerent, capite luerent. Eandem vero castris ctiam Caesareis legem ut ferret, Comiti
<pb id="s367" n="365" TEIform="pb"/>
quoque Bucquoio persuasit Maximilianus: in hoc, pariter, et utriusque ducum existimationi consulens abstinentiae-castrensis; utpote Casari, quae Caesaris essent, integra praestantium: et interim ostensurus Orbi, livorique, NON SE SIBI, SED BONO CAPITIque PUBLICO, MILITASSE. Simul, in haec, <reg orig="reseratîs" TEIform="reg">reseratis</reg> <reg orig="portîs" TEIform="reg">portis</reg> urbis, DUX Bavarus, et Comes Bucquoius, singulas uterque legiones de suis immittunt; in hunc modum <reg orig="descriptîs" TEIform="reg">descriptis</reg> <reg orig="partitîsque" TEIform="reg">partitisque</reg> stationibus, et <reg orig="imperiîs" TEIform="reg">imperiis</reg>: ut earum legionum pars una singularum, ad portas excubet, hisque praesidio sit; ad arcendum reliquum, foris adhuc agentem, commilitonum exercitum; ne repentinus irrumperet: pars autem altera, per Minoris-Urbis contubernia diffusa, domibus, incolisque, tutelae sit, adversum praedones et grassatores, tam intestinos et nocturnos; quam summoenianos, et ad urbem sub signis adhuc, aut pellibus, opperientes. Eorum ut quam strictissima stationum, et remansionis, observaretur disciplina; curante, pervincenteque, <reg orig="Maximilianô" TEIform="reg">Maximiliano</reg>, duces ambo suspendii poenam inexorabilem indixerant, tam deliquenti, quam, delictum non antevertenti, vel
<pb id="s368" n="366" TEIform="pb"/>
impedienti: Siquis, iniussu centurionis aut ductoris, a signis, sive vexillis, <reg orig="equestrî" TEIform="reg">equestri</reg> pedestrive, vel decempedam decessisset anam. Ita, Pragae tunc opes, vigilantius omnibus Hesperidum <reg orig="hortîs" TEIform="reg">hortis</reg> custodiebantur (non a fabuloso Dracone, sed Leone-<reg orig="galeatô" TEIform="reg">galeato</reg>,) civitatibus, atque Caesari. <reg orig="Quô" TEIform="reg">Quo</reg> fit, vehementer ut admirer, quid sibi Laureae velit auctor; cum, <reg orig="hîs" TEIform="reg">his</reg> ita <reg orig="narratîs" TEIform="reg">narratis</reg>, ac <reg orig="stabilitîs" TEIform="reg">stabilitis</reg> auctoritate <reg orig="Teysingerianâ" TEIform="reg">Teysingeriana</reg>, (302) testis oculati, tradit: non Arma solum totius Pragae civibus adempta tunc fuisse; sed incolarum quoque, qui factione ceteris, ad eum usque diem, antecelluerint, domos, a discurrente licentius milite, praedationibus exhaustas. Certe quidem, seditionum omnium folles, ac ciniflones praecipui, Turrianus, Anhaltinus, Hohenloius, Raupovva, Berkha, Bubna, milite direptore non <reg orig="exspectatô" TEIform="reg">exspectato</reg>, diripuerant ipsi se primum; sub huius ipsius, quam exsequimur, lucis auroram. mox, cum egressu Solis ex Euro-notaeo caelo, Praga moenibus ipsi pariter excesserant; in compendium <reg orig="aurô" TEIform="reg">auro</reg> <reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg> <reg orig="conflatô" TEIform="reg">conflato</reg>, Secum omnia sua portantes. Unde spoliationes igitur istae seditiosiorum, Laurea conscriptori? (303) Nisi forte (quod apud
<pb id="s369" n="367" TEIform="pb"/>
neminem tamen adhuc reperi) Wallones illi, de quibus dictum est, antelucani, <reg orig="murîs" TEIform="reg">muris</reg> <reg orig="transscensîs" TEIform="reg">transscensis</reg>, ad turbulentissimi cuiusque divites aedes ilico se deiecerint effringendas; ducibus, et indicibus talium Aedium, usi <reg orig="stigmartiîs" TEIform="reg">stigmartiis</reg> <reg orig="illîs" TEIform="reg">illis</reg>, qui <reg orig="suffossô" TEIform="reg">suffosso</reg> carcere se ipsos libertati reddiderant: idque gestum ab Eburonibus fuerit, ante, quam ad Maximiliani DUCIS aures, ac notitiam, ea res advolaret.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.04.19" n="19" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XCIII.</head>
<p TEIform="p">DUM autem haec, quae diximus, pro Menoris-Pragae salute caventur in campis a Victoribus, et intra moenia geruntur ab armatis; aliunde, missu Veteris etiam, ac tertiae quoque, seu Novae-Pragae, (304) caduceator tubicen, ad Maximilianum DUCEM, (nondum urbium ullam ingressum, sed adhuc sub tentorio foris agentem,) venit: isque, communibus ordinum, duarumque civitatium, <reg orig="postulatîs" TEIform="reg">postulatis</reg> ac <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg>, deditionem vix-dubitabilem prae se ferens, ac spondens: Si triduum dilationis, ac deliberandi spatium, concederetur.</p>
<p TEIform="p">Sensit, DUCUM aevi sui facile sagacissimus, Quid, non tam dicerent per internuntium suum, Pragenses: quam, quid quaererent. simul autem et animadvertebat, suae
<pb id="s370" n="368" TEIform="pb"/>
<pb id="s370a" TEIform="pb"/>
<gap desc="portrait of Duke Maximilianus of Bavaria" TEIform="gap"/>
quodammodo tentari calliditatis acumen, ecquid perspiceret, Eos, ad fortunae flatum, versatilia volvere condereque decreta, pacis, aut <reg orig="motûs" TEIform="reg">motus</reg> armorum: pro Friderico, si, dispersus interim e proelio miles Palatinianus, sub signa se recomponeret: pro Maximiliano <reg orig="verô" TEIform="reg">vero</reg>, Caesareque, si fortunas eversas erigere nemo curaturus esset. Ita deditionem fore, non mentium, sed temporum. Quibus, differre, licitum futurum sit; eosdem et contumaciam ausuros: posseque, qui deditionem sperare cogatur, ad eandem demum et desperandam cogi. Quae cuncta strictim <reg orig="animô" TEIform="reg">animo</reg>, cleerrimeque, reputans, animosus Maximilianus; simul autem et, armatum imperium quantarum sit virium, ostensurus; statim, ab extrema tubicinis perorantis voce, clare <reg orig="sonorîs" TEIform="reg">sonoris</reg> <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg>; Trium, (infit,) dierum paciscuntur inducias? Ego vero, nec trium illis horarum do. Vade! renuntia! Nunc, ab hoc diei puncto, se suaque dedant ei, cuius illa sunt; regi suo, Caesarique, nostras per manus: utpote, Caesarearum vicarias.</p>
<p TEIform="p">Haec dixit, <reg orig="universô" TEIform="reg">universo</reg> suorum, ac Bucquoianorum, circumstante tunc, una cum ducibus, exercitu. Cumque <reg orig="dictô" TEIform="reg">dicto</reg>, DUX
<pb id="s371" n="369" TEIform="pb"/>
cas, quas cum Bucquoio iamiam in portarum excubias, et Parvae Pragae praesidia, descripserat, cohortes ac turmas; <reg orig="explicatîs" TEIform="reg">explicatis</reg> <reg orig="signîs" TEIform="reg">signis</reg> in urbem palam immittit. Ipse, non multo post, secuturum se, demonstrat. Qui vero, ceteris duabus in urbibus, caduceatorem, et mandata Ducis, opperiebantur; <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg> cum his denique <reg orig="reversô" TEIform="reg">reverso</reg>, perculsi festinationis <reg orig="praeceptô" TEIform="reg">praecepto</reg>: rotam consiliorum suorum ad ea, quae praesentis necessitatis, et non, quae suae lubidinis essent, circumagebant.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.04.20" n="20" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XCIV.</head>
<p TEIform="p">At Maximilianus, inter haec, (incredibile memoratu!) tertium licet iam diem, totidemque noctes, insomnis et irrequietus; ne tum saltem interiungere denique paullulum, aut meridiari, sustinuit: sed, <reg orig="degustatô" TEIform="reg">degustato</reg> cursim, ad ritum suum, <reg orig="prandiolô" TEIform="reg">prandiolo</reg>; post diei medium, conscendit equum: et, armatorum <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg> se praeeunte, sequenteque, peditum equitumque multitudine, Neyssaeam per portam ingressus Parvi-lateris oppidum, Ratschini clivum petit: non, uti Celticus scriptor prodidit, (305) triumphans, Scipionum veterum, aut Mariorum, <reg orig="institutô" TEIform="reg">instituto</reg>; sed <reg orig="suâmet" TEIform="reg">suamet</reg> ipse (nesciens etiam, incogitansque,) Virtute, Spectaculum caelo factus, et urbi:
<pb id="s372" n="370" TEIform="pb"/>
ruentibus, ad cum intuendum, e planis <reg orig="editîsque" TEIform="reg">editisque</reg> locis, omnis aetatis, et utriusque <reg orig="sexûs" TEIform="reg">sexus</reg>, mortalibus. Apparebat autem, eum Regiam ilico petiturium; et arcis partem eam non penitus neglecturum, e cuius excelso cenaculo, paullo supra biennium antehac, tres, Regi suo legitimo fidi, Proceres, <reg orig="aliô" TEIform="reg">alio</reg> nobis <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> memorati, chlamyde quisque <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> cooperti, <reg orig="gladiôque" TEIform="reg">gladioque</reg> cincti, profundissimum in vallum deiecti ruerant (306): ac bello, laboribusque Maximiliani tantis, causam campumque, nolentes et insontes obtulerant; ad vindictam iustissimam de praecipitatoribus expetendam. At, alia volvens omnia DUX inclitus, cum animo suo; quantum in armis, et ordinando statu Bohemorum, erat, tantum et tunc, et semper alias, in DEO; ne beneficiis eius, <reg orig="ullô" TEIform="reg">ullo</reg> memoriae gratae neglectu, deesset: illud asceticum ita secum reputans: QUEMADMODUM nullum totius fuit expeditionis huius momentum, quo non expertus sis auxiliatricem divinae maiestatis praesentiam: ita nullum, fas est, articulum esse temporis, quo per oblivionem recedas a reddenda <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg>. Quoties, (ut lactea Claravallensis Bernardi lingua disserit,)
<pb id="s373" n="371" TEIform="pb"/>
tentatio superatur, aut sub iugum hostis intestinus mittitur, aut imminens periculum declinatur, aut laqueus insidiantis deprehenditur, (sicut nobis, ab Ulma Pragam usque, nusquam tendi desiit,) aut multum diuque <reg orig="concupîta" TEIform="reg">concupita</reg> virtus indeflexae magnanimitatis, aliquando tandem obtinetur: toties personare gratiarum actio, voxque laudis, debet; et, ad singula quaeque DEI dona, celebrari DEUS. (307)</p>
<p TEIform="p">His, harumque simillimis, immersus cogitationibus Maximilianus, ut Religioni prius operam, quam audiendo dicundoque iuri, daret; ubi ventum est ad eam Ratschini partem, quam incolebant, Divi Francisci Seraphici selecta posteritas, CAPUCCINI: descendit <reg orig="equô" TEIform="reg">equo</reg>. mox, simpliciter, at pro re temporeque decenter, exorantam eorum aediculam intravit: ibique deiectus in genua, DEO ter optimo maximo, (cui totum, quod eousque prospere gestum esset, in acceptis ferendum esse semper, et apud omnes, praedicabat,) gratulatus palam est: in eo, tum suis tunc, qui cuircumstabant, incitamentum factus, ut idem facerent in vestigio; tum nobis, qui superstites ei, (iam dudum nobis erepto,) remanemus, exemplum esse pergens,
<pb id="s374" n="372" TEIform="pb"/>
inexpletae praedicationis donorum DEI. QUID enim et nos bonorum possidemus, cuius ille non sit princeps auctor; a quo descendit omne bonum; et exterminatur omne malum? Gratias ergo, gratiae-fonti refundamus; iugiter-mananti, iuges, et inexhaustas.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.04.21" n="21" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XCV.</head>
<p TEIform="p">Perfunctus porro pietatis <reg orig="hôc" TEIform="reg">hoc</reg>, uti retulimus, <reg orig="officiô" TEIform="reg">officio</reg>, DUX Maximilianus, et ex aede pauperum ascetarum transiturus in arcem regiam; obvium primum omnium habuit, quantum adhuc Pragae supererat, Ecclesiae Sanctae Metropolitanae Divi Viti, Collegium proto-Canonicum: vestium et <reg orig="apparatûs" TEIform="reg">apparatus</reg> <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg>, quem et qualem eis ea tempora permittebant, cultu; non, uti <reg orig="certîs" TEIform="reg">certis</reg> Sacrorum in sollemnibus, <reg orig="Infulâ" TEIform="reg">Infula</reg> <reg orig="decôris" TEIform="reg">decoris</reg>, et <reg orig="annulô" TEIform="reg">annulo</reg> <reg orig="pontificiô" TEIform="reg">pontificio</reg> fulgentibus, mos erat: unde subinde, quot Canonicos, totidem te videre crederes Episcopos.</p>
<p TEIform="p">Instituerat antiquitus Collegium illud, ac Sacerdotium Cathedraticum, idem ille, qui magnificentissimam VITI martyris <reg orig="aedificârat" TEIform="reg">aedificarat</reg> basilicam; in Arce regum ducumque Bohemiae minore, seu <reg orig="Ratschinianâ" TEIform="reg">Ratschiniana</reg>. Canonicorum, inquam, Coetum illum introduxerat Arci, sub nongentesimum et tricesimum
<pb id="s375" n="373" TEIform="pb"/>
septimum reparatae Salutis annum, (et adea, <reg orig="bienniô" TEIform="reg">biennio</reg> fere prius, quam, in odium religionis, impiae matris impulsu, <reg orig="ferrô" TEIform="reg">ferro</reg> vero Boleslai fratris, ac satellitum illius, e medio tolleretur,) DUX innocentissimus, WENCESLAUS. Is idem et Sacerdotum illi Conventui, Praepositi nomine, dignitateque, praeficiendum dederat Virtutis, ac pietatis, singularis virum, (308) Gerardum, (quibusdam et RADUM dictum,) natione Boium, <reg orig="patriâ" TEIform="reg">patria</reg> Ratisponensem; et interim linguae, qualis Bobemorum est, Slavicae, perquam gnarum: qui suos <reg orig="exemplô" TEIform="reg">exemplo</reg> simul, et <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg>, institueret, ad officium divinum, die nocteque, more <reg orig="Canonicô" TEIform="reg">Canonico</reg> peragendum. (309) Ad eam autem Gerardi morum sanctimoniam, et imitationem, composita flaminii sacri posteritas omnis; per annos facile septingentos, ad praefentem usque, quam degimus aetatem, duravit, fidissima Numini, concordissima Religioni sanae, carissima Regibus, Ducibusque suis, legitmimis; et Romanae Sedis in omnibus observantissima: <reg orig="plurimîs" TEIform="reg">plurimis</reg> licet, ob constantiam illam, <reg orig="aerumnîs" TEIform="reg">aerumnis</reg> conflictata. Praetereo nunc (ut ad alia festinans) saeva Picardinorum, et tetra Wiclefistarum,
<pb id="s376" n="374" TEIform="pb"/>
analecta; Calixtinos, hydramque ceteram, diversorum nominum, Hussitas, Taboritas, Rockizanaeos. turbida quoque tempora Wenceslai (quem appellant,) Ignavi; titubantia, Gyrzikonis (310) Podiebrasku; fluctuantia, Matthiae Corvini, Wladislaique Casimiridae, (311) regni Bohemici competitorum: novantia denique sectariorum Angustanae Confessionis, et, Omnia, (praeterquam se ipsasam,) Reformantis Genevae tralatitiae, turbamenta. Per quae cuncta Bohemiae-naufragantis aestuaria, Metropolitana Pragensis-Cleri curia, iam olim <reg orig="vetustîs" TEIform="reg">vetustis</reg> a faeculis domicilia tenens, Arci Regiae conserta; tamquam adamantina medios inter fluctus Petra, perstiterat inconcussa. <reg orig="Novissimîs" TEIform="reg">Novissimis</reg> tamen <reg orig="hîs" TEIform="reg">his</reg> Aetatis nostrae rebellionum turbinibus, incursata (siquando superius unquam,) immanissime; Fidei nihilominus, ac Fidelitatis immobilitate, paene <reg orig="seipsâ" TEIform="reg">seipsa</reg> stetit invictior, et insuperabilior.</p>
<p TEIform="p">Primum enim omnium; Ad exortum belli, quod praeclari triginta - directores illi, Matthiae Caesari, Ferdinandoque regi suo, movere coeperant, <reg orig="annô" TEIform="reg">anno</reg> Saeculi praesentis <reg orig="duodevicesimô" TEIform="reg">duodevicesimo</reg>; Pragensem Archiepiscopum, ac Regni Primatem, et Principem, Ioannem
<pb id="s377" n="375" TEIform="pb"/>
III. <reg orig="cognomentô" TEIform="reg">cognomento</reg>, Lohelium, quod is, sub exordia motuum illorum, ac praecipitationis trium Procerum, Viennam se subduxisset: omni <reg orig="regnô" TEIform="reg">regno</reg> deinceps excidisse, proscriptumque perpetuo, rebelles <reg orig="declarârunt" TEIform="reg">declararunt</reg>: nisi redux, eternum carcerem, ac mortem in eo, praeoptaret exulanti vitae. Tulit hoc, et abstulit secum, impeditae deiectaeque structurae delubri- Clostergrabiensis, (<reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg> <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> memorati,) pretium, inculpatus per omnia senex, Archiepiscopus; ad usque laetiora reducta tempora relegatum se sustinens, eo tolerabilius: quod Viennae, procul <reg orig="oculîs" TEIform="reg">oculis</reg> et <reg orig="odiîs" TEIform="reg">odiis</reg> insectantis se coniuratae-Pragae, degeret.</p>
<p TEIform="p">Canonicorum autem Metropolitanorum residuum, in clivo Ratschini, corpus; absente capite, <reg orig="diminutîsque" TEIform="reg">diminutisque</reg> <reg orig="membrîs" TEIform="reg">membris</reg>, maestum exhinc Pragae sedebat: Capitulique sub nomine, quod per contumeliam (ut putabant) haeretici, iam olim, presbyterium Arcense (312) nominabant; ex eodem illo tempore, varie premi vexarique coeptum erat: Optimum, a deterrimis.</p>
<p TEIform="p">Inprimis autom exagitabantur, eorum, post Antistitem summum absentem, Primores, quos vulgo Praelatos illic appellant: qui,
<pb id="s378" n="376" TEIform="pb"/>
tot inter aspera, praesentes plerumque se fideli gregi <reg orig="reservârant" TEIform="reg">reservarant</reg>, ac praestiterant. Inter quos, basilicae, collegioque Canonico Praepositus, Simon Brosius; ex Hornsteiniorum nobili familia progenitus. Decanus eorundem, Gaspar Arsenius, stirpis Radbusaeae; perinde nobilis, atque clarae. post hos, Archidiaconus, atque Scholasticus; cum inferioris <reg orig="censûs" TEIform="reg">census</reg> <reg orig="Sacerdotiô" TEIform="reg">Sacerdotio</reg>, templique <reg orig="ceterô" TEIform="reg">cetero</reg> <reg orig="ministeriô" TEIform="reg">ministerio</reg>. Neminem tamen, istorum, in quibus nunc exponendis versamur, annorum acerbitas, aut crebrius exercuit, aut turbulentius; quam Arsenium, quem dixi, Decanum: Virum, cuius facies, ad praevidenda declinandaque mala motuum instantium, vigeret in antecessum: ac dorsum, pro Domo DEI, tamquam murus aereus, opponeretur.</p>
<p TEIform="p">Collegerat inquietus Turrianus Senior, anno proxime <reg orig="praeteritô" TEIform="reg">praeterito</reg>, post audax illud trium procerum ex arce praecipitium, suae factionis ingentem, (ut alibi dictum est,) exercitum: eumque <reg orig="Septembrî" TEIform="reg">Septembri</reg> mense moturus in Buequoium, ac Tampierium, a Collegio Canonicorum <reg orig="cathedralî" TEIform="reg">cathedrali</reg> <reg orig="postulârat" TEIform="reg">postularat</reg> equos, currus; et tormentorum bellicorum Vecturas: quas in castra perduellium,
<pb id="s379" n="377" TEIform="pb"/>
clientelae, pagique Canonicorum, expedirent. Negavit cum Collegis, id se permisurum, Decanus Arsenius. nec permisit: causam interserens, Pro commodis ac fortunis Ecclesiaeregalis, non, contra rem, et sanctiones Ecclesiasticas; Pro Regibus, suis, contra rebelles, non, pro rebellibus contra Reges et Caesares, sese iumenta sua locare <reg orig="suêsse" TEIform="reg">suesse</reg>. Quo <reg orig="responsô" TEIform="reg">responso</reg>, Vero magis, quam temporibus <reg orig="accommodatô" TEIform="reg">accommodato</reg>, nobilissimum illud Sacerdotium aegre, iam tum, bonorum suorum omnium iacturam effugit.</p>
<p TEIform="p">Secuta, non multo post, eiusdem illius anni <reg orig="mediô" TEIform="reg">medio</reg> Decembri, Directorum-triginta concors, et assidua, decies mille sexagenarum Misnensium (313) mutus nomine (quod, opinor, fide Poenorum, solveretur tandem ad kalendas Graecorum,) flagitatio. Cum autem, et hoc, cum symmystis suis, abnuente <reg orig="Decanô" TEIform="reg">Decano</reg>, contractus hic <reg orig="chiragrâ" TEIform="reg">chiragra</reg> laborarot, et ad dandum digiti ligati manerent, et immobiles; quantumvis iterum, iterumque, sollicitati: putabant hi praesignes populorum Bohemiae custodes, manifestam sibi paullatim apertum iri simplieis ovilis ianuam, ad gregem penitus deglubendum, et opulenta
<pb id="s380" n="378" TEIform="pb"/>
spolia detrahenda. Restabat; ut irruendi signum daretur. Id <reg orig="annô" TEIform="reg">anno</reg>, mox <reg orig="subsecutô" TEIform="reg">subsecuto</reg>, datum est, <reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg> rerum ac temporis <reg orig="articulô" TEIform="reg">articulo</reg>, <reg orig="quô" TEIform="reg">quo</reg> dari, consstanter negatum est: <reg orig="hôc" TEIform="reg">hoc</reg> eventu. Legerant Bohemorum seditiosissimus quisque, sub Augustum exeuntem, (ut in loco memoravi,) regem Bohemiae, Fridericum, Rheni Palatinum: ac, praeter urbis arcisque tormenta currilia, reboare gratulationis <reg orig="ergô" TEIform="reg">ergo</reg> iusserant, universa templorum turriumque, per tres urbes Pragaeas, aera Campana: prae ceteris autem, et prius omnibus, ea, quae pendebant in arcis regiae <reg orig="metropolitanâ" TEIform="reg">metropolitana</reg> <reg orig="basilicâ" TEIform="reg">basilica</reg>, <reg orig="turritîsque" TEIform="reg">turritisque</reg> <reg orig="fastigiîs" TEIform="reg">fastigiis</reg>. Sed reclamans Arsenius animosus; Numquam id nefas, (inquit,) aut nos homines admittamus; aut DEUS, ac caelites, aspiciant! ut, quae nos metalla fecimus e profanis sacra, populis ad altaria ciendis,nunc eadens ipsa transferaemus e sacris ad profana, rebellibus excitandis ad latitiam, omni <reg orig="tristitiâ" TEIform="reg">tristitia</reg> detestabiltorem: ut laetentur, cum male fecerint; et exsultent in rebus pessimis: (314) quippe, semel <reg orig="eiuratô" TEIform="reg">eiurato</reg> <reg orig="legitimô" TEIform="reg">legitimo</reg> diademate, Regifugia celebrantes; (315) sed, <reg orig="alienô" TEIform="reg">alieno</reg> <reg orig="substitutô" TEIform="reg">substituto</reg>, Vulcanalia tandem experturi (316): de
<pb id="s381" n="379" TEIform="pb"/>
quorum infelici rhamno, proditurus ignis, devoret cedros Libani. (317) Sileant aera, nolaeque nostrae; potius, quam sempiternum turrium nostrarum opprobrium exinde Catholicae loquatur posteritas! In hunc Decanus sensum dehortatus suos a compulsatione; collegas habuit omnes, sibi consentientes: ac templi ministros, obtemperantes. Sonuerunt Pragaeae tres urbes. Arx, muta permansit. Arsenius, extrema minitantem coniurationem, aegre, nec, nisi <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> subductione primum, ad dies complures; postea vero, <reg orig="reconditîs" TEIform="reg">reconditis</reg> admodum, ac <reg orig="diuturnîs" TEIform="reg">diuturnis</reg> <reg orig="latebrîs" TEIform="reg">latebris</reg>, effugit. Non effugerunt autem calamitatem, in odium herile, domus Arseniana; penetralium scrinia; domesticaque supellex, universa foede direpta: virique nomen ipsum, palam, et contumeliose, proscissum. Nec <reg orig="evitârunt" TEIform="reg">evitarunt</reg> item Turrianaeam, et sociorum praedonis illius, rabiem, Arsenii collegae; praesentes, absentesque: non, eorum vetus habitatio, domicilia, templum, facultates, ac reditus. Aeris unius campani repressa, Directoribus <reg orig="invitîs" TEIform="reg">invitis</reg>, vox; omnibus paullatim <reg orig="fundîs" TEIform="reg">fundis</reg>, <reg orig="praediîs" TEIform="reg">praediis</reg>, <reg orig="campîs" TEIform="reg">campis</reg>, et <reg orig="argentô" TEIform="reg">argento</reg>, Cathedrae candidatos, et primores, exspoliavit.</p>
<pb id="s382" n="380" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Octobris anni decimi-noni dies quintus decimus inciderat; incertum, quamobrem <reg orig="ceterîs" TEIform="reg">ceteris</reg> <reg orig="folitô" TEIform="reg">folito</reg> turbidior. Ad Decanism Arsenium, (ex illo primo mensis Augusti <reg orig="diffugiô" TEIform="reg">diffugio</reg> nuperrime reversum ad Arcem, et aedes suas,) venit Aedilis castellanus; cum alio quopiam curiae <reg orig="ministrô" TEIform="reg">ministro</reg>. Directorum-triginta <reg orig="mandatô" TEIform="reg">mandato</reg>, poscunt, ex adytis templi principis depromi sibi, Divi Wenceslai, martyris ac Ducis, gladium: <reg orig="additô" TEIform="reg">addito</reg>, Sese, posteaquam hunc inspexerint, inviolatum esse remissuros. <reg orig="Sperârant" TEIform="reg">Sperarant</reg> antem utique, Decanum, aut ceteros, id, quod peteretur, negaturos: et tunc, causam initiumque Sibi praebitum iri, severius quiddam in eos omnes decernendi. Sed, contra, quam <reg orig="exspectâssent" TEIform="reg">exspectassent</reg>, gladium Arsenius, <reg orig="Praepositô" TEIform="reg">Praeposito</reg> non repugnante, (conditione, quam ipsimet tulerant, restitutionis <reg orig="adnexâ" TEIform="reg">adnexa</reg>,) miserat: illique, quod hac tenus calumniarentur, non repererant. Nihilosecius tamen, exagitationis-illorum destinatae voluntati constanter instituri; <reg orig="dimidiô" TEIform="reg">dimidio</reg> nondum horae <reg orig="translapsô" TEIform="reg">translapso</reg>, mittunt Kuttnaurum quendam, qui, Directorum eorundem <reg orig="imperiô" TEIform="reg">imperio</reg>, (nimirum, eo temkporum ac rerum ventum erat, ut Cardui terebinthis,
<pb id="s383" n="381" TEIform="pb"/>
et profani Sacris, iurae dare, ius fasque crederent,) decanum Arsenium, ac Praepositum Brosium, in templum summum confere se, simulque templi claves apportare, iuberet: Utque submissi protinus a Directoribus Inspectores, a templi praesidibus evocatis, rerum, ac <reg orig="supellectiliuô" TEIform="reg">supellectiliuo</reg> basilicae, conscriptum Indicem exigerent: <reg orig="argentô" TEIform="reg">argento</reg> clusa Divorum crania, siqua superessent, ad Ephoros deferenda, poscerent: quae vero custodiae <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg> Monachis Emmeramaeis Ratisponae commissa forent (uti sane tamen non fuerant, sed commissa, simulabantur,) ea, quintumdecimum ante diem reportata, templo sisterentur. <reg orig="Novô" TEIform="reg">Novo</reg> praeterea <reg orig="decretô" TEIform="reg">decreto</reg>, per eundem satellitem, eodem adhuc die, Canonicis <reg orig="allatô" TEIform="reg">allato</reg>, mandatum a triginta tyrannis illis, plusquam <reg orig="Lysandraeîs" TEIform="reg">Lysandraeis</reg>; (318) ut intra triduum proximum ex Arce migrarent: aliam sibi foris sedem quaeritarent: <reg orig="templô" TEIform="reg">templo</reg> clavibusque templi, cederent: pedem intra basilicam posthac inferre, <reg orig="perpetuîs" TEIform="reg">perpetuis</reg> <reg orig="annîs" TEIform="reg">annis</reg> caverent: ibidemque priscis operari sacris, capitis piaculum fore, <reg orig="nôssent" TEIform="reg">nossent</reg>. Quae cuncta, subigente temporum iniquitate, sicut imperata, sic ad Turnmi sociorumque nutum, effecta sunt: ne,
<pb id="s384" n="382" TEIform="pb"/>
reluctando, primates illi Sacrorum, furorem impiorum ad publicum Religionis totius excidium inflammarent. Latentes in praesens sub favilla pietatis igniculi, spem nutriebant reparandae quandoque radiosioris Lucernae. Tunc igitur e Decani manibus, in manus emissariorum, translatae loci Sacrosancti claves: conclusae, signataeque, templi fores omnes: ad singuias singulae militares appositae custodiae: nec patefactus cuiquam deinceps aditus, ab Octobris die sextodecimo, quoad dies illucesceret, (qui felicius in nubilo, se cohibuisset, et Acta sua,) Novembris Quartus; Friderici Coronationi claustra pervia diducens, ac laxans. per quae tamen, eodem cardine temporis, in annum folidum, et dies quinque, Catholici <reg orig="ritûs" TEIform="reg">ritus</reg> spes exivit; et, evocati <reg orig="Genevâ" TEIform="reg">Geneva</reg> Calvini manes <reg orig="intrârunt" TEIform="reg">intrarunt</reg>: cum Abrahamus Sculterus, et asseclarum illius impia natio, templum illud subierunt. Octobris praeterea <reg orig="duodevicesimô" TEIform="reg">duodevicesimo</reg>, Sacerdotium Metropolitanum omne, sicut imperatum ab expulsoribus erat, Arce <reg orig="regiâ" TEIform="reg">regia</reg>, <reg orig="domiciliîsque" TEIform="reg">domiciliisque</reg> <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg>, Arci <reg orig="consertîs" TEIform="reg">consertis</reg>, decedens; in Ratschini partem, castello regio subiectam, maerens abierat. In aedes illic, Canonicis antiquitus
<pb id="s385" n="383" TEIform="pb"/>
communes, una sese retulerant. cum eorum interim aedes, Sectarum qua flaminium, qua seminarium, occuparent. In Divi Viti, Sacra divina, quae sparsim alibi fiebant, <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> tempestate iacuerunt. in tribus urbibus, pro psalmis, lamenta personabant plebis orthodoxae. supra caput urbium, in Aede maxima, ter quotseptimanis, terni de turre pulsus aeris Campani, populum, ad Calvini doctrinam auscultandam, advocantes: psalmi Lobwasseriani, cantilenae, criminationes Pontificiae - disciplinae, gliscebant. cum, inter haec, Collegii Canonicorum omnes fortunae pessum irent: agri, fundi, pagi, vel oppidula, venundarentur, pignori nonnumquam opponerentur, aut ab alienissimis occuparentur: domini contra legitimi, <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg> rerum <reg orig="inopiâ" TEIform="reg">inopia</reg> conflictarentur: et, ad summam! nemini minus canon suus, quam Canonicis, obtingeret.</p>
<p TEIform="p">Sed inter haec, quamvis in omnem universim Aedis-Maximae clerum, Turriani, caeverorumque, ferocia bacchari pergeret: in tria tamen illius capita furiosius incumbens, prius nihilominus in <reg orig="suîmet" TEIform="reg">suimet</reg> exitium, quam illorum in exscidium, sese consumpsit. Horum, a Canonico corpore, Primatum, unus erat,
<pb id="s386" n="384" TEIform="pb"/>
Simon, templi, collegique sacri, sicut supra monui, Praepositus: quem terroribus <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> <reg orig="assiduîs" TEIform="reg">assiduis</reg> eo redegerant, ut <reg orig="domô" TEIform="reg">domo</reg>, quam insederat, Communi <reg orig="relictâ" TEIform="reg">relicta</reg>, totoque Ratschini <reg orig="clivô" TEIform="reg">clivo</reg> <reg orig="desertô" TEIform="reg">deserto</reg>, clam alio recederet: postremoque Furstenbergicas in aedes, ignoratus plerisque, solisque priscis amicis suis agnitus, sese reciperet; latendi, periculique declinandi, <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, Pragam sibi vertens in insulam, et exilium. Alterum, e Clero cathedrali, sibi sumkpserant insectandum rebelles, Ioannem Tiburtiism, <reg orig="cognomentô" TEIform="reg">cognomento</reg> genteque Kottvvam: Canonicum quidem Aedis supremae, sed interim gratuito, solandis et erigendis ad spem Catholicis, Ecclesiasten agere solitum ad Divi Iacobi; Conventualium, quos vocant, Ordinis Divi Francisci Seraphici. Locum autem, ac <reg orig="coetuô" TEIform="reg">coetuo</reg> illum, oderant rebelles; quod (ut <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> <reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg> diximus,) anni decimi noni clade <reg orig="Mansfeldicâ" TEIform="reg">Mansfeldica</reg>, <reg orig="victoriâque" TEIform="reg">victoriaque</reg> <reg orig="Bucquoianâ" TEIform="reg">Bucquoiana</reg>, sollemniter <reg orig="exsultârant" TEIform="reg">exsultarant</reg>. Suggestum vero contionalem detestabantur: quoniam Triburtius, quem dixi, <reg orig="proximâ" TEIform="reg">proxima</reg> Divi Iacobi Maioris <reg orig="festâ" TEIform="reg">festa</reg> luce, super ambitu dextri sinistrique lateris, in Regno Christi, discipulos improbans; flexum interim sermonis torsisse
<pb id="s387" n="385" TEIform="pb"/>
videretur in eos, opinor, qui, <reg orig="Suô" TEIform="reg">Suo</reg> non contenti, Foris Imperia prensarent, et arriperent: Nescientes ipsi, quid peterent, aut acceptarent. Contione <reg orig="solutâ" TEIform="reg">soluta</reg>; dilatus locus, suggestus, coetus, incolarum est, in aliud opportunius poenae tempus: arreptus autem Tiburtius; et, vir rebus omnibus ornatissimus, <reg orig="aliquantôque" TEIform="reg">aliquantoque</reg> post, virtutum <reg orig="meritô" TEIform="reg">merito</reg>, Litomericzensis futurus Ecclesiae Praepositus, et Gitczinensis cathedrae designatus Antistes, in custodiam Curiae Pragaeae veteris publicam abductus. ubi per menses, Augustum, Septembrem, Octobrem, desedit: ad adventum usque rumorum, de Bavaro DUCE, Pragae moenibus imminente. Servilis armorum, ac Ducis huius, apud rebelles ac reos timor, dimisso Tiburtio libertatis fuit restitutio. Tertius denique, quem insignius Calvinianorum furor exercuit, is fuit, quem saepius in superioribus produxi, Gaspar Arsenius Radbusa, Decanus; vir (ut <reg orig="Pessîna" TEIform="reg">Pessina</reg> Czechorodius ait, in tertio Phosphori sui <reg orig="Radiô" TEIform="reg">Radio</reg>,) <reg orig="prudentiâ" TEIform="reg">prudentia</reg>, rerumque, siquis alius tunc, usu praestans; qui pro re <reg orig="Catholicâ" TEIform="reg">Catholica</reg> multa sustinuit. (ipsa refero genuina Scriptoris urba.) Ne vero postea quoque pauciora
<pb id="s388" n="386" TEIform="pb"/>
manerent eum, sustinenda; Friderci Palatini fecerant angustiae pecuniariae.</p>
<p TEIform="p">Propinquabant, contra, quam <reg orig="exspectârant" TEIform="reg">exspectarant</reg> coniurati, Ferdinandi II. Caesaris copiae vindices; Fridericum pulsurae. Quo <reg orig="totô" TEIform="reg">toto</reg> <reg orig="postremô" TEIform="reg">postremo</reg> tempore, facies, ac vultus, Caesaris causae faventium, aut adversantium, erant (ut quiddam dicam insolitum, sed argumento congruum,) veluti linguae gnomonum in horologiis: Catholicorum, adlaeta belli, laetus; ad tristia, subductior. Acatholicorum autem, e diverso prorsus, et <reg orig="oppositô" TEIform="reg">opposito</reg>, propemodum in horas alius, et alius, e vento rumorum. Uti quaeque Caesarianorum, ac sacri-foederis copiarum, secundae res, aut adversae, nuntiarentur e castris, in urbes Pragensium: exinde vultus fingebantur, aut diffingebantur; hilares, aut truces; lucidi, luridive; solares, aut ecliptici: tristes saepius, heterodoxis; nostris, sereniores. Si narrata Bucquoianorum cum Bavaritis convunctio: si Strakonizii, si Grienbergae, si Montis- Gigantum, occupatio: si Piseccae per Caesarianos exscidium; si Rackonizii moenium verberatio, Strassoniziique fixa stativa, vel copiarum ad Pragam festinatio, referrentur.
<pb id="s389" n="387" TEIform="pb"/>
Omnes in haec si conticuissent; Vultus tamen perduellium loquebatur, male rem gestam: silentium autem explicatae frontis Catholicorum, narrabat, bene bellari. Dispar hinc, utriusque partis, pugnandi, vel voluntas, vel fuga: Primique teericorum, ab ipso quoque Friderico, notati sunt milites, quos VULTVOSOS vulgo nominabant; ob nulla, iam dudum, stipendia sibi soluta. Voces audiebantur, ac fremitus, transfugia minitantim, aut omnino baltei-discinctum; nisi solutio repraesentaretur. Poscebatur argentum Fridericus. Hnic autem, unus hic Regius Annus, argenti tantum effuderat, quantum anni reparare vix decem possent. <reg orig="Donârat" TEIform="reg">Donarat</reg>, quantum supplere, nisi reciprocae donationes, aut rapinae, non valerent. Angebatur igitur, facilis miserere, Princeps; difficilis, ad inveniendum, unde miseraretur. Monstrabantur anxio, <reg orig="digitîs" TEIform="reg">digitis</reg> sacrilegorum, (e schola Calvini,) Verrium Siciliensium, ac Dionysiorum Syracusanorum, artes; et imitatores, ad rapiendum, ungues. Laudabatur, ut praedae paratum, in propinquo, Canonicorum gazophylcaicum, seu <reg orig="cistîs" TEIform="reg">cistis</reg> reconditum, seu <reg orig="terrâ" TEIform="reg">terra</reg> defossum. inaurata Divorum,
<pb id="s390" n="388" TEIform="pb"/>
<reg orig="aurôque" TEIform="reg">auroque</reg> solida, donaria: copiosum argentum, factum infectumque: gemmae, margaritae, calices, pollubra, candelabr. mentitum esse Decanum Arsenium, qui, Raetisponam translatum esse basilicae summae thesaurum, prae se tulerit; cum is intra Pragam etiamnum revera lateat: unde stipendium conflari mensium plurimorum possit; ut, ignave quiescens pecunia, per castra, manusque militum, discurrere disceret. Pecuniae filiam, esse Victoriam.</p>
<p TEIform="p">Conclamant in haec, Enimvero, non ferendam ulterius Decani fallaciam; Regem, regnum, castra, circumscribentis: sed in publicum Minoris-Pragae carcerem esse raptandam. Alius autem aliunde; Non satis hoc fore versute viro supplicii; ni <reg orig="tormentîs" TEIform="reg">tormentis</reg> etiam in eum, et <reg orig="eqvuleîs" TEIform="reg">eqvuleis</reg>, ac laceratione membrorum, exempla fierent. (319) Placet his haec utraque senrentia, crudelitatis instigatrix. Utrumque, fidus collegis Sacrisque suis, Arsenius, experturus ab inimicis erat. Praesto sunt, qui rapiant in catenas illum, satellites. parata, cruciatuum instrumenta Phalaridaea. Vox hostium una, per universos: Aut verum exprimensiss; aut thesaurum. At, horum clam certior factus, et <reg orig="momentô" TEIform="reg">momento</reg> temporis
<pb id="s391" n="389" TEIform="pb"/>
exoticas indutus vestes, Arsenius; <reg orig="evolârat" TEIform="reg">evolarat</reg> aedibus <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg>; non plus horae dimidiae <reg orig="spatiô" TEIform="reg">spatio</reg>, prius in aedem, ac tecta, Patrum Cappuccinorum subductus. Unde tamen, haud multo post, submovit se: ne forte, nec ipse tuto lateret; et hospitio suo malum acciret, (utpote, mox a vestigantibus, in triduum usque quaesitus) <reg orig="siquô" TEIform="reg">siquo</reg> tandem casu deprehenderetur. In suburbana se proinde loca transtulit. Albo quippe Monti vicinum, Ordinis Benedictini coenobium, suggressus: sub Divae Margaritae Virginis - Martyris, (qui loco Titulus,) <reg orig="scutô" TEIform="reg">scuto</reg> patrocinioque delituit; aspidis, ac basilisci, sicut illa, victor, et tutus: donec, <reg orig="unicô" TEIform="reg">unico</reg> <reg orig="solô" TEIform="reg">solo</reg> <reg orig="consciô" TEIform="reg">conscio</reg> comiteque <reg orig="pedisequô" TEIform="reg">pedisequo</reg> (qui, <reg orig="nobîs" TEIform="reg">nobis</reg> hanc Medullam condentibus, ante quadriennium adhuc Pragae superstes serebatur) Pragam ipse quoque, diffictus in civem Budinensens, intravit; <reg orig="quartô" TEIform="reg">quarto</reg>, priusquam eandem urbem Maximilianus DUX victor ingrederetur, die. (320)</p>
<p TEIform="p">Potuit, Canonicorum hic hyperaspistes, (321) in DEO, <reg orig="Christianâ" TEIform="reg">Christiana</reg> gloriari <reg orig="modestiâ" TEIform="reg">modestia</reg>; <reg orig="Transîsse" TEIform="reg">Transisse</reg> se, per Ignem aestuantium sollicitudinum, et per aquam vallis-lacrimarum: ac denique tamen in refrigerium esse
<pb id="s392" n="390" TEIform="pb"/>
reductum; utpote, convictui redditum, et latibulo, dulcissimi Collegae sui, Simonis Praepositi. cuius et <reg orig="consiliô" TEIform="reg">consilio</reg> Decanus, et invitatione, redierat ad umbraculum Furstenbergiorum- aulae: donec illucesceret dies Lunae, Novembris nonus. Cuius diei <reg orig="diluculô" TEIform="reg">diluculo</reg>, spe Ducis Victoris, urbem ingressuri, <reg orig="conceptâ" TEIform="reg">concepta</reg>; composuerant se, quotquot pii convenerant, occurlui Victoris, et gratulationi.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Pomeridianô" TEIform="reg">Pomeridiano</reg> deinde tempore, sicut dicere coeperam, progrediuntur, e Pragae latebris, in Hradczanum (nobis Rathschinum) Simon Brosius, Basilicae Metropolitanae Praepositus; et Gaspar Arsenius, Decanus: iidem hi, quos saepe iam praedicavi. Qui primi totius Sacerdotii Pragensis, Victorsam Maximiliano, (velut superius narrare sum orsus,) in propatulo gratulati; sese, collegas suos, eorumque fortunas omnes, et Sacrorum in Arce regia sedem ereptam, submissione <reg orig="flebilî" TEIform="reg">flebili</reg> com~endabant: ac repetundarum hostes suos postulabant. idque faciebant, <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> (quod potuerant tamen) meritorum suorum <reg orig="inspersâ" TEIform="reg">inspersa</reg> mentione; sed <reg orig="multâ" TEIform="reg">multa</reg> religiossimi DUCIS, in sua cuique reddenda prompti, <reg orig="fiduciâ" TEIform="reg">fiducia</reg>. Quanto sermo brevior,
<pb id="s393" n="391" TEIform="pb"/>
<reg orig="fugâ" TEIform="reg">fuga</reg> metuque molestiae, DUCI creandae; tanto gratior, ad mille- negotiorum campum festinanti, fuit. Igitur, <reg orig="singislarî" TEIform="reg">singislari</reg> benevolentiae significatione (quod signate <reg orig="Pessîna" TEIform="reg">Pessina</reg> refert) exceptis, spem DUX fecit restitutionis indubitabilem; <reg orig="promissô" TEIform="reg">promisso</reg>, Principis gravitatem decente: spei vero, promisique fidem, in pignus utrique supplicum, <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> <reg orig="porrectâ" TEIform="reg">porrecta</reg> <reg orig="dextrâ" TEIform="reg">dextra</reg>; <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> gladium in acie <reg orig="rotârat" TEIform="reg">rotarat</reg>. Manis forti, linguae pondus firmavit.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.04.22" n="22" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XCVI.</head>
<p TEIform="p">At, his longe <reg orig="disparî" TEIform="reg">dispari</reg>, verbo rum ac <reg orig="vultûs" TEIform="reg">vultus</reg>, habitudine Maximilianus oecurrit, ab eodem ipso temporis, et loci <reg orig="vestigiô" TEIform="reg">vestigio</reg>, Sex aliis, iisque Primatibus, sed Sacrorum- exsortibus: quorum dux, metathes litterularum <reg orig="cancellatâ" TEIform="reg">cancellata</reg>, (pro generis, ac stirpis, <reg orig="reverentiâ" TEIform="reg">reverentia</reg>,) tutius mihi, quam <reg orig="apertâ" TEIform="reg">aperta</reg> vocabulorum nuditate, nominabitur; Ligumelus Pelopius, <reg orig="agnomentô" TEIform="reg">agnomento</reg> Gerontius. Hic, ut in Annum decimum octavum obiter est animadversum, in <reg orig="illô" TEIform="reg">illo</reg> trium Procerum Caesarianorum truculento praecipitio, cum <reg orig="aliô" TEIform="reg">alio</reg> quopiam, regni <reg orig="satrapâ" TEIform="reg">satrapa</reg>, vices regias obeunte, seductus in partes a Turrianaeis, et servatus; existimavit imprudens (quid enim in eum dicere possum lenius?) blanditiis
<pb id="s394" n="392" TEIform="pb"/>
primum uxoris Hussiticae, deinde <reg orig="nonnihilô" TEIform="reg">nonnihilo</reg> speciosius, id se servatoribus suis in vicem debere gratiae; si se reciproce transversum agendum a Sacris maiorum, ad placita Nevatorum, praeberet. Quod igitur omnes eousque Pelopidae semper horruerant; ex orthodoxo, quin et Priore (quem vocabant) Sanctae-Mariae, factus erat Calixtinus, et Utraquaeus: Catholicum, inter haec, nihilosecius agere sibi, per omnia, visus. quod eorum tamen credebat nemo, qui, medullitus Catholici, sciebant; Vinum Falernum, et acctum transtiberinum, numquam maritari. Pelopius autem, post suum ad Hussitas transitum, non modo numero triginta- Directorum inseri se passus erat; sed, sub haec, Regiae quoque Pragaeae, quin et, Regni totius, Praefecturam supremam, susceperat: quam, si fidus Turriani rebus, et Palatini commodis, reperiri studeret; administrare sine Casaris <reg orig="iniuriâ" TEIform="reg">iniuria</reg>, <reg orig="suâque" TEIform="reg">suaque</reg> <reg orig="perfidiâ" TEIform="reg">perfidia</reg>, neutiquam valeret. Hic talis itaque, receptui nunc tandem canturus; ad Bavariae DUCEM, vela vertit. quem proin, a Capuccinis, et Proto-Canonicis, in Regiam pergentem, interpellare coepit occursu <reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg>, quinque cum
<pb id="s395" n="393" TEIform="pb"/>
Sociis, eiusdem consilii popularibus. inter quos tamen, (<reg orig="eô" TEIform="reg">eo</reg> quidem die temporeque,) non fuit, quem historiographus Saxoniae fuisse perhibet, aut subindicat, (322) supremus Regni Bohemiae tablini praeses, VVenceslaus Guillhelmus Raupovva: quippe, cum aliis quibusdam, eodem ipso die, posteaque, fugae Friderici comes, et assecla perofficiosus; uti superius exposui.</p>
<p TEIform="p">Pelopii porro, sociorumque, negotium erat; post demissam Victoris, adventitiamque, venerationem, libellus supplex, ei porrectus. In hoc, <reg orig="audaciâ" TEIform="reg">audacia</reg> propemodum <reg orig="inverecundâ" TEIform="reg">inverecunda</reg> (tamquam et <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> charta non deberet erubescere) postulabant: Salva sibi manerent, et incolumia, Regni Bohemici privilegia: Litterae- Maiestatis, in vigore: libertas exercitii, suorum cuique rituum, ac Sacrorum. Immunitas, tribus Pragis, a militaribus praesidiis publicitus: civibus vero privatim, a contuberniis, et alimentis, bellatorum. Praeter haec autem, inviolatae res; domicilis, fortunae, corporaque suorum, ab iniuriis, et <reg orig="violentiâ" TEIform="reg">violentia</reg> melitum. Praeteritorum demum, adversus Caesarem, memoria peraque, vindictaque, nulla; quam eorum, quae neodum in futurum
<pb id="s396" n="394" TEIform="pb"/>
accidissent. Ad summam! exigebantur a generosissimo DUCUM, quae nec ratio consultrix <reg orig="dictâsse" TEIform="reg">dictasse</reg>, nec conditio temporum <reg orig="examinâsse" TEIform="reg">examinasse</reg>, videretur; sed Impudentia scripsisse. Quibus idcirco Maximilianus (iam olim transfugio Pelopti succensen, per samam didito,) non <reg orig="mandatîs" TEIform="reg">mandatis</reg> alii respondendi partibus, sed ipse <reg orig="suîsmet" TEIform="reg">suismet</reg> statim <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg>, <reg orig="sê" TEIform="reg">se</reg> pariter, et <reg orig="illîs" TEIform="reg">illis</reg>, digna reposuit: dum eis, circumstantibus et <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg>, et <reg orig="Bucquoianîs" TEIform="reg">Bucquoianis</reg>, in hunc fere modum occurrens; Si veniret, inquit, ipsa, <reg orig="caelô" TEIform="reg">caelo</reg> descendens, INNOCENTIA; quanam <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg>, maioreque, <reg orig="confidentiâ" TEIform="reg">confidentia</reg> posceret pro se, quae vellet; quam, quae nunc ad lisbidinem suam, horum sibi flagitat mala, reaque, Conscientia? Nimirum, intra Pragae moenia Ierosolymam nobis, sub Isaia, renovant (323): quasi gens, quae Iustitiam fecerit; et Iudicium DEI sui non deseruerit; ita ius sibi, quod non habent, dici volunt: ac sua reddi, retinerique, quae rebellione iam olim amiserunt: neque sibi modo solis, sed Regno, quod everterunt, Bohemiae; cuius famosi, non Directores magis, quam direptores, tribunalibus <reg orig="praesedêre" TEIform="reg">praesedere</reg>. Vos, vos, (ait, in eorum ora vultu versus, et <reg orig="oculîs" TEIform="reg">oculis</reg>,) Vos, Potestatem
<pb id="s397" n="395" TEIform="pb"/>
legitimam, crimine Maiestatis <reg orig="labefactâstis" TEIform="reg">labefactastis</reg>. cuius sceleris ne poenas daretis, dare populis iura coepistis; vosmetipsos gubernaculis intrudentes. <reg orig="Hôc" TEIform="reg">Hoc</reg> si more vulgo deinceps vivetur in regnis; ut Subiecti nocentes, evitandis dominerum poenis, Dominos se ipsos constituant: ubi dominicum ulum vigebit obsequium? ubi Paulinum, ex ore manuque DEI, decretum? cuius novissimum, in perduelles, fulmen, offectu non carebit. Laesistis DEI ministrum, Regem? TIMETE! non enim sine causa gladium portat. Laesit aliquis DEUM pariter ipsum, <reg orig="perfidâ" TEIform="reg">perfida</reg> Religionis eiuratione? <reg orig="duplô" TEIform="reg">duplo</reg> timeat! Rex, DEI minister est, vindex in iram, ei, qui malum egit. (324) Quid est igitur? aut quo iure quaeritis, constabiliri vobis vestra; qui, perduellione <reg orig="cunctîs" TEIform="reg">cunctis</reg> <reg orig="amissîs" TEIform="reg">amissis</reg>, Vestrum iam dicere potestis nihil: praeter Scelus, eet iniquitatem? Privilegia flagitatis; qui supplicia vix evadetis.</p>
<p TEIform="p">Dixit, pius iuxta, magnanimusque, DUX: et dicendo, Sex supplicibus illis, clare per genas et ora fluitantes, lacrimas expressit: (325) ante ceteros autem, (ut ex iis, quae post aliquanto narrabuntur, trahi coniectura poterit,) praefecto Regiae, Pelopio.
<pb id="s398" n="396" TEIform="pb"/>
cuius in animo tamen, et alias antehac, molles ad pietatem sensus, et scintillantes quidam igniculi, (post defectionem etiam. ad Calixtinos,) deprehendebantur; quasi resides ad paenitudinem impulsus. Haesisse <reg orig="verô" TEIform="reg">vero</reg> diu, postea quoque, credi possunt; cum <reg orig="insignî" TEIform="reg">insigni</reg> Calvinianorum odio <reg orig="fugâque" TEIform="reg">fugaque</reg> coniuncti. quod totum, quale sit, <reg orig="delibâsse" TEIform="reg">delibasse</reg> strictim, haud fortasse fuerit extra commodum, et institutum.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.04.23" n="23" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XCVII.</head>
<p TEIform="p">Quo tempore, iumenta, currus, subvectiones, postulantibus in castra sua, contra Caesarianos, Directoribus, Canonici principis-templi renuerant, se concessuros, ob causas, quas <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg> <reg orig="suô" TEIform="reg">suo</reg> retulimus: <reg orig="habitâ" TEIform="reg">habita</reg> suae dignitatis, in ea repulsa despectae, ratione, plerorumque <reg orig="votîs" TEIform="reg">votis</reg> ac vocibus, in concilio rebellium procerum, in eam itum erat sententiam; quae bona fortunasque, tam illius regii Sacerdotii, quam ipsiusmet augustae basilicae, <reg orig="decretô" TEIform="reg">decreto</reg> publico verteret in rapinam pessimorum. Optimatium; et in stipendii militaris improbissima subsidia. Quo minus autem id ilico fieret; intercessit, cum Tyna-<reg orig="Horessiô" TEIform="reg">Horessio</reg>, <reg orig="dynastâ" TEIform="reg">dynasta</reg>, <reg orig="paucîsque" TEIform="reg">paucisque</reg> quibusdam aliis, civilioris indolis consesoribus,
<pb id="s399" n="397" TEIform="pb"/>
<reg orig="primô" TEIform="reg">primo</reg> facile <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>, <reg orig="studiôque" TEIform="reg">studioque</reg>, (quantumvis Director ipse quoque,) Pelopius Gerontius. Servavit oratione <reg orig="mitî" TEIform="reg">miti</reg> vitam et victum eorum; quos <reg orig="asperâ" TEIform="reg">aspera</reg> <reg orig="Satyrâ" TEIform="reg">Satyra</reg> violentus Turnius exitio dabat. (326)</p>
<p TEIform="p">In anni, proxime praecedentis, Iconoclasmo, (quem, superiore volumine retuli, <reg orig="suriîs" TEIform="reg">suriis</reg> Abrahami Sculteti, Calviniani pulpiti rabulae, suasum, et extortum esse,) cum in Crucem acti Servatoris nostri generum-omnium effigies, signa, sigillaque, statuaeque, confringerentur, et focorum pyrae fierent: exscidio proxima iamiam nutabat et illa, longe pulcherrima Crucifixi statua, quam sumptu <reg orig="regiô" TEIform="reg">regio</reg> formandam Norimbergae Rudolphus II. <reg orig="locârat" TEIform="reg">locarat</reg>: ac supra mausoleum basilicum defigendam <reg orig="curârat" TEIform="reg">curarat</reg>. Sensit autem, huic interitum imminere, casu tunc interveniens, Pelopius. qui, priusquam manus illi truculentiores, ac faces, afferrentur; arte, placidoque molimine, revulsum inde simulacrum, suas transportandum in aedes, inviolatum, dedit: Servatoris sui (quantum in ipso fuit, ac mente viri,) Servator ipse, quoad posset, futurus. (327)</p>
<p TEIform="p">Idem ipse, <reg orig="turbidîs" TEIform="reg">turbidis</reg> <reg orig="illîs" TEIform="reg">illis</reg> Iconomachorum
<pb id="s400" n="398" TEIform="pb"/>
diebus, quibus Solstitium-hibernum astra miscebat, sicut impii nebulones illi regnum, et aras; non refugerat Pelopius, cum Rudolpho Tereza, Barone <reg orig="Lippaô" TEIform="reg">Lippao</reg>, <reg orig="nonnullîsque" TEIform="reg">nonnullisque</reg> ceterorum, quamvis omnes essent Utraquaei, <reg orig="consiliô" TEIform="reg">consilio</reg> subinde, <reg orig="solatiôque" TEIform="reg">solatioque</reg> <reg orig="familiarî" TEIform="reg">familiari</reg>, Canonicos orthodoxos, a Calvinisequis exagitatos, erigere: scelestam sacrilegorum impietatem, in aras et sacra, devovere; totumque Pragae Calvini-regnum in Insulas, et Aegypti solitudines, rescribere. (328) Quibus in eos <reg orig="Dirîs" TEIform="reg">Diris</reg> <reg orig="odiîsque" TEIform="reg">odiisque</reg> die quodam differtus, et spumans, Pelopius, (is dies, anni decimi noni, Decembris vicesimus erat,) in consessu plurium, destinatam insequenti luci convulsionem altarium, imaginum, et reliquiarum sacrarum, prae ceteris intente fervideque dissuadere coepit ipsimet Friderico; cui, tanti Sacrilegii patrandi <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, Scultetus impius supplicare non desinebat. Friderico Pelopius <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg>, quibus acriora nec Orthodoxus quispiam <reg orig="usurpâsset" TEIform="reg">usurpasset</reg>, in mentem redigebat eventa, suppliciaque superiorum temporum; quibus audaciam profanandi similem, in Aede praesertim <reg orig="Metropolitanâ" TEIform="reg">Metropolitana</reg>, luissent, divinitus utique castigati, vastatores Ecclesiarum. In quemvis
<pb id="s401" n="399" TEIform="pb"/>
alium recidere posse, quod in quosdam recidisset, ultionts exemplum. Deponeret igitur Iconoclasmi cogitationes: animi decreta rescinderet: perniciosa Sculiett postulata compesceret. Non esse, talia tunc agendi, vel tempus, vel locum: nec item, causam, aut emolumentum ullum.</p>
<p TEIform="p">Visus erat absterruisse vacillantem. non absterruit. Praepotuerunt, in animo viri validior, Angla coniux, Sculteto patrocinans: in auribus fratris, Ludovicus germanus, <reg orig="Calvinô" TEIform="reg">Calvino</reg> plenus; et, impietate plenior, Ernfridus quidam, gente <reg orig="familiâque" TEIform="reg">familiaque</reg>, Berbersdorffius, aulae sectariae domesticus-basiliscus. cui virus haereseos insitum, et innatum; intima, cum Palatino, rerum mentisque communicatio; munus autem in Regia, Comitatus castellanus, proregio muneri proximus: Calvimanis denique vel ideo pretiosus; quod hic ipse Berbersdorffius unus fuerat eorum, qui se gloriarentur, e regiae fenestris in praeceps egisse, Philippum Fabricium, arcanorum custordem, ac deiectionis Trium-procerum illorum collegam. <reg orig="Hôc" TEIform="reg">Hoc</reg> hoine <reg orig="detestabilî" TEIform="reg">detestabili</reg>, cum ceteris Sculteti causam apud Fridericum non modo laudante, sed et <reg orig="suîsmet" TEIform="reg">suismet</reg>
<pb id="s402" n="400" TEIform="pb"/>
statim manibus, ac <reg orig="ministeriîs" TEIform="reg">ministeriis</reg>, promovente; decernitur denuo, (protinusque, posterum in meridiem,) imaginum, statuarum, et ararum, confractio. fiuntque die, divo Thomae <reg orig="sacratô" TEIform="reg">sacrato</reg>, Pragae, quae Thomas, apud barbaros Indos erectione lapideae Crucis Meliapore, quindecim iam dudum ante saecula, <reg orig="praedamnârat" TEIform="reg">praedamnarat</reg>. (329) Fiunt, in <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg>, quae nos facta, sub anni praecedentis exitum memorabamus: et in annis, aliquanto superioribus, gesta Berlini, mandante <reg orig="Sigismundô" TEIform="reg">Sigismundo</reg> <reg orig="Brandenburgicô" TEIform="reg">Brandenburgico</reg>, cum Electrice deplorabamus. Metropolitana basilica, stabulum <reg orig="Augîae" TEIform="reg">Augiae</reg>, fiebat.</p>
<p TEIform="p">Venit, die coeptae vastationis <reg orig="alterô" TEIform="reg">altero</reg>, (qui Decembris vicesimus secundus, et postrema Dominicarum <reg orig="Adventûs" TEIform="reg">Adventus</reg> erat,) in templum Regium Pelopius. et in templo, temporis illoipso tunc <reg orig="punctô" TEIform="reg">puncto</reg>, Scultetus erat; labori demolientium aras operarum hortator instans, et encomiastes. Is, <reg orig="visô" TEIform="reg">viso</reg> iam eminus <reg orig="Pelopiô" TEIform="reg">Pelopio</reg>, libertatem veritus oris cius; actutum se subduxit. At Pelopius, <reg orig="conspectâ" TEIform="reg">conspecta</reg> <reg orig="tantâ" TEIform="reg">tanta</reg> passim sacrarum rerum omnium strage, stupefactus pariter, et indignatione <reg orig="maximâ" TEIform="reg">maxima</reg> repletus; in absentem eadem, quae
<pb id="s403" n="401" TEIform="pb"/>
profusurus in praesentem fuerat, orditur spuere maledicta. Quae facies haec, (inquit,) tigridis, et non pastoris, animarum? harae sunt ista, lanienaeque, spectacula: non ovilis, et custodum eius, ô, Reformatores! Et vos, filii Belialis, non Ecclesiae; non, Christo fidelis grex, sed Antichristi satellites, et emissarii; Ioannis Sternbergii, toparchae, tumulum, (<reg orig="monstrârat" TEIform="reg">monstrarat</reg> enim hunc ei pedisequus, deturpatum,) quem vestri pedes nec tangere quidem digni sunt, foedare sustinuistis; icone Christi, cruci-suffixi, <reg orig="decussâ" TEIform="reg">decussa</reg> de marmoris Porphyretici <reg orig="sepulchralî" TEIform="reg">sepulchrali</reg> <reg orig="tegumentô" TEIform="reg">tegumento</reg>? qui nescitis, utrum, et ubi locorum, aliquando sortituri sepulchrum vosipsi sitis? in sublimine, pendentes? an, ad Inferos vivi mortuive, cum Abirone, Core, Datane, vel epulone <reg orig="purpuratô" TEIform="reg">purpurato</reg>, descensuri? Non possunt haec esse tam atrocia, nisi praeludia tragoediae, paullo post in luctum exiturae. Dirae te perdant, Scultete nefarie! cum hoc instituto tuo tumultuoso, Superos impugnante! Male faciant tibi, malorum omnium opifices, spiritus, cum Institutionibus, Calvine, tuis! quarum <reg orig="oestrô" TEIform="reg">oestro</reg> furiati, transeunt homines, in Cacodaemonas; merguntur sacrorum excisores, in Tartari barathrum; vilipenditur, et exinanitur, in conculcatis Crucibus,
<pb id="s404" n="402" TEIform="pb"/>
pretium Sanguinis IESV Crucifixi. Num odiosae vices hae redduntur, Amori Servatoris? bellum, et furor, in monimenta redemptionis? Sic ibitur ad Astra? (330) rupitque sermonem; et abiit.</p>
<p TEIform="p">Non contentus autem his Pelopius, transiit et in Regiam: et, <reg orig="alloquiô" TEIform="reg">alloquio</reg> statim <reg orig="impetratô" TEIform="reg">impetrato</reg> Friderici, stomachi bullientis reliquias exonerare, liberrimi vir oris, in nullo pepercit: eadem, ac pleniora, disserens apud ipsum, quae modo <reg orig="sonorîs" TEIform="reg">sonoris</reg> vocibus per omne templum in Iconoclastas <reg orig="eructârat" TEIform="reg">eructarat</reg>. Fructus alloquii fuit, Friderici nonnulla <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg>, sed flexuosa, purgatio: tumultuum illorum, in importunitatem Sculteti, retorsio: fragmentorum, ac tabularum, eodem adhuc vespere, properata collectio; totiusque sacrae farraginis, in sacellum Adalbertinum amotae, conclusio: Palatini demum, apud Comitem Turrianum Seniorem, (utpote, Puritanum iam, ipsique concolorem,) in Pelopium querelae, post tergum, et in absentem; ceu tumidum, arrogantem, effrontem, ac sibi molestum: voces semineces, atque serae; quippe, regii <reg orig="respectûs" TEIform="reg">respectus</reg> pondere, paene iam apud plerosque Subutraquaeos, depretiari <reg orig="coeptô" TEIform="reg">coepto</reg>. Nempe, sesquimenstruus in
<pb id="s405" n="403" TEIform="pb"/>
solio Fridericus, iam tunc, non serviebat totus; multo vero minus, totus regnabat.</p>
<p TEIform="p">Pelopius interim, tanto post ad Bavariae DUCEM Maximilianum, cum suis, de Liberate religionis, aliisque, (sicut retulimus,) <reg orig="pactîs" TEIform="reg">pactis</reg> deditionis, veniens: putavit fortassis, eadem se libertate dicturum apud hunc, et victurum; qua nuper apud novellum regnatorem. Sed, qui mutum sibi finxit agnum, aut vix bidentem; LEONEM, (ut vidimus,) invenit, in hoc Duce, GALEATUM: cuius Vox, per cassidis rictum, <reg orig="paucîs" TEIform="reg">paucis</reg>, sed horrendum, rugiret.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.04.24" n="24" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XCVIII.</head>
<p TEIform="p">Ceterum, durius aliquanto, praecisiusque, sed <reg orig="meritîs" TEIform="reg">meritis</reg> et ipse <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> dignum, a Bavariae DUCE responsum, per eos dies abstulit, miles Fridericianus; qui, quantusque, praelio Montis-Albi supererat; et in Urbe-Veteri Pragae sese colligens e <reg orig="fugâ" TEIform="reg">fuga</reg>, consederat. Missionem hic, et incolumem sibi, rebusque suis, abitum ex Urbe, DUCIS ab indulgentia rogitabat. Utrumque cum ad decimum Novembris diem <reg orig="impetrâssent" TEIform="reg">impetrassent</reg>, et iamiam exituri crederentur; repente <reg orig="mutavêre" TEIform="reg">mutavere</reg> sententiam: et, abituros se, <reg orig="negavêre" TEIform="reg">negavere</reg>; nisi <reg orig="persolutîs" TEIform="reg">persolutis</reg> sibi, non quidem
<pb id="s406" n="404" TEIform="pb"/>
ab alio, sed ab iis, qui se conduxissent in arma, <reg orig="stipendiîs" TEIform="reg">stipendiis</reg>: id est, a regni Bohemorum Ordinibus, iisve, qui pro Directoribus, interregni tempore, sese gessissent. Decimum octavum iam fluere mensem, ex quo (dictu lacrimabile!) <reg orig="lacerîs" TEIform="reg">laceris</reg> plerique corporum <reg orig="indumentîs" TEIform="reg">indumentis</reg>, magna vero pars, et <reg orig="membrîs" TEIform="reg">membris</reg>, <reg orig="inanî" TEIform="reg">inani</reg> ventre, <reg orig="succiduîs" TEIform="reg">succiduis</reg> genibus et viribus, a quaestore-castrorum argenti nec siliquam (331) acceperint. (332) Darent sibi, qui conduxissent operam suam, Bohemi, quod suum esset: et recessuros se.</p>
<p TEIform="p">Facta sunt ista, dictaque sunt, in area patente, forove, Pragae-Veteris; <reg orig="locô" TEIform="reg">loco</reg>, ceteroquin antiquitus iam, a <reg orig="Drahomîrae" TEIform="reg">Drahomirae</reg> praesertim temporibus, caedium <reg orig="frequentî" TEIform="reg">frequenti</reg> simul, et <reg orig="amicô" TEIform="reg">amico</reg>. Non respondit his, decori servantissimus, Maximilianus: sed, partibus <reg orig="suîs" TEIform="reg">suis</reg> <reg orig="impositîs" TEIform="reg">impositis</reg> ductori mille peditum Haimhusio, viro, manu <reg orig="linguâque" TEIform="reg">linguaque</reg> prompto; dici Vultuosis (illis ipsis scilicet, quos superius attigeram, in Friderici <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg> <reg orig="nummariâ" TEIform="reg">nummaria</reg>,) praecepit; Erubescerent, ob id invocare ius et tribunalia, cuius eis nulla conveniret Actio. timerent, illius operae flagitare pretium, cuius inire pactionem, neque conductor potuerit,
<pb id="s407" n="405" TEIform="pb"/>
neque locator: quippe, legitimam adversus maiestatem pugnantis. Nec interesse, Pridemne bellare nefarie coeperint, (uti <reg orig="suâmet" TEIform="reg">suamet</reg> praedicatione fecerint, ante menses octodecim:) an pronuper; uti nudiustertius adversus Caesarem adhuc in acie stetissent. Quod enim ab ipso statim initio fuerit infirmum, tractu temporis convalescere numquam potuisse; (333) nisi tandem ad facinoris, et ultionis, incrementum.</p>
<p TEIform="p">Haec, et similia talium, <reg orig="Haimhusiô" TEIform="reg">Haimhusio</reg> dicente, non repressus male-contentorum illorum ardor, sed amplius incendi coepit: seditionis <reg orig="simulacrô" TEIform="reg">simulacro</reg> quodam plerisque furiose legatum DUCIS cingentibus, et incluso minaciter instantibus; <reg orig="clamosissimô" TEIform="reg">clamosissimo</reg> <reg orig="quôque" TEIform="reg">quoque</reg> vociferante, Vel numquam <reg orig="Pragîs" TEIform="reg">Pragis</reg> se, vel stipendii compotes, excessuros. Id si nemo numeraret: ius ergo sibi copiaque fieret, impetum in eorum aedes, et arcas ac possessiones, faciendi; quorum <reg orig="auspiciîs" TEIform="reg">auspiciis</reg>, ac delectu fideque, <reg orig="militâssent" TEIform="reg">militassent</reg>. An <reg orig="latêre" TEIform="reg">latere</reg> se, quibus Urbium-trium <reg orig="vicîs" TEIform="reg">vicis</reg> ac regionibus Turrianus, Bercka, Raupovva, Schvvambergius, <reg orig="habitâssent" TEIform="reg">habitassent</reg>? Ab his se, non spolia, sed debita, repetitum ituros.</p>
<p TEIform="p">Sensit Haimhusius, (in corpore, firme
<pb id="s408" n="406" TEIform="pb"/>
<reg orig="collectô" TEIform="reg">collecto</reg>, firmioris vir animi,) minarum fore, contra minas, non iuris, certamen. Terrentes igitur, urgere graviore terrore coepit: ac, Si primo sceleri placet (inquit) addere scelus secundum, et impudentius: qui nomen Regis, Caesari, (quantum in vobis fuit,) semel eripuistis, alieno sacramentum dicendo; sane nunc audete, res etiam eius, ac fortunas, diripere. Quid enim hinc auferetis, inquieti turbatores, quod non Ferdinandi fuerit, et antea, iuris dictione <reg orig="supremâ" TEIform="reg">suprema</reg> Principis: et post haec, a <reg orig="triduô" TEIform="reg">triduo</reg> proximo, redierit ad eum, iure Victoriae? cuius vos <reg orig="gloriâ" TEIform="reg">gloria</reg> palam excidistis. Et alioqui, wediusfidius! si, suo Caesar ultro iuri cedens, depraedandam militi Pragam dare decrevisset: eccui daturum aequtus aestimaretis? illine, qui contra se tulit arma, potius, quam ei, qui pro se? Duos inter exercitus, utrum, capere laboris sui fructum exspoliatione, par futurum esse censeretis? Victorem? an victum? Vos Victi, (milites,) estis. Vae victis! nisi quiescetis. Vos Monte cessistis, et <reg orig="campô" TEIform="reg">campo</reg>: cedite proin (et hoc ocius!) etiam Urbibus <reg orig="hîs" TEIform="reg">his</reg>. Sufficiat, <reg orig="beneficiô" TEIform="reg">beneficio</reg> mei Principis, relicta sua cuique vita, suus spiritus, et sarcinula. migrate! Quod si recusatis adhuc: qui
<pb id="s409" n="407" TEIform="pb"/>
numerari vobis stipendia contenaitts; prius, (amabo!) legiones turmasque nostras, superstites: deinde, copiolas vestras, numerate. Duorum exercituum, utrum censebitis praevaliturum, ad alterum extrudendum?</p>
<p TEIform="p">Perterrefecit Haimhusius, <reg orig="constantiâ" TEIform="reg">constantia</reg> sermonis, ac minarum, attonitos: ut, <reg orig="solutô" TEIform="reg">soluto</reg> sensim <reg orig="circulô" TEIform="reg">circulo</reg>, Se, dicerent, Crastini <reg orig="diluculô" TEIform="reg">diluculo</reg> futuros in arbitrio Bavariae DUCIS: et egressuros. Nec fefellerunt (334): egrediente mane, sine stipendio, sine spoliis, et <reg orig="peculiô" TEIform="reg">peculio</reg>, rerum omnium <reg orig="indigô" TEIform="reg">indigo</reg>, <reg orig="macilentô" TEIform="reg">macilento</reg>, <reg orig="confectôque" TEIform="reg">confectoque</reg> <reg orig="curîs" TEIform="reg">curis</reg>, agmine; rogitante, non sine lacrimis intimis, Quorsum nunc trent, et unde victitarent? <reg orig="turbâ" TEIform="reg">turba</reg>, (summatim,) ter miser <reg orig="abilî" TEIform="reg">abili</reg>: nisi, quod utique, sectarum omnium e colluvie mixtum, velut armentum erant: et pecus, in novam quandam victimam aliam, ad Mansfeldium Pilsnam, aut ad Francum Taborem, <reg orig="primô" TEIform="reg">primo</reg> quoque tempore transiturum.</p>
</div2>
<div2 id="BiLA.04.25" n="25" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>XCIX.</head>
<p TEIform="p">Gesta sunt haec, ad diem Novembris decimum, et undecimum. Ex quo fere tempore, cetera pleraque difficultate minore procedere visa sunt; ad statum rerum, in urbe regia, regnoque, debitum in
<pb id="s410" n="408" TEIform="pb"/>
ordinem redigendum. Militaris hostium amota turba, civili, Sacrorumque, tranquillitati reducendae, planiorem straverat viam. Vix igitur e conspectu Pragae <reg orig="digressîs" TEIform="reg">digressis</reg> <reg orig="purgamentîs" TEIform="reg">purgamentis</reg> <reg orig="iîs" TEIform="reg">iis</reg>, (335) deditioni paratissimae tres illius Urbes, ad Regiam evocatae; renovare, <reg orig="trienniô" TEIform="reg">triennio</reg> iam ante dictum Ferdinando, sacramentum iussae sunt: arma ponere, tradereque (336): nuntium dein remittere, quibusvis, adversus Ferdinandum ictis, foederibus; non alium denique, praeterquam Caesarem, agnoscere, vel in posterum agnituros, Bohemiae Regem, vocibus, atque <reg orig="scriptô" TEIform="reg">scripto</reg>, publice <reg orig="signatô" TEIform="reg">signato</reg>, profiteri. Nihil horum <reg orig="detrectârunt" TEIform="reg">detrectarunt</reg>: ac, ne quidem ullius Pelopiani nudiustertiani postulati, Super Immunitatibus, et <reg orig="Amnestiâ" TEIform="reg">Amnestia</reg>, mentione <reg orig="subillatâ" TEIform="reg">subillata</reg>, vel <reg orig="interspersâ" TEIform="reg">interspersa</reg>; <reg orig="bonâ" TEIform="reg">bona</reg> fide <reg orig="iurârunt" TEIform="reg">iurarunt</reg>: suggerente praesertim per internuntium illis <reg orig="Maximilianô" TEIform="reg">Maximiliano</reg>, Conditionibus, apud <reg orig="armîs" TEIform="reg">armis</reg>-validiores, nullum esse locum; qui fuisset utique futurus, rebus nondum ad certamina <reg orig="deductîs" TEIform="reg">deductis</reg>, aut manu <reg orig="consertâ" TEIform="reg">conserta</reg> diiudicari <reg orig="coactîs" TEIform="reg">coactis</reg>. In <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg>! Caesaris deinceps, non Caesaris-vices-obeuntium, in arbitrio situm fore; Quid, aut indulturus esset, aut abnuturus.</p>
<pb id="s411" n="409" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Quod porro responsum a DUCE Bavariae tres Pragae tunc abstulerunt; eidem non fere dispar, <reg orig="duodecimô" TEIform="reg">duodecimo</reg> Novembris, et insequente <reg orig="biduô" TEIform="reg">biduo</reg>, per partes nucn, alias autem et universi simul, <reg orig="asportârunt" TEIform="reg">asportarunt</reg> Ordines regni; Barones, et equitum auratorum Nobilitas: <reg orig="maximâ" TEIform="reg">maxima</reg> <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> parte, non accitu DUCIS, sed ultro se conglobans, et ad reverens manuum eius osculum, (337) et ad imperium accipiendum, ac mandata faciunda. Quorum omnium <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg>, et mente, viceque, tunc quoque, <reg orig="duodecimô" TEIform="reg">duodecimo</reg> mensis eius die, Pelopius loqui non refugiens, quantumvis ante triduum perstrictus a Maximiliano; privilegiorum, libertatis-religionum, et impunitatis admissorum, postulata prima penitus intacta praeteriit: delictaque submississime fassus, ac deprecatus; in reliquum, pro se, proque ceteris <reg orig="universîs" TEIform="reg">universis</reg>, obsequium Ferdinando soli, tamquam Regi, successionis etiam <reg orig="praerogativâ" TEIform="reg">praerogativa</reg> legitimo, (338) spopondit: die <reg orig="statô" TEIform="reg">stato</reg> iuravit: pacta foederum extero~rum eiuravit. partem demum orationis illam, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> scelus rebellionis, agnitum, detestabatur, <reg orig="lacrimîs" TEIform="reg">lacrimis</reg> etiam tunc, (uti nuper,) haud aspersit magis, quam
<pb id="s412" n="410" TEIform="pb"/>
interpolavit. Paenitentem agnosceres; et adeo dignum denique, cui molliter Zelus Maximiliani responderet: si per omnia Pelopius Romano-Catholicum se, quam Utraquaeum, declarare maluisset. VOLEBAT DUX religiosissimus, ad quandam Pauli normam, OMNES ESSE, SICUT SE IPSUM. Volebat, ac probabat, Ecclesiam, et <reg orig="doctrinâ" TEIform="reg">doctrina</reg> passim Unam, et sacrorum ritu Concordem. Boam Pelopii videbat indolem. sed Bonum, cum Philosophis, probabat id, quod esset ex integra <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>: malum, <reg orig="nôrat" TEIform="reg">norat</reg>, e quovis esse defectu, dissensu, <reg orig="contumaciâ" TEIform="reg">contumacia</reg>; quae Calixtinis infixa domesticaque sunt. Itaque Pelopio, Statibusque, respondere <reg orig="suîsmet" TEIform="reg">suismet</reg>, (uti nuper,) <reg orig="verbîs" TEIform="reg">verbis</reg> praetermittens; regessit tamen et <reg orig="iîs" TEIform="reg">iis</reg>, et <reg orig="sê" TEIform="reg">se</reg>, digna, vocibus <reg orig="placidîs" TEIform="reg">placidis</reg>, ore Ioannis Christophori Preysingii, Landishutani Regiminis, et <reg orig="tractûs" TEIform="reg">tractus</reg>, Administratori. recantantes rebellionem, indulgentiae Caesaris remisit. Sacramentum interea sibi, quoad cetera Caesar ipse decerneret, tamquam vices obeunti Caesareas, dici nuncuparique iussit. Autographa foederum, cum Austriis Super-Anassinis, cum Silcsiis, Moravis, <reg orig="geminîs" TEIform="reg">geminis</reg> <reg orig="Lusatiîs" TEIform="reg">Lusatiis</reg>, et Hungaris <reg orig="Gaborianîs" TEIform="reg">Gaborianis</reg>,
<pb id="s413" n="411" TEIform="pb"/>
initorum, tradi, rescindique. Regni Coronam, cum ornamentis Insignium ceteris, a Friderici ministris nudiusquintus in Curiam Urbis- Veteris translatam, ad Divi Wenceslai, Regiamque Sacrorum arcem, reportari. Comitem Bucquoium, ac Principem Liechtenstenium, eius reportationis curae praesidere. (339) quod hi munus <reg orig="accuratê" TEIform="reg">accurate</reg> mox expleverunt: octo <reg orig="cistîs" TEIform="reg">cistis</reg> grandibus, supellectilium eiusmodi <reg orig="refertîs" TEIform="reg">refertis</reg>, ad basilicam <reg orig="revectîs" TEIform="reg">revectis</reg>; et interim <reg orig="reseratâ" TEIform="reg">reserata</reg> <reg orig="tantillô" TEIform="reg">tantillo</reg> temporis ipsa <reg orig="basilicâ" TEIform="reg">basilica</reg>; quam ad eum usque diem, (prius a se profanatam,) Orthodoxis clauserant Calviniani. Quibus ipsis Sacrorum hostibus (ut tunc erant) vice nunc <reg orig="versâ" TEIform="reg">versa</reg>, suspendebantur suae factionis exercitamenta publica, Contionum, cantilenarum, rituum; Maximiliani <reg orig="mandatô" TEIform="reg">mandato</reg> (340): cum, eiusdem tamen dissimulatione <reg orig="pacificâ" TEIform="reg">pacifica</reg>, Protestantium interim, et Calixtinorum, coetus inoffense congregari pergerent; Catholicorum autem pietas, eiusdem <reg orig="operâ" TEIform="reg">opera</reg> manuque, <reg orig="locîs" TEIform="reg">locis</reg> omnibus restitueretur. Sacerdotio quoque Pragensium universo, mane quodam, (341), simul congregato, Victoriamque Maximiliano gratulanti, spes certa facta; reditus suos,
<pb id="s414" n="412" TEIform="pb"/>
et adempta sibi bona, recuperandi. Purgandis praeterea, liberandisque, rebellium peste, Bohemicis terris, adhibita cura; ne, Pilsnae vetus insessor, Mansfeldius, fieret aeternus possessor: cum finitimorum <reg orig="inextirpabilî" TEIform="reg">inextirpabili</reg> clade. missae quoque, cum militum <reg orig="aliquâ" TEIform="reg">aliqua</reg> <reg orig="copiâ" TEIform="reg">copia</reg>, contra Taborem, et Hermannum Francum, (illi rebellium praesidio praeesse perseverantem,) machinae curriles, grandiores: quae loco quatefacto deditionem exprimerent. Dimissi, super haec, cum mandatis oboedientiae veteris, et ostentatione virium armatarum, circum urbes, arces, et oppida potiora, legati; redegerunt ad obsequium, Sazium, Schlanam, Cadanum, Prilam, Commotoviam, Schlackenvvaldam, Kuttenbergam. (342) Quibus omnibus iam anteverterant, <reg orig="suî" TEIform="reg">sui</reg> deditione, Launenses, ante pugnam Albimontanam: post pugnam autem, <reg orig="quartô" TEIform="reg">quarto</reg> mox die, Bohemobrodenses; praesidium sibi militare rogitantes, adversus commilitonum iniurias, ac direptiones; incustoditis hinc illinc incubituras. (343) Responsum est, <reg orig="clementiâ" TEIform="reg">clementia</reg> DUCIS, omnium ordinum mortalibus benigne: factum (quoad eius fieri potuit) abunde, quod promissum.
<pb id="s415" n="413" TEIform="pb"/>
largitiones immunitatum, et earum stabilimenta, Caesari, temporique, reservata: <reg orig="prudentiâ" TEIform="reg">prudentia</reg> moderationeque DUCIS; qui, gladium in <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> tunc, Iura vero semper in Caesaris esse manu, meminisset.</p>
</div2>
</div1></body></text>




</TEI.2>