<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Aestivorum libri tres, quibus deliciae aestatis describuntur.</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Bisselius" TEIform="author">Bisselius, Johannes SJ</author>
<editor TEIform="editor" role="editor">Johannes Bisselius SJ</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">Ruediger Niehl</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/bissel2" type="href" id="bissel2" TEIform="anchor"/></addrLine>
</address>
</publicationStmt>
<notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note>
<note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">bissel2</note>
<note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">bisseliusaestiva.html</note>
<note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
<note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">bisseliusaestiva.xml</note>
<note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">bissel2/jpg</note>
<note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Muenchen: N. Heinrich, 1644.</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">5 June 2004</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">
new TEI header; typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - Morpheus spell check</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>

<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><gap id="EN"/><front>



<pb id="s001" TEIform="pb"/>
<titlePage TEIform="titlePage"><titlePart type="main" TEIform="titlePart">Ioannis
Bisselii,
e
Societate
Iesu,
Deliciae
Aestatis.
</titlePart></titlePage>
<pb id="s002" TEIform="pb"/>
<div type="poem" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>AD SERENISSIMAM CAELI, TERRARUMQUE, REGINAM.</head>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">GAUDIA cum gracili modularer AGRESTIA canna,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Et tenui canerem ditia RURA sono;</l>
<l TEIform="l" part="N">Hic opus est serie Cereris nitido mihi sidere (dixi)</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Hic opus est serie, materiaque, Libri.</l>
<l TEIform="l" part="N">Lilia, prata, nemus, cerasos,sata, praedia, montes,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Blandaque sepositi pumicis antra, volo.</l>
<l TEIform="l" part="N">PRAE reliquis tamen, adsit Aquae mihi viva scatebra!</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Cumque favente, favens Maxima DIVA, DEO!</l>
<l TEIform="l" part="N">HAEC ego. Iamque polum digito tetigisse videbar:</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Tota meo suberant SPICEA regna pedi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ecce tibi! subito (nisi fallit amabilis Icon)</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Quod mihi sors dederat, Vis aliena rapit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Namque FIDES, Cererem mihi subtrahit; Aethera nubes;</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Mons, casa, prata, nemus, Solis ab igne flagrant.</l>
<l TEIform="l" part="N">Lilia cum Cerasis, legit ALIGER alter, et alter:</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Far Iuvenes alii, praecoce falce, secant.</l>
<l TEIform="l" part="N">Antra, nigro nebulosa gelu (tamen apta Thaliae)</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">PNEUMA Sacrum, radiis insidet usta suis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Virginei quoque germen Agri, sine Semine NATUM,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Tu tibi, VIRGO, rapis: Te rapit ILLE sibi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sic ego Te, Sobolisque tuae spoliatus Amore,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Quas mihi Delicias, MATER, et, unde, petam?</l>
<l TEIform="l" part="N">SPES erat, In cumulis Segetum, Stipulisque, legendis;</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">His tamen Angelicae Sportula Corbis ovat:</l>
<l TEIform="l" part="N">Spes erat, In vitreis (Clarii vice gurgitis) UNDIS;</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">En, alius phila praeripit Ales aquas!</l>
<l TEIform="l" part="N">SPICA meis igitur perit, et perit UNDA, Camenis.</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">QUID superest? Alio Messis et AESTUS eant!</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut ego nulla canam, sine carminis illice, RURA:</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Aut ego pulso tuas, Regia Nympha, fores.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cetera, cum Genii tulerint sibi, Symbola Messis;</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Ultima, die, maneant (Culmus, et Unda,) Mihi!</l>
<l TEIform="l" part="N">Haec, neque TOTA, peto. Satis est, Ab utrisque, vel Unum</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Munere contigerit si mihi, VIRGO, Tuo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sat mihi; De Stipulis, CALAMUS (teres atque Rotundus:)</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">De Salientis Aquae gurgite, VENA-Fluens.</l>
</lg>
</div>
<pb id="s003" n=")( 3" TEIform="pb"/>
<div type="dedication" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb TEIform="pb"/>
<head>RELIGIOSISSIMO PRAESULI,
AMPLISSIMO DOMINO,
DOMINO
IOANNI BAPTISTAE,
Incliti BAUMBURGENSIS Coenobii,
Canonicorum Regularium
S. Augustini,
PRAEPOSITO;
SALISBURGENSIS ARCHIDIOECESEOS
ARCHIDIACONO,
Statuum Boiariae Commissario Deputato, etc.
Domino suo observandissimo,
IOANNES BISSELIUS,
è Societate IESU,
S. D.</head>
<pb id="s004" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">QUod Ephialtes quondam <reg orig="Heraclídis" TEIform="reg">Heraclidis</reg>, ac Cimon Atticus, Miltiadis filius, fecerunt; ut, quidquid diuturno suo suorumque
callo, ruris excoluissent; id in spicae denique maturitate, disruptis agrorum saepibus, publicae messis ususque facerent, ac
populo donarent: Idem ego, PRAESUL Amplissime, quadam imitationis <reg orig="umbrâ" TEIform="reg">umbra</reg>
nunc aemulor. AESTATEM enim meam,
aliquot iam Annorum labore cultam, et
nunc ad falces perductam; laxatis demum scriniis, vulgi pariter, et doctrinae
<reg orig="Prócerum" TEIform="reg">Procerum</reg> manibus oculisque permitto:
prodeuntque tandem in apricum Frugiferi Temporis DELICIAE. Sed hae,
quod suspicor, minusdum robustae, fortassis etiam Solis adhuc <reg orig="parùm" TEIform="reg">parum</reg> patientes; eorum, quorum longae fuerunt latebrae, communi calamitate, caelum
<reg orig="compressâ" TEIform="reg">compressa</reg> <reg orig="palpebrâ" TEIform="reg">palpebra</reg> vitabunt: et ad publicae Lucis fulgur, tamquam ad Praetoris Puteal ambiguae litis Rei, trepidabunt. Ac tribuant hunc <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> timorem
Verecundo pudori, benigniores interpretes:
<pb n=")( 4" TEIform="pb"/>
Ego tamen formidinis istius iustas in eis caussas agnosco; vehementerque vereor, ne, post Quinquennes <reg orig="licèt" TEIform="reg">licet</reg>
curas atque limas, plus nihilominus
Temporis abstulerint, quam Maturitatis ac nitoris: et partus iste Cerealis, oculatiore sui cultu destitutus, titulo Delicatior, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> versu, sit processurus.
</p>
<p TEIform="p">Hoc ipsum igitur est, quod ad TE, venerabilis PRAEPOSITE, meas has Musas,
de sui tutela sollicitas, <reg orig="ablégat" TEIform="reg">ablegat</reg>: ut sub
Tui potissimum Patrocinii tentorio, tolerare diem assuescant; et, quem in se ipsis nondum utique reperiunt, ab Insulae Tuae gemmis splendorem mutuentur. Cuius, ut opinor, nec Amplitudinem <reg orig="ullâ" TEIform="reg">ulla</reg> temerabunt <reg orig="irreverentiâ" TEIform="reg">irreverentia</reg>; quoniam ad TE tanto post, ac pedibus diu praemeditatis, accedunt: neque Dignitatem <reg orig="iniuriâ" TEIform="reg">iniuria</reg> violabunt, ad TE provocantes; quoniam invitatae tractaeque veniunt, tot impulsibus, quot titulis atque
caussis.</p>
<p TEIform="p">NAM, sive quaerendum Humanis his
Artibus hospitium erat, in quo semet ipsas
<pb id="s005" TEIform="pb"/>
diverticulo quam mollissimo deponerent:
ad quemnam irent felicius, quam eum,
cuius in pectore nativum domicilium
omnis defixit Humanitas? Sive lucubrationis operosioris intelligens arbiter, ac par urnae iudex, sortiendus fuit;
quis alius optandus, quam, qui per Doctrinae mansuetioris Olympia, Stadio
proprio, non <reg orig="sinè" TEIform="reg">sine</reg> coronis, cucurrisset?
Sive Libri cuiuscuius ipsa Varietas atque
materies, per alta, per humilia, per humana pariter ac Divina dispalantis, Lectorem ubique domesticum, sibique
concolorem deposceret; quis erat ambiendus alius, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg>, qui per chordas
(quod aiunt) et Buxum, per mitiores <reg orig="aequè" TEIform="reg">aeque</reg> severioresque Scientias et Mathemata, non absque gloria se versasset?
Sive denique potiori thematis parti, Sacra modulanti, genuina Sacrorumque
non insolens Auris; aut Villica, rusticasque curas cantanti, non rudis aestimator;
aut tot Agrorum fructibus, suus legitimus, et Mosaicis praescriptus codicillis
Decimator, indagandus fuit: ad quem
 <pb TEIform="pb"/>
<reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg>, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ad Religiosorum Antistitem, ad diligentissimum <reg orig="Domûs" TEIform="reg">Domus</reg> Dei curatorem et Colonum, ad Primatem Sacerdotem, eundum erat?</p>
<p TEIform="p">QUAE quidem omnia, congruerent in
multos haud <reg orig="dubiè" TEIform="reg">dubie</reg> singillatim: sed in
TE propemodum Unicum concurrunt
universim; cui, propter tot eximiarum
congeriem dotium, ipsa Themis et Iuris
aequitas, DEBERI clamat, politiores Musas, ut Patrono; numerosos modulos,
velut Orpheo; Varietatem, tamquam Eruditissimo; Sacra Carmina, ceu Divinis
PRAEPOSITO; Villas et Agros, ut Oeconomo; Fruges demum, et earum Primitias, velut ARCHIDIACONO.</p>
<p TEIform="p">Proinde, sive tot Tibi caussae, Libri
mei tutelam persuadent; sive priscum
Tui cultorem Amicumque nondum in
Honoribus fastidis; accipies, PRAESUL
Dignissime, <reg orig="vultûs" TEIform="reg">vultus</reg> hilaritate <reg orig="Vernâ" TEIform="reg">Verna</reg>, tres
AESTIVOS hosce Menses; et, quod Serenum, ad sui maturitatem, à caelo genioque suo <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> adhuc habent, illud eis
Tu, de Fronte tua, nutibusque faventibus
<pb id="s006" TEIform="pb"/>
aperies. FORTASSIS, eos lustrasse saltem, aut AEra Titulorum contemplatum esse, paenitentiae non erit. OCCUPATIS enim Mentibus, etiam TACENS
Imago, <reg orig="disertè" TEIform="reg">diserte</reg> loquitur: et SAPIENTIS
Perspicax oculus, exiguo saepe nictu, Profundum ingens exhaurit. Quid si praeter hoc, Curas Tuas, à graviorum subinde mole sevocatas, hora remissior, ad
Lectitandum quoque pellexerit? NEC
enim, opinor Carminum TE multitudo
deterrebit: multo minus ex merito stomachum Tibi concitabit, reputanti cum
animo tuo; REM esse fertilissimam omnium, Terram et Agros: nec <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg>
quidquam Cerere copiosius. Ac <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg>,
quisquis è Saeculi superioris Annalibus
recolet; In campis Nemetum, haud ita
procul Rheni fluentis, AEstate post natum Christum quingentesima quadragesima prima, supra millesimam, Unico de
Culmo spicas Quindecim refertissimas,
cum granis innumerabilibus procrevisse: poteritne vel mirari, vel indignari; de
Calamo Libelli forsitan unius aut alterius
<pb n=")( 6" TEIform="pb"/>
AEstivi, Tricenas, aut, siquid excedit, Elegias prodiisse?</p>
<p TEIform="p">LEGES itaque, nisi fallor, ex his meis
nonnulla, citra magnum copiae taedium:
legesque, non Tu quidem, ut Discas; multo <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg>, ut ex hac mea Pallade rusticante; (<reg orig="Quónam" TEIform="reg">Quonam</reg> enim supercilio dictent Agrestes Cicadae nostrae, volatum
aquilis, Cantumque Lusciniis?) sed potius, ut recognoscas atque recolas, in vetustis recentia, sub Alienis Temet ipsum,
propriasque Dotes. <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> Tu Litteratorum studiosas, ac praefestinatas Auroras
volves: et Tuos simul antelucanos Librorum amores in memoriam reduces,
<reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> <reg orig="Statórem" TEIform="reg">Statorem</reg> Vigilantium, unius Aviculae cantibus, per tot aetates intentum, suspicies: ET Matutinae Tibi pietatis Psalteria refricabis. <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> structorem rectoremque Religiosae <reg orig="Domûs" TEIform="reg">Domus</reg>, <reg orig="Hannónem" TEIform="reg">Hannonem</reg>, medias inter silvas negotiosum, reperies:
et, sub hoc, Tuum quondam Berchtolsgadium, DECANI-POSTULATI nomine
iureque gubernatum, <reg orig="tacitâ" TEIform="reg">tacita</reg> cogitatione
relibabis, <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> famosum illum INIQUITATIS
<pb id="s007" TEIform="pb"/>
VILLICUM, etiam priusquam
examines, condemnabis; ac, Paterfamilias accuratior, illius <reg orig="Mannasséo" TEIform="reg">Mannasseo</reg> BAUMBURGUM Tuum, Illius annosae neglegentiae Tui regiminis sollers Octennium,
eius Dilapidationi Structuras Tuas, nova
Praedia fundoque, quibus Coenobii fines auges, oppones. <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> meditabundum inter agros ISAACUM, familiari,
quod facis, Caelestium speculatione comitaberis: et sub hoc AUGUSTINUM simul Tuum, pone Maris Africani littora
DEUM Unum Trinumque secum expendentem, <reg orig="quà" TEIform="reg">qua</reg> fas, <reg orig="insequéris" TEIform="reg">insequeris</reg> <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> inter
victricia IOSUAE Ducis agmina, vexilliferos, centuriones, tribunos, recensebis: et Filii subibit animum PATER, etiamnum superstes, Vir pace <reg orig="militiàque" TEIform="reg">militiaque</reg>
bonus, Ductor ordinum nobilis, nec Saalfeldensis praefecturae moderamine, quam
bellacis dexterae meritis, spectatior; cum
universa ZEHENTNERORUM forti claraque prosapia. <reg orig="Hîc" TEIform="reg">Hic</reg> in Tuo BAPTISTA,
praeter Nominis consortium, etiam TENEROS ANNOS Tuos recogitabis; quibus,
<pb n=")( 7" TEIform="pb"/>
ad Prodromi IOANNIS exemplar,
CIVIUM TURMAS FUGITANS, non ad
Iordanis quidem margines, ANTRA DESERTI; sed tamen ad Alzaei fluminis nemorosas ripas, religiosissimi Pometi secessus, PETISTI. Ne longior denique
sim; Hîc in MARIA, Saeculorum <reg orig="Reginâ" TEIform="reg">Regina</reg>,
quam Deliciarum mearum crebra pagina celebrat, Tuos in eam dulces affectus,
vetus Cliens ac Sodalis, recudes: In Claravallensium Messorum caloribus, DEIPARAE Strophio refrigeratis, Tuammet ipse Familiam, Servorum DEI, respicies;
indefesso Canonicae vitae labore desudantem, ac post Sanctissimorum operum
absolutos Annos, caelestia praemia demessuram: IN BERNARDO tandem, Tibi
PRAESULEM propones, DEO <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg>, Divaeque  MATRIS virgineo cordi fixum;
deinde Suos etiam, sollicitis utrique curis affigentem: Id, quod facere TE, constans plurimorum mihi Fama loquitur,
gaudenti <reg orig="multùm" TEIform="reg">multum</reg> atque gratulanti. <reg orig="Plurimùm" TEIform="reg">Plurimum</reg> namque (ne quid <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> dissimulem)
gestio, verissimisque laetitiis efferor; cum
<pb id="s008" TEIform="pb"/>
AESTATIS hanc meae LATAM AREAM,
non compellor in vanas quasdam assentatiunculas, sed in solidas verasque LAUDES TUAS patefacere: cum, ad maiorem
DEI gloriam, pro TE Bonos quoque gloriari Viros sentio: cum, Numinis ad servitium (quod Omnes ei debemus) Oris
ac Vitae Tuae <reg orig="facundiâ" TEIform="reg">facundia</reg>, tam eos, qui <reg orig="Forìs" TEIform="reg">Foris</reg> sunt, <reg orig="intrò" TEIform="reg">intro</reg>, <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg> Tecum sint; <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> eos,
qui sunt Intus, Tecum ut maneant, trahi
potenter intelligo: TEQUE, quod olim
ominabar, repertum dignum, qui tot viris pietate claris praeponereris: et Illos,
suapte <reg orig="disciplinâ" TEIform="reg">disciplina</reg>, tuisque moribus, haud
alii malle, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Huic Capiti, cum talis
Exempli Pede, subesse. Quod tunc utique fieri, mirandum non est; Cum et,
qui PRAEEST, imperat, quod Praestandum est: et non <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> ipse Praestat alacriter, quod Imperandum.</p>
<p TEIform="p">SED, haec ego, NE QUID Extra (quod vulgo dicunt) OLEAS ferar, delibasse contentus, Epistolae digressum effusiorem coerceo: Meque MEI potius, ut sim
Brevis; qua TE TUI, <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg> Pede tali semper
<pb TEIform="pb"/>
procedas, admoneo: Quippe, qui
propositi metam hanc unicam mihi praefixerim, uti demonstrarem; ABS TE non penitus sine fruge, Meos hos Agros MESSESQUE lectum iri.</p>
<p TEIform="p">SUPEREST; ut, Sive Placuerint hi Libelli, TUORUM, Eruditionis numero laudeque florentium, <reg orig="Muséis" TEIform="reg">Museis</reg> non arceas;
sive Displicuerint, Illos eo mentis orisque robore devores atque concoquas,
quo Malum versum Augustus; ac vetes
scilicet, NE QUID deinceps Tibi scribam:
utpote, qui non <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> praeter Exspectationem, <reg orig="verùm" TEIform="reg">verum</reg> etiam, EXTRA TEMPUS
Tibi cantem. nam AESTATEM <reg orig="profectò" TEIform="reg">profecto</reg>
mitto, medio rigentis IANUARII sidere.
Quod equidem Paradoxon, in aditu statim atque limine Dedicationis, diluissem;
nisi supervacuum existimassem, Poetas excusare: quibus receptum est; Enthusiasmo, priscis Divino, concitari: quorumque vaticino furori, TEMPUS omne,
quantumvis postea Futurum, aut olim
Transactum, fit PRAESENS; quibus AESTATES Cyrenaicae, mensium (nisi Fama
<pb id="s009" TEIform="pb"/>
mentitur) Octo, quotidie nascuntur, in
Parnassi sui iugis. DE ME saltem, Salva
res est, et Apolline iudice decisa. Nam,
qui <reg orig="mediâ" TEIform="reg">media</reg> Carminum horum AESTATE,
sub MARIANA <reg orig="Basilicâ" TEIform="reg">Basilica</reg>, NIVES dederim: nunc, medias inter NIVES, aliter
arridente Caelo, cur AESTATEM non
possim?</p>
<p TEIform="p">Vale, PRAESUL Amplissime: DEOQUE
sospitatore, cum Tuis Omnibus, perenna. Monachii, Idib. Ianuarii. Anno
Christiano M.DC. XLIV.</p>
</div>
<div type="preface" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb TEIform="pb"/>
<head>ERUDITO LECTORI. S.</head>
<p TEIform="p">QUam in VERNIS meis antehac, Carminis, Partitionis, et Varietatis rationem secutus sum; eidem etiam nunc, in AESTIVIS hisce DELICIIS,
insistendum censui: ne morem meum Veterem, non
uno iam Publico receptum, siquid <reg orig="mutâssem" TEIform="reg">mutassem</reg>, retractationis levitate damnarem. <reg orig="Accessêre" TEIform="reg">Accessere</reg> tamen huic AESTATI, veluti Maturioris Temporis exigente <reg orig="reverentiâ" TEIform="reg">reverentia</reg>, quaedam paucula; quibus ea VERE consummatior procedere videri posset. In his, Imagines sunt,
tam librorum singulorum frontibus, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Titulorum
insignioribus argumentis, quasi facem praelaturae. Elegiae quoque Dactylicae, cum Carminibus Dactylometris: inter quae discrimen non est, nisi quod illae prioris appellationis poeses, praeter unicum (Hexametro
versui necessarium) Spondeum, duasque Pentametri
redundantes syllabas, <reg orig="ceterà" TEIform="reg">cetera</reg> puris putis Dactylis absolvantur; Dactylometra <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> solum unicum, in omni
compositione, <reg orig="Spondéum" TEIform="reg">Spondeum</reg> numerent, cui succedere
Pes alius poterat novatione, fortassis neque doctis improbabili, neque tironibus <reg orig="damnosâ" TEIform="reg">damnosa</reg>; quorum incitandae poematis alacritati, versuumque volubilitati, Labor
hic omnis est repertus. Quos ipsos, ut ad rotunditatem quoque carminis, et hiatum crebriorum fugam
(inceptantibus <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> difficile exemplo provocarem: <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg> in his libellis universim <reg orig="parciùs" TEIform="reg">parcius</reg>; In Tertio <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>
singillatim, Numquam Elisi. qui proinde totus quantus legetur, Extra Synaloephas. NE denique non
omnis haec Messis adolescentiorum horreis, in Spica
(quod aiunt) et Culmo serviret: INDICULUS adiectus est ONOMASTICUS: hoc est, Nominum interpres verborumque; non <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> totidem, quot a quovis Nesciti possunt (nam id infinitum fuerat, et angustioris
<pb id="s010" TEIform="pb"/>
curae) sed vel Latinitatis Helladisque <reg orig="minùs" TEIform="reg">minus</reg> passim
obviae compertaeque; vel Antiquitatis, Eruditionis, et
Historiae reconditioris:eo tamen explicationis temperamento, quod nec, Omnia scire volentem, copia
satiaret; nec, abstrusiora sola requirentem, indaginis
desperatione cruciaret. Quod proinde <foreign lang="GR" TEIform="foreign">leciki/dion</foreign>,
nequaquam TIBI, Lector Erudite, quippe viriliter
iam pridem ac robuste docto; sed iuniorum duntaxat
bono levaminique, concinnatum: sicut à Gazaeo, Vincartioque, claris aevi nostri Poetis, Exemplum;
sic ab humanitatis tuae placido Genio, Veniam habeat!
</p><p TEIform="p">Vale.</p>
</div>
<pb TEIform="pb"/>
<div type="privilege" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>FACULTAS R. P.
PROVINCIALIS.</head>
<p TEIform="p">EGO NICASIUS WIDNMAN, Societatis IESU, per Superiorem Germaniam Praepositus Provincialis, <reg orig="factâ" TEIform="reg">facta</reg> mihi
potestate, ab Adm.m R. P. N. MUTIO VITELLESCO, Praeposito Generali: IOANNIS BISSELII, Societatis nostrae Sacerdotis, Libros Tres Aestivorum, seu, DELICIAS AESTATIS, Elegiaco carmine lucubratas, et à Patribus, ad eam curam designatis, perlectas, censas, et approbatas, iuris publici, per typos, fieri permitto: eiusque concessionis fidem, manu
<reg orig="meâ" TEIform="reg">mea</reg>, munerisque mei consueto sigillo,
facio. Halae 24. Augusti, Anno M.D.XLIII.</p>
<p TEIform="p">NICASIUS
WIDNMAN.</p>
</div>
<pb id="s011" TEIform="pb"/>
<div type="toc" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>DELICIARUM AESTATIS
INDEX.</head>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<head>LIBRI I. ELEGIAE.</head>
<l TEIform="l" part="N">I. Protreptica, pro Historia. Pag. 1</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">II. Antiprotreptica pro Deliciis scrib. 3</l>
<l TEIform="l" part="N">III. Diluculi AEstivi praeconia. 10</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">IV. Studiosus antelucanus. 13</l>
<l TEIform="l" part="N">V. Iter sylvestre, et colloquium. 19</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">VI. Aviculae cantus trisaecularis. 24</l>
<l TEIform="l" part="N">VII. Florentes Segetes. 42</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">VIII. Patibulum in segetibus. 46</l>
<l TEIform="l" part="N">IX. Fur Ampliatus. 47</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">X. Isaacus meditans. 55</l>
<l TEIform="l" part="N">XI. Villa Albertina. 62</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">XII. Hypaethra, Fontes etc. 66</l>
<l TEIform="l" part="N">XIII. Villicus Iniquitatis. 69</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">XIV. Cancer, exagitatus. 84</l>
<l TEIform="l" part="N">XV. Cancer Demersus. 91</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">XVI. Liliorum decor, et odor. 98</l>
<l TEIform="l" part="N">XVII. Imago B. Aloysii Gonzagae. 101</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">XVIII. Lilia examussim picta. 102</l>
<pb TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">XIX. Lilia, Virginit. Symbolum. 104</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">XX. Triplex Lilium B. V. 109</l>
<l TEIform="l" part="N">XXI. Solis Apostrophe. 118</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">XXII. Solstitii AEstivi commoda. 124</l>
<l TEIform="l" part="N">XXIII. Solstitium Iosuaeum. 133</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">XXIV. Gaudium ex ortu Baptistae. 141</l>
<l TEIform="l" part="N">XXV. S. Ioan. Baptistae Nativitas. 144</l>
</lg>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<head>LIBRI II. ELEGIAE</head>
<l TEIform="l" part="N">I. Prologica, promittens Brevitatem. 155</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">II. Maria Visitans. Dactylica. 157</l>
<l TEIform="l" part="N">III: Liber Nestorii, hostis Deip. 159</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">IV. Prata florifera. 163</l>
<l TEIform="l" part="N">V. Foenisectio. 168</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">VI. Terrae matris querela. 171</l>
<l TEIform="l" part="N">VII. Nabuchodonosor, Foenum comedens. 173</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">VIII. Statua Nabuchodon. deiecta. 180</l>
<l TEIform="l" part="N">IX. Iter Caniculare, in Patriam. 185</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">X. Otium negotiosum. 188</l>
<l TEIform="l" part="N">XI. Ambulatio matutina. 191</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">XII. Iter: et, Mulier Vesana. 192</l>
<l TEIform="l" part="N">XIII. Studiosus, Lusor. 193</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">XIV. Scholasticus, aeger ex potu. 195</l>
<pb id="s012" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">XV. Nimia ambulatio, perniciosa. 197</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">XVI. Piscatoris filius, Comes. 198</l>
<l TEIform="l" part="N">XVII. Caelestis Caniculae Occasus. 201</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">XVIII. Aruntius Viator, Sitiens. 202</l>
<l TEIform="l" part="N">XIX. Sitientis in febri Pathos. 205</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">XX. Amm. Marcellini Sitis. 212</l>
<l TEIform="l" part="N">XXI. Modum potui statuendum. 215</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">XXII. Fons Lavinganus. 217</l>
<l TEIform="l" part="N">XXIII. Christus et Samaritana. 218</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">XXIV. Natatio. 234</l>
<l TEIform="l" part="N">XXV. S. Ignatii Loyolae Ignis militar. 238</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">XXVI. Deipara, S. Ignatio conspicua. 241</l>
<l TEIform="l" part="N">XXVII. Christus, S. Ignatio comes. 248</l>
</lg>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<head>LIBRI III. ELEGIAE.</head>
<l TEIform="l" part="N">I. Proparaenetica. Stimulus ad scribendum. 257</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">II. Musa animata: Deip. invocata. 258</l>
<l TEIform="l" part="N">III. Deiparae Sudarium. 260</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">IV. Maturescentium frugum aspectus. 264</l>
<l TEIform="l" part="N">V. Rutha Moabitis, et socrus. 266</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">VI. Messores matutini. 280</l>
<l TEIform="l" part="N">VII. Alauda, cum pullis. 283</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">VIII. Prandium messorum. 291</l>
<pb TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">IX. Daniel in lacu Leonum. 294</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">X. Segetum desectarum collectio. 302</l>
<l TEIform="l" part="N">XI. Divitis Evangelici horrea. 307</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">XII. Tempestatis et tonitr. descrip. 314</l>
<l TEIform="l" part="N">XIII. Tria Fulmina. 319</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">XIV. Nivium aestiv. desiderium. 324</l>
<l TEIform="l" part="N">XV. S. Mariae ad Nives Basil. 327</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">XVI. S. Maria Maior, cur dicta? 331</l>
<l TEIform="l" part="N">XVII. S. Leopoldus Austrius. 334</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">XVIII. Euclio, strictus messor. 339</l>
<l TEIform="l" part="N">XIX. Ruthae Spicilegium, etc. 341</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">XX. Gaudium ex Assumpt. Dactyl. 352</l>
<l TEIform="l" part="N">XXI. Quae est ista, etc. Dactylom. 355</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">XXII. Deipara Moribunda. 359</l>
<l TEIform="l" part="N">XXIII. Maria, amans irrigua. 361</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">XXIV. Bettonicae flores, Corolla Deip. 365</l>
<l TEIform="l" part="N">XXV. B. Stanislaus Kostka. S. I. 367</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">XXVI. S. Bern. impudicam fugans. 369</l>
<l TEIform="l" part="N">XXVII. Pict. S. Bern. à Deip. lactati. 370</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">XXVIII. Genethliacon seu Natalicium. 372</l>
<l TEIform="l" part="N">XXIX. Chronologica ab anno 1601. 374</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">XXX. Prosopopoeia Ruthae, Dactylica. 379</l>
<l TEIform="l" part="N">XXXI. Psittacus. Dactylica. 385</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">XXXII. Epilogus. Dactylica. 406</l>
</lg>
</div>
</front><body><div1><p/></div1></body></text>









</TEI.2>