<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd">
<TEI.2>
	<teiHeader type="text">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Poemata</title>
				<title type="sub">Machine-readable text</title>
				<author n="Camerarius">Camerarius, Joachim</author>
				<editor>Camerarius, Joachim</editor>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>XML version, markup prototype, Dec. 1999</edition>
				<respStmt>
					<name>Niehl, Rüdiger</name>
					<resp>markup</resp>
				</respStmt>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Camena</publisher>
				<address>
				  <addrLine><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/camer1" type="href" id="camer1"/></addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
 			 <note type="href">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note> 
			 <note type="pathname">camer1</note>
 			 <note type="filename">camer.html</note>
 			 <note type="titleimage">camer001.jpg</note>
		 	 <note type="srcfile">camer.xml</note>
  			 <note type="imgpath">camer1/jpg</note>
			 <note type="imgtype">html</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Leipzig, 1568</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Regeln f_ Texterfassung 04'/2000</p>
			</editorialDecl>
			<refsDecl>
				<p>not necessary</p>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>
    <profileDesc>
		<creation>camer1</creation>
		<textClass>
			<classCode>camer</classCode>
		</textClass>
    </profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change>
				<date>27 Sept. 2001</date>
				<respStmt>
					<name>Rüdiger Niehl</name>
					<resp>markup</resp>
				</respStmt>
				<item>TEI header, markup, lines added</item>
			</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
<front>
<titlePage><titlePart>
<pb id='s001' n='Aa1b'/>
LIBELLUS CONTINENS
ECLOGAS
ET ALIA QUAEDAM POEMATIA DIVERSIS TEMPORIBUS ET Occasionibus composita,
A
<name type='person'>Ioachimo Camerario</name>
<abbr expan='Pabepergensi'>Pabeperg.</abbr> plerisque nunc primum in lucem prodeuntibus.
<name type='place'>LIPSIAE</name>

Anno <date value='1568-01-01'>M. D. LXVIII.</date>

<pb id='s002' n='Aa2a'/>

GENEROSO ET NOBILI COMITI AC DOMINO, <rs type='person' n='Antonius de Ortenburg'>DOMINO ANTONIO 
IOACHIMI <abbr expan='Filio'>F.</abbr></rs> Comiti 
<name type='place'>Ortenburgensi</name>, <abbr expan='et cetera'>etc.</abbr> Domino suo clementi.
<abbr expan='Salutem dicit'>S. D.</abbr>
</titlePart></titlePage>

<div type='dedication'>
<p>GENEROSE ET Nobilis Domine: Etsi abs tua generosa clementia, ex quo una fuimus anno superiore in Gallia, nihil litterarum accepi, cum quidem in Italiam venisse te cognoverim: tamen persuasum submisse habeo, tuam generosam nobilitatem neque oblitam esse consuetudinis nostrae, et <abbr expan='benignissimam'>benigniss.</abbr> voluntatem erga me suam clementer retinere. Cumque tu etiam discedens facile prospicere potueris, quam saeva tempestas Galliae universae impenderet, non dubito quin cura aliqua de salute mea sis affectus, quamvis non ignoraret Clementia tua, quod ego me quasi in angulum quendam ad <name type='place'>Nitiobrigas</name> contulissem. Commota autem et illa regio fuit, ita ut atrocitas civilium bellorum, qua legendo historias aliquando animo meo fuissem

<pb id='s003' n='Aa2b'/>

perturbatus, ante oculos inque manibus versans mirabiliter terreret, (fatebor enim verum) me, neque ingenio militari praeditum, neque in re bellica exercitatum. Sed necessitatis vis in omnes partes maxima est. In quo quidem discrimine res fuerit, Tuam Clementiam iamdudum rescivisse arbitror, neque commemorando renovare tristitiam illam debeo. Vitans autem periculum in urbe ubi <name type='myth'>Martis</name> iam, non <name type='myth'>Apollinis</name> artibus opera dabatur, in alterum periculum me conieci iter faciendo, et anni tempore difficili, nimirum Brumae, et per loca tam militum diversarum partium copiis, quam latronum (quod genus ad suum quaestum talibus occasionibus abuti solet) coetu passim infesta. Eramus autem numero, qui nos coniunxeramus, non multi, periculisque capitis aditis, ita evasimus, ut divinitus nos protegi evidenter appareret. Et in itinere autem et postea cum in Germaniam pervenissem, de belli Gallici calamitate et florentissimi regni cladibus, ea audiendo comperi, ex quibus ingentem accepi dolorem,  et metus mihi incussus est eorum eventuum, quos partim videmus exstitisse, partim quasi in foribus esse animadvertitur. Itaque non modo ego neque fortis neque prudens, sed virtute et sapientia praestantes viri valde verentur, ne in articulum inciderit aetas nostra fatalis miseriae iam pridem multorum vaticinationibus

<pb id='s004' n='Aa3a'/>

praedictae. Intelligitur autem eis desperationis cuiusdam singularis causam dare, omnium ubique vel securitatem vel neglegentiam, aspicientium quidem illorum et sentientium quid fiat et quo tendant incepta, cum tamen neque alienis malis sibi prospicere edoceantur, neque publicae privataeque rei respectu sollicitentur, satisque habeant tamquam procellas atque grandinem infelicitatis nondum ad se pervenisse. Sed in hac mentione et moratur diutius et evagatur longius oratio, quam condicionem annosque meos decere videatur. Haec igitur Deo aeterno committamus, et de salute patriae, qua omnium nostrum salutem contineri utinam aeque statuerent universi, misericordiam ipsius imploremus precibus nostris. Cum autem ad meos rediissem, et domi multas ob causas detinerer, coepi patris mei chartas dispersas atque confusas colligere et evolvere, inque iis repperi nonnulla scripta magis informata ac effusa ab ipso, quam elaborata atque perfecta, quae quidem eiusmodi mihi visa sunt, ut editione in vulgus non essent prorsus indigna. Quod autem tuae generosae clementiae submissa memoria perpetuo haereret in animo meo, ex iis exemptum quoddam opusculum ita divulgandum modo duxi, ut tuae generosae illud nobilitati quasi dedicatum submissa compellatione mea, in lucem prodiret. Est autem hoc specie nequaquam

<pb id='s005' n='Aa3b'/>

praeclarum, cum et argumentum exile, et explicatio vulgaris esse videatur. Qui tamen adhuc eruditae doctrinae studio tenentur, ii facile perspicient, genus istud scriptorum tale esse, ut eo mirifice exerceri ingenia soleant, et implicari multa liberali cognitione dignissima. Cuius exemplum habemus luculentum <name type='person'>Virgilii</name>, qui praesentibus negotiis et rebus sententias et rationes priorum a <name type='nation'>Graecis</name> potissimum acceptas applicando, poematia eiusmodi composuit, quibus et ipse elaborandis praeparavit secuturis operibus industriam suam, et materiam reliquit bonarum litterarum studiosis  considerationis variae copiosam. Non autem quid egisset, et in quo veluti spatio decurrisset attentio et labor ille dissimulavit, titulo etiam demonstrando factum, et praescribendo <foreign lang='GR'>e)klogh=s</foreign>
 nomen. Sed de his extant et aliorum et mei quoque patris disputationes pleniores, neque plus verborum a me faciendum est. Scripsit autem hic pleraque a me iam conquisita, ante multos annos quodam in secessu pestilentiae tempore. Cetera inter peregrinationes commentatus in chartas coniecerat. Cum autem permissu ipsius ista a me colligerentur, et ego quae occasiones huius illiusque componendi fuissent, quaererem: Neque plane ipse de quibusdam respondit, et aliqua tamen, et quae causam dedissent operi <orig reg='efficiendo'>efficiundo</orig>, mihi, unde excerpendo

<pb id='s006' n='Aa4a'/>

accepisset, demonstravit. Haec enim me utiliter cogniturum esse dicebat. Quorum quae putavi indicanda, studui etiam ipsa in fine huius libelli exprimi. iis autem quae proprie <term type='literary'>Eclogae</term> sunt, addidi et alia quaedam prius quoque edita poematia, quae viderentur recte cum illis posse coniungi. De quibus spero bonam existimationem futuram omnium considerantium ea tempora, quibus scripta sunt. Verum quae divulgantur, de iis iudicium legentibus liberum relinquitur. Quam fortunam, qui periclitari nollent, eos vel scribere omnino nihil, vel non proferre scripta oportebat. Meae voluntati his edendis auctor ideo minus est adversatus, quod discipulis <name type='myth'>Musarum</name>, id est bonarum artium ac humanitatis, speraret profuturam lectionem istorum saltem exemplo, quod sequentes facultatem doctrinae augere, et si anniterentur, meliora et pulchriora ipsi fabricando possent effingere. Tuae quidem generosae nobilitati hanc operam edendi ista gratam acceptamque fore persuasum habebam, et submissam opinionem fovebam animo meo, probatum quoque iri dedicationis compellationisque huius studium generosae clementiae tuae, cuius mihi esset <abbr expan='benignissima'>benigniss.</abbr> affectio erga meum patrem cognita, et singularis clementiae summus erga me favor perspectus. Quod si nihil impedimento fuerit (et res enim incertae, et

<pb id='s007' n='Aa4b'/>

tempora dubia sunt) brevi alia quoque ut proferantur, enitemur, quae in tanta huius aetatis novorum librorum multitudine, et ipsa conspiciantur.
Tuam generosam clementiam bene valere, et, quod fieri submissa persuasione habeo pro certo, me inter suos perpetuo numerare, ex animo cupio. Vale. <name type='place'>Lipsiae</name> <date value='1568-07-25'>VII. <abbr expan='Kalendas Sextiles'>Cal. Sextils.</abbr> Anno Christi M. D. LXVIII.</date>


<abbr expan='?'>T. G. N.

add.</abbr>


<rs type='person' n='Ludovicus Camerarius'>Ludovicus <abbr expan='Ioachimi Filius'>Ioach. F.</abbr>
Camerarius</rs>.</p>
</div></front>

<body>
<div1 id='CaPL.1' n='1' type='book'>

<div2 id='CaPL.1.01' n='1' type='poem'>

<pb id='s008' n='1'/>

<head>
Thyrsis
ECLOGA PRIMA.
<name type='person'>MENALCAS</name>; <name type='person'>THYRSIS</name>.</head>


<lg met='hexa'>
<l>Me. <name type='person'>Thyrsi</name> novella tuae carpunt virgulta capellae,</l>
<l>Hic ubi silva regit Galli cognominis arcem,</l>
<l>Inter dicta gregi gregis interdict a magistris.</l>
<l>Vidi ego praeteriens, et abegi a frondibus ista,</l>
<l>Bella reliquerunt quam vix mihi <abbr expan='proxima'>prox.</abbr> clava.</l>
<l>Th. Communis ne etiam prohibebimur aeris usu,</l>
<l>Corpora resque tenent nostras, cur vita <name type='person'>Menalca</name></l>
<l>Heu miseris superest? essemus morte beati.</l>
<l>Me. Quo sis <name type='person'>Thyrsi</name> loco, quaque in regione memento.</l>
<l>Nil tacite satis effertur, mentis quoque tutos</l>
<l>Esse parum sensi motus. Victoris ad aures</l>
<l>Omnia fert miscens veris mendacia fama.</l>
<l>Nos quoque si volumus quod res est, <name type='person'>Thyrsi</name>, fateri:</l>
<l>Felices nimium fuimus, Piguitque manere,</l>
<l>Adversus dominos cum cepimus arma coloni,</l>
<l>Et manibus deiecta solum planxere nefandis</l>
<l>Tecta superba patrum. Nunc quas deiecimus arces,</l>
<l>Pensamus merita nostro de sanguine poena.</l>
<l>Th. Non omnes fuimus scelerata mente <name type='person'>Menalca</name>,</l>
<l>Crede mihi rapuit multos in proelia partis</l>
<l>Vis, quae desertos subigebat, seditiosae.</l>
<l>Quid facerent inter dominis fugientibus illi</l>
<l>Hostilem turbam? Multos quoque vidimus horum</l>
<l>Se iunxisse suis de servis hostibus ultro.</l>

<pb id='s009' n='2'/>

<l>Ergo quod iis impune fuit, victoria contra</l>
<l>Dum stabat, quocumque modo quaesiisse salutem,</l>
<l>Nec voluisse suam vitam pro laude pacisci,</l>
<l>Ignoscant eadem turbae peccata misellae,</l>
<l>Vindictaque velint saltem moderatius uti.</l>
<l>Me. Haec utinam possis ipsis, quoque <name type='person'>Thyrsi</name> probare,</l>
<l>Non videat patriis alienos Illus in agris,</l>
<l><name type='person'>Thestylis</name> abducti non ploret fata mariti:</l>
<l>Quem iam bis senos stringunt prope vincula menses,</l>
<l>Nullius sontem sceleris neque crimine laesum.</l>
<l>Haec tibi pro meritis redduntur praemia <name type='person'><reg orig='Maeri'>Moeri</reg></name>.</l>
<l>Th. Nos servasse fidem tamen hunc audivimus inter</l>
<l>Deformem dominique fugam plebisque tumultus,</l>
<l>Atque suum innumeris caput obiectasse periclis,</l>
<l>Dum paci medium sese offert, agmina solus</l>
<l>Seditiosa obiens propter <name type='place'>Regnesidas</name> undas.</l>
<l>Illo etiam insonti victores et caput et rem</l>
<l>Pollicitos, dictum est, fore salva ita ut ante fuissent.</l>
<l>Me. Audisti verumque fuit. Sed gratia tantum</l>
<l>Pro meritis, postquam timor est sublatus, habetur,</l>
<l>Succensum quantum satiant ligna arida flammam,</l>
<l>Aut quantum esuriens teneris lupus abstinet agnis.</l>
<l>Tum vero promissa celer nunc <name type='person'>Thyrsi</name>, fidemque</l>
<l>Fert Aquilo, et saevi dispergunt aere Cori.</l>
</lg>
</div2>

<div2 id='CaPL.1.02' n='2' type='poem'>

<pb id='s010' n='3'/>

<head>Dirae seu Lupus.
ECLOGA II.</head>

<lg met='hexa'>
<l>Omnia lustratis certo qui lumine Divi,</l>
<l>Di ruris pecudumque et agrestia numina, vosque</l>
<l>Caelicolae, neque enim vobis indigna videri</l>
<l>Haec quoque cura potest, nostris advertite vestros</l>
<l>Propitii rebus vultus, haec praemia contra</l>
<l>Inveniat pietas audacia facta malorum.</l>
<l>Ecce greges misera formidine nunc etiam intra</l>
<l>Saepta tremunt, vacuis tutus manet hostis in agris,</l>
<l>Hostis in exitium natus pestemque bonorum,</l>
<l>Nullo crudeles satiatus sanguine rictus,</l>
<l>Cuncta cruentivoris qui per loca faucibus errans</l>
<l>Interitum miseri spirat gregis, omnibus ille</l>
<l>Infestus stabulis lupus, ah lupus ille meorum</l>
<l>O dolor ille meus. Sed nec vos turba fidelis</l>
<l>Rebus heri custosque canis potuisse tueri</l>
<l>Commissas paucas pecudes. Tuque omnibus ante</l>
<l>Esse aliis praestans qui strenuitate solebas</l>
<l>Argeme, quo virtus tua, quo nunc robur abivit?</l>
<l>Scilicet hoc fuerat? neque enim nitet ut prius, estque</l>
<l>Scabra cutis, lacrimis oculus completur obortis,</l>
<l>Dens livet, miserum me, num pede claudicat uno?</l>
<l>An magis est fractum tibi crus, aut fallor, utrumque?</l>
<l>Cuius ego hoc dicam scelus? An quoque scilicet ille</l>
<l>Impius incautum et nota virtute superbum</l>
<l>Insidiis captum sic debilitavit, et ingens</l>
<l>Argeme praesidium nostris te rebus ademit?</l>

<pb id='s011' n='4'/>

<l>Quae superi vobis est delectatio, tales</l>
<l>Vivere in exitium pestes, et damna valere</l>
<l>Armentorum hominumque, nec illis posse nocere</l>
<l>Morborumve famisve luem, cum corpora nostra</l>
<l>Et pecoris placidi tot sint obnoxia damnis?</l>
<l>Quid faciam? aut scelerate modo quo te lupe perdam?</l>
<l>Nunc tuum ad exitium ferrum et mihi flamma parata est,</l>
<l>Nunc lacerare tuas et agris dispergere carnes</l>
<l>Gestio, nunc avibus fixas cruce grandibus escam</l>
<l>Ponere: Sed nostram tutus fugit impius iram,</l>
<l>Et silvam latebrasque suas manet inter opacas.</l>
<l>Nocte abit ad praedam, neque tunc ignem aut timet ensem,</l>
<l>Devitatque pericla oculo penetrante tenebras.</l>
<l>Auxilium reliquum est solum et spes carminis: Illo</l>
<l>In viridi gelidum disrumpi vidimus anguem,</l>
<l>Et tenero intectas crescentes gramine fruges,</l>
<l>Torrentisque retro conversas fluminis undas,</l>
<l><abbr expan='Pinguibus'>Pinguib.</abbr> eversam hoc segetem quoque messe propinqua</l>
<l>Atque arvis alios migrasse feracibus agros,</l>
<l>Et siccata bovis plena ubera constat opimae.</l>
<l>Quin etiam infernas invadere carmina sedes,</l>
<l>Atque audent imis animas excire sepulchris.</l>
<l>Quid memoro terrena? rubentem carmine <name type='myth'>phoeben</name></l>
<l>Et nescire loco scimus potuisse moveri.</l>
<l>Carmine quid dicam ventos imbresque citatos,</l>
<l>Et densa latos conspersos grandine campos?</l>
<l>Carminibus iunctus, subiit iuga Colchidos anguis</l>
<l>Flammeus, aerioque impressa est orbita clivo.</l>
<l>Exitio letoque tuam dabo, scilicet et me</l>
<l>Respicient superi, nutritam sanguine vitam.</l>

<pb id='s012' n='5'/>

<l>Haec mihi quae trivio fossa est de tramite radix,</l>
<l>Atque haec herba notis superinsignita cruentis,</l>
<l>Suspensa arboribus, tua qua vestigia, quaque</l>
<l>Relliquiae praedae, pelles, et dissita totis</l>
<l>Lana iacet fundis, et humo simul obruta: tandem,</l>
<l>Si <name type='myth'>Furiae</name> et noctis, <name type='myth'>Dirae</name> aspirare favorem</l>
<l>Progenies, nostro invitatae carmine, pergent,</l>
<l>Te Lupe te misera prosternet morte, tuumque</l>
<l>Obiciet calcatum avibus lacerumque cadaver.</l>
<l>At vos o saevae huc immansuetaeque sorores</l>
<l>Ferte simul <name type='myth'>Furiae</name>que pedem <name type='myth'>Dirae</name>que timendae,</l>
<l>Et metuenda malis <name type='myth'>vindicta</name>, <name type='myth'>furor</name>que <name type='myth'>labor</name>que,</l>
<l>Ac scelerum vestris caput hoc agitate flagellis,</l>
<l>Atque diu multumque prius vexate, fugaeque</l>
<l>Terrorumque malis, animam quam mittere Diti</l>
<l>Vestrum odium et feritas dignetur, ubi ille suorum</l>
<l>Persolvat scelerum poenas sine fine modoque.</l>
<l>Interea metuat semper mens conscia, cunctos</l>
<l>Horrescens aurae strepitus, cupiatque nocere</l>
<l>Nec tamen inveniat. Sed et haec simulacra nocendi</l>
<l>Perturbent animum miserum, et se plus quoque quam sit,</l>
<l>Quamvis esse magis nequeat, putet esse nocentem.</l>
<l>Spectet inescatam ad vestigia singula fossam,</l>
<l>Cuncti intenta sibi videantur spicula rami,</l>
<l>Omnibus et laqueati innexi in vepribus hami,</l>
<l>Deposita et foliis medicata sub omnibus offa.</l>
<l>Semper te armatum visum inclamare viator,</l>
<l>Semper et exagitare velit, tibi tela tibi arcus</l>
<l>Gestet, et audaci venabula grandia dextra.</l>
<l>uno sed numquam eripiat conamine vitam,</l>

<pb id='s013' n='6'/>

<l>Nuncque aurem, nunc et spumantia saucius ora</l>
<l>Incanasque genas, et nares turpiter atras</l>
<l>Nunc ignita etiam et splendentia lumina nocte,</l>
<l>Aufugias, foedoque diu cruciere dolore.</l>
<l>Saepe pedes fixus ferro spinave recedas,</l>
<l>In latus et partem tamquam casurus utramque:</l>
<l>Tunc vero te agat et per rustica turba sequatur,</l>
<l>Nec facile effugere et minime pugnare valentem,</l>
<l>Te longa atque nivosa et iniquo frigore bruma</l>
<l>Seminecemque fame et consumtum tabe relinquat,</l>
<l>Omnia sint inimica tibi caelumque solumque</l>
<l>Fluminaque et curvis stagnantes vallibus undae.</l>
<l>In te saeva ruat catulis orbata, canumque</l>
<l>Ursa ferox ira et multo irritata latratu.</l>
<l>Atque utinam et nostra edantur tellure leones,</l>
<l>Deprecer in te ungues aliquis distringat acutos,</l>
<l>Deque cutem foeda trahat a cervice revulsam,</l>
<l>Quo miser ex uno prolixam vulnere mortem</l>
<l>Oppeteres. Sed cum silvis ac montibus errent</l>
<l>Non ulli nostris, caveae sed frangere clatres</l>
<l>Harum alicui detur, quae per spectacula quondam</l>
<l>Ducunturque ferae et Regum servantur in aulis.</l>
<l>De tamen hac nostra quaecumque cupidine fiant,</l>
<l>Te timor infestet, premat et miserabilis horror</l>
<l>Aeternum, et graviora etiam gravioraque multo</l>
<l>Expectes speresque miser, sitque omnibus unum</l>
<l>Supplicium ante aliis cedens perculsa metu mens.</l>
</lg>

</div2>

<div2 id='CaPL.1.03' n='3' type='poem'>

<pb id='s014' n='7'/>

<head>
Querela sive Agelaeus,
<foreign lang='GR'>ei)s pothriokle(pthn</foreign>
ECLOGA III.
</head>

<lg met='hexa'>
<l>Ergo novis tenuis mea res obnoxia damnis</l>
<l>Semper erit? lacrimas semper iactura recentes</l>
<l>Eliciet quaedam, et curas curae accumulabunt?</l>
<l>Vix miseras, laesis multis, in ovile reductas</l>
<l>Collegi medicans pecudes, magnosque dolores,</l>
<l>Mente gregis consternati maerente, repressi:</l>
<l>Devovique lupum diris, saevasque sorores,</l>
<l>Quae face, quae ferro exagitant lorisque nocentes,</l>
<l>In caput inf andum et facta ad scelerata vocavi:</l>
<l>Cum novus heu dolor obicitur, nova cordaque remque</l>
<l>Detrimenta meam lacerant: furtoque requiro</l>
<l>Pocula rapta mihi, pulcherrima pocula, quorum</l>
<l>Materiam vincebat opus, nec dicere posses</l>
<l>Contemplans oculis, de qua trabe sectilis esset</l>
<l>Termes, et in nostra lignum crevisse negares</l>
<l>Arbore, sed terrae silvas misisse remotae.</l>
<l>At bonus Euphorion caelarat imagine multa,</l>
<l>Frondeque acanthifera geminas obduxerat oras:</l>
<l>In medio vivis saliebat sontibus unda:</l>
<l>Septenas, mirum, unda vias diversa recurrens</l>
<l>Ad caput, et liquido complectens labra meatu.</l>
<l>Hanc propter, <name type='myth'>Pan</name> verus oves per gramina, perque</l>
<l>Auricomos flores, per prata virentia servans</l>
<l>Pascebat, quasdam et lympha mersare salubri</l>
<l>Cernere erat, scabiemque gregi detergere fidum</l>

<pb id='s015' n='8'/>

<l>Pastorem. Primo hoc pecudes tenuisse magistro,</l>
<l>Scimus laeta, omni posita formidine, tutas,</l>
<l>Pascua, et in silvis errasse armenta reductis.</l>
<l>Non custode lupus fuit hoc metuendus ovili,</l>
<l>Quem siccae fauces, rabiesque instigat edendi</l>
<l>Verrentemque solum cauda, insidiasque parantem,</l>
<l>Cum fremit ad caulas perpessus plurima, et ille</l>
<l>Impastus, vesana fames, leo, quippe furenti</l>
<l>Suadebat, stabula alta ausus petere ore cruento,</l>
<l>Reiectus, rapidos frustra distringere rictus,</l>
<l>Et quassare iubas frustra et collidere caudam.</l>
<l>Parte alia, ut de centum ovibus deerraverat una,</l>
<l>Inventam gestabat: onus praedulce reportans</l>
<l>Ipse suis humeris, servata laetus alumna.</l>
<l>Parte alia fetam pecudem enisuque gravatam</l>
<l>Ipse levans, tenerum referebat vimine partum.</l>
<l>Idem etiam horrendi, gyris ingentibus, anguis</l>
<l>Virosum caput et iugulum contriverat, ille</l>
<l>Vano calcipetam vibrabat verbere caudam.</l>
<l>Ad fundum mulier niveo circumdata amictu,</l>
<l>Et velata comam, atque oculos deiecta pudicos,</l>
<l>Parvum sollicitis manibus complexa tenebat,</l>
<l>Infantemque sinu puerum lactabat aperto,</l>
<l>unica cura Dei atque aeterno tempore Veri</l>
<l><name type='myth'>Panis</name> amor. Cupido spectans quae lumine divum</l>
<l>Pendere a solo se significare volebat.</l>
<l>Illum haud inferior sub pectore cura fatigat:</l>
<l>Dissimulat vero, atque alio sua lumina flectit,</l>
<l>In carae vultus tamen illa subinde retorquens,</l>
<l>Nec texisse potest divinae incendia flammae.</l>

<pb id='s016' n='9'/>

<l>Quid memorem his quoque plura alia? ut supereuolet ales</l>
<l>Candidus undantes latices hic, florea surgat</l>
<l>Istic purpureo resplendens virga colore.</l>
<l>ut niveos panes puer urna deserat aurea,</l>
<l>Torreat ut geminos pisces carbonibus alter</l>
<l>Impositos, dulcesque favos in caespite ponat,</l>
<l>Vinea ut uviferos spargat formosa racemos.</l>
<l>Haec quondam egregius pastor mihi donat habere</l>
<l>Pocula <name type='person'>Sosylus</name>, qui multa pericula cernens</l>
<l>Impendere sibi, haud capiti vitaeque pepercit,</l>
<l>Ut grex tuta suae commissus pabula curae</l>
<l>Carperet. Ille mihi quondam in regione futurus</l>
<l>Infestaque feris diraque latronibus, infit,</l>
<l>Ista tenens sacra caelestia pocula dextra:</l>
<l>Accipe care puer, quae nunc tibi munera pastor</l>
<l>Montibus in vestris nulli bonitate secundus</l>
<l>Sponte fero, certae in discrimina mortis iturus.</l>
<l>Haec quoties festis facietis sacra diebus</l>
<l>Pastores, mensasque piis onerabitis escis,</l>
<l><name type='person'>Sosyli</name> memores, positas spumantia vino</l>
<l>Ante dapes statuetis et his potabitis omnes:</l>
<l>Nominis atque aliquis nostri praefatus honorem,</l>
<l>Haec pastor dicet nobis dedit optimus ille</l>
<l>Ferre sui aeternum monumentum et pignus amoris.</l>
<l>Dixerat. atque illum immeriti praesagia leti</l>
<l>Excepere, feris vitam, saevoque reliquit</l>
<l>Corporis exuvias et vestimenta latroni.</l>
<l>Hunc liquidi flevere lacus, rupesque dederunt</l>
<l>Horrendos gemitus, tremuitque exterrita tellus</l>
<l>Morte viri, et claros texit caligine vultus</l>

<pb id='s017' n='10'/>

<l><name type='myth'>Phoebus</name>, ut e medio tum decedebat <name type='myth'>olympo</name>.</l>
<l>Ast ego divini pastorum dona magistri,</l>
<l>Saepe hilaris festis veneratus coetibus, huius</l>
<l>Muneris auctorem solitus depromere turbae.</l>
<l>Heu furto vacuam tristis nunc exsecror arcam,</l>
<l>Talia sed miseris quis ademit pocula nobis?</l>
<l>Scilicet illa aliquis tulit insidiatus amico,</l>
<l>Fronte tegens fraudem, blandisque hostilia verbis</l>
<l>Proposita occultas. Neque enim haec nisi pocula notis</l>
<l>Dilectisque mihi promens, afferre solebam.</l>
<l>Suspicor heu qui sit tanti mihi vulneris auctor,</l>
<l>Suspicor, aut potius certum scio, sed quid id ipsum</l>
<l>Scire iuvat? Nempe hic gaudens audace rapina</l>
<l>Fur <name type='person'>Agelaee</name> tuus, nunc montes impiger altos,</l>
<l>Nunc fluvios superat custos alienus, et inter</l>
<l>Ostentat socios furti spolia ista superbi,</l>
<l>Simplicia irridens decepti pectora amici.</l>
<l>Ast illi facinusque probant, patrataque laudant</l>
<l>Furta mali, artifices scelerum, fraudisque nefandae,</l>
<l>Turpe sodalicium, et tegere improba facta parati.</l>
<l>Quae nunc o miserande sacrorum forma tuorum,</l>
<l>Solemnisque dapis species quae deinde futura est?</l>
<l>Nunc <name type='person'>Agelaee</name> instant pro frugibus annua vota,</l>
<l>Nunc lustrandus ager. profer <name type='person'>Sosylea</name> laetus</l>
<l>Munera, et instructis epulis hunc addito honorem.</l>
<l>Me miserum, an damnis numquam ludibria desunt?</l>
<l>At quid fur scelerate tuis quid ego imprecer ausis?</l>
<l>Quoque fugam facinusque tuum omine prosequar absens?</l>
<l>Pabula terra tibi, potum tibi deneget amnis,</l>
<l>Atque venenatum spiret contagia caelum.</l>

<pb id='s018' n='11'/>

<l>Omnia sint inimica tuae et contraria vitae.</l>
<l>Quodque agis, adicias sceleri scelus, atque nefandis</l>
<l>Flagitiis probra aucta augescant, ausibus ausus.</l>
<l>Te veniens primo sol spectet iniquus Eoo,</l>
<l>Oceanique cadens sero aversetur in undas.</l>
<l>Te fugiat casta luce aspexisse <name type='myth'>Diana</name>.</l>
<l>Adque tuos trepident exterrita sidera vultus,</l>
<l>Omnis gens, aetas, natio, sexus, genus, ordo,</l>
<l>Mortales omnes odio tua furta sequantur.</l>
<l>Cumque tuis pones pretiosis pocula mensis,</l>
<l>Implebisque mero nobis erepta, bibatur</l>
<l>Bilis amara tibi et mistum immedicabile virus.</l>
<l>Cochleaque infusos arrepens ore liquores</l>
<l>Inficiat sanie foeda spurcaque saliva.</l>
<l>Sacrilegosque sequens conturbet Nausea potus:</l>
<l>Quodque bibes <name type='myth'>Cyclopaeos</name> vertatur in haustus.</l>
<l>Inprimis sceleris perdat te conscia tanti</l>
<l>Horribili semper mens externata furore.</l>
<l>Te super et strictos enses vindicta coruscet:</l>
<l>Te super et quatiat stans ultio dira catenas:</l>
<l>Nil sit dulce tibi rerum, nil gaudia vera</l>
<l>Afferat, et sensus contaminet omnia fraudum.</l>
<l>Tempora quaeque ferunt aliis nocturna quietem,</l>
<l>Illa ferant tibi praecipuos violenta labores.</l>
<l>Tunc videare tibi timidus decurrere longum</l>
<l>Incomitatus iter, fessos tremor occupet artus.</l>
<l>Frausque premat iugulum, guttur praefocet inhaerens</l>
<l>Impietas: laqueum trepida cervice timenti</l>
<l>Spectantique retro tibi desperatio nectat.</l>
<l>Undique perculso et trepido obstent carceris umbrae</l>

<pb id='s019' n='12'/>

<l>Horrentes, cava taetra, negentque evadere sonti.</l>
<l>Exoriare olim e nostris pastoribus unus,</l>
<l>Qui fidenti <unclear reason='metrically bold'>animo et letum</unclear> contemnenti,</l>
<l>Prodita voce orbi clara, impia furta reposcat:</l>
<l>Voce potente sceleste tuos obtundere fastus,</l>
<l>Astutumque nefas decepto ostendere mundo.</l>
<l>Nam non haec tua fraus, non haec iniuria sola est.</l>
<l>Quicquid erit, certe meritas dabis improbe poenas</l>
<l>Telluris caelique odium. cui iam Deus ipse</l>
<l>Imminet infensus dignasque exasperat iras.</l>
<l>At mihi tecum inimicitiae et discordia semper,</l>
<l>Iustaque semper erit constanti corde simultas,</l>
<l>In freta dum current linquentia flumina fontes,</l>
<l>Dum lasciva petet cytisum salicesque capella,</l>
<l>Arida dum pluvio tellus laetabitur austro,</l>
<l>Gaudebitque seges caelo matura sereno.</l>
</lg>

</div2>

<div2 id='CaPL.1.04' n='4' type='poem'>
<head><name type='person'>Lycidas</name>.
ECLOGA IV.
<name type='person'>LYCIDAS</name> <name type='person'>PALAEMON</name> .</head>

<lg met='hexa'>
<l>Lyc. Cur non has salices atque haec arbusta <name type='person'>Palaemon</name>,</l>
<l>Nostra, ut saepe, sacra respondent carmina luce?</l>
<l>Pal. Et fatere et fecisse iuvat. Sed ut ante solebat</l>
<l>Excitet agrestem <name type='person'>Lycida</name> tua fistula <name type='myth'>Musam</name></l>
<l>Hic ubi perspicuis rivus praeterfluit undis</l>
<l>Crebra rigans viridis nasturcia margine ripae</l>
<l>Lyc. Sive ubi nos stratis gelidante sedilibus umbra</l>

<pb id='s020' n='13'/>

<l>Populus invitat, spatioso ubi mollia amaris</l>
<l>Appia graminibus Serpyllo intexta virescunt.</l>
<l>Pal. Si tibi quis <name type='person'>Lycida</name> par est, est unus <name type='person'>Iolla</name>.</l>
<l>Lyc. Quid si idem est cunctis par his in vallibus unus.</l>
<l>Pal. Incipe quando inter molles consedimus herbas,</l>
<l>Inter et arguto stridentes ore cicadas,</l>
<l>Incipe si quid habes: seu vinctum ob <name type='person'>Moerida</name> questus,</l>
<l>Sive sui lamenta ob fratrem fratris <name type='person'>Iollae</name>,</l>
<l>Lyc. Immo in crudelem quae nuper scripta <name type='myth'>Gigantem</name></l>
<l>Composui, et tenuis peraravi cortice fagi,</l>
<l>Experiar, contra devotum scripta Tyrannum.</l>
<l>Pal. Sunt et in illius longae mihi facta querelae</l>
<l>Impia, et in terris caput exsecrabile. Quin et</l>
<l>Fabor enim <name type='person'>Lycida</name>, sunt nostro in carmine <name type='myth'>manes</name>,</l>
<l>Et pestes <name type='myth'>Erebi</name>, et <name type='myth'>Dirarum</name> nomina, et illae</l>
<l><rs type='myth' n='Furies'>Horribiles cinctu serpentum et crine sorores</rs>.</l>
<l>Sed, nec enim festis fas sit memorare diebus</l>
<l>Talia, in haec aliud servemus carmina tempus,</l>
<l><name type='person'>Moeridis</name> et casus miseri lamentaque fratris</l>
<l>Nunc deflere iuvet, grata haec quoque credere Divis</l>
<l>Esse futura libet pietatis munera nostrae.</l>
<l>Lyc. Et nos recta mones et dicis vera <name type='person'>Palaemon</name></l>
<l>At vos, nam res est ope vestra digna, <name type='myth'>Camenae</name></l>
<l>Dicite <name type='place'>Sicelides</name> fatum miserabile nostri</l>
<l><name type='person'>Moeridis</name>, et gravis exemplum memorabile casus.</l>
<l>Te virtus te <name type='person'>Moeri</name> tua et mens conscia recti</l>
<l>Perdidit, et saevis fortunae casibus egit.</l>
<l>Namque quid insontem terreret? Nemo timere</l>
<l>Consuevit sceleris nisi conscius. ille superbus</l>
<l>Securusque omni posita formidine silvis</l>

<pb id='s021' n='14'/>

<l>Dumque vagus miser in desertis saltibus errat,</l>
<l>Et resonare suam montana cacumina <name type='myth'>Nympham</name>,</l>
<l>Et resonare docet viridantes gramine valles,</l>
<l><name type='myth'>Nympham</name> <name type='myth'>Naiades</name> qua non formosior inter</l>
<l><name type='place'>Moenidas</name>, et totis <name type='nation'>Francorum</name> montibus, <name type='myth'>Aeglen</name>:</l>
<l>Dicite <name type='myth'>Sicelides</name> quae <name type='person'>Moerida</name> fata tulere.</l>
<l>Illa quoque haud segnes animo perceperat ignes,</l>
<l>Atque hominum atque Deum prae illo spernebat amores.</l>
<l>Ah quoties frustra iuvenes tua flectere corda</l>
<l>Temptavere, tibi non possunt illa moveri</l>
<l>Nec prece nec pretio. Solus tibi <name type='person'>Moeridos</name> ignis</l>
<l>Mentem urit, Soloque tuo illius uritur igne.</l>
<l>Dicite <name type='myth'>Sicelides</name> quae <name type='person'>Moerida</name> fata tulere.</l>
<l>Quin etiam agrestes frustra tibi munera <name type='myth'>Fauni</name></l>
<l>Et frustra admovere preces. Tu <name type='person'>Moeride</name> summum</l>
<l>Non velles mutare <name type='myth'>Iovem</name>. Te nollet et ille</l>
<l><rs type='myth' n='Iuno'>Germanam uxoremque <name type='myth'>Iovis</name></rs>. par flamma medullas</l>
<l>Urit, et accensos animos utriusque pererrat.</l>
<l>Dicite <name type='myth'>Sicelides</name> quae <name type='person'>Moerida</name> fata tulere.</l>
<l>Unus at offensus contempto ex agmine <name type='myth'>Faunus</name>,</l>
<l>Quod sibi quodque aliis praeferret <name type='person'>Moerida</name> cunctis</l>
<l><name type='myth'>Nais</name>, acerbatis conceptit mentibus iras,</l>
<l>Inque odium ingentem maius convertit amorem</l>
<l>Dicite <name type='myth'>Sicelides</name> quae <name type='person'>Moerida</name> fata tulere.</l>
<l>Sed teneram nollet, si posset, laedere <name type='myth'>nympham</name>,</l>
<l>Inque odio occultatur amor. Tunc omnis in unum</l>
<l>Ira odiumque cadit, Tunc vindicta omnis in unum</l>
<l><name type='person'>Moerida</name> te, te <name type='person'>Moerida</name> enim traducitur, et te</l>
<l>Nil tale ille sua fretum virtute timentem</l>
<l>Excipit incautum <name type='place'>Regnesi</name> ad fluminis undam,</l>

<pb id='s022' n='15'/>

<l>Cum iam nox densa tegeret caligine terras.</l>
<l>Et misero nectit duris ex vincula loris.</l>
<l>Dicite <name type='myth'>Sicelides</name> quae <name type='person'>Moerida</name> fata tulere.</l>
<l>Tunc et harundinibus fractis quas ille gerebat,</l>
<l>Et quibus in propriam celebrarat <name type='myth'>Naiada</name> cladem,</l>
<l>Et nudum, ad veteris constrinxit fragmina trunci,</l>
<l>Iucunda invidiae sociis spectacula <name type='myth'>Faunis</name></l>
<l>Dicite <name type='myth'>Sicelides</name> quae <name type='person'>Moerida</name> fata tulere.</l>
<l>Illi etiam ingenuos lacerarunt sentibus artus,</l>
<l>Et generosa notis pinxerunt membra cruentis.</l>
<l>Illi etiam in validis fustes fregere lacertis,</l>
<l>Verberibusque toros pressere immitibus altos.</l>
<l>Atque ita mulcato misero et mala verba locuti</l>
<l>Discedunt, animo et spe vitae liquitur ille.</l>
<l>Dicite <name type='myth'>Sicelides</name> quae <name type='person'>Moerida</name> fata tulere.</l>
<l>Iam roseis provecta in equis aurora ferebat</l>
<l>Caelicolis lucem et miseris mortalibus almam,</l>
<l>Cum quas saepe suos petiisset <name type='myth'>Nais</name> amores</l>
<l>Splendorem amplexura nivis superantibus ulnis,</l>
<l>Piscosi liquidas <name type='place'>Regnessi</name> venit ad undas.</l>
<l>Dicite <name type='myth'>Sicelides</name> quae <name type='person'>Moerida</name> fata tulere.</l>
<l>Atque ibi crudeles perpessum in <name type='person'>Moerida</name> poenas</l>
<l>Incidit, <corr sic='neque' resp='editor'>inque</corr> loco vestigia territa fixit.</l>
<l>Sed, quis enim ignorat sit tam miserabile passus</l>
<l>Supplicium, flexo <name type='myth'>Nympha</name> discedere gressu</l>
<l>Coeperat, At calamos vidit laenamque iacentem</l>
<l><name type='person'>Moeridos</name>, ipsa intertexto quam neverat auro:</l>
<l>Tum vero obstupuit, complevitque aethera questu,</l>
<l>Purpureas lacrimisque genas madefecit obortis.</l>
<l>Inque suum exanimem <name type='person'>Moerin</name> ruit, inque iacentem</l>

<pb id='s023' n='16'/>

<l>Bracchia constringens circum lacera ilia iactat,</l>
<l>Osculaque exsangui numero sine figit in ore.</l>
<l>Dicite quae <name type='person'>Moerin</name> servarint fata <name type='myth'>Camenae</name>.</l>
<l>Ille anima excitus <name type='myth'>nymphae</name>, aegre lumina caelo</l>
<l>Attollens tamquam ex letali emersa sopore.</l>
<l>Occidimus miseri inquit, et haec vix pauca locutus</l>
<l>Demisit vultus, oculosque recondidit intra</l>
<l>Palpebras, iterum attollens iterumque remittens.</l>
<l>Illa sed irrorans lacrimas et savia labris</l>
<l>Invergens roseis: Non occidimus tamen, inquit,</l>
<l>Funditus: In te aliquid si vitae <name type='person'>Moeri</name> relictum est.</l>
<l>Perfer et obdura, multi multa ante tulere</l>
<l>Immerito saevae fortes opprobria sortis.</l>
<l>Tempus erit quo respiciet Deus haec quoque vindex.</l>
<l>Omnia non fallente Deus qui lumine cernit.</l>
<l>Vive mihi si non tibi vis, Me perdere <name type='person'>Moeri</name></l>
<l>Si te non servare cupis, me perdere noli.</l>
<l>Hic etiam poterit vivo tibi casus honori,</l>
<l>Hic etiam poterit casus vivo esse saluti.</l>
<l>Omnis si occideris tecum spes occidet una.</l>
<l>Viue o <name type='person'>Moeri</name>, mihi vita dilectior ipsa.</l>
<l>Dicite quae <name type='person'>Moerin</name> servarint fata <name type='myth'>Camenae</name>.</l>
<l>Huic oculos alte attollens flenti: O mihi quam nunc</l>
<l><name type='myth'>Nympha</name> viam ad mortem conturbas inquit apertam</l>
<l>Quotque tua invisam cupienti abrumpere servas</l>
<l>Ad mala et aerumnas lucem prece? Iam mihi silvae,</l>
<l>Iam valles collesque valete in montibus altis,</l>
<l>Fluminaque et vitrei fontes, et florida prata.</l>
<l>Non ego vos posthac complebo carmine, nec me</l>
<l>Audiet hic viridi stratum sub fronde capella,</l>

<pb id='s024' n='17'/>

<l>Non ovis herbifero quaerens sua pabula campo.</l>
<l>Hic iaceant fracti calami, mea maxima quondam</l>
<l>Cura, nec ulterius resonent mea carmina silvae.</l>
<l>Ipse miser nostras deinceps intra abditus aedes,</l>
<l>Quicquid erit vitae tenebrosis exsequar umbris.</l>
<l>Tuque vale, o quae nunc odiosae ad munera vitae,</l>
<l>Et me <name type='myth'>nympha</name> vocas ingratae lucis ad usum.</l>
<l>Quam vitabo tamen tectus caligine lucem,</l>
<l>Atque tibi me non mihi conservabo petenti.</l>
<l>Dicite quae <name type='person'>Moerin</name> servarint fata <name type='myth'>Camenae</name>.</l>
<l>Sed quis, <name type='myth'>Nympha</name> refert, scit quam mox afferat illam</l>
<l>In roseis aurora diem praefulgida bigis,</l>
<l>Quo ferat istius casus tibi fama salutem,</l>
<l>Famaque quo casus te istius honoribus ornet.</l>
<l>Tunc et ages servatrici grates mihi. Tunc et</l>
<l><name type='person'>Moeri</name> voles vixisse, et tunc meminisse iuvabit</l>
<l>Adversorum, et sumere ab his praecepta iubebis</l>
<l>Degendae natos vitae carosque nepotes:</l>
<l>Ne velit esse sua quisquam virtute superbus,</l>
<l>Cuncta timens, paucis credens, nihil esse fidele,</l>
<l>Nil firmum certumque putans, alta omnia vitans.</l>
<l>Quam, si non fallunt miserae praesagia <name type='myth'>nymphae</name>,</l>
<l>Affore laetificam parvo post tempore lucem</l>
<l>Auguror, hoc de ipso vivamus tempore uterque.</l>
<l>O mea quam laeta fagus tunc fronde virescet,</l>
<l>Et multam hiberno disperget pulvere glandem.</l>
<l>Pal. Dignum lacte tuum, et dignum mel lingere guttur,</l>
<l>Et gluttire offae bovis oblita fragmina pingui:</l>
<l>Quod tam dulce melos, quod tam bona carmina fudit.</l>
<l>Si tamen et nostris fas est stridoribus inter</l>

<pb id='s025' n='18'/>

<l>Divini esse locum cantus numerosque poetae:</l>
<l>Dicite <name type='myth'>Thespiades</name> fraterni carmina luctus,</l>
<l>Quo miserum frater fratrem deflevit <name type='person'>Iolla</name>.</l>
<l>Illum et sol veniens maerentem audivit, et undas</l>
<l>Oceani serus repetens, audistis et ipsa</l>
<l>Plurima quae tacita fulgetis sidera nocte,</l>
<l>Aedibus abstrusum mediis, neque enim ante venire</l>
<l>Sustinet ora hominum, nec sese ostendere luci.</l>
<l>Parietibus tantum ac densa caligine tectus,</l>
<l>Et tristi prostratus humi miserandus in umbra,</l>
<l>Aut inter pecoris corpus str amenta volutans,</l>
<l>Immundo aut iactans exsanguia pulvere membra:</l>
<l>Haec lacrimabilibus queritur concentibus, Ipsae</l>
<l>Contristantur oves, stabula et sentire videntur.</l>
<l>Quid me nunc, nam de te actum est, <abbr expan='carissime'>cariss.</abbr> frater,</l>
<l>Quid fiet? vita frater mihi carior ipsa.</l>
<l>Tecum omnis mea spes cecidit. Tu perditus et me</l>
<l>In letum exiliumque rapis. O si mihi plagas</l>
<l>Excipere, et durae pro te ludibria sortis,</l>
<l>Te florente ac incolumi Germane, liceret,</l>
<l>Posteritati ego quae pietatis signa dedissem,</l>
<l>Ipse mihi et quantam peperissem hoc nomine famam?</l>
<l>Dicite <name type='myth'>Thespiades</name> fraterni carmina luctus.</l>
<l>Nec tamen accusare alios miserabilis ausim</l>
<l>Exitii Germane tui. Quamquam tua virtus</l>
<l>Atque expers animus sceleris, mens conscia recti</l>
<l>Te iuvere parum. Simplex, bonus, integer, insons,</l>
<l>Quippe iaces, cum tot vivant valeantque scelesti.</l>
<l>Dicite <name type='myth'>Thespiades</name> fraterni carmina luctus.</l>
<l>Heu mihi quid tantum frustra laudatur honestum,</l>

<pb id='s026' n='19'/>

<l>Omnia callida vis aufert bona. Quis bonus unquam</l>
<l>Non praedae fuit astutis. Quem non violenta</l>
<l>Dextra bonum oppressit. Sic te quoque quod male cautus</l>
<l>Frater eras, vis atque dolus circumvenit, inque</l>
<l>Perniciem, nos in luctus detrudit acerbos.</l>
<l>Dicite <name type='myth'>Thespiades</name> fraterni carmina luctus.</l>
<l>Nunc mihi nec silvae nec prata virentia, Nunc nec</l>
<l>Arva placent, non pinguis ager, Non vallibus imis</l>
<l>Molliter in viridi decurrens gramine rivus.</l>
<l>Omnia sunt invisa loca, in quibus ante solebam</l>
<l>Et curis laxare animum et renovare quiete,</l>
<l>Namque tui luctu nos et formidine casus</l>
<l>Afficiunt terrentque. Et quae Germane tulisti</l>
<l>Ante solent oculos haec tamquam ponere nostros.</l>
<l>Dicite <name type='myth'>Thespiades</name> fraterni carmina luctus.</l>
<l>Quis nunc <name type='place'>Regnessi</name> ripas et amoena fluenta,</l>
<l>Arbore quis colles et pulchra fronde refertas</l>
<l>Carmine complebit? Quis vocem emittere post te</l>
<l>Audebit? cuius fundet iam fistula cantus?</l>
<l>Sed post divinos vates etiam ante fuere,</l>
<l>Auderent miseram cantu qui frangere pacem,</l>
<l>Nec nemus atque agri taciti <name type='person'>Corydone</name> fuistis</l>
<l>Exstincto, et cecinit post fata aliquis <name type='person'>Meliboei</name>,</l>
<l><name type='person'>Daphnide</name> nec pastor defuncto obmutuit omnis.</l>
<l>Nunc et erunt, qui te stridant Germane silente.</l>
<l>Dicite <name type='myth'>Thespiades</name> fraterni carmina luctus.</l>
<l>Scilicet invidia premimur. namque optima nullo</l>
<l>Certa aut sunt diuturna statu. Sed pessima semper</l>
<l>Inconcussa vigent. At virtus cassa frequente</l>
<l>Cultu, et quod spretum vulgo ridetur honestum,</l>

<pb id='s027' n='20'/>

<l>Quanto rara magis res, tanto impensius aequum</l>
<l>Consulere huic omnes fuerat. Nunc praemia nullae</l>
<l>Fert bonitas. Virtus iacet, exagitatur honestas.</l>
<l>Dicite <name type='myth'>Thespiades</name> fraterni carmina luctus.</l>
<l>Ac te non modo non faciles Germane tuumque</l>
<l>Protexere caput divi, aut tenuere cadentem,</l>
<l>Sed quaedam iniecere suas etiam tibi dextras</l>
<l>Quae dici in terris et haberi numina vellent.</l>
<l>Dicite <name type='myth'>Thespiades</name> fraterni carmina luctus.</l>
<l>Sic et <name type='myth'>Achilleam</name> caedem confecit <name type='myth'>Apollo</name>,</l>
<l>Adiuvitque manum <rs type='person' n='Paris'><name type='place'>Iliadae</name> pastoris</rs>, ut aiunt.</l>
<l>Ipsa per infestum pelagus fluctusque sonantes</l>
<l>Dispersit <name type='nation'>Graium</name> et demersit in aequore classem,</l>
<l>Inque duces ignem est <name type='myth'>Pallas</name> iaculata paternum.</l>
<l>Invidia ergo illos animos excercet et ira</l>
<l>Divinasque dolor mentes odiumque fatigat.</l>
<l>Dicite <name type='myth'>Thespiades</name> fraterni carmina luctus.</l>
<l>Sed quid ago? aut quorsum vanas contexo querelas?</l>
<l>Nec caeli aspiciunt nec terrae hunc numina casum.</l>
<l>Aut si forte videmt, Quid nos iuvat: Immo etiam ipsum</l>
<l>Et iuvat ah demens, et deinde iuvabit <name type='person'>Iolla</name>.</l>
<l>Virtutem est pulchrum immeritam fecisse ruinam,</l>
<l>Teque aerumnosum non inventum esse nocentem.</l>
<l>Semper erit, fuit et semper Deus, unde bonorum</l>
<l>Penderet spes, auxilium, protectio, cura.</l>
<l>Ille diu interdum scelus et mala passus inulta,</l>
<l>Oppressosque bonos, tandem respexit utrosque:</l>
<l>Et dedit ambobus mercedem ac praemia digna.</l>
<l>Hoc quoque, cuncta Deus qui vindice lumine cernit,</l>
<l>Ille Deus, nec vana fides, oculis animoque</l>

<pb id='s028' n='21'/>

<l>Infandum facinus nonnumquam advertet <name type='person'>Iolla</name>.</l>
<l>Talibus ille modis luctum solatus acerbum</l>
<l>Lenivit cura hac impersanabile vulnus,</l>
<l>Intolerabilibusque malis medicamina fecit.</l>
<l>Dum tempusque et longa dies consueta doceret</l>
<l>Aegre ferre minus sortis mala. Sed quoque vos iam</l>
<l>Claudite <name type='myth'>Thespiades</name> fraterni carmina luctus.</l>
<l>Lyc. Et nos montivagis tantum crescentibus umbris,</l>
<l>Ac fumante omnis vicinae culmine villae,</l>
<l>Ad tuguri nostri redeamus tecta <name type='person'>Palaemon</name>.</l>
<l>Pal. Aspice rorifera ut <name type='person'>Lycida</name> nebula incubat arvis,</l>
<l>Et tegitur gelida iamdudum rivulus aura,</l>
<l>Vesper adest noctem claram, et fortasse serenam</l>
<l>Qui lucem vehat: Hoc spondet tacitum nemus, et quae</l>
<l>Aeriam supra en tollit sese ardea nubem.</l>
<l>Quod tempus tria signa probant dubium esse negatur.</l>
</lg>

</div2>

<div2 id='CaPL.1.05' n='5' type='poem'>
<head><name type='person'>Marile</name>.
ECLOGA V.</head>


<lg met='hexa'>
<l>Forte per illustrem dum scindit vomere noctem</l>
<l>Pingues <name type='person'>Illus</name> agros, septenae Pleiados astrum</l>
<l>Obscurante sua plena prope luce <name type='myth'>Diana</name>:</l>
<l>Propter equos <name type='person'>Marile</name> ingrediens deducit habena</l>
<l>Ut rectos teneant sulcos deliria vitent.</l>
<l>Ipse opus urgentem vocem inter talia fundit</l>
<l>Carmina, respondent vicinae carmina silvae,</l>
<l>Et iuga fraxineis hastilibus obsita montis.</l>

<pb id='s029' n='22'/>

<l><corr sic='Nos' resp='editor'>Vos</corr> quoque <name type='myth'>Sicelides</name>, non solum <name type='place'>Crathidos</name> undae,</l>
<l>Non tenuit <name type='place'>Sybaris</name>, non <name type='place'>Himera</name>, sed freta quondam</l>
<l>Proxima tranastis, <name type='place'>Latii</name>que per arva vagatae</l>
<l><name type='place'>Minciades</name> nostras inter celebrare choreas,</l>
<l>Et placuit socias adhibere in carmina <name type='myth'>nymphas</name>.</l>
<l>Pergite Io si statis equi non pergit aratrum.</l>
<l>O quam felici fuit ortus sidere Pastor</l>
<l>Ille <name type='place'>Syracusiis</name> ad quem venistis ab agris.</l>
<l>Fortunate senex ergo tua fama manebit,</l>
<l>Flumina dum fontes linquent, dum <abbr expan='frondibus'>frondib.</abbr> arbor</l>
<l>Vere novo teneris gaudebit, floribus horti,</l>
<l>Laneolae gravido turgentes palmite gemmae.</l>
<l>Et tua nunc impressa humili vestigia terrae</l>
<l>Posteritas studio magno sectatur, et illis</l>
<l>Insistens <name type='place'>Sicula</name> pangit duce carmina <name type='myth'>Musa</name>.</l>
<l>Te vero aetherea veneratur sede locatum,</l>
<l>Et festas agitat luces, Idusque frequentat,</l>
<l>Idus quae magnum octobres genuere <name type='person'>Maronem</name>.</l>
<l>Pergite Io si statis equi non pergit aratrum.</l>
<l>Inde etiam aerias trans <name type='place'>Alpes</name> praepete vectae</l>
<l>Penna, <name type='nation'>Germanas</name> sero venistis in oras.</l>
<l>Hic primum et lutei ripas coluistis <name type='place'>Hiere</name>,</l>
<l><name type='place'>Pegnessique</name> leves tenuistis fluminis undas.</l>
<l>Et nunc <name type='place'>Regnessum</name> circa et vicina fluenta</l>
<l>Ludere digressas vestro paulisper ab <name type='person'>Hesso</name>,</l>
<l>Non piget, et cari pastoris visere amicos,</l>
<l><name type='person'>Lyncidem</name>, <name type='person'>Micam</name>, <name type='person'>Thaumantem</name>, <corr sic='Moerim' resp='editor'><name type='person'>Moerin</name></corr>, <name type='person'>Iollam</name>,</l>
<l>Et rasum, neque enim <name type='myth'>Musae</name> contemnitis, <name type='person'>Illum</name>.</l>
<l>Hic insueta oculis vidistis plura <name type='nation'>Latinis</name>,</l>
<l>Atque oculis illic visa essent ante <name type='nation'>Pelasgis</name>.</l>

<pb id='s030' n='23'/>

<l>Nec vos offendit cultu tam paupere tellus,</l>
<l>Nec fructus herbaeque aliae. Non laurea <name type='myth'>Phoebo</name></l>
<l>Nulla quod in nostra fieret regione corona,</l>
<l>Non quod <name type='place'>Cecropiae</name> nusquam esset ramus olivae.</l>
<l>Non quod equus glaebas inter sudaret, aratra</l>
<l>Pectore nexa iugis ducens, non et tamen armis</l>
<l>Numquam equitem gestans, Quem iam dux flectit habenis</l>
<l>Docta meis <name type='person'>Marile</name> iussis parere vocata.</l>
<l>Pergite Io si statis equi non pergit aratrum.</l>
<l>Quae tamen o nostris quae te res abstulit arvis,</l>
<l>Quaeve tibi suasit nobis adversa voluptas,</l>
<l><name type='person'>Hesse</name>, olim deserta redire in rura colonum,</l>
<l>Qua fluitans alvei caeno foedatur <name type='place'>Hieras</name>?</l>
<l>Pergite Io si statis equi non pergit aratrum.</l>
<l>Nunc et harundinibus spretis <name type='place'>Pegnesides</name>, alta</l>
<l>Per valles maestae silvasque silentia servant,</l>
<l>Aut fluuio latitant mersae. Non <name type='myth'>Panes</name>, ut ante,</l>
<l><name type='place'>Noride</name> valle tui quaerunt solacia cantus.</l>
<l>Fons quoque dilectus tantum tibi squalet, et undis</l>
<l>Tristitiam prae se turbatis ferre videtur.</l>
<l>At campis miserae pecudes arentibus errant,</l>
<l>Pascua nec sicco carpunt immunda palato,</l>
<l>Abstinet esuriens pallente a fronde capella,</l>
<l>Nam neque prata virent, neque frondes arbore gaudent.</l>
<l>Iam neque caelesti tinguntur gramina rore,</l>
<l>Sed desiderio luctuque tui omnia marcent.</l>
<l>Pergite Io si statis equi non pergit aratrum.</l>
<l>Nunc illae arrectis tacitae longe auribus astant,</l>
<l>Si qua ferat sonitum divini carminis aura,</l>
<l>Si quos fundat, ut ante, novos tua fistula cantus.</l>

<pb id='s031' n='24'/>

<l>Atque ita dum totis inhiat productus inani</l>
<l>Spe cantus, divine tui vocisque Poeta,</l>
<l>Solibus, ingratis pasci grex immemor herbis,</l>
<l>Seu foliis vento strepitum audivere citatis,</l>
<l>Sive aliquis temere, per sibilus aera venit,</l>
<l>Nocte domum vacuos ventres uberque reportant.</l>
<l>Tunc frustra et pressu digitorum <name type='person'>Thestylis</name> illis</l>
<l>Molitur niveos lactis deducere rivos,</l>
<l>Nec quicquam et quaerunt sitientes sugere fetus.</l>
<l>Pergite Io si statis equi non pergit aratrum.</l>
<l>Fertile nunc nostrum ante solum, sterilescere primum</l>
<l>Incipit, et messis respondet nulla labori.</l>
<l>Non armenta nitent pinguedine, non magis edunt</l>
<l>Fetum auctum numero pecudes, quaeque ante tulere</l>
<l>Bina omnes, vix nunc eniti singula possunt.</l>
<l>Pergite Io si statis equi non pergit aratrum.</l>
<l>Me quoque, me quoque amor <name type='person'>Marile</name> tenet, <abbr expan='omnibus'>omnib.</abbr> illa</l>
<l>In quaecumque loca <name type='person'>Hessus</name> habet migrare relictis.</l>
<l>Atque una pecudes viridi compellere campo,</l>
<l>Atque una liquidas impellere fontis in undas.</l>
<l>Illius interea dulces mihi fistula cantus,</l>
<l>Dulce melos diviniloquo vox fundet ab ore.</l>
<l>At nos nunc omni perarato rure sub ipsam</l>
<l>Auroram et Solis radiis ac luce propinqua,</l>
<l>Hoc in aratrum ab equis sistamus fine solutum.</l>
<l>Tu <name type='person'>Marile</name> e stabulis immitte in pascua vaccas,</l>
<l>Nos ubi equos prato pastum religarimus illo,</l>
<l>Demessa hesterno frumenta legemus ab agro.</l>
<l>Ite hac ponite equi fessi iuga, sistite aratrum.</l>
</lg>

</div2>

<div2 id='CaPL.1.06' n='6' type='poem'>

<pb id='s032' n='25'/>
<head><name type='person'>Carpolimaeus</name>.
ECLOGA VI.
<name type='person'>PALICUS</name> ET <name type='person'>CARPOLIMAEUS</name>.</head>

<lg met='hexa'>
<l>Haec quoque <name type='myth'>Sicelides</name> peregrinas visere sedes</l>
<l>Dignatae, et mecum <name type='nation'>Francos</name> conscendere montes,</l>
<l>Et paucas viridi pecudes compellere prato,</l>
<l><name type='place'>Moenus</name> ubi nomen <name type='place'>Regnessi</name> involvit et undas,</l>
<l>Atque auctus tanto vehemens iam flumine, subter</l>
<l>Vitiferos collesque per arvaque pinguia fertur:</l>
<l>Haec etiam alterna pastorum carmina voce</l>
<l>Dicite, decantata <name type='person'>Palico</name> et <name type='person'>Carpolimaeo</name>.</l>
<l>Tu quoque, qui mihi cum tempus puerilibus annis</l>
<l>Suaviter ingressum iucundos praebuit usus</l>
<l>Posterioris amicitiae aetatisque sequentis,</l>
<l>Huc ades et nostra, <name type='person'>Stibare</name>, inter harundine cantus</l>
<l>Expressos molli corpus prostratus in umbra</l>
<l>In tenero requiesce gelu. Sed et ipse labellum,</l>
<l>Nec tibi sit pudor, agresti quondam imbue <name type='myth'>Musa</name>,</l>
<l>Nec pigeat cannas mecum trivisse palustres,</l>
<l>Postque habeas parvis tua magna negotia rebus.</l>
<l>Quid parvas sed ego voco res? haec regibus ante</l>
<l>Cura fuit magnis. Pecora inter et ipsa Dearum</l>
<l>Conubia invenere. Quid an non pastor <name type='myth'>Apollo</name></l>
<l><name type='myth'>Pheraeas</name> pavit pecudes, et gramine laetis</l>
<l><name type='place'>Haemonia</name> in campis custos armenta coegit?</l>

<pb id='s033' n='26'/>

<l>Perge mihi auditos iam pridem, <name type='myth'>Siceli</name>, cantus</l>
<l>Subicere, et numeros pastorum ac dicere verba,</l>
<l>Non prius auditos numeros in vallibus istis,</l>
<l>Auribus atque aevi verba inconsueta prioris.</l>
<l>Tempus erat vitreis cum ros in gramine guttis,</l>
<l>Et pecora aura levi cum flamine grata iacebat,</l>
<l>Expediente novam <rs type='myth' n='Aurora'><name type='myth'>Tithoni</name> coniuge</rs> lucem,</l>
<l><name type='person'>Carpolimaeus</name> oves cum matutinus agebat</l>
<l>In prope subiecti de montibus aequora campi,</l>
<l>In camposque armenta <name type='person'>Palicus</name> agebat eosdem</l>
<l>Iamque ubi congressi nota in regione locorum</l>
<l>Blanda salutanti iunxerunt verba loquela,</l>
<l>Tunc stirpi innisus sic <name type='person'>Carpolimaeus</name> acernae,</l>
<l>Cur non solis, ait, venientia lumina nostra</l>
<l>Voce salutamus <name type='myth'>Musam</name>que <name type='person'>Palice</name> ciemus</l>
<l>Ignotam hac in valle prius silvisque <name type='nation'>Latinam</name>?</l>
<l>Incipe quicquid habes. neque enim tibi carmina deesse</l>
<l>Nec possunt undae <name type='place'>Moeno</name>, non calculus undis.</l>
<l>Nos te, tuque iterum nos deinde sequere <name type='person'>Palice</name>,</l>
<l>Sic melius pascentur oves armentaque latis</l>
<l>Grata magis carpent errando pabula campis.</l>
<l>Dixerat. At baculo incumbens sic ille colurno</l>
<l>Incipit, aeriis pendens in rupibus <name type='myth'>Echo</name></l>
<l>Carminis ingeminat fines silvisque remandat.</l>
</lg>
<lg met='dist'>
<l>Pal. Floret ager, rident herbae nemus omne virescit,</l>
<l rend='indent'>Caelifluo prati gramina rore madent.</l>
<l>Pabula laeta boves neu parcite carpere Tauri,</l>
<l rend='indent'>Omnia fert iterum quae tulit ante dies.</l>
<l>Car. Quin tondetis oves, fatuum pecus, aequora campi,</l>
<l rend='indent'>Nocte domum ut redeant ubera plena meam.</l>


<pb id='s034' n='27'/>

<l>Ne cessate. nihil super his in vallibus herbae</l>
<l rend='indent'>Postquam erit, est alio copia parta loco.</l>
<l>Pal. Sit medio umbra die, et mecum mea <name type='person'>Phyllis</name>, et herbas</l>
<l rend='indent'>Vacca sub argutis ruminet ilicibus.</l>
<l>Florida vox resonet vicina a fronde cicadae,</l>
<l rend='indent'>Et studeat miserae dives avaritiae.</l>
<l>Car. Ipse caput iaceam subnixus caespite, et una</l>
<l rend='indent'>Molle pecus plexo crure quiescat humi.</l>
<l>Fistula frustratos mea spem soletur amores,</l>
<l rend='indent'>Urbani studio sollicitentur opum.</l>
<l>Pal. Admiratur amatque meam mea <name type='person'>Phyllis</name> avenam,</l>
<l rend='indent'>Nostra tua potior fistula <name type='myth'>Phoebe</name> lyra est.</l>
<l>Hic nostri in tenero libro sculpentur amores,</l>
<l rend='indent'>Quos legat in grandi cortice posteritas.</l>
<l>Car. Me <name type='person'>Marile</name> neque amat, neque gaudet carmine nostro,</l>
<l rend='indent'>Uror nunc etiam cuius ab igne miser.</l>
<l>Hoc leget in veteri gradiens hac stirpe viator,</l>
<l rend='indent'>Notaque erit <name type='person'>Mariles</name> omnibus improbitas.</l>
<l>Pal. Non me armenta sequi, neque me servire puellae,</l>
<l rend='indent'>Otia me ignavum nec coluisse pudet.</l>
<l>Mors quoque prudentem rapit et mors impia fortem,</l>
<l rend='indent'>Femina Dis etiam grata pecusque fuit.</l>
<l>Car. Ipse infelici tabesco functus amore,</l>
<l rend='indent'>Atque inhio ereptae nunc etiam <name type='person'>Marilae</name>.</l>
<l>Ergo delectat me solum nunc pecus, abs quo</l>
<l rend='indent'>Sit gravis et regum vita futura mihi.</l>
<l>Pal. Argeme te somnus domat Argeme somnus inertem,</l>
<l rend='indent'>Nec tibi cura mei nec tibi cura bovm.</l>
<l>Sed nullae insidiae hic, nunc tuto armenta vagantur,</l>
<l rend='indent'>Ne tibi concessa parce quiete frui.</l>

<pb id='s035' n='28'/>

<l>Car. Ne tibi, ne sopor ignavo surrepat Hylactor,</l>
<l rend='indent'>Quid dederit turbae scis Lupus ante, puto.</l>
<l>Cum damni procul atque mali timor omnis abesset,</l>
<l rend='indent'>Si libet omnino credere, crede parum.</l>
<l>Pal. Aspera sunt patriae nostrae loca. quam brevis aestas</l>
<l rend='indent'>Quam tarde abscedit, quam cito venit hiems?</l>
<l>At <name type='nation'>Latiis</name> contra narrant pastoribus esse</l>
<l rend='indent'>Aestates longas, esse breves hiemes.</l>
<l>Car. Aspera sunt patriae mihi grata meae loca, quamvis</l>
<l rend='indent'>Omnia in <name type='place'>Ausonio</name> sint meliora solo.</l>
<l>Audio enim quendam vitam <corr sic='spevisse' resp='transcriber'>sprevisse</corr> Deorum,</l>
<l rend='indent'>Prae patriae experti fertilitatis agro.</l>
<l>Pal. Haec Corulus furcae fabricandae erit apta bicorni,</l>
<l rend='indent'>Haec sed erit Corulo fraxinus apta magis.</l>
<l>Dentibus armabo nunc ad fenilia rastros,</l>
<l rend='indent'>Arida tracturae gramina <name type='person'>Phylli</name> tibi.</l>
<l>Car. Ad frumenta dabit palam haec mihi fagus, et illa</l>
<l rend='indent'>Fumo dura mihi tilia buris erit.</l>
<l>Tum nostro <name type='place'>Hampelio</name> fustes cedentur ab orno,</l>
<l rend='indent'>Area pulsa quibus messe referta gemat.</l>
</lg>
<lg met='hexa'>
<l>Haec illi imparibus numeris alterna canebant,</l>
<l>Aureus aestifero cum sol sublimis in axe</l>
<l>Rorem avido lambens herbas siccaverat ore,</l>
<l>Claudere cum sic te coepisse <name type='person'>Palice</name> <name type='myth'>Camenam</name></l>
<l>Agrestem memini, numerosque et verba notavi.</l>
<l>Hirce gregis ductor quid respicis improbe, quidve</l>
<l>Cervice obliqua et transversis cornibus astas?</l>
<l>Ecce caput procera etiam fricat arduus alno,</l>
<l>Erigit inque pedes se nunc umbraeque minatur</l>
<l>Ipse suae insultans, miscereque proelia gestit.</l>

<pb id='s036' n='29'/>

<l>Quin et inerme vides nuda concurrere fronte</l>
<l>Inter se pecus, et venientem à vertice plagam</l>
<l>Excipere obiectu. Quae vos tamen ira fatigat,</l>
<l>Quive domat placidos animos furor? Hoc mihi certe</l>
<l>Non temere, quicquid tamen hoc est, esse videtur.</l>
<l>Sive dies alios tempestas fingere caelo,</l>
<l>Atque serenificum parat infuscare retusa</l>
<l>Luce diem, et gelidos demittere nubibus imbres:</l>
<l>Seu magis armorum sunt haec portenta, malique</l>
<l>Mentibus in mollis pecoris praesagia belli.</l>
<l>Tum miseros o ter nos, <name type='person'>Carpolimaee</name>, quaterque,</l>
<l>In quos vel solos vel maxima damna redundant.</l>
<l>Tunc neque feturam nobis, nec flumina praebet</l>
<l>Lactea grex, sed praeda agitur, qui plus valet, hosti</l>
<l>At nos infelices servi abducimur una,</l>
<l>Aut caesi nostrisque bonis vitaque caremus.</l>
<l>Conflagrant stabula igne, illataque horrea messe.</l>
<l>Sed non Saturno quondam regnante, timebant</l>
<l>Pastores gladios aut ferrea tela, satisque</l>
<l>Stipite contra dextra feras armata valebat,</l>
<l>Aut nodoso etiam rapto ex animalibus osse</l>
<l>Armorum inventus deinde omnia sustulit usus</l>
<l>Commoda securae pacis placidaeque quietis.</l>
<l>Dixerat, at tu sic es <name type='person'>Carpolimaee</name> Secutus.</l>
<l>Car. Quid curis frustra laceramus corda, <name type='person'>Palice</name>.</l>
<l>Quicquid id est, quod fata ferunt, nos ferre necesse est</l>
<l>Nec tamen ante suum veniunt mala, nec bona, tempus,</l>
<l>Quae non maturat spes, non formido moratur.</l>
<l>Hoc melius: Quae laeta Deus dat munera vitae,</l>
<l>Grata mente frui, non tristia ferre moleste,</l>

<pb id='s037' n='30'/>

<l>Non eadem ante metu capere. Hoc, vide, ut illa iuvencos</l>
<l>Cura meos nihil attingit, quem ducat opimum</l>
<l>Et mactet lanii disperso dextra cerebro.</l>
<l>Nunc virides carpunt herbas, nunc caespite subter</l>
<l>Arboreas molli frondes strati, ante comesa</l>
<l>Pabula, quae faciant robur carnesque, remandunt.</l>
<l>At vitulus flores lascivus turbat amoenos</l>
<l>Calcibus insultans levibus, nec crastina curat.</l>
<l>Sed deerrans meus ille procul depascit iniquo</l>
<l>Arbustum Rufus laurentis dente tenellum.</l>
<l>Arma manu mihi sunt capienda pedumque scrobesque,</l>
<l>Dulcia quam magis et magis apta, <name type='person'>Palice</name>, gerenti</l>
<l>Quam quae luctifici memorabas ferrea belli.</l>
<l>Haec memini. et scrobe percussum mugisse iuvencum,</l>
<l>Hacque modos tenus alternos ivisse <name type='myth'>Camenae</name></l>
<l><name type='place'>Sicelidos</name>, lateque iuga insonuisse per orae</l>
<l><name type='nation'>Francidos</name>, et viridis nemoroso in margine ripae.</l>
<l><name type='nation'>Teutonicae</name> silvis mirantur <name type='myth'>Oreades</name> altis,</l>
<l>Miranturque leves muscosa valle <name type='myth'>Napaeae</name>.</l>
<l>Caeruleis pater ipse alte caput extulit undis</l>
<l><name type='myth'>Moenus</name>, et insolitam cupidis vocem auribus hausit.</l>
<l>Pastorum gaudens studio famaque suorum.</l>
</lg>

</div2>

<div2 id='CaPL.1.07' n='7' type='poem'>

<pb id='s038' n='31'/>

<head>
<name type='person'>Meliboeus</name>.
ECLOGA VII.
<name type='person'>MELIBOEUS</name>, <name type='person'>CLAUSUS</name> ET <name type='person'>PERILAS</name>.
</head>

<lg met='hexa'>
<l>Nuper in abiegna dum forte sub arbore silva,</l>
<l>Fessus humi lignis paulum requiesco secandis,</l>
<l>Iam placido levior veniebat anhelitus ore,</l>
<l>Et sudorifluos vultus siccaverat aura:</l>
<l>Cum procul e silvae subiectis vallibus imae,</l>
<l>Propter aquae vitreum qua se viridantia rivum</l>
<l>Ostendunt prata, et longo tractu inter apertos</l>
<l>Procedunt colles, vacuas vox perculit aures</l>
<l>Incerti sonitus, Ipse erigor, et caput alte</l>
<l>Attollo contra mihi qua visa illa venire,</l>
<l>Agnoscoque hominis clamorem et iurgia noti</l>
<l>Pastoris <name type='person'>Perilae</name>. Sed enim quid diceret ille,</l>
<l>Nec potui quicum litem cognoscere, haberet.</l>
<l>Quid facerem? Neque quo factos mea <name type='person'>Barbila</name> panes</l>
<l>Torreret lignatus erat, meque illa iuvabat</l>
<l>Iurgia, si possem, et motas componere lites,</l>
<l>Dum quid agam quaero, grandescit clamor, et inter</l>
<l>Incipit arboreas resonans crebrescere frondes.</l>
<l>Posthabui panes et ligna, eque arbore rapta</l>
<l>Protinus ex alto decurro monte, bipenni.</l>
<l>Ventum erat ad silvae dumeta extrema, ibi ego illum</l>
<l>Pastorem, et <name type='nation'>Francum</name> vidi contendere <name type='person'>Clausum</name>,</l>
<l>Et varia iratis intendere iurgia verbis.</l>

<pb id='s039' n='32'/>

<l>Substiti, ut illorum propius certamina possem</l>
<l>Perspicere et belli causas intelligere omnes.</l>
<l>Tum sic <name type='person'>Clausus</name>: An hoc ne potes scelerate negare?</l>
<l><name type='person'>Moeridis</name> hanc clavam gestare. hanc ille requirens,</l>
<l>Nuper enim dixit, <name type='person'>Perilas</name> hanc abstulit ipse.</l>
<l>Cui <name type='person'>Perilas</name> torvo, quid ais vultu, nebulo, inquit,</l>
<l>Aut haec in quo laena foro tibi, <name type='person'>Clause</name> parata est?</l>
<l>Quam si forte meus te indutum cernat <name type='person'>Amyntas</name>,</l>
<l>Te vetet ulterius furacem extendere dextram.</l>
<l>Quis tuus hanc, <name type='person'>Clausus</name>, quis enim tuus inquit, <name type='person'>Amyntas</name></l>
<l>Gestarat, quam me furatum ais improbe laenam?</l>
<l>Nempe mihi cuius periit mea fistula fraude,</l>
<l>Quam mea fluminea compegit harundine nuper,</l>
<l>Deque opere illo etiam manus hoc habet, aspice, vulnus.</l>
<l>An tibi ait calamus <name type='person'>Perilas</name>, aut fistula cera</l>
<l>Iuncta fuit? Meque aspiciens propiora ferentem</l>
<l>Ex carecto imae denso vestigia silvae,</l>
<l>Opportune inquit, Nostin <name type='person'>Meliboee</name> magistrum</l>
<l>Carminis hunc, miseras qui nuper coepit avenas</l>
<l>Mordere, huic calamos meus est furatus <name type='person'>Amyntas</name>.</l>
<l>Nosse potes me <name type='person'>Clausus</name> ait, <name type='person'>Meliboee</name>. Quid autem</l>
<l>Est verbis opus. haec ego pressi pignora lactis</l>
<l>Depono, quantum <name type='person'>Gerile</name> mea condidit uno</l>
<l>Mense, quater binae mulgens plena ubera vaccae,</l>
<l>Iste honor, hoc a me pretium est non vile futurum</l>
<l>Carminis, hic, neque enim detrecto, iudicet hospes.</l>
<l>Tu dic quae tribuas victori praemia victus.</l>
<l><name type='myth'>Pallada</name> quondam etiam in certamen porca vocasse</l>
<l>Dicitur, ille inquit. Quin tu modo, quin modo iudex</l>
<l>Esse velis <name type='person'>Meliboee</name>. sed esse voles <name type='person'>Meliboee</name>.</l>

<pb id='s040' n='33'/>

<l>Hoc ego quantum uno ter denis lactis et ipsa</l>
<l>Confecit de ovibus mense <name type='person'>Ursula</name> pingue renidens</l>
<l>Infra aeque ac supra, non vilia pignora pono.</l>
<l>Quin igitur viridis recubantes gramine clivi</l>
<l>Hos subter corulos alternis dicitis, inquam.</l>
<l>Namque meo iuvat ante operi res ponere vestras.</l>
<l>Tuque prior qui ausus certamina poscere, <name type='person'>Clause</name>,</l>
<l>Incipe, te <name type='person'>Perilas</name> alterna voce sequetur.</l>
<l>Cl. <name type='myth'>Pan</name> <name type='place'>Tegeae</name> nostras venit de montibus oras,</l>
<l><name type='myth'>Pan</name> nostras et servat oves et carmina curat.</l>
<l>Per. At mea <name type='nation'>Teutonidas</name> delectat fistula <name type='myth'>nymphas</name>,</l>
<l>His armenta mihi tuto custodibus errant.</l>
<l>Cl. Dicite fonticolae silvestria numina <name type='myth'>Nymphae</name>,</l>
<l>Praebuit hac quando se <name type='myth'>Pan</name> regione videndum.</l>
<l>Per. <name type='nation'>Teutonides</name> mea cura deae: o qualia vestra</l>
<l>Consuetudo tulit mihi gaudia, qualia spondet?</l>
<l>Cl. Quid volucres querulum quercu garritis ab alta,</l>
<l>Mecum an ob <name type='person'>Eunicae</name> fastidia saeva doletis?</l>
<l>Per. At vos nec querulum nec triste sonatis ab Orno</l>
<l>Lusciniae. An <name type='person'>Mariles</name> mecum gaudetis amore?</l>
<l>Cl. <name type='myth'>Naiada</name> noster amat <name type='person'>Lyncides</name>. <name type='myth'>Nais</name> at illum</l>
<l>Contemnit. fatum <name type='person'>Lyncidem</name> <name type='person'>Daphnidis</name> urget</l>
<l>Per. <name type='myth'>Nympha</name> placet <name type='person'>Dorylo</name>, nec <name type='myth'>Nymphae</name> displicet ille</l>
<l><rs type='myth' n='Venus'><name type='place'>Cypria</name> natum oculis hunc vidit Diva</rs> benignis.</l>
<l>Cl. Dulce ovibus <name type='myth'>Pan</name> dulce melos pascentibus ede,</l>
<l>Caesus et ante tuam procumbet vir gregis aram.</l>
<l>Pe. Prata rigant nostris <name type='myth'>Nymphae</name> sitientia bobus,</l>
<l>His vitula in pingui grata hostia pascitur Ervo.</l>
<l>Cl. Remus, harundo, rudens, <name type='person'>Pelagon</name>, monumenta laborum</l>
<l>A nobis structo tibi sunt affixa sepulchro.</l>

<pb id='s041' n='34'/>

<l>Per. Viscum et habent laqueos et pinnas busta <name type='person'>Calindri</name>.</l>
<l>A me, nam studio sibi victum hoc ille parabat.</l>
<l>Cl. Infortunatum me, cui neque dat, neque quicquam</l>
<l>Accipit <name type='person'>Alcippe</name>, et me quaerit amare videri.</l>
<l>Per. Dissimulat nostrum et celat bene <name type='person'>Phyllis</name> amorem,</l>
<l>Omnia quae facilis dat, pauca sueta rogare.</l>
<l>Cl. Quid lacrimis luctuque miser consumere <name type='person'>Clause</name>?</l>
<l>Non est tristitiae soli tibi causa cupido.</l>
<l>Per. Turba parum miseros iuvat. In paucis potius sim</l>
<l>Felix materia in multa magis eminet ignis.</l>
<l>Cl. Ut formosa mea est <name type='person'>Gerile</name>, sic esse videtur</l>
<l>Omnibus, hoc aetas sapiens nostra est nimis uno.</l>
<l>Per. Cum video <name type='person'>Marilem</name> video omnia. Si videam autem</l>
<l>Omnia nec videam hanc, videar nihil usque videre.</l>
<l>Cl. <name type='person'>Cuncale</name> direptae saepis fragmenta repone,</l>
<l>Ne vastent segetem iumenta immissa tenellam.</l>
<l>Per. Depopulantur aves nostri pomaria <name type='person'>Leni</name>,</l>
<l><name type='person'>Lene</name> sono specieque nova terrere memento.</l>
<l>Cl. Cur fugio demens me tela petentis <name type='myth'>Amoris</name>?</l>
<l>Nequiquam pedibus terram qui calco volucrem?</l>
<l>Per. Te neque ego fugio puer optime, te neque vito,</l>
<l>Nec sine te in terris placeat mihi Regia vita.</l>
<l>Cl. Triste gelu tenerae viti, cultis aper arvis,</l>
<l>Contemptus nobis durae et ludibria <name type='person'>Balbae</name>.</l>
<l>Per. Dulce aestate nivis potus, placidum mare nautis,</l>
<l><name type='person'>Bautidos</name> accubitus nobis blandique susurri.</l>
<l>Cl. Haec rosa quae foliis haeret de vepre caducis,</l>
<l>Exemplum dubii est miseris mortalibus aevi.</l>
<l>Per. Hi flores Zephyroque levi vernantia prata,</l>
<l>Nos brevis hortantur decerpere commoda vitae.</l>

<pb id='s042' n='35'/>

<l>Cl. Dic mihi montium ubi iuga sint altissima, meque</l>
<l>A te iudicio proprio victum esse fatebor.</l>
<l>P. Dic quid non visum tollis, visumque relinquis,</l>
<l>Arbitrioque tibi cedet victoria nostro.</l>
<l>M. Hic ego, nam rixas tandem finire placebat,</l>
<l>Et panes dudum ac me ligna relicta vocabant:</l>
<l>Hac certasse tenus liceat. nunc pergite in urbem</l>
<l>Pergite placatis concordes mentibus, inquam:</l>
<l>Quisque sua et gravis aere domum de merce redito.</l>
<l>Neuter enim fama, aut mihi re spoliatus abibit.</l>
<l>Quod superest <name type='place'>Siculas</name> pueri celebrate <name type='myth'>Camenas</name>,</l>
<l>Et studio in nostros parili deducite campos.</l>
<l>Illae hedera intexent vobis florentia serta,</l>
<l>Pro lauru patulam et nectent <name type='myth'>Phoebeide</name> quercum</l>
<l>Ite hac. me mea ligna vocant, panesque parati.</l>
</lg>

</div2>

<div2 id='CaPL.1.08' n='8' type='poem'>
<head>
Rusticus.
ECLOGA VIII.
</head>

<lg met='hexa'>
<l>Surgite Io pueri, prope lux est alma diei,</l>
<l>Ipse polo sparsos nam cogit Lucifer ignes,</l>
<l>Deque canit nigra Solis trabe nuntius ales,</l>
<l>Et tenebras plausis cedentes dissipat alis.</l>
<l>Surgite Io pueri, medio <name type='myth'>Tithonis</name> ab ortu</l>
<l>Exit, et aurato de montibus ore renidet,</l>
<l>Dudum et equi vacuis quaerunt praesepibus escam,</l>
<l>Et siccas furcis scrutantur inanibus herbas.</l>
<l>Surgite Io pueri, toto iam lucet in orbe.</l>
<l>Iam seges in multis debebat stare maniplis,</l>

<pb id='s043' n='36'/>

<l>Quam vetuere legi tam nimbi huc usque frequentes,</l>
<l>Debebatque solum montanum scindere vomer,</l>
<l>Ac potius factis aliquot splendescere sulcis.</l>
<l>Noctem operam somno totam dare turpe colono.</l>
<l>At tu nondum etiam, prima omnibus <name type='person'>Acca</name> choreis,</l>
<l>Tuque etiam nondum desiisti stertere <name type='person'>Balba</name>?</l>
<l>Surgite, et ignava calidas nate linquite plumas,</l>
<l>Crocitu vos <unclear reason='meaning unclear'>cortis</unclear> avis plausuque frequente</l>
<l>Iam vocat, et fetae mugitu pabula vaccae,</l>
<l>Pabula deposcunt iam matutina iuvenci.</l>
<l>Vix etiam nunc corpus iners et membra grabatis</l>
<l>Pigra <corr sic='levaritis' resp='transcriber'>levaveritis</corr>, cornu procedere pastum</l>
<l>In campos quando custos armenta ciebit,</l>
<l>Nec dum lac pleno gravis excipit ubere mulctra?</l>
<l>Nunc ad opus famulis missis, ad te mea paulum</l>
<l><name type='person'>Phylli</name> reclinabor, quod dat mihi cura licere</l>
<l>Imperiumque domus, tibi dant communia mecum</l>
<l>Omnia, nos ex quo hic accepit lectulus, et me</l>
<l>Corporis esse tui fecit, mea <name type='person'>Phylli</name>, potentem,</l>
<l>Teque mei fecit cum corporis esse potentem.</l>
<l>Cum teneram plenamque metu iuvenilibus annis</l>
<l>Et vidi, et prae aliis mihi delegi omnibus unam,</l>
<l>Aque tuis nostras duxi tutoribus aedes.</l>
<l>Nam pater ante suo fato defunctus <name type='person'>Aletes</name>,</l>
<l>Mater eratque suo defuncta <corr sic='Rutilia' resp='editor'><name type='person'>Rutillia</name></corr> fato.</l>
<l>Meque parens etiam <name type='person'>Pacetus</name> morte propinqua</l>
<l>Et genetrix dudum iam mortua liquerat orbum,</l>
<l>Ipsa sui splendor genetrix <name type='person'>Martillia</name> sexus.</l>
<l>Tunc mihi virginitas tua delibata, tibique</l>
<l>Contactus tepor et primum bona nota virilis</l>

<pb id='s044' n='37'/>

<l>Coniunxere sibi nostras cum corpore mentes.</l>
<l>Quae nunc post annos etiam tot copula durat.</l>
<l>Namque haec, post octo ter septima ducitur aestas,</l>
<l>Ad nostram cum taeda casam praelata iugalis</l>
<l>Hoc stetit, et faustis effulsit limine flammis.</l>
<l><name type='person'>Phyllis</name> et in thalamum deducta est coniugis <name type='person'>Illi</name>.</l>
<l>Interea quam multa, putas, potuere mihi te</l>
<l>Invisam, et tibi me facere actae taedia vitae?</l>
<l>Ni mens aequa suae fortunae temperet usum.</l>
<l>Alterius facilis vitiisque ignoscat uterque</l>
<l>Nil aliud memorabo, Quid illa domestica turba</l>
<l>Tot nati et nata rixaeque malique cierent</l>
<l>Dulcis amor casus si non condiret acerbos?</l>
<l>Nunc tibi cara domi cura est nutricula nostrae</l>
<l>Pusillam regere imperio et moder amine turbam,</l>
<l>Ne facto conari ausint neu turpia dicto,</l>
<l>ut sint in nostris recta et casta omnia tectis.</l>
<l>Nec minor est victus tibi sollicitudo diurni,</l>
<l>Suppeditant pleno quem nobis ubere vaccae,</l>
<l>Oviparaeque cohortis aves. Tum lanea fusis</l>
<l>Fila manus vesti texendae sedula ducit,</l>
<l>Distribuitque suis pensa absolvenda ministris.</l>
<l>Ipse foris quodcumque suo fert tempore vertens</l>
<l>Annus opus facio: Seu tellus poscit aratrum,</l>
<l>Sive peroccatos iaciendum semen in agros,</l>
<l>Sive iubet <name type='myth'>Cererem</name> in vacuata reponere sidus</l>
<l>Horrea spiciferis collectam messe maniplis.</l>
<l>Interea et pratis arent lugentibus herbae</l>
<l>Graminis amissumque decus florumque nitorem,</l>
<l>Tunc matura etiam carpuntur ab arbore poma,</l>

<pb id='s045' n='38'/>

<l>Et nuculae dantur puerili ludicra turbae.</l>
<l>At cum tristifico riget obsita frigore tellus,</l>
<l>Si quid agris tenerum est glacies quod adurere possit,</l>
<l>Stramentis Boreae tegitur contra horrida flabra.</l>
<l>Instruitur lignis focus, Aut casa, Parte videtur</l>
<l>Si qua forte sui lacera, instauratur, Et olim</l>
<l>Ruptus acu pero succensae ad lumina pinus</l>
<l>Sarcitur, vel lora iugis detrita reponit</l>
<l>Dura manus, sparto vel torquet vincula plaustris:</l>
<l>Vere novo lenem cum terra patescit ad auram.</l>
<l>Ergo operis redeunt curae cultusque labores,</l>
<l>Stringuntur frondes, aperitur fossula, saepes</l>
<l>Interrupta aliis densetur in aggere palis.</l>
<l>Pinguescuntque fimo arva, ligonibus eruta gratis</l>
<l>Aborea zephyris tellus sub stirpe fovetur,</l>
<l>Tunc et apum mellique venit, tunc pauperis horti</l>
<l>Vinetique labor modici, Mox sarculus intrat</l>
<l>Lascivi sata laeta soli, et concluditur anni</l>
<l>Culturae totius opus, cui <name type='person'>Phylli</name> tibique</l>
<l>Solis dextra animusque vacat. Neque splendidior me</l>
<l>Sollicitum fortuna tenet, satis estque carere</l>
<l>Ad mala traducente fame mihi. Nec tuus ulla</l>
<l>Pulsus amor flamma est, ex quo me tempore primum</l>
<l>Trans humilem tractare manus es passa fenestram</l>
<l><name type='person'>Phylli</name> tuas, firmata fides quo pignore nostri</l>
<l>Coniugii fuit, et tot perduravit ad annos.</l>
</lg>

</div2>

<div2 id='CaPL.1.09' n='9' type='poem'>

<pb id='s046' n='39'/>

<head>
<name type='person'>Daphnis</name>.
ECLOGA IX.
</head>

<lg met='hexa'>
<l>Haec quoque <name type='myth'>Sicelides</name>, concedite carmina nobis,</l>
<l>Si prius ad numeros venistis saepe vocatae,</l>
<l>Et faciles cantum non invidistis agrestem,</l>
<l><name type='place'>Sicelides</name> mihi dilectae super omnia <name type='myth'>Musae</name>.</l>
<l>Vos mea vox primum est dulces sectata magistras</l>
<l>Per <name type='place'>Misos</name> errantis agros, et <name type='place'>Lipside</name> silva,</l>
<l>Tempore, quo, sero per devia longa reversus</l>
<l>Nunc repeto veteris primordia grata <name type='myth'>Camenae</name>,</l>
<l>Antiquosque retracto modos, <name type='myth'>Musam</name>que lacesso,</l>
<l>Arbore sub patula viridi prostratus in herba,</l>
<l>Multa movens animo, imprimis tua tristia, <name type='person'>Daphni</name></l>
<l>Fata querens, casusque gemens immitis amoris.</l>
<l>Heu mihi quid non ille potest furor? omnia vertit,</l>
<l>Et moderata prius vesano pectora motu</l>
<l>Concutit, et saevo placidas agit impete mentes,</l>
<l>Inspiratque malae castis incendia flammae</l>
<l>Cordibus, et teneros arrodens pascitur artus.</l>
<l>Quae tamen hanc quorum pestem mortalibus ira</l>
<l>Productam immisit, quave illa ab origine venit?</l>
<l>An chaos et mundi informes genuere tenebrae?</l>
<l>An saevi est <name type='myth'>Martis</name> vesanus semine cretus?</l>
<l>Edidit an gravida immiti discordia Cauro?</l>
<l>Quod si haec <name type='myth'>Idaliae</name> est, ut fertur, vera propago,</l>
<l>Matre salo genita quem fas est dicere natum?</l>
<l>O scelerate <name type='myth'>Cupido</name>, animis malus additus error,</l>
<l>Omnibus invisum exitium. Tu proelia gliscens</l>

<pb id='s047' n='40'/>

<l>Bellorumque cies clades tristesque dolores.</l>
<l>Tu fletus, tu maestitiae, tu funeris auctor.</l>
<l>Tu matri in natos, in fratrem tela sorori</l>
<l>Suppeditas, capiti, te persuasore, parentis</l>
<l>Filia non parcit, patriae non parcit adulter</l>
<l><name type='place'>Iliacam</name>que suis evertit amoribus urbem.</l>
<l>Et nunc dire puer, tua palma est proxima <name type='person'>Daphnis</name>.</l>
<l>Qui miser indigno perit <name type='myth'>Oceanitidos</name> igne,</l>
<l>Infelix formae captus splendore venustae.</l>
<l>Infelix puer, ah puer infelix, quia mittit</l>
<l>Lutea caeruleis intexens lilia <unclear reason='meaning unclear'>cinnis</unclear></l>
<l>Aureoloque orbis nectens curvamina filo</l>
<l>Serta, tibi firmos ideo <sic>policeris</sic> amores.</l>
<l>Falleris, haec ponit tibi callida retia <name type='myth'>Nais</name>,</l>
<l>Implicet incautum ut nodis teneatque ligatum,</l>
<l>Servitioque premat turpi calcetque iacentem:</l>
<l>Nunc ostentata qui libertate superbis,</l>
<l>Contemnisque alios, neque sana mente feroci</l>
<l>Indulges animo, falsoque in amore triumphas.</l>
<l>Tene amet illa sibi aut proprium velit esse maritum?</l>
<l>Ac non hoc agat, ut fallaci captus amore</l>
<l>Sera mali plangas spoliatus dammna furoris?</l>
<l>Aspice quot frustrata procos infida fefellit,</l>
<l>Quorum nunc fama et rebus laetatur ademptis,</l>
<l>Illi flagitiis et paupertate gravantur,</l>
<l>Accusantque suae frustra peccata ruinae,</l>
<l>Infaustos blandae exsecrantes <name type='myth'>Naidos</name> ignes.</l>
<l>O utinam videas tibi quanta pericula surgant,</l>
<l>Quaeque <name type='myth'>cupidineo</name> clades nascantur ab igne.</l>
<l>O utinam caveas, dum suppetit hora cavendi,</l>

<pb id='s048' n='41'/>

<l>Nec quondam amissi frustra momenta requiras</l>
<l>Temporis, infelixque mali tua damna furoris</l>
<l>Deplores, cum iam lacrimae volventur inanes,</l>
<l>Nec profecturis turgescent pectora curis,</l>
<l>Atque animus rabido iactabitur anxius aestu.</l>
<l>Sed praecepta nihil prosunt monitusque fideles</l>
<l>Cum celeres properant casus immitia fata.</l>
<l>Nil hominum studia, et tunc nil praesagia prosunt,</l>
<l>Nil portenta iuvant, nihil est avertere damnum</l>
<l>Quod valeat, serumque cient vesana dolorem</l>
<l>Gaudia, et expertos punit dementia sensus,</l>
<l>Cordaque perniciem non vitant nescia finis.</l>
<l>Quod si Daphni tuum haec caput implacabilis urget</l>
<l>Damnorum series: Haec ducunt stamina <name type='myth'>Parcae</name>.</l>
<l>Scilicet et tali vita est tua debita morti?</l>
<l>Quod potero exitiumque tuum deflebo vicesque</l>
<l>Crudelis miseras decreto hoc funere, sortis:</l>
<l><name type='person'>Illus</name> amore tibi iunctus puerilibus annis.</l>
<l>Nam quo carior es mihi, me hoc dolor acrius urget.</l>
<l>At tu <name type='person'>Daphni</name>, aliqua est quoniam voluisse potestas,</l>
<l>Fataque nulla vetant sibi consuluisse volentem:</l>
<l>Fac caruisse velis te seducente suavi</l>
<l>Cura animi aegroti, et qui te malus incitat error,</l>
<l>Quaeque tuam vana ludunt spe gaudia mentem.</l>
<l>Haec propter metus et bellum et discordia demens,</l>
<l>Cum pallore fames posuitque cubilia letum.</l>
</lg>

</div2>

<div2 id='CaPL.1.10' n='10' type='poem'>

<pb id='s049' n='42'/>

<head>
<name type='myth'>Pan</name>.
ECLOGA X.
</head>

<lg met='hexa'>
<l>Vocalis magno <name type='myth'>Panem</name> dea cepit amore,</l>
<l>Incenditque animum flammis urentibus <name type='myth'>Echo</name>.</l>
<l>Quid faciat? silvis quaerens et montibus errat</l>
<l>Ille medullivori infelix solacia morbi.</l>
<l>At non haec modo corde levi fastuque protervo</l>
<l>Spernit amatorem precibus neque dura movetur,</l>
<l>Sed miserum illudens redeunteque voce lacessens</l>
<l>Insuper irridet. furit ille haud segnius, Oestri</l>
<l>Bucula quam mediis solis fervoribus ictu</l>
<l>Exagitata fuga silvas mugitibus implet.</l>
<l><name type='place'>Maenaliam</name> subter tandem proiectus in umbra,</l>
<l>Silvestri querulam meditatus harundine <name type='myth'>Musam</name></l>
<l>Haec memorat pinum. Respondet garrula finem</l>
<l>Valle propinqua, ipsum deridens carminis <name type='myth'>Echo</name>.</l>
<l>O me <name type='myth'>nympha</name> mihi dilectior, o mihi dulci</l>
<l>Luce prior. Quae res tibi me saevissima reddit</l>
<l>Invisum, nostros qui casus turbat amores?</l>
<l>Non ego sum, neque tu potes hoc nescire, Deorum.</l>
<l>Ultimus in numero. Ne me contemne quod ultro</l>
<l>Terras humanumque genus colo, quodque parentis</l>
<l>Praeposui caeli regno gratae otia vitae.</l>
<l>Vester amor divae, vestra et mihi causa cupido</l>
<l>Desertique poli et cultae telluris, in herbis</l>
<l>Et quarum in variis perdurat floribus aevum</l>
<l>Quaeque lacus, saltus, valles montesque tenetis,</l>

<pb id='s050' n='43'/>

<l>Eximiae in terris genus immortale catervae.</l>
<l>Sed cum vos numero cunctas comprehendere non sit</l>
<l>Te tamen o fugiens, mea et ingustata voluptas,</l>
<l>Innumerabilibus solam de milibus opto.</l>
<l>Heu mihi quae tanta est iniuria sortis iniquae</l>
<l>Optatum mihi coniugium quae denegat uni.</l>
<l>Cum neque sit volucris cui non par accubet ales,</l>
<l>Cum neque sit pecus in viridi sine coniuge prato.</l>
<l>Piscis et inveniat cum qua sua gaudia iungat.</l>
<l>Me tamen aut simili aut potiori, <name type='myth'>nympha</name> superba,</l>
<l>Velles postposuisse viro. Quando hic tibi sordet</l>
<l><name type='myth'>Pan</name> veteris Deus <name type='place'>Arcadiae</name>. Nunc lumine fractus</l>
<l>Patranti tremuloque sono, barbaque fluente</l>
<l>Te <name type='myth'>Satyrus</name> capit, est <name type='myth'>Satyrus</name> tua sola voluptas.</l>
<l>Hunc sequeris petulans, vultuque fateris amorem.</l>
<l>Quodque ego mirabar, <name type='myth'>Satyrisci</name> pectora verbis</l>
<l>Placantem audivi prope cum vos nuper adessem</l>
<l>Post dumos latitans. Hic vero ludere, teque</l>
<l>Deridere malus, saepe et contemnere, quorum</l>
<l>Nil sentire videbaris, neque labra notare</l>
<l>Distorta, et rictu de subsannante cachinnos.</l>
<l>An nescis? aliam non te hic amat. omnia nescis</l>
<l>Scilicet, atque odio tibi amator et osor amori est.</l>
<l>Ille tamen gracilem costas, tibiasque nitentem</l>
<l>Cereolas, amplam pectus, flavamque capillos</l>
<l>Deperit insano <name type='myth'>Lyden</name> correptus amore.</l>
<l>Hanc solam petit hanc non cum <name type='myth'>Iovis</name> aethere summi</l>
<l>Permutare velit. <name type='myth'>Satyro</name> haec vita una salusque.</l>
<l>Sic <name type='myth'>Pan</name> carminibus curas lenire diurnas</l>
<l>Consuerat vernosque canens traducere soles</l>

<pb id='s051' n='44'/>

<l>Donec inexpectata ruens nox aequore, contra</l>
<l><name type='myth'>Phoebeos</name> umbras terris emergeret axes.</l>
<l>Tum si forte Polis splenderet <name type='myth'>Cynthia</name>, multis</l>
<l>Ille preces venerans fundebat numina divae:</l>
<l>Ut sibi dilectae praeferret ad abdita <name type='myth'>nymphae</name></l>
<l>Antra facem, stellisque suum coniungere lumen</l>
<l>Pergeret, atque sibi non dura faveret amanti,</l>
<l><name type='myth'>Endymioneae</name> recolens incendia flammae.</l>
<l>Quod si esset forte obscurum caligine caelum</l>
<l>Noctis et augeret nubes collecta tenebras,</l>
<l>Et fratri propiora hebetarent cornua Lunae:</l>
<l>At claras praeferre sibi <name type='myth'>Pan</name> Lampadas ipse,</l>
<l>Sectae inflammatis piceae de stipite taedis.</l>
<l>Atque novum numeris aliis tunc pangere carmen,</l>
<l>Si qua alienum animum fugientis pectora posset</l>
<l>Conciliare sibi ratione, ferocia <name type='myth'>nymphae</name>.</l>
<l>Atque ita solivagum pascendo fovebat amorem</l>
<l>Et desiderii motus lenibat inanis.</l>
<l>Ac tandem tenera mutavit <name type='myth'>Oreade</name> longi</l>
<l>Inveterascentes iam more cupidinis ignes,</l>
<l>Sic ultus contemptricis fastidia <name type='myth'>nymphae</name>.</l>
</lg>

</div2>

<div2 id='CaPL.1.11' n='11' type='poem'>
<head>
<name type='myth'>Oenone</name>.
ECLOGA XI.
</head>

<lg met='hexa'>
<l>Iam freta scindebant <name type='nation'>Phrygiae</name> <name type='place'>Hellespontia</name> naves</l>
<l><name type='nation'>Troade</name> pube graves, <name type='myth'>Priami</name> lacrimabile bellum</l>
<l>Quaerentes urbi, et laticosam liquerat <name type='place'>Idam</name></l>

<pb id='s052' n='45'/>

<l>Caelestis pastor formae arbiter, arduaque alto</l>
<l>Vela <name type='myth'>Pherecleae</name> <name type='myth'>Paridis</name> vectura carinae</l>
<l><name type='place'>Aegaeo</name> instructa pelago iam classe tenebant.</l>
<l>Nec magis arboreum tegmen, nec vile placebat</l>
<l>Caespitibus stratum viridantibus antraque molli</l>
<l>Sordebant aura: Neque <name type='myth'>Panum</name> aut <name type='myth'>Naiadum</name> illi</l>
<l>Fistula delicium curae, nec erat magis inter</l>
<l>Soles molle pecus cantando claudere gratum.</l>
<l>Sed gemmis auroque nitens fulgebat ab alta</l>
<l>Purpureas inter vestes ostrumque recumbens</l>
<l>Puppe: Dea aligero comitata <name type='myth'>Cupidine</name> lenes</l>
<l>A tergo ratibus fluitantibus excitat Euros,</l>
<l>Divinumque Duci formae <name type='myth'>Cytherea</name> favorem</l>
<l>Aspirat, memoremque animum gratesque rependit:</l>
<l>At misera in silvis perque alta cacumina montis</l>
<l><name type='place'>Idaei</name>, et rupes animi <name type='myth'>Berecynthidas</name> impos</l>
<l>Errabat <name type='myth'>nymphae</name>, <name type='myth'>Paridi</name> iuvenilibus annis</l>
<l>Iuncta greges tenero pascentes inter amore,</l>
<l><name type='myth'>Cebrenis</name> <name type='nation'>Phrygiis</name> specie celeberrima silvis</l>
<l><name type='myth'>Oenone</name>, et <abbr expan='lacrimabilibus'>lacrimabilib.</abbr> caelum, mare, terras</l>
<l>Questibus implebat, fetu sic bucula quondam</l>
<l>Erepto, viridi mugit pasci immemor herba.</l>
<l>Nunc et in immundo foedat sua pulvere membra,</l>
<l>Nunc et in effusos saevo ruit ungue capillos,</l>
<l>Splendentes laceratque genas, spoliatque decore.</l>
<l>Constitit ut primum sibi, pulso mente furore,</l>
<l>Tum vero gemitus dedit imo e pectore <name type='myth'>Nympha</name>,</l>
<l>Et super antiqui procumbens gramina lecti</l>
<l>Nata sub arboribus, gratam de tegmine saepe</l>
<l>Complexis dederant quae frondis <abbr expan='amantibus'>amantib.</abbr> umbram:</l>

<pb id='s053' n='46'/>

<l>Talibus insequitur <name type='myth'>Paridem</name> miseranda querelis.</l>
<l>O mihi, dum licuit, viridi gratissima tellus</l>
<l>Caespite, quae laeto fovisti corpora quondam</l>
<l>Nostra sinu, errantes hederas superantia nexu.</l>
<l>O quoties gremio resupinus flexit ad ora</l>
<l>Vultus ille suos dilectae et ad oscula <name type='myth'>Nymphae</name>.</l>
<l>Haec loca respondere tuum, <name type='myth'>Pari</name>, carmen amabant.</l>
<l>Hoc etiam legitur miserae nunc cortice <name type='myth'>Nymphae</name></l>
<l>Nomen, et adiunctum est nostro super omnia nomen</l>
<l>Dulce tuum, aeterni et celebrator versus amoris.</l>
<l>Commissas tueare tibi fac popule leges,</l>
<l><name type='myth'>Oenonae</name> ac <name type='myth'>Paridis</name> quae dicunt tempore corda</l>
<l>Atque retro <name type='place'>Xanthi</name> lapsurum flumen eodem.</l>
<l>Sed mihi multa metum incutiunt timidamque fatigant:</l>
<l>Nobilitas inventa et tanti copia Regni,</l>
<l>Et divinus honor formae, et iuvenilibus annis</l>
<l>Pectora firma parum. Quin et discrimina mentem</l>
<l>Multa viae terrere meam, terraque marique</l>
<l>Non cessant. Neque tam ne sit mihi forte carendum</l>
<l>Te vivo metus est, quam ne quid. Sed mihi triste</l>
<l>Omen sollicito nullum prodibit ab ore.</l>
<l>O <name type='myth'>Pari</name>, quamquam etiam fructu caret ista monere,</l>
<l>Dulce monere tamem, verbisque absumere gratum est,</l>
<l>Taedia tristifici mihi temporis. O <name type='myth'>Pari</name> quale</l>
<l>Deseruisse bonum properas damnosa secutus</l>
<l>Munera fortunae? Tibi nunc agrestia sordent</l>
<l>Arbusta, et humiles pratis ridentibus herbae.</l>
<l><name type='place'>Idaeum</name>que iugum et laticosi flumina montis,</l>
<l>Flumina quae capit alma sinu gentilia. <name type='myth'>Thetys</name>,</l>
<l><name type='place'>Rhesus</name>que, <name type='place'>Heptaporus</name>que, <name type='place'>Caresus</name>que, <name type='place'>Rhodius</name>que,</l>

<pb id='s054' n='47'/>

<l><name type='place'>Granicus</name>que celer, <name type='place'>Xanthi</name>que binominis unda,</l>
<l>Et levis <name type='place'>Aesepus</name>, <name type='place'>Simoentis</name>que alta fluenta.</l>
<l>Nec tibi <name type='place'>Dardania</name> magis est in valle voluptas</l>
<l>Custodisse greges, stabulisque armenta sub altis</l>
<l>Clausisse, et <name type='nation'>Phrygio</name> cepisse in stramine somnum,</l>
<l>Obstreperetque tibi absurdo nunc fistula cantu.</l>
<l>Cuncta animo alta placent. <name type='myth'>Priami</name> te regna genusque</l>
<l>Urbanusque facit splendor, <name type='myth'>Pari</name>, mente superbum.</l>
<l>O quanto ignorasse fuit melius tibi, quo nunc</l>
<l>Duceris ad speranda genus bona, quam melius te</l>
<l>Nunc etiam pastor natum, velut ante, vocaret,</l>
<l>Qui non amplius esse ursae te passus alumnum</l>
<l>Sustulit, inque casa te eductum paupere fecit</l>
<l>Custodem pecoris custodumque esse magistrum.</l>
<l>Alta petis. Casus gravior manet alta petentes,</l>
<l>Inque loco est humili semper tutissima sedes,</l>
<l>Deprimit ipse elata Deus sternitque superba.</l>
<l>Nonne vides tangi proceras fulmine quercus,</l>
<l>Dum laedit parvos caeli vis nulla Myricas.</l>
<l>Atque recens nostras modo fabula venit ad aures,</l>
<l>Ausos nescio quos alienis aera pennis,</l>
<l>Et nubes homini insueto sulcare volatu.</l>
<l>E quibus alterius nimis ardua templa petentis</l>
<l>Aetheris illustris, pelagus modo nomina signent.</l>
<l>Nec tibi dum <name type='myth'>Meropis</name> genus est ignobile patris,</l>
<l>Quem tua sit, <name type='myth'>Phaethon</name>, sortita audacia finem</l>
<l>Ignotum est. Quisquis sapit, hic inglorius annos</l>
<l>Exigit, atque sibi vivens praelustria vitat,</l>
<l>Invidiaque carens, nullorum et honoribus obstans.</l>
<l>Sed leviter tangit iuvenum haec oratio mentes,</l>

<pb id='s055' n='48'/>

<l>Infatuatque animos oblata occasio caecos,</l>
<l>Et dantur praecepta levi frustra omnia cordi.</l>
<l>Heu mihi quid mirae famae modo nuntiat auctor?</l>
<l>Nescio divinae de quo certamine formae</l>
<l>Iudicioque tuo, quod victrix <name type='myth'>Cypria</name> iactet.</l>
<l>Haec modo ne <name type='myth'>Paridis</name> succendant pectore flammas,</l>
<l>Atque illae, gravida quas sensit mater in alvo</l>
<l>Arsisse, et nostri sint isti funeris ignes.</l>
<l>Nil mens aegra boni praesagit. Quo tua tendunt</l>
<l>Vela, habet haec facie praestantes terra puellas,</l>
<l><name type='nation'>Argivae</name>que <name type='myth'>Helenae</name>. iam forma celebris ubique est,</l>
<l>Pellit amorque novus subiens plerumque priorem,</l>
<l>Quoque oculi, vertit se pectoris ardor eodem.</l>
<l>Cur tamen infelix tantos mihi fingo timores,</l>
<l>Sollicitudinibus me cur excerceo vanis?</l>
<l>Omnia quin potius nos fausta precamur eunti,</l>
<l>Et reditum cupida expectamus memte propinquum.</l>
<l>Quem ferat instigans roseos <name type='myth'>aurora</name> iugales</l>
<l>Lucida ab <name type='place'>Idaei</name> procedens vertice montis.</l>
<l>Talibus indulgens maerebat <name type='myth'>Nympha</name> querelis,</l>
<l>Et miscens vanam spem solabatur amorem.</l>
<l>At <name type='myth'>Paris</name> oblitus carae <name type='myth'>Cebrenidos</name> olim,</l>
<l>Et pecorum et silvae, fatum patriaeque sibique</l>
<l>Urgens funestum causam praebendo malorum:</l>
<l>Nil nisi res agitat magno secum impete magnas,</l>
<l>Et ruit in vitiis, cupidoque sibi omnia demens</l>
<l>Permittit, moremque animo gerit. Interitumque</l>
<l>Morte sua patriae factum praevertitur ipse.</l>
</lg>

</div2>

<div2 id='CaPL.1.12' n='12' type='poem'>

<pb id='s056' n='49'/>

<head>
<name type='person'>Battus</name>.
ECLOGA XII.
<name type='person'>BATTUS</name>, <name type='person'>MENALCAS</name>.
</head>

<lg met='hexa'>
<l>Quae votis praesto mihi saepe vocata <name type='myth'>Thalia</name></l>
<l>Antra per et silvas comes et culta arva fuisti,</l>
<l>Tristia cum canerem lacerantes pectora curas,</l>
<l>Solamenque esset mihi fistula sola malorum:</l>
<l>Sive aliquid referens, cuius meminisse iuvaret</l>
<l>Conficerem longum silvestri tempus avena,</l>
<l>Sive dolor curis deleniretur abactis:</l>
<l>Huic etiam faveas suscepto diva labori,</l>
<l>Auditae et per agas mecum dictata <name type='myth'>Camenae</name>,</l>
<l>Seria pastorum longe in regione duorum</l>
<l>Primorum nostra, <name type='person'>Batti</name> placidique <name type='person'>Menalcae</name>.</l>
<l>Dum furor et gravis ira ducum toto ardet in orbe,</l>
<l>Et cupidas rapit in partes discordia mentes.</l>
<l>Victa iacet pietas miscentur sacra profanis,</l>
<l>Summa agitur veluti vertigine concita rerum.</l>
<l>Ipse <name type='religion'>Deus</name> <name type='religion'>Deus</name> ipse suo spoliatur honore,</l>
<l>Error ubique animos tenet et mendacia fulcit</l>
<l>Vana superstitio, verique repellitur auctor,</l>
<l>Aut regnat vitae levitas furiosa profanae,</l>
<l>Ultima et ingratum nunc urgent tempora mundum.</l>
<l>Spes abit ipsa etiam fugiens. Age perge <name type='myth'>Thalia</name>.</l>
<l><name type='person'>Battus</name> agens pecudes, pascens armenta <name type='person'>Menalcas</name></l>
<l>Forte sub umbrosam ferventi sidere silvam</l>

<pb id='s057' n='50'/>

<l>Compulerant ovibusque boves iunctasque capellas.</l>
<l>Tum prior incumbens trunco sic infit acerno</l>
<l><name type='person'>Battus</name>, et ex alto ducit suspiria corde,</l>
<l>Et moesto iustas effundit ab ore querelas.</l>
<l>O mihi, si fuerat his fatis additus ordo,</l>
<l>Stamina rupissent celeri mea pollice <name type='myth'>Parcae</name>.</l>
<l>Nam quid ego primum querar, aut quo fine quiescet</l>
<l>Extremus dolor? Aret humus, nec pascua paruum</l>
<l>Lata gregem recreant, neque spem modo concipit arvum</l>
<l>Seminis, atque novae spondet mala tempora messis.</l>
<l>Quin etiam irriguos liquida scaturigine campos,</l>
<l>Semper et in solis caelique ardore virentes</l>
<l>Immanis mihi vastat aper. Non gramine vivo</l>
<l>Insaturatum abiit dudum pecus, haud tulit unquam</l>
<l>Uber inane domum, spumabat flumine mulctra,</l>
<l>Et numquam pressi deerat mihi copia lactis.</l>
<l>At nunc vix tenues lanas macramque reportat</l>
<l>Pelliculam totis ovis obversata diebus.</l>
<l>Ipsa famem queritur miseranda voce capella,</l>
<l>Occlusisque iacent cellis squalentia vasa.</l>
<l>Tum iam nulla domi in stabulis mihi pabula restant,</l>
<l>Quae diuturna absumpsit hiems, haec et loca miles,</l>
<l>Ante dies nullo qui transiit ordine, paucos</l>
<l>Impius, heu miseris tempestas saeva Colonis</l>
<l>nec minus hostili metuendum civibus agmen.</l>
<l>Pabula quid narro? erepta est infantibus esca</l>
<l>E manibus pueris, excussusque angulus omnis</l>
<l>Pauperis in tugurii conserta cratibus aede.</l>
<l>Quid memorem uxorem et natas latitando pudorem</l>
<l>Vix servasse suum. rapiendo et tota ferendo</l>

<pb id='s058' n='51'/>

<l>Nostra in pacato vastata domus iacet agro.</l>
<l>Quid captis aliud patrarent urbibus hostes?</l>
<l>Hos <name type='person'>Battum</name> questus conantem augere <name type='person'>Menalcas</name></l>
<l>Interpellat, habere animumque bonum iubet: et quod</l>
<l>Fors ferat aequa mente pati. Quid proficis, inquit,</l>
<l>Ipse tuum cor edens, animumque doloribus angens?</l>
<l>Mens tranquilla mali quantumvis pondera magni</l>
<l>Dimidio leviora facit. Quod si tulit istos</l>
<l>Tempus id eventus in quod nostra incidit aetas,</l>
<l>Cur tu fortunam communem ferre recusas?</l>
<l>Forti animo esse decet, neque desperare dolendo,</l>
<l><name type='person'>Batte</name>, hominem dum vita manet. Quam multa videmus</l>
<l>Mutare alternando diem. <name type='myth'>Phoebeia</name> Lunam</l>
<l>Quam lux obscuravit heri, mox <name type='person'>Batte</name> renasci</l>
<l>Et proferre iterum fulgentia cornua cernes,</l>
<l>ut crescendo suum paulatim compleat orbem.</l>
<l>Destitui spe turpe viro est. Graviora tulerunt</l>
<l>Olim alii, melior tandem fortuna revisens</l>
<l>Quos rursum stabili afflictos in sede locavit.</l>
<l>Invenies et tu, tibi sit modo quaerere curae,</l>
<l>Qui tua damna levet. Qui totos redderet agros</l>
<l>Et pecus ereptum, et tutae silvestria vitae,</l>
<l>Ipse suo, reperit, studio quondam otia, Pastor,</l>
<l>Pastor in adversis constanti pectore rebus,</l>
<l>Profuit et cui cum vellet fortuna nocere</l>
<l>Culta <name type='place'>Veronensis</name> turbans confinia terrae,</l>
<l>Ac vicina tui carpens loca <name type='place'>Mantua</name> ruris.</l>
<l>Et tua dulcisonos edit quoque fistula cantus,</l>
<l>Et tua vox resonat doctis arguta <name type='myth'>Camenis</name>.</l>
<l>Interea mea, <name type='person'>Batte</name>, velim, quaecumque supersunt,</l>

<pb id='s059' n='52'/>

<l>Esse putes tua. Sunt mihi pabula, copia frugum est.</l>
<l>Forsitan et vani terroris opinio fallet,</l>
<l>Evenietque metu nostro felicior annus,</l>
<l>Succurretque Dei accisis clementia rebus:</l>
<l>Illius, quem nos vera pietate colentes</l>
<l>Novimus esse <name type='religion'>Deum</name> caelo terraque potentem.</l>
<l>Cuius nos precibus venerantes numina castis</l>
<l>Firma, quicquid erit, freti ipso mente feremus.</l>
</lg>

</div2>

<div2 id='CaPL.1.13' n='13' type='poem'>
<head>
<name type='person'>Daphnis</name> II.
ECLOGA XIII.
<name type='person'>DAPHNIS</name> ET <name type='person'>PALAEMON</name>.
</head>

<lg met='hexa'>
<l>Tempus erat matura metunt quo farra coloni,</l>
<l>Et tonsis restant stipularum fragmina campis,</l>
<l>Atque novis petitur largus sementibus imber.</l>
<l>At Gaza hortorum specie variatur amoena</l>
<l>Arboreique nitent fetus ramosque recurvant:</l>
<l>Congressi et quondam duo in hac noti <abbr expan='omnibus'>omnib.</abbr> ora</l>
<l>Pastores, medium cum sol peragraret <name type='myth'>Olympum</name>,</l>
<l><name type='person'>Daphnis</name> fistulam amans, et praestans voce <name type='person'>Palaemon</name>,</l>
<l>Silvestrem repetunt post longa silentia <name type='myth'>Musam</name>.</l>
<l>Sicque infit <name type='person'>Daphnin</name> prior appellare <name type='person'>Palaemon</name>:</l>
<l>Bucolicas, aut quid tu censes <name type='person'>Daphni</name>, <name type='myth'>Camenas</name></l>
<l>Instauramus? an hoc studium cur amque relinquis,</l>
<l>Nec tibi iam cantus, nec iam tibi fistula cordi,</l>
<l><name type='myth'>Aonidum</name>que extinctus amor? Postquam omnia quaedam</l>

<pb id='s060' n='53'/>

<l>Barbara confudit rabies hominumque Deumque</l>
<l>Iura, furor toto grassatur <name type='myth'>Martius</name> orbe.</l>
<l>D. Quid faciam? neque iam silvas neque prata <name type='person'>Palaemon</name>,</l>
<l>Carmina nostra iuvant odere et carmina <name type='myth'>Nymphae</name>,</l>
<l><name type='myth'>Pan</name> quoque <abbr expan='carminibus'>carminib.</abbr> non praebet iam magis aures.</l>
<l>P. Qua tamen hoc melius tempus ratione teremus?</l>
<l>An potius somno super indulgebimus herbis</l>
<l>Strati ad aquas leni fluitantis murmure rivi?</l>
<l>D. Ergo age si quid habes, meditatum prome <name type='person'>Palaemon</name>.</l>
<l>Suscita et in nostro latitantes pectore <name type='myth'>Musas</name>,</l>
<l>Desuetam et revoca vetera ad certamina mentem.</l>
<l>P. <corr sic='Doeagrides' resp='editor'><name type='myth'>Oeagrides</name></corr> iterum spoliatus coniuge vates</l>
<l>Maestus <name type='nation'>Threicias</name> lugubri carmine silvas</l>
<l>Dum celebrat, citharaeque sonis maerentia verba</l>
<l>Et vocem pressi queribundam attemperat oris,</l>
<l>Teque suam <name type='myth'>Eurydicem</name>, <name type='myth'>Eurydicen</name> vocat, et miser absque</l>
<l>Integros dapibus soles, somnique tenebras</l>
<l>Ingente expertes aeger traducit amore:</l>
<l><name type='nation'>Sithonis</name> heu subito crudelia corda furore</l>
<l>Horribili correpta manus sese instruit armis.</l>
<l>Haec saxa, illa ensem fert, haec longam quatit hastam,</l>
<l>Inque ruunt vatem, et cantus clamore retundunt,</l>
<l>Exanimique caput resecant, citharaeque refixum</l>
<l>Annectunt quernis, visu miserabile, clavis:</l>
<l>In pelagusque ambo abiciunt, ludibria saevis</l>
<l>Fluctibus, et pugnas quondam miscentibus austris.</l>
<l>Non tamen haec sacrum divini exangue poetae</l>
<l>Muta caput comitabatur, sed carmina vasto</l>
<l>Edebat non ante mari exaudita, suique</l>
<l>Deplorans Domini crudelia fata, necemque</l>

<pb id='s061' n='54'/>

<l>Infandam vitrei sic nabat gutgite ponti,</l>
<l>Leves arrecto auscultarunt vertice rupes,</l>
<l>Auscultaverunt sinuosi littora ponti,</l>
<l>Insulae et <name type='place'>Aegaei</name> circumfluae in aequoris undis,</l>
<l>Demulsitque mare et scopulos <name type='myth'>Orpheia</name> surdos</l>
<l>Testudo, et ventos resonans nubesque repressit,</l>
<l>Quae <name type='nation'>Ciconum</name> paulo rabiosa nequiverat ante</l>
<l>Flectere corda nurus. Sed iam <name type='myth'>Macareia</name> <name type='place'>Lesbos</name></l>
<l>Officio capitis sancto gaudebat humati,</l>
<l>Praemiaque eximiae tulerat praeclara <name type='myth'>Camenae</name>:</l>
<l>Cum <name type='nation'>Thraces</name> factum uxorum didicere suarum:</l>
<l>Audacis factum detestandique furoris:</l>
<l>Iratique animis ferro candente perurunt</l>
<l>Femineos vultus, scelerisque nocentia signis</l>
<l>Ora notant; et adhuc morem haec gens obtinet istum,</l>
<l>In poenam exstincti insontem quoque, vatis, adurunt</l>
<l>Posteritatem, atque haec persolvunt iusta poetae,</l>
<l>Immerita quem caede sui <name type='nation'>Rhodopeides</name> olim,</l>
<l>Heu mihi quo generis probro, iugulare fuissent</l>
<l>Ausae, animis <name type='myth'>Stygio</name> infectis de fonte veneno.</l>
<l>D. Deditus aucupio quondam puer arbore densum</l>
<l>Ingrediturque nemus, fert et sua lumina circum,</l>
<l>Si qua conspiciat residentes fronde volucres,</l>
<l>Praedam animoque oculisque petens. Tandem omnia lustrans</l>
<l>Ferret avis speciem qui prae se, grandibus alis</l>
<l>Aureolis misto plumis candore renidens,</l>
<l>Pennigerum <name type='myth'>Veneris</name> natum videt, ille comantis</l>
<l>Sub buxi quasi se foliis abscondere vellet,</l>
<l>Implicitos ramos viridesque subire latebras</l>
<l>At puer hoc laetus successu protulit artis</l>

<pb id='s062' n='55'/>

<l>Instrumenta suae, calamos viscumque tenacem,</l>
<l>Atque imitabundo sonitus dedit ore volucres,</l>
<l>Observans huc atque illuc salientis <name type='myth'>Amoris</name></l>
<l>Impetum, et egregiam cupido spem corde capessit.</l>
<l>Ales enim ille ingens praeclaraque praeda vidert.</l>
<l>Verum ubi cautus <name type='myth'>Amor</name> conatum eludit inanem</l>
<l>Vitat et insidias pueri, nec voce movetur:</l>
<l>Ille humi harundinibus positis, ibi propter, arantem</l>
<l>Declivi sub colle senem cursu petit, ille</l>
<l>Aucupii puero dederat praecepta Magister:</l>
<l>Quidque sibi acciderit narrat, monstratque volucrem</l>
<l>Eximium, et dolet ad nihilum recidisse laborem.</l>
<l>Huic senior caput inclinans haec deinde querenti</l>
<l>Reddidit, et risus admiscens talia fatur:</l>
<l>Ne, mihi care puer, damnosam ne pete praedam,</l>
<l>Aque isto celerem cursum deflecte volucri,</l>
<l>Bestia saeva haec est, fuge per iuga, flumina, silvas</l>
<l>Immanem volucrem, felix si prehendere numquam</l>
<l>Contigerit tibi. Quin post paucos ilicet annos</l>
<l>Sponte sua hic in te sese inferet, et petet ultro</l>
<l>Ipse tuum caput, et super excutiente residet.</l>
<l>Captus hic exstingui, servari idem nequit ales,</l>
<l>Nullae istum caveae exsultantem claudere possunt,</l>
<l>Quin, dictu mirum, et moriens aliquando revixit.</l>
<l>Callidus humanis capitur non artibus unquam,</l>
<l>Sed venit, et sese capiendum ultro improbus offert,</l>
<l>Admiscens vim blanditiis, subigensque coactos.</l>
<l>Nec prodest fuga saepe, nocetque sequendo fugacem</l>
<l>Hunc captare, in quo duo sunt contraria, nullo</l>
<l>Cura modo exercens animos, et summa voluptas.</l>

<pb id='s063' n='56'/>

<l>Haec avis et liquido sublimis in aere fertur,</l>
<l>Et sola terrarum ingreditur, maris et subit undas.</l>
<l>Scit anti nomen puero memorare volebat,</l>
<l>Conversum in faciem humanam cum vidit <name type='myth'>Amorem</name></l>
<l>Propter stare senex, subitoque exterritus haesit,</l>
<l>Nominis ille et hians prima os in voce repressit.</l>
<l>Ille, quid ad nostrum conspectum, stulte pavescis</l>
<l>A me, inquit, nihil est tibi nunc longaeve timendum,</l>
<l>Nam neque militiae neque <name type='myth'>Amori</name> est apta senectus,</l>
<l>Nec puer in discrimen adhuc tuus hic venit ullum.</l>
<l>Qui si forte meas volet ipse evadere vires,</l>
<l>Nec blandimentis animo constante moveri,</l>
<l>Tunc videat caveatque, ea cum iam venerit aetas,</l>
<l>Quae mihi iam paulo post opportuna propinquat.</l>
<l>Dixit, et ex oculis amborum evanuit, inque</l>
<l>Sollicitudinibus variis relliquit utrumque.</l>
</lg>

</div2>

<div2 id='CaPL.1.14' n='14' type='poem'>

<pb id='s064' n='57'/>

<head>
<name type='person'>Illus</name>.
ECLOGA XIII.
</head>

<lg met='hexa'>
<l>Forte sub umbrosa quercu consederat <name type='person'>Illus</name>,</l>
<l>Astiteratque puer, genitoris maxima cura,</l>
<l>Stirpe puer nitens <name type='person'>Polybus</name>, baculumque sinistra</l>
<l>ungue gerens tenero spoliatum fronde colurnum.</l>
<l>Tum senior tardante sono sic incipit, ipse</l>
<l>A tergo excepi tectus bona carice verba.</l>
<l>Non ego te dilecte puer, Spes sola senectae</l>
<l>Et dulcedo meae, quos cernis adesse iuvencos,</l>
<l>Quasque boves numerare potes, pecudesque et agellum</l>
<l>Paupere cum casula tantum servando tueri</l>
<l>Praecipiens hortor, ne res te cogat egentem</l>
<l>Sollicitare alios precibus timidumque petendo</l>
<l>Demisso vultu trepidisque accedere verbis,</l>
<l>Cumque pudore refutatum discedere maestum:</l>
<l>Sed simul his iubeo, quae parta tenemus honeste,</l>
<l>Teque frui, pariterque tuis ea tradere natis:</l>
<l>Et, mihi quod multo est pluris, sic vivere ut illis</l>
<l>Ac potioribus his etiam dignus videaris.</l>
<l>Id fieri quanam possit ratione, quod olim</l>
<l>Demonstravit avus nobis tuus, accipe paucis,</l>
<l>Tempore quo medium sol circumvolvitur axem;</l>
<l>Concedit pecorique et nobis hora quietem.</l>
<l>Atque a me paucis quae narrabuntur, eorum</l>
<l>Excipiet totam longa experientia vitam.</l>
<l>Principio venerare Deum pietate fideque</l>

<pb id='s065' n='58'/>

<l>Sincera, et sanctae observamine relligionis,</l>
<l>Omnis et in huius tua spes bonitate locetur.</l>
<l>Tum reverere tuos grates referendo parentes,</l>
<l>Cumque his te cunctos qui sunt aetate priores:</l>
<l>Atque offensuris factis dictisque caveto</l>
<l>Aequalem laesisse tuum, officiosus in omnes.</l>
<l>Inprimis velis et remis esca malorum</l>
<l>Turpifici et vitii fugiatur causa, voluptas,</l>
<l>Quaeque hanc conciliant depravatae otia vitae</l>
<l>Otia regna, domos, urbes perdentia totas.</l>
<l>Otia perpetuo fortunae inimica secundae,</l>
<l>Otia virtutis semper contraria laudi.</l>
<l>Enervatur ab his animus, fit debile corpus.</l>
<l>At te operis numquam pudeat, pigeatve laboris.</l>
<l>Dulcia sint potius tibi desidiosa pudori,</l>
<l>Ac pigeat fecisse forent quae turpia dictu.</l>
<l>Ecce inarata iacet pars arvi, et vinea quaerit</l>
<l>Respectum, ut lacrimae primum de palmite manant.</l>
<l>Hic tuus est labor <corr sic='' resp='editor'>ille</corr> hoc <corr sic='' resp='editor'>est</corr> opus. Haud decet ullum</l>
<l>Aetate in iuvenili pueri praetendere causam,</l>
<l>Fistula deficitur cera, aiebas, mea, nuper,</l>
<l>Scissaque detriti peronis aluta fatiscit.</l>
<l>At tuum opus proprium sit fistula, nate, resecta</l>
<l>Et facile est opus hoc. Etiam sint integra dextra</l>
<l>Calceamenta tua. Non est hoc turpe colono.</l>
<l>Semper ad artifices est turpe venire tabernas,</l>
<l>Alteriusque manus operasque requirere semper.</l>
<l>Flagitio obstantem serva scelerique pudorem,</l>
<l>Rem pudor impediat nullam perversus honestam.</l>
<l>Ad decus et laudem directo tramite tendit,</l>

<pb id='s066' n='59'/>

<l>Quem peccare pudet. Pudor est pulcherrima virtus.</l>
<l>Is periitque in quo periit pudor. Optimus ille est,</l>
<l>Qui color ingenuas tingendo rubedine malas</l>
<l>In iuvenum ore nitet. Neque sunt sermone pudentes,</l>
<l>Obstrepero nimii, neque agendis rebus inepti.</l>
<l>Obtrectatores minime, minime insidiosi,</l>
<l>Semper et in se, non alios, inquirere prompti,</l>
<l>futilis imprimis fugiunt mendacia linguae.</l>
<l>Pax his est altrixque hominum concordia curae,</l>
<l>Instar et est odio bellum ac discordia, mortis.</l>
<l>Non violant leges, non solvunt vincula iuris,</l>
<l>Non turbant socii civilia foedera coetus.</l>
<l>His placide et caste et moderate degitur omnis</l>
<l>Grata Deo aeterno et cunctis mortalibus aetas.</l>
<l>Denique ubi hic pudor est, illic vitium exulat omne.</l>
<l>Hunc tibi commendant vestri praecepta parentis,</l>
<l>Hunc colere ille iubet te, hunc tota mente tueri,</l>
<l>Inque hoc felicis bona quaerere tempora vitae.</l>
<l>O puer, o cave ne amittas, mihi care, pudorem.</l>
<l>Talia dum memorat monstratque fideliter <name type='person'>Illus</name>,</l>
<l>Velle videreturque his dicere plura, mihique</l>
<l>Audere imprimis iucundum plura fuisset:</l>
<l>Cogere erat pecudumque greges armentaque tempus,</l>
<l>Ipse et in hoc faciens finem sermone quievit.</l>
</lg>

</div2>

<div2 id='CaPL.1.15' n='15' type='poem'>

<pb id='s067' n='60'/>

<head>
<name type='person'>Moeris</name>.
ECLOGA XV.
<name type='person'>MOERIS</name>, <name type='person'>CORYDON</name>.
</head>

<lg met='hexa'>
<l>Ille hircus vites scelerato dente <name type='person'>Menalcae</name></l>
<l>Arrodens teneras, nostris glaebaque petitus</l>
<l>Arbustis, qui pulsus heri frondentibus, in me</l>
<l>Cum malus obversis infesta cornibus ictum</l>
<l>Fronte minaretur, conspecto hoc fuste recessit:</l>
<l>Ille hircus vagus, atque aliena per arva petulcus</l>
<l>Huc illuc cunctis odium pastoribus errans,</l>
<l>Raucus voce, oculo venis rutilante cruentis,</l>
<l>Cui macie et scabie pellis deformis, et udae</l>
<l>Mucosum stillant nares faucesque venenum,</l>
<l>Ille igitur <name type='person'>Corydon</name>, quaeso, quando improbus hircus</l>
<l>Iam domino tandem vicini ruris <name type='person'>Amyntae</name></l>
<l>His tolerabilius cohibente, nocebit agellis?</l>
<l>C. <name type='person'>Moeri</name> meam memoras curam mihi. Sensit et huius</l>
<l>Damna nemus pestis nostrum stirpesque novellae.</l>
<l>Quin vim nostra omnes istam regione queruntur,</l>
<l>Cura gregum quibus est armentorumque fidelis.</l>
<l>Nec laeto quicquam ramo, herba, flore virescens</l>
<l>Non labefactantis laniatus pertulit oris.</l>
<l>Atque inter magnos propter mala multa dolores,</l>
<l>Nuper paene tamen fuerat mihi risus obortus</l>
<l>Mirificam ad speciem, qua ille hircus se redeunti</l>
<l>Forte domum mihi sarmentorum fasce granato,</l>

<pb id='s068' n='61'/>

<l>Amnis per medium nostri dum transeo pontem,</l>
<l>Obtulit implicitum gestans in cornua cribrum,</l>
<l>Et laceri hinc illinc pendentia guttura Galli,</l>
<l>Nescio ubi petulans nactus. Sed ab hoc nihil aiunt</l>
<l>Tutum usquam pecore incontrectatumque relinqui.</l>
<l>Moe. Vidi et ego non distracta cum merce revertens</l>
<l>Ad nostram urbe casam, haec, nisi fallor, septima lux est,</l>
<l>Festucis varioque illum hircum fragmine torvam</l>
<l>Frontem intricatum, fabri insultasse tabernae</l>
<l>More suoque ibi delicias fecisse putares,</l>
<l>Aspersum et micis auremque caputque minutis.</l>
<l>Tanta sed admittunt nullos incommoda risus.</l>
<l>Cor. Ille quidem, ut verum fatear, noster fuit herbis</l>
<l><name type='place'>Sardois</name>, et felle magis quoque risus amarus.</l>
<l>Tristitiae et tamen esse modum decet optime <name type='person'>Moeri</name>.</l>
<l>M. Anne mali nullum finem sperabimus huius?</l>
<l>Illi hirco praesertim aliis sociare paratis</l>
<l>Immanem rictus rabiem rostrique furores.</l>
<l>Non etiam nostri nullis gaudentibus agri,</l>
<l>Haec aliqui narrent si detrimenta, colonis</l>
<l>Plane huic addictis. An tu si forte <name type='person'>Lycortas</name></l>
<l>Aut <corr sic='Chroniis' resp='printer'><name type='person'>Chromis</name></corr>, aut <name type='person'>Mopsus</name> populantem cerneret ista,</l>
<l>Quae quanto studio posuit plantaria <name type='person'>Daphnis</name>,</l>
<l>C. Hanc conaturos censes depellere noxam?</l>
<l>Ut libet isti et eis similes donec licet, irae</l>
<l>Occultae fraudes sint exercere parati.</l>
<l>Nos tamen interea petimur dum clamque palamque</l>
<l>Quid sperare vetat? melius fore. Vita superstes</l>
<l>Donec in his animi retinet spiramina membris</l>
<l>Cum quoque ea acciderint nostrum quae nemo timere</l>

<pb id='s069' n='62'/>

<l>Non etiam potuit somni occursura quiete.</l>
<l>Quis iam dehinc dubitet fieri quin omnia possint,</l>
<l>Ut vel <name type='myth'>Arionii</name> viridi Delphines in herba</l>
<l>Pascantur maria egressi, vel prata relinquant</l>
<l>ut pecudes, silvasque ferae, vicibusque novatis</l>
<l>Naturae hae saliant in salsas aequoris undas,</l>
<l>Illi altis errent in montibus. Et tamen hanc spem</l>
<l>Cum certam spondent nobis tum multa propinquam.</l>
<l>M. Cuncta Dei regit in terris aeterna potestas,</l>
<l>Cui facile est quod vult factu, neque viribus obstat</l>
<l>Ipsius in rerum hoc immensis ordine quicquam.</l>
<l>Quid tamen hanc age promittat spem dicito nobis.</l>
<l>C. Cura boni tandem conversa ad ruris <name type='person'>Amyntae</name></l>
<l>Respectum miseri, reparandaeque otia pacis.</l>
<l>Custodes quem caprigenae, turba impia, prolis</l>
<l>Iam fallunt minus atque minus, melioraque dudum</l>
<l>Admittunt aures sibique utiliora suisque,</l>
<l>Communemque iuvante Deo, allatura salutem.</l>
<l>Iamque etiam aspectus ceu mortiferi <name type='myth'>Basilisci</name></l>
<l>Illum hircum quondam quos collaudare suetos</l>
<l>Audierat, vitare ferunt. Sed numquid et istud</l>
<l><name type='person'>Moeri</name> tibi dictum est, sparsit quod garrula fama</l>
<l>Quidam aries quod in hanc pecudem sua cornua nuper</l>
<l>Impiger incurrentem impegerit. haud scio quonam</l>
<l>Eventu, et sunt diversi diversa locuti.</l>
<l>M. Assecla pastoris <name type='person'>Damoetae</name> nudius <name type='person'>Aegon</name></l>
<l>Tertius hic me adiit, deque hoc certamine quiddam</l>
<l>Narravit, seque incursus vidisse paventem.</l>
<l>Impete sic, inquit, vehemente ruebat uterque.</l>
<l>Quod nisi fortuito casu tunc illa dirempta</l>

<pb id='s070' n='63'/>

<l>Proelia tanta forent, aries discedere victor</l>
<l>Illo hirco posset cornu vestigia laeso</l>
<l>Uno, iam referente, fugam trepideque parante.</l>
<l>Sed non passa fuit procedere longius iras</l>
<l>Interiecta morae quaedam tunc sors inopina.</l>
<l>De qua re cum plura <name type='person'>Aegon</name> mihi dicere vellet,</l>
<l>E pinus veteris rima erumpendo volantes</l>
<l>Crabrones <name type='person'>Meliboeus</name> adest, qui nuntiet agnos</l>
<l>Exagitare, vocatque <name type='person'>Aegona</name> abscedere. At ille</l>
<l>Obscurae tamen haec referebat murmure vocis</l>
<l>Exaudita sibi: petulans, immane, protervum,</l>
<l>Illum hircum, pecus, agricolarum clade ferocem,</l>
<l>Castratum fore deinde minus fortasse nocentem.</l>
<l>C. Aut hoc fiat, in exsecto male virus olebit</l>
<l>Sic etiam minus. Aut aries contorta, striata</l>
<l>Grandia in hunc rursum renovato cornua bello,</l>
<l>Quem modo dicebas, mox inferat acrius urgens,</l>
<l>Dum cornu latebras confracto quaerat utroque</l>
<l>Saeuum animal, terrasque quies optata revisat.</l>
<l>M. At <name type='person'>Corydon</name> nos, quod mandatum est, munus agamus.</l>
<l>Vimine tu mollique tuam detexito iunco</l>
<l>Fiscellam: Exsequar hoc iter ipse quod instat ad urbem.</l>
<l>Ne rursum officii nostri admoneat, velut ante,</l>
<l>Obtrectante petens <name type='person'>Mopsi</name> nos fistula cantu.</l>
</lg>

</div2>

<div2 id='CaPL.1.16' n='16' type='poem'>

<pb id='s071' n='64'/>

<head><foreign lang='GR'>
EPIQALAMION melu/drion.
EKLOGH is.</foreign>
</head>
<lg met='hexa'>
<l></l>
<gap desc='Greek poem' id='sampling' resp='sampling'/>
<pb id='s072' n='65'/>
<pb id='s073' n='66'/>
<pb id='s074' n='67'/>
<pb id='s075' n='68'/>
<pb id='s076' n='69'/>
<pb id='s077' n='70'/>
<pb id='s078' n='71'/>
<pb id='s079' n='72'/>
 </lg>

</div2>

<div2 id='CaPL.1.17' n='17' type='poem'>

<pb id='s080' n='73'/>

<head>
<foreign lang='GR'>MELOS EPIKHDEION
KORYDWN H QRHNOI
EKLOGH iz.</foreign>
</head>
<lg met='hexa'>
<l></l>
<pb id='s081' n='74'/>
<pb id='s082' n='75'/>
<pb id='s083' n='76'/>
<pb id='s084' n='77'/>
<pb id='s085' n='78'/>
<pb id='s086' n='79'/>
<pb id='s087' n='80'/>
<pb id='s088' n='81'/>
<pb id='s089' n='82'/>
 </lg>

</div2>

<div2 id='CaPL.1.18' n='18' type='poem'>

<pb id='s090' n='83'/>

<head>
Carmen Epithalamium.
ECLOGA XVIII.
</head>

<lg met='hexa'>
<l>Est locus, in terra qua se <name type='nation'>Germanide</name> latus</l>
<l>Campus ad <name type='place'>Hercyniae</name> iuga tendens ardua silva</l>
<l><name type='place'>Misiniaci</name> a vicina aperit regione coloni,</l>
<l><name type='nation'>Cattorum</name>que suis attingit finibus oras</l>
<l>Dilectus <name type='myth'>Cereri</name> et <name type='myth'>Baccho</name>, nec non tibi custos</l>
<l>Quondam <name type='myth'>Admetei</name> pecoris, cum pastor <name type='myth'>Apollo</name></l>
<l>Fixisti caulas <name type='place'>Amphrysia</name> flumina circum:</l>
<l>Hic urbs est sita quam patria incola voce <rs type='place' n='Langensalza'>Salissam</rs></l>
<l>Appellat, iuncto distinguens nomine <rs type='place' n='Langensalza'>Longae</rs>,</l>
<l>Praefectura tua <name type='person'>Eriche Volcmare</name> nobile cuius</l>
<l>Stemma nitet gentis <name type='person'>Berlipsidos</name>, inter et huius</l>
<l>Gentis stemma vetus <name type='nation'>Duringos</name>, inter et <name type='nation'>Hessos</name></l>
<l>Maiorum virtute fideque et fortibus actis:</l>
<l>Inde solum tu <name type='place'>Misniacum</name> iam sponsus adisti,</l>
<l>Vallis amoena ubi <name type='place'>Bornissos</name> complectitur agros,</l>
<l>Promissamque tibi mater natam ante marito</l>
<l>Uxorem dare decrerat propriamque dicare,</l>
<l>Maiorum gentisque suae more. Atque erat anni</l>
<l>Hibernos tempus pergens concludere menses,</l>
<l>Iamque dies claris procedere solibus auctus</l>
<l>Quam paulo ante magis, breviorem et reddere noctem</l>
<l>Coeperat, et modo crescentem producere lucem,</l>
<l>Cum nec hiems abiit penitus, nec prorsus adest ver:</l>
<l>Quando ibi vicinis e sedibus undique coetus</l>

<pb id='s091' n='84'/>

<l>Virgineus, spectata cohors, et divite cultu</l>
<l>Et forma insigni laetam duxere choream</l>
<l>Ante fores thalami quem picta holoserica cingunt,</l>
<l>Quaeque torum instructum variata tapetia rarae</l>
<l>Artis acu externa decorant, cum clauderet intus</l>
<l>Praefectus sponsam sibi toto pectore caram.</l>
<l>Atque bis ex illis senae lectae omnibus uno</l>
<l>Argutis tenerisque modis tunc carmen ab ore</l>
<l>Complevere sono fundentes atria claro.</l>
<l>Aurea cunctarum plexis aptata capillis</l>
<l>Reticula exornant caput, emicat undique lucens</l>
<l>Laminae opus tenuis, super et serti levis orbes</l>
<l>Ex amar anti et roris habent compage marini,</l>
<l>Colla tegunt late bacata monilia gemmis,</l>
<l>Totaque velantur pretiosa corpora veste:</l>
<l>Hoc habitu et vultu illae haec concinuere pudico,</l>
<l>Auxeruntque pedum concinno carmina motu.</l>
<l>Circumstat iuvenum spectatrix densa caterva,</l>
<l>Inque alius figens oculos alia haeret. At illae</l>
<l>Sic peragunt hilari gestu cantuque hymenaeum.</l>
<l>O iuvenum flos, sponse, tuae decus inclute gentis,</l>
<l>Usque adeone tibi vix primo tempore noctis,</l>
<l>Paulo ante occiduas digresso sole sub umbras,</l>
<l>Tot placuit cubitum convivis ire relictis?</l>
<l>An defessus abes? te iamque labantia membra</l>
<l>Destituunt? suadent an vina capessere somnum</l>
<l>Largius in cena modo festi epota diei?</l>
<l>Ac tu sponse, tibi siquidem dormire libebat,</l>
<l>Arbitrio ipse tuo poteras petiisse cubile,</l>
<l>Virgo tibi at cum virginibus vigilare liceret,</l>

<pb id='s092' n='85'/>

<l>Hancque etiam ludo noctem consumere honesto,</l>
<l>Dum caneret lucis signum praenuntius ales.</l>
<l>Nam nostro e numero iam pars haec demitur una,</l>
<l>At tua semper erit proprii possessio iuris</l>
<l>Ista, domus gener egregiae, noctesque diesque</l>
<l>Totisque integros menses vertentibus annis.</l>
<l>Inclute <name type='place'>Misniacos</name> agros te sponse petente,</l>
<l>Vir bonus atque pius tunc sternuit omine fausto</l>
<l>Quispiam, iterque tuum felice ita sorte peractum est.</l>
<l>uno namque cubat tecum pulcherrima lecto</l>
<l>Nostrarum nulli ingenio ac virtute secunda,</l>
<l>Et praestans aliis forma omnibus, hoc celebrare</l>
<l>Nos iuvat et nobis nostram praeferre sodalem,</l>
<l>Et propriam illius famae postponere famam,</l>
<l>Inter <name type='place'>Misniadas</name> cum prima sit ista puellas.</l>
<l>Quippe diebus ubi, pro consuetudine, festis</l>
<l>Aut aliquo natali, aut pompa conubiali,</l>
<l>Congressae fuimus numero nos undique magno,</l>
<l><name type='place'>Misniaca</name> primae de nobilitate puellae,</l>
<l>Vix ibi tunc ullam nostrum sine labe videres,</l>
<l>Huic si conferres, quamvis per se speciosam,</l>
<l>Cui pulchrum pulchrae fecit <name type='myth'>Lucretia</name> nomen,</l>
<l>Gente <name type='person'>Selenicia</name> terraque <name type='place'>Serhuside</name> natae,</l>
<l>Gente <name type='person'>Selenicia</name> communi utriusque parentis,</l>
<l>Gente nec extremae ignota regionibus orae.</l>
<l>Utque olim aequali vernans de nocte relucet</l>
<l>Exoriens aurora hiemis post frigora durae:</l>
<l>Sic quondam in nostris fulgebat coetibus illa,</l>
<l>Flammeolis oculis, roseo ore genisque renidens</l>
<l>Purpureis, imitantur ebur cervixque manusque.</l>

<pb id='s093' n='86'/>

<l>Utque extat pingui tumulus sulcatus in arvo,</l>
<l>Multiferis spectatur ut alta cupressus in hortis,</l>
<l><name type='myth'>Pegasus</name> et sinuans aut <name type='myth'>Cyllarus</name> ardua crura:</l>
<l>Sic conversa in se cunctarum haec ora tenebat:</l>
<l>Non etiam illa ignara colum torquere sequacem,</l>
<l>Non fusos agitare habiles, non texere telam</l>
<l>Pectine densatam, variae non pingere miros</l>
<l>Vestis acu ornatus, scires habuisse magistram</l>
<l>Hanc, cui <name type='myth'>Palladia</name> occultum nihil esset in arte.</l>
<l>Cantantem audires, <name type='myth'>Musas</name> audire putares.</l>
<l>O dilecta gregi nostro pulcherrima virgo,</l>
<l>Nunc habitura domum propriam, nobisque relictis</l>
<l>Casta viri lectum custoditura iugalem.</l>
<l>At nos nulla tui capient oblivia, et ista</l>
<l>Quae gerimus distincta tuo nunc serta colore,</l>
<l>Et quae praetexunt nitidas crinalia frontes,</l>
<l>Nos, dilecta, tui immemores, Lucretia numquam</l>
<l>Esse sinent oculis crebro occurrentia nostris</l>
<l>Suspensa in propriis thalamis. Te deinde requiret</l>
<l>Noster amor, lactens quondam agnus ut ubera matris.</l>
<l>Atque tuae illaesae fuit hic <name type='person'>Lucretia</name> nuper</l>
<l>Virginitatis honor, laus formae caelibis ista:</l>
<l>At tu quam faciem ostendes, carissima, nobis</l>
<l>Prima luce tuis, ex his emersa tenebris?</l>
<l>Nam veluti intacti est species pulcherrima floris,</l>
<l>Complures cultis quos semper habemus in hortis.</l>
<l>Liliaque et violas genera et diversa rosarum,</l>
<l>Et te praecipue nectendis apta coronis</l>
<l>Formoso ex puero qui suave rubes hyacinthe:</l>
<l>Sic est virginei nitor admirabilis oris,</l>

<pb id='s094' n='87'/>

<l>Sic facies quodam eximio splendore relucet,</l>
<l>Donec sincerum tenet inviolata pudorem.</l>
<l>Et nisi deciderint flores tamen ante, nec arbor</l>
<l>Nec possunt herbae fructus producere, non fert</l>
<l>Laeta seges fruges non <name type='myth'>Bacchi</name> vinea sucos.</l>
<l>Quid steriles ulmi? quid vitis? si caret uvis.</l>
<l>Et fetura hominum si non suppleverit ortus,</l>
<l>Quid tandem illorum est de societate futurum?</l>
<l>Nos etiam optamus mutatae haec munia formae,</l>
<l>Quodque pudor carpit, liceat modo vera fateri,</l>
<l>Mens tacita atque animi secreta cupido requirit.</l>
<l>Felix quae talem reperisti nupta maritum,</l>
<l>Tuque vir hac felix tali qui coniuge gaudes,</l>
<l>Felices stirpis vinclis utriusque propinqui.</l>
<l>Sponsa modo et iam nupta vale, nunc sponse vale et vir,</l>
<l>Sponse iterum, et tu sponsa vale, et par nobile salue:</l>
<l>Vos Deus humani generis servator et auctor</l>
<l>Aeternus pater aeterni nati, unde piorum</l>
<l>Spiritus egrediens sua dona in pectora fundit,</l>
<l>Incolumes longo diuturnae tempore vitae</l>
<l>Propitius servans et cuncta adversa repellens</l>
<l>Vestra sit ut concors faciat sine fine voluntas,</l>
<l>Vos simili et vobis subole augeat. Haud erit ille</l>
<l>Partus iners prolem tulerit matrique patrique</l>
<l>Qui bonitate parem. Sic a maioribus ortum</l>
<l>Antiquum genus et clara virtute celebre,</l>
<l>Laudatum sera est in posteritate futurum,</l>
<l>Illustrisque domus erit huius fama perennis.</l>
<l>Ista puellarum finivit clausula cantum</l>
<l>Commendans sponsae subtili voce decorem.</l>

<pb id='s095' n='88'/>

<l>Cum pridem Oceani se demisisset in undas</l>
<l>Vesper, et ad medium cursu nox vergeret axem.</l>
<l>At iuvenum accessit iubare orto mane caterva</l>
<l>Et te sponse canens, et dulces carmine nexus</l>
<l>Coniugii celebrans. Generis te gloria vestri</l>
<l><name type='person'>Sitticchi</name> patris et genetricis <name type='person'>Collerinae</name>,</l>
<l>In sublime ornat tollens et honoribus auget.</l>
<l>Sed tua te virtus super altius evehit illos,</l>
<l>Atque novis gentem <name type='person'>Berlipsida</name> laudibus esse</l>
<l>Ordine cum primis spectatam reddit equestri.</l>
<l>In te mens rectique tenax studiosaque honesti,</l>
<l>Ingeniumque bonis insigniter artibus aptum,</l>
<l>Et numquam inflexa ad vitiorum probra voluntas.</l>
<l>In te relligionis Amor, pietasque fidesque,</l>
<l>Excellens magis hoc praeclarae nomine famae,</l>
<l>Quo fieri ferme ista videmus ubique minoris,</l>
<l>Vsque adeo, ut furor et vulgi haec amentia ridens</l>
<l>Esse bonosque probosque ignavum ducat inersque</l>
<l>Huc adde ingenii lumen, studiique labores</l>
<l>Doctrinae et cultus: Te <name type='nation'>Gallia</name> et <name type='nation'>Itala</name> tellus</l>
<l>Nunc etiam audito miratur nomine, et esse</l>
<l><name type='nation'>Germanos</name> populum humanum fortemque fatetur.</l>
<l>Praeque aliis bene te morata <name type='place'>Bononia</name> gaudet</l>
<l>Hospite, virtutum testis non vana tuarum.</l>
<l>Te natus <name type='place'>Tusco</name> nutritusque audiat agro,</l>
<l>Et priscis <name type='place'>Sequanae</name> cum <name type='nation'>Celtis</name> accola <name type='nation'>Francus</name>,</l>
<l>Esse suum civem iuratus dicet uterque.</l>
<l>Quanta sed est <name type='nation'>Latii</name> sermonis copia puri?</l>
<l>Qua cura patriae perculta oratio linguae.</l>
<l>Splendida quo studio dicendi parta facultas?</l>

<pb id='s096' n='89'/>

<l>Quae legum et sancti quaesita scientia iuris?</l>
<l>Nunc te concilium augustum desiderat, unum</l>
<l>Ex numero imperii quo impletur curia divi,</l>
<l>Conflaturque sacri terris tutela senatus,</l>
<l>causa et iudicio quaevis deciditur aequo,</l>
<l>Fulsit ubi tua constantis prudentia mentis.</l>
<l>At fruitur tellus te praeside laeta, paterna,</l>
<l>In tua qua virtus rara et sapientia lucet</l>
<l>Aetherios inter reliquos ut Phosphorus ignes.</l>
<l>Ac tua nunc et iam hoc cumulantur plurima facto</l>
<l>Egregie prius acta et gesta: quod integer aevi</l>
<l>Atque incorruptae splendescens flore iuventae,</l>
<l>Ante tuam quam flagitiis obscena voluptas</l>
<l>Et turpi infamem macularet crimine vitam,</l>
<l>Scandis legitimi concessa cubilia lecti,</l>
<l>Et dulces certi fructus decerpis amoris,</l>
<l>Pectora pectoribus casto iungens hymenaeo.</l>
<l>Quo sine nunquam ignominia caret, aut comitantem</l>
<l>Gratiam habet <name type='myth'>Cytherea</name>, vagante libidinis aestu.</l>
<l>Tollite coniugium, natura ruet, quia nectit</l>
<l>Mutua totius compagem copula mundi,</l>
<l>Inque hoc quicquid inest conubia laeta proagant.</l>
<l>Quadrupedum volucrumque genus turbamque natantum.</l>
<l>Quin etiam palmis perhibetur inesse cupido</l>
<l>Complexus, vitis circum seque implicat ulmum.</l>
<l>Quod si concrescunt lapides, ut creditur, et iam</l>
<l>Coniugii in cassis anima se ostendit imago.</l>
<l>Sed cur exemplis alienis quaerimus uti?</l>
<l>Nostrum aliquis genus aspiciat. non hoc modo servat</l>
<l>Concubitus, sed concubitus lex certa pudorque,</l>

<pb id='s097' n='90'/>

<l>Qui duo secernens ex omnibus efficit unum,</l>
<l>Atque unum duplicat rursum. Hinc sapientia nata,</l>
<l>Hinc virtus hominum sese exserit, et parit artes.</l>
<l>Non fora, non urbes, non esset cultus agrorum,</l>
<l>Fundamenta nisi iaceret domus omnibus una.</l>
<l>Ad maiora animus fertur, cui virgo parens est</l>
<l>Aeterni nato patris, huius quae sit origo</l>
<l>In terris monstrat series inde usque ab <name type='religion'>Adamo</name></l>
<l>Continuata, satus perque enumerata iugales,</l>
<l>Donec <name type='religion'>Christe</name> creat te <rs type='religion' n='Saint Mary'>sanctae virginis</rs> alvus,</l>
<l>Nomine non etiam expertis neque lege mariti.</l>
<l>Ad nos coniugii sed mentio nostra recurrat.</l>
<l>Coniugium, <name type='myth'>Cecropis</name> geminatos instruit artus,</l>
<l>Utque sit alterius facit alter pes, manus, auris,</l>
<l>Et stabilit quicquid firmum est fulcitque ruinas.</l>
<l>Pondera curarum minuunt divisa dolores,</l>
<l>Commoda laetitiae augescunt partita duobus.</l>
<l>Suppeditantur opes: gratas concordia reddit.</l>
<l>Res parva est: rem multiplicat concordia parvam,</l>
<l>Solamenque domo est concordia paupere praesens.</l>
<l>Temperat hoc flammas laxatque cupidinis arcus,</l>
<l>Et desiderium iusto moderamine miscet,</l>
<l>Custoditque domum, affectusque in corde refrenat,</l>
<l>Et pacti blandas leges consignat amoris,</l>
<l>Debitaque officii persolvit mutua iusti.</l>
<l>Utque trahunt facili biiuges simul esseda nisu,</l>
<l>Coniugum ita aequali cursu deducitur aetas:</l>
<l>His fontis scatet una domi, intractabilis unda</l>
<l>Externis manibus non haec vaga flumine manans</l>
<l>Luxuriante foras, non rivum aliunde requirens</l>

<pb id='s098' n='91'/>

<l>Deducti laticis, proprii sed plena liquoris,</l>
<l>Pura perennis aquae semper quem copia fundit.</l>
<l>Unum hi corpore sunt, animi his sententia concors.</l>
<l>Hos pius urget amor, nec saucia pectora turpi</l>
<l>Vulnere, ab infami missa <name type='myth'>Cythereius</name> arcu</l>
<l>Quale puer dira facit exitiale sagitta,</l>
<l>Implorare Deum fugiunt, precibusque salutem</l>
<l>Et refragantis votis exposcere cordis.</l>
<l>Quod si cui soli concessum est caelibe vita</l>
<l>Claustra impolluti servare integra pudoris,</l>
<l>Et penitus vetitae exstinxisse libidinis ignes,</l>
<l>Gaudeat, et grata divini mente fruatur</l>
<l>Munere communem sortem superante favoris.</l>
<l>Talia dum iuvenum celebrantur carmina voce</l>
<l>Coepit purpureos aurora ostendere vultus,</l>
<l>Tympana iamque sonant, simul et dat tibia cantus,</l>
<l>Atque nova alterius reparantur festa diei.</l>
<l>Hactenus at versu nos haec retulisse <name type='nation'>Latino</name></l>
<l>Sit satis, et laetis memorasse audita <name type='myth'>Camenis</name>.</l>
<l>Procedat vertens completis mensibus annus,</l>
<l>Propitio adiutore Deo, cuius veneratur</l>
<l>Relligio nostra et solius numen adorat,</l>
<l>Aeterni patris et nati cum flamine sancto:</l>
<l>Nosque Genethliaca cumulabimus ista <name type='myth'>Thalia</name>.</l>
</lg>

</div2>

<div2 id='CaPL.1.19' n='19' type='poem'>

<pb id='s099' n='92'/>

<head>
<name type='person'>Phyllis</name>.
ECLOGA XIX.
<name type='person'>THESTYLIS</name> ET <name type='person'>PHYLLIS</name>.
</head>
<lg met='hexa'>
<l>Est ne domi <name type='person'>Phyllis</name>? Ph. Quis me vult? <name type='person'>Thestyli</name> tune</l>
<l>Hic aderas? Quin ingrederis. Thest. Non otia tempus</l>
<l>Suppeditant. Vult vir frumenta extundere, fustem</l>
<l>Iussa fero, quem potus heri a caupone referre</l>
<l>Neglexit. Quod si mora fiat, forsitan in me</l>
<l>Impingat fustem prius, iracundus et audax.</l>
<l>Nam quid ego hoc taceam? quod notum est <abbr expan='omnibus'>omnib.</abbr> At tu</l>
<l>Quaeso iuva me consilio. P. Quid consulis ergo,</l>
<l>Quave in re? mea tu dic <name type='person'>Thestyli</name>. non tibi deerit</l>
<l>Illa meae qualiscumque est sapientia mentis,</l>
<l>Non operam patiar nostrum studiumque requiri.</l>
<l>Th. Sed ne quis quicquam resciscat. Ph. Dic age, nemo</l>
<l>Audiet ex me aliquid. Th. saevum et sine fine furentem</l>
<l>Perversum, vanum, verbis rebusque ferocem</l>
<l>Pagi odium pestemque domus, iam cogito tandem</l>
<l>Deseruisse virum. Ph. Quid narras quaeso? Th. Quod Audis.</l>
<l>Ph. At mea tu, quod ais, ne feceris. T. Obsecro quare?</l>
<l>Non durare queo cum tali nupta marito.</l>
<l>Ph. Quod iuvet ergo illum facies. Th. cur? Ph. liber ab omni</l>
<l>Ipse metu gerere ut possit, quaecumque libido</l>
<l>Forte tulit, carpatque tuos mox altera fructus,</l>
<l>Ipsa bonis propriis postquam te eieceris ultro.</l>

<pb id='s100' n='93'/>

<l>Th. Quid mea <name type='person'>Phylli</name> igitur suades? Ph. mea <name type='person'>Thestyli</name> nil est</l>
<l>Rebus in adversis animo melius patiente</l>
<l>Fortiter ut quidque acciderit. Nam triste malumque</l>
<l>Dimidio esse minus bona mens facit, An tibi soli</l>
<l>Non recte esse putas? Etiam me multa dolore</l>
<l>Afficiunt. Hominum sic fert natura, ut ubique</l>
<l>Et mala sint permista bonis, et tristia laetis,</l>
<l>Et nihil inveniatur ab omni parte beatum,</l>
<l>Istius in toto mortalis tempore vitae.</l>
<l>T. Sic, mea <name type='person'>Phylli</name> quidem humanorum ut copia maior</l>
<l>Inque loco inque omni sit condicione, malorum.</l>
<l>Sed meus estne? tuo quaeso qui gallus in horto</l>
<l>Concutiens alas cantus ciet improbus ore</l>
<l>Obstrepero absurdos, gallinarumque cohortem</l>
<l>Seducit vagus, et vicinos inter oberrans</l>
<l>Intempestiva multis est voce molestus.</l>
<l>Certe est ille meus. Quem tu nunc obsecro mecum</l>
<l>Depellas abigens, quoties et deinde videbis</l>
<l>Tuque omnesque tui inclament, agitentque fugentque</l>
<l>Nec cures, ictu laedas si forte ferocem.</l>
<l>Namque mihi est animus tandem hunc removere, neque intra</l>
<l>Quippe casam solet utilis esse, forisque nocere.</l>
<l>Sed nimis hic iam <name type='person'>Phylli</name>, diu, mea, cesso. Valeto.</l>
<l>Ph. <name type='person'>Thestyli</name> tuque vale. et poteris si quando, redito,</l>
<l>Cum neque opus neque formido remanere vetabit.</l>
</lg>
</div2>

<div2 id='CaPL.1.20' n='20' type='poem'>

<pb id='s101' n='94'/>
<head>
<name type='person'>Corydon</name>.
ECLOGA XX.
<name type='person'>LYCIDAS</name> <name type='person'>CORYDON</name>.
</head>

<lg met='hexa'>
<l>Lyc. Dic mihi quaeso tui vicinus rusticus agri</l>
<l>Numquid adhuc, <name type='person'>Corydon</name>. Scin quid memorare volebam?</l>
<l>Cor. Idem est qualis erat. cui nuper falce novellum</l>
<l>Circum furtiva cedenti quaque salictum</l>
<l>Deprehenso, <name type='person'>Damon</name>, manifesto, quid facis? inquit,</l>
<l>Improbe. At hic fugiens evadere, fasce relicto</l>
<l>Coeperat abscissis quem concinnare flagellis.</l>
<l>Lyc. Haud esse improbitas petulansque audacia semper</l>
<l>Fortunata solet. Deus et tandem ausa nefanda</l>
<l>Cernit, et advertens animum ulciscendo coercet.</l>
<l>Sed nos hac, <name type='person'>Corydon</name>, potius bona verba loquamur</l>
<l>Luce bona, celebrentque Deum modo carmina nostra,</l>
<l>Et prece magna vocent venerando numina, casta,</l>
<l>Ingratae et sileant voces tristesque querelae.</l>
<l>Tuque age, semper enim in promptu semperque Paratum</l>
<l>Carmen habes aliquod, silvestrem ordire <name type='myth'>Camenam</name>,</l>
<l>Hanc tenui mea <name type='myth'>Musa</name> deinde sequetur avena.</l>
<l>Cor. Haec tua larga aeterne Deus bona, dextera praebet</l>
<l>Tempore paciferae terras hilarante quietis:</l>
<l>Vomere pressa gravi ut proscindens rusticus arva</l>
<l>Cantu tractatus curvi soletur aratri,</l>
<l>Aequatoque solo committat semina rastris.</l>
<l>Quae simul ut mandavit humo discedit, et anni</l>
<l>Vertentis frumentifero sua praemia mense</l>

<pb id='s102' n='95'/>

<l>Expectat navatae operae exhaustique laboris,</l>
<l>Deducitque greges suus intra tegmina pastor,</l>
<l>Laeta domique boves linquentes pascua servat.</l>
<l>Altera sed sunt haec tua clementissime dona</l>
<l>Et benefacta Deus, segetem quod conspicit ille</l>
<l>Qui consevit agrum demessaque grana recondit</l>
<l>Ipse, neque haec fiunt alienae praeda rapinae,</l>
<l>Saepe dedit quae damna mali vesania belli,</l>
<l>Igne nocens ferroque et vastatrice ruina.</l>
<l>Hanc averte Deus, Deus <abbr expan='optime maxime'>opt. Max.</abbr> pestem,</l>
<l>Hunc Deus a nostris oris depelle furorem,</l>
<l>Sementem, ut fruges, qui fecit, colligat idem</l>
<l>Inque suam proprius custos pecuaria caulam,</l>
<l>Inque armenta sui stabuli praesepe reducat.</l>
<l>Lyc. Pace virent agri, pecudes armentaque gaudent.</l>
<l>Multa ovium viridi tunc errant milia campo,</l>
<l>Noctu armenta redire boum properantia claudit</l>
<l>In stabulis custos, mulctrae tunc lacte redundant.</l>
<l>Iura vigent, legesque valent, dant laeta quietem</l>
<l>Otia, <name type='myth'>Musarum</name> sacris operata iuventus</l>
<l>Doctrinae studet, et virtutis crescit honore.</l>
<l>Relligio illustri excercetur splendida cultu,</l>
<l>Totae urbes florent, pax est res optima rerum.</l>
<l>Huius coniugium est, huius cognatio, et huius</l>
<l>Liberi et affines, et opes, et corpora sana,</l>
<l>Horrea frumentis, et vino haec dolia replet.</l>
<l>Iungit amicitiam, et commercia mutua servat.</l>
<l>Haec eadem agricolam saxis dura atque salebris</l>
<l>Nutrit humo. Nihil arva absque hac cum pinguia prosint</l>
<l>Ipsa per arma suas tunc ducit aranea telas.</l>

<pb id='s103' n='96'/>

<l>Tunc etiam inclusum exeditur rubigine ferrum.</l>
<l>Tunc sepelire solent nati plerumque parentes</l>
<l>Effetos ipsi iam aetate et viribus aucti.</l>
<l>Non tunc caede viri pereunt, non tecta cremantur</l>
<l>Hostili iniecto manibus crudelibus igne.</l>
<l>Non tunc externis bona sunt civilia praedae</l>
<l>Non vastatur ager. Tunc est imbellis et aetas</l>
<l>In tuto, et sexus. Non obstat tunc tuba somno.</l>
<l>Haec Deus o nostris, Deus, o largire diebus</l>
<l>Commoda, perniciem dirique avertito belli.</l>
<l>Ne laceret vecors nostras discordia terras,</l>
<l>Sanguineo aut mentes agitet <name type='myth'>Bellona</name> flagello.</l>
<l>Cuncta Deo pacis te sint auctore quieta,</l>
<l>Cunctaque propitio et te sint tranquilla benigno.</l>
</lg>
</div2>

<div2 id='CaPL.1.21' n='21' type='poem'>

<pb id='s104' n='97'/>
<head>
Votum seu preces.
</head>
<lg met='hexa'>
<l>Conceptas animo nuper pia carmine laudes</l>
<l>Vota reus solvam, damnavit me tua, fili</l>
<l><name type='religion'>Christe</name> aeterne Dei aeterni, clementia voto.</l>
<l>undique me circum streperet cum turba malorum,</l>
<l>Morborumque lues, improvisique tumultus</l>
<l>Vicina in patriae Martis regione furentis</l>
<l>Enectaeque fame prius exhaustaeque tributis,</l>
<l>Heu mihi quam saevae et tristes pestes et acerbae,</l>
<l>Cunctaque divinae complexae nomina poenae,</l>
<l>Qua tandem merito laxans ulciscitur iram</l>
<l>Iustitia, Deus, assuetum superante favorem:</l>
<l>Tunc ope defectus, tunc spe desertus ab omni</l>
<l>Te prece solliciti cordis trepidante vocavi,</l>
<l>Multiplice et gravium curarum pondere fessi,</l>
<l><name type='religion'>Christe</name> hominum generis custos auctorque salutis,</l>
<l>Totius et cuius propria est possessio mundi,</l>
<l>Et data cui caeli est omnis terraeque potestas.</l>
<l>Tu faciles nobis praebens orantibus aures</l>
<l>Protexisti inopem auxilii dextramque dedisti</l>
<l>Impulso, et vita incolumis resque integra mansit</l>
<l>Nunc quoque propitio te nostra tuente paterna.</l>
<l>At tuus, o sedes <name type='nation'>Franconidos</name>, incola, gentis</l>
<l>Prisca recens veteris, quae <rs type='place' n='Würzburg'>Wurti</rs> nobile <rs type='place' n='Würzburg'>purgi</rs></l>
<l>E re nomen habes, urbs <name type='myth'>Bacchi</name> munere dives,</l>
<l>Deque fluente uvis compressis incluta musto:</l>
<l>Fata sua et patriae luget deflendo ruinam.</l>
<l>Haec mihi, qui nuper te, <name type='place'>Noricoberga</name>, relicta</l>

<pb id='s105' n='98'/>

<l>Venissem ad generis tunc incunabula nostri,</l>
<l><name type='place'>Regnessi</name> fit ubi scisso insula flumine, pontes</l>
<l>Et duo congressus praestant. Ubi Caesaris extant</l>
<l><rs type='person' n='Kaiser Heinrich der Fromme'>Heinrici</rs> monumenta pii, pavonis in urbe,</l>
<l><name type='place'>Teutonicum</name> unde tuum nomen, <name type='place'>Pabeperga</name> vocatum est,</l>
<l>Ortus terra mei maiorumque ordine retro</l>
<l>Longaevo, et multos annos numer ante meorum:</l>
<l>Viribus atque viris opibusque aliquando potens urbs,</l>
<l>Floruit et laudabilium in qua copia rerum</l>
<l>De caelo donec flagravit curia tacta,</l>
<l>Seditio et reliquos incidit concita nervos.</l>
<l>Haec igitur tunc sunt comperta haud illa timenti,</l>
<l>Nuntius indignae cladisque exterruit omnes</l>
<l>Et fama admista veris formidine falsa</l>
<l>Non ignavorum fregit quoque pectora. Qui tunc</l>
<l>Urbe pavor tota? quae consternatio? quanta</l>
<l>Sollicitudo suas fortunas eripere hostis</l>
<l>Immitis manibus vastatricique rapinae?</l>
<l>Nec iam tabifici morbi, nec laetifer annus</l>
<l>Amplius urgebant ullos, quamquam sua passim</l>
<l>Funera per totam tunc urbem vicus habebat</l>
<l>Omnium et iste animos dudum pervaserat angor.</l>
<l>Nam senibus mistos iuvenes puerisque puellas</l>
<l>Efferri, et patribus matres, condique sepulchro</l>
<l>Cernere erat. Quin et quos haec formido fugarat</l>
<l>Expuleratque domo mortis timor, altera rursum</l>
<l>Ad desolatos revocabat cura penates,</l>
<l>Rerum aliquid possent tamen ut servare suarum.</l>
<l>Nemo oculis somnum nocte illa vidit. Ubique</l>
<l>Lumina, discursus, fremitus, labor, horror ubique.</l>

<pb id='s106' n='99'/>

<l>Nec spatii sat erat, quae vellet quisque, parare,</l>
<l>Incertique animum commotum impellere sensus,</l>
<l>Arripi et id sors obtulerat quod cuique, vel ante</l>
<l>Sepositum eximiumque et prima quis inter habebat.</l>
<l>Nocte suum luna illa etiam compleverat orbem,</l>
<l>Umbraque conatus sublustris et acta iuvabat,</l>
<l>Cum rutilante suum miscens face luna nitorem,</l>
<l>Quam se <name type='myth'>Phoebe</name> tibi opponens <name type='myth'>Mars</name> anteferebat</l>
<l>Horribilis fulvo stellae splendore minacem.</l>
<l>Atque subobscura me cuncta in luce videntem,</l>
<l>Et strepitu excitum crebro et clamore paventem,</l>
<l>Vecturaeque sonis exportantumque fragore</l>
<l>Suspensum, si non fatear trepidasse, periclo</l>
<l>Perculsum tanto, tunc et mea corda timore</l>
<l>Icta gravi tremuisse, mihi et metuisse meisque:</l>
<l>Mentiar, et fictae quaeram virtutis honorem.</l>
<l>Nam meum et ingenti stupuit formidine pectus</l>
<l>Quod genito mihi molle datum est, et cura dolorque</l>
<l>Concessit nobis nullam exagitando quietem.</l>
<l>Quid facerem? neque me naturae finxit ad arma</l>
<l>Expedienda habitus, neque me studium atque voluntas</l>
<l>Ad pugnas placidum instituit rixasque cruentas.</l>
<l>Tempus erat <name type='myth'>Phoebus</name> caeli quo templa peragrans</l>
<l>Ante Nepae partes descripti limitis octo</l>
<l>Nomine per librae iuga, sed re virginis astrum</l>
<l>Invehi, et autumni primum concludere mensem,</l>
<l>Consequitur quae lux octobres postera Nonas:</l>
<l>Tunc ergo nostris rebus patriaque relictis,</l>
<l>Nondum luciferi iubare apparente, recedo</l>
<l>Me nato comitante, domo egrediorque paterna,</l>

<pb id='s107' n='100'/>

<l>Nondum animi quoque certus iter quo tendere vellem.</l>
<l>Et iamiam plerique hostem adventare ferebant.</l>
<l>Ac porta exieram firma custode secunda,</l>
<l>Qua via <name type='place'>Saxonicos</name> directa abducit in agros,</l>
<l>Hic venit in mentem ad dextram deflectere cursum,</l>
<l>Et petere antiqui montanae sedis amici</l>
<l>Tecta, ubi destracti immerito vestigia <name type='place'>Paesti</name></l>
<l>Propter habet positas alias iam <name type='person'>Phorcius</name> aedes,</l>
<l><name type='person'>Phorcius</name> ille suae decus et iam clausula gentis,</l>
<l>Gentis qua vel prisca magis vel nobilis exstat</l>
<l>Vix alia in totis montanae <name type='place'>Francidos</name> oris.</l>
<l>Huic me olim studii ingenui puerilibus annis</l>
<l>Conciliavit amor, totoque hunc tempore firmus</l>
<l>Mansit adusque diem lustris bis quinque per actis.</l>
<l>Qui me dum quamvis aeger complectitur omni</l>
<l>Prompti animi studio, cupientem et abire moratur,</l>
<l>Ecce meam patriam captam quoque nuntius affert,</l>
<l>Atque ea mox tota fama hac regione vagatur,</l>
<l>Ulteriora loca et velox rumoribus implet</l>
<l>Tristibus ante alios nobis, captae <name type='place'>Pabepergae</name>.</l>
<l>Sed Deus huc stragem non est procedere passus,</l>
<l>Et <name type='place'>Moeni</name> solam consistere iussit ad urbem.</l>
<l>Et tua meque meosque tegens miseratio tutos</l>
<l>Praestitit, implorate Dei <name type='religion'>Christe</name> unice fili.</l>
<l>Ast aerumnarum moles miseram obruit urbem</l>
<l><name type='place'>Moenida</name>, direptasque domos et funera plorant</l>
<l>Non quoque nulla inopes rerum, pars maxima, cives,</l>
<l>Interfectorum crudeli caede suorum.</l>
<l>Te nunc, te infelix tetigere atrocia fata,</l>
<l>Tu nunc tu prostrata iaces, et nuda requiris</l>

<pb id='s108' n='101'/>

<l>Antiquum decus et prisci splendoris honorem,</l>
<l>Vitiferi et collis te <name type='myth'>Baccho</name> petra celebris</l>
<l>Nunc etiam frustans dulcis sua munera fructus</l>
<l>Nulla, aut nullius momenti evanida reddit.</l>
<l>Quicquid erat magno longoque labore virorum</l>
<l>Partum, ac feminea servatum industria et arte,</l>
<l>Quae subolis spes educendae: una abstulit hora,</l>
<l>Abstulit externas quoque opes, ut forte diebus</l>
<l>Illis solemnis fuerat mercatus in urbe.</l>
<l>Quid querar aut dicam? o saecli inclememtia nostri,</l>
<l>O mores, o praesentis vesania vitae,</l>
<l>Urbs aliquis calcat quoque te miseranda iacentem,</l>
<l>Insultatque tuis spoliis et vulnere gaudet,</l>
<l>Nec videt ultorem, post se caput extollentem,</l>
<l>Stare Deum atque aliis damna accumulare aliorum.</l>
<l>Quae tamen insanae haec tempestas saeva procellae</l>
<l>Quis fuit et subitus ceu fulminis impetus iste?</l>
<l>Tam lacrimabilium fuit et quae causa malorum?</l>
<l>Quinam hostes, quis dux, quis miles? copia qualis?</l>
<l>An nullus metus, urbs infelicissima, nulla</l>
<l>Custodum vigilumque cohors in te fuit? an nec</l>
<l>Ingressas amnem turmas conspexit equestres</l>
<l>Moenia radentem quisquam? praesto affuit illic</l>
<l>Iampridem dubio ac infido tempore nemo?</l>
<l>Dum portam reserant pedites ferroque refringunt.</l>
<l>An secura quies fuit, an neglectio tanta,</l>
<l>Contemptusne ille hostis, an haec fiducia causae?</l>
<l>Credibile est lapidum iactu hos potuisse repelli</l>
<l>Temptantes aditus, atque in praedas inhiantes.</l>
<l>Quis tamen insidias struxit, vimque attulit istam</l>

<pb id='s109' n='102'/>

<l>Occulte, fossis et cinctae moenibus urbi,</l>
<l>Sique ferat fortuna, haud defensoris egenti?</l>
<l>Mens hebet et tenebris animus caecatur obortis,</l>
<l>Atque loqui conantis adhaeret lingua palato.</l>
<l>Quid memorem? video nil, nil decernere possum,</l>
<l>Ni quod ego has irae meritas intelligo poenas</l>
<l>Esse Dei. quas nostra suorum oblita bonorum</l>
<l>Et quae dona tributa sibi sint immemor, aetas</l>
<l>Iam luere incipiat. Neque enim hoc mala fine quiescent,</l>
<l>Impendentque istis graviora et deteriora,</l>
<l>Et magis exitiosa. Volans dum emersa cavernis</l>
<l><name type='myth'>Tisiphone</name> <name type='myth'>Stygiis</name> toto agmine cincta sororum</l>
<l>Incenditque odiis mentes, animisque venenum</l>
<l>Instillans vertit sanos in pectora sensus,</l>
<l>Et rabie fera corda ciens impellit ad iras</l>
<l>Mortiferas. Non iam generis, non sanguinis ullus</l>
<l>Respectus, confusa iacent sacra atque profana,</l>
<l>Vi ius oppressum, vitiis est obruta virtus,</l>
<l>Turpia nilque loci reliquum inter restat honesto.</l>
<l>Nullus peccatis obstat pudor. Omnia fas sunt</l>
<l>Quae modo cuique libent. Verum, pietasque, fidesque</l>
<l>Interiere, vigent mendacia, perfida mentis</l>
<l>Atque oris levitas, veneratio vana, priores</l>
<l>Nec retinens cultus sanctos ritusque sacrorum,</l>
<l>Seriaque admistis depravans dogmata nugis.</l>
<l>Quin etiam videas, tanta est audacia, verbum</l>
<l>Prolatum ore Dei aeterni corrumpere quosdam,</l>
<l>Proque illo proprii commenta inducere sensus,</l>
<l>Atque suis hoc conciliare affectibus ipsum.</l>
<l>Quis labes iam, quaeso, suas considerat, et non,</l>

<pb id='s110' n='103'/>

<l>Ignoscens sibi, in alterius se crimine iactat,</l>
<l>Exacuitque mala obtrectantis spicula linguae?</l>
<l>Ergo Dei cultu sublato hominumque timore</l>
<l>Quis modus esse potest sceleri? Quae cura resistet</l>
<l>Flagitiis? Ratio quae dissuadebit iniquum?</l>
<l>Officium praestare docens, vitaeque tenorem</l>
<l>Ad normam recti conformans, regula mores</l>
<l>Ut fingat nullo pravi mendosa reflexu,</l>
<l>Dura libidinibusque innectens vincla protervis,</l>
<l>Atque superba domans, spurca et petulantia frenans,</l>
<l>Luxuriamque, vias claudendo cupidinis, arcens.</l>
<l>Parcere sed poterant sibi cognati atque propinqui,</l>
<l>Arma nec in proprium distringere mutua corpus,</l>
<l>Nec violare <name type='myth'>Larem</name>que suum et convellere nidos,</l>
<l>Atque aperire viam, veniens qua barbarus hostis</l>
<l>Intret, et inducat sua planis agmina campis,</l>
<l>Qua vel Sol oriens tenebras noctemque repellit,</l>
<l>Vel riget ad septem tellus conversa triones.</l>
<l>Horum etenim tempus iampridem quaerit uterque</l>
<l>Quo distractum odiis intestinoque, furore</l>
<l>Quassatam, et proprii belli civilibus armis,</l>
<l>Viribus inque suis sese, <name type='nation'>Germanida</name>, versis</l>
<l>Occupet, et captam penitus sua sub iuga mittat.</l>
<l>Sic regno saevam crescente tyrannida firmans.</l>
<l>Non secus ac clauso lupus insidiatur ovili</l>
<l>Circum saepta obiens aditusque per omnia lustrans,</l>
<l>Si qua forte labet paries rimisve fatiscat,</l>
<l>Sive canum dispersorum custodia cesset.</l>
<l>Quod si aliquam plagam vel vis furiosa vel error</l>
<l>Impegit stolidus vobis, quin saucia quae pars</l>

<pb id='s111' n='104'/>

<l>Est, illam sanare iuvat? non dilacerando</l>
<l>Amplius afflictum prorsus corrumpere membrum,</l>
<l>Aut etiam rabie insana miseram simul ipsam</l>
<l>Vulnere confectam crudeli perdere vitam.</l>
<l>Infertis, videt hoc an nemo? manus violentas</l>
<l>Vos ipsi vobis. vestrum strictus caput ensis</l>
<l>Iste petit, tingit cervix hanc vestra securim</l>
<l>Sanguine pollutam gentili. sensus abesse</l>
<l>An calida manante potest de vulnere tabo?</l>
<l>Quos ego nunc de te usurpem <name type='nation'>Germania</name> questus?</l>
<l>O decus Imperii quondam <name type='nation'>Germania</name> sacri,</l>
<l>Quo nunc res etiam fulcitur publica solo.</l>
<l>O patria, o veterum domus illustrissima regum,</l>
<l>Clade tua lacrimas potero quas fundere dignas,</l>
<l>Quae lamenta tuos aequabunt nostra labores?</l>
<l>O miseram, vel nunc vatum praedicta priorum</l>
<l>Te, si vis audire, monent, vel si tibi clausae</l>
<l>Sunt aures quibus accipias praecepta salutis,</l>
<l>Non tamen ignarae exitium monstrasse ferentur.</l>
<l>Nam te sola Ducum levitas, occultaque perdet</l>
<l>Invidiae pestis, simul et mens utilis expers</l>
<l>Consilii atque boni, subiectorumque recusans</l>
<l>Imperii iussum improbitas, oblitaque iuris</l>
<l>Iurandi, et fidei ruptis iam libera vinclis,</l>
<l>Et nimia inst abili concessa licentia vulgo.</l>
<l>Haec cecinere tibi veteres, <name type='nation'>Germania</name>, vates</l>
<l>Invicta externo quantumvis <name type='myth'>Marte</name> potente</l>
<l>Et tantum metuenda tibi. Tu sola tuarum</l>
<l>Aerumnarum atque interitus tibi causa futura es.</l>
<l>Tu, quo contruncata cadas, fabricabere ferrum,</l>

<pb id='s112' n='105'/>

<l>Tu, quae structa tuos evertat machina muros</l>
<l>Ipsa parans statues, discrimina sola tibi abs te</l>
<l>Impendent foedi exitii turpisque ruinae.</l>
<l>Et nunc complentur numeris fatalibus anni,</l>
<l>Multiplice in sese terno, mox deinde redacto</l>
<l>In quadrum, et deinceps hinc exstructo aggere cubi,</l>
<l>unde etiam trini augmento de principe trino</l>
<l>Planities quoque quadratur, reciditque vicissim</l>
<l>Ad fundum illius spatii, quod claudere semper</l>
<l>Aequales acies tres consuevere duabus.</l>
<l>Quae celebraverunt doctorum scripta virorum</l>
<l>Tempora, fatiferis eventibus apta notandis.</l>
<l>Heu mihi, num bona te laedunt tua, iamque gravaris</l>
<l>Pondere felicis sortis, non provida casus?</l>
<l>Nec te propitii donis male pluribus uti</l>
<l>Iampridem male grata, Dei, pudet. actaque dira</l>
<l>Te rabie petis ipsa tuis immaniter armis,</l>
<l>Inque malum bona convertis? Nihil est nihil usquam</l>
<l>Difficile insolitumque magis, quam ferre secundas</l>
<l>Aequo res animo, neque delirare fruendo</l>
<l>In vera ratione bonis. Non iam tibi desunt</l>
<l>Ingenia artificum, non altae moenibus urbes,</l>
<l>Publica visuntur simul et privata opera, aedes</l>
<l>Praeclare exstructae atque ornatae intusque forisque.</l>
<l>Nulla etiam luxus nunc instrumenta requiris,</l>
<l>Importatque tibi vestes exotica tellus</l>
<l>Materia egregias, pretiisque ingentibus emptas:</l>
<l>At <name type='place'>mediae mare</name> piscatum mittit. Tua sordet</l>
<l>Iam tibi multiplicis dudum vindemia montis,</l>
<l>Externa et structis apponis pocula mensis</l>

<pb id='s113' n='106'/>

<l>Argenti praeclara atque auri pocula signis,</l>
<l><name type='place'>Rhaeticae</name> et <name type='place'>Ausoniae</name> <name type='place'>Cressae</name>que et <name type='place'>Iberidos</name> uvae.</l>
<l>Faginus est nusquam modo, qui scyphus ante solebat</l>
<l>Cum populari epulas priscas astare <name type='myth'>Lyaeo</name>.</l>
<l>Deliciis aliisque redundas, et tua rimans</l>
<l>Viscera divitias reperis cogisque repertas.</l>
<l>Haec tibi virtutis nimirum copia curam</l>
<l>Excutit amplificam lucri non laudis avarae,</l>
<l>Et sese tantum affligendi robore forti.</l>
<l>Quid quod et in te sunt sapientia et ingenua arte</l>
<l>Doctrinaque viri praestantes? cuncta sed unum</l>
<l>Haec superat: Vera instauratio relligionis,</l>
<l>Et monstrata quibus tua sancta <name type='org'>Ecclesia</name>, <name type='religion'>Christe</name>,</l>
<l>Deformata tuo se indignam nomine praebet,</l>
<l>Tam variis longo polluta erroribus aevo:</l>
<l>Et vitia abiecto tandem repraehensa timore,</l>
<l>Ille vel hic quicquid parti assentando loquatur</l>
<l>Alteri iniquus utri, aut, sicut fieri solet, aequus.</l>
<l>Quid refert? monitus paucorum corda salubres</l>
<l>Si tangunt perversa atque irascentia Vero,</l>
<l>Et rapidi si verba ferunt frustra edita venti.</l>
<l>Heu mihi quae species, quae nunc apparet imago</l>
<l>Illius eximiae praecellentisque decore</l>
<l>Sponsae, <name type='religion'>Christe</name>, tuae ruga maculaque carentis?</l>
<l>Quam lux ista obscura nitet? ceu nubibus olim</l>
<l>Solis ubi tegitur nigrantibus aureus orbis.</l>
<l>Aut quam rara micant argenti granula puri</l>
<l>Implicat aspersa quae scoria plurima sorde.</l>
<l>At te, proh dolor o quam ferramenta, columna,</l>
<l>Quae sacri fulcis caelestia dogmata verbi,</l>

<pb id='s114' n='107'/>

<l>Saeua petunt? avida aeternum percellere Verum,</l>
<l>In terris quod tu sustentans sola tueris.</l>
<l>Sed quoniam propriae est manifesta offensio culpae</l>
<l>Et peccata gravant aetatem ingentia nostram,</l>
<l>Et iustam accelerat scelerata audacia poenam:</l>
<l>Sola datur nobis, a qua sperare salutem</l>
<l>Fas sit, propitii nullo clementia fine</l>
<l>Progrediens, immensa Dei, caelum, mare, terras</l>
<l>Perpetuo complens, collata pace, favore:</l>
<l>Nobis, qui colimus te, sancte Deus, venerantes</l>
<l>Qua nos relligione tuo sermone iubemur:</l>
<l>Sancte, potens, aeterne Deus, Deus optime et idem</l>
<l>Maxime, iuste, sed et mitis, miserisque benigne,</l>
<l>Invicte, omnipotens. Qui cum nato pater, et cum</l>
<l>Egrediente simul sancti unus numine flatus</l>
<l>Regnum, Magne, tenes cunctis durabile saeclis,</l>
<l>Saecla, Deus, numero quae deinde carentia volvent,</l>
<l>Innumerabilibus saeclis eadem prius aucta.</l>
<l>Supplice nunc igitur prece te vox nostra fatigat,</l>
<l>Ante pedesque tuos humilis prostrata iacet mens</l>
<l>Delicti veniam implorans et numen adorans</l>
<l>Solius, auxiliumque et opem discrimine poscens</l>
<l>In tanto fortunarum simul atque salutis.</l>
<l>Nos alienatum perversi cordis habemus</l>
<l>Et merito infensum studiis te, sancte, malignis.</l>
<l>Gloria, laus et honor tibi, probrum, infamia, crimen</l>
<l>Debetur nobis. patimur quae, ea cuncta profecto</l>
<l>Iure pati, et meritos quoque deteriora fatemur</l>
<l>Nos esse, atque etiam nunc non cessare mereri.</l>
<l>Inque nocens aliquis, quamvis videatur, et insons</l>

<pb id='s115' n='108'/>

<l>Cum sit nemo tamen te iudice: Nos quid agemus?</l>
<l>Conscia flagitii et sceleris quos pectora damnant</l>
<l>Multiplicis variique. ubi consistemus in irae</l>
<l>Iustitiaeque tuae sensu, mala et impia turba?</l>
<l>Perfugium quod quaeremus? bonitasque fidesque</l>
<l>Perfugium nobis certum patet. hae moderantur</l>
<l>Iustitiae, esse iubent et mansuetudine summa</l>
<l>Nos, Deus alme, tua, Deus o mitissime, fretos,</l>
<l>In te nostra igitur solo spes fixa resistit,</l>
<l>Confisosque tibi numquam nos esse pudebit.</l>
<l>Tu nos eripiesque malis praesentibus, aque</l>
<l>Nobis, quae impendent etiam peiora repelles.</l>
<l>Iamque aures precibus nostris, Deus alme, patebunt,</l>
<l>O Deus alme, tuae, postquam inclinaveris illas</l>
<l>Ad nos orantes veniam et peccasse fatentes.</l>
<l>Tunc tua dextra teget nos tunc hostilia tela</l>
<l>Obicies contra clipeum, tunc moenia circum</l>
<l>Firma dabis, ne vis nobis inimica nocere,</l>
<l>Neve qua fraus neu nos iniuria laedere possit.</l>
<l>Praesidium, postquam sunt infesta omnia, solum,</l>
<l>Te solum turrim, quae nos tutetur, habemus.</l>
<l>O nos magne potensque Deus, nos protege, dextram</l>
<l>Clementem opponens proque arma hostilia pulsans,</l>
<l>Atque illos, qui nec metuunt te nec venerantur</l>
<l>Inque ruunt scelerum grassante furore, refuta,</l>
<l>Et conservatis nobis concede quietem</l>
<l>Pacificam: Nobis prima in te ab origine vitae</l>
<l>Qui sumus et gravidae proiecti matris ab alvo,</l>
<l>Nostraque quo solo fiducia nititur omnis,</l>
<l>En tua per mundum hunc Ecclesia sancta senescit,</l>

<pb id='s116' n='109'/>

<l>Ne tu destituas opis hanc modo maxime egentem,</l>
<l>Undique dum insultant hostes timidaeque minantur</l>
<l>Exitium, effetoque infirmam corpore vexant,</l>
<l>Consilio exiguum capto prosternere coetum,</l>
<l>Et parvum vastare gregem: Quem iam, velut aiunt,</l>
<l>Custos palantem pastorque suus videatur</l>
<l>Deseruisse Deus. Ruite irruite insectantes,</l>
<l>Qui defendat adest nemo. Iam sola vagatur</l>
<l>Auxilio ista caterva carens, certissima praeda</l>
<l>In nostras ventura manus. pedes hinc, eques illinc</l>
<l>Adde gradum. quid adhuc, nostra est victoria, cessas?</l>
<l>Talis <name type='religion'>Iessaides</name> nobis est carminis autor.</l>
<l>Tales ille preces turbato pectore fudit,</l>
<l>Tales subiciunt afflictis tempora nobis,</l>
<l>Quique pericla videmus adhuc quam grandia restent.</l>
<l>Namque utinam hac ierit fluctus tenus iste. utinam sit</l>
<l>Perpetiendorum nobis haec summa malorum,</l>
<l>Nec modo venturae sint ista exordia cladis.</l>
<l>Addere sed reliqua his quoque convenit. At Deus o tu</l>
<l>A nobis ne iam absistas longeque recedas.</l>
<l>Atque angustarum tanto in discrimine rerum</l>
<l>Succurras sese tibi qui committere totos</l>
<l>Non dubitant. cadat hosti animus pudeatque fugacem</l>
<l>Incepti, et quaerat te profligante latebras,</l>
<l>Qui modo terrebat pavidorum corda superbus.</l>
<l>Nunc adiutorem sibi te spes nostra reservat,</l>
<l>In te nunc etiam fiducia permanet haerens</l>
<l>De tenui quamvis pendens haec languida filo.</l>
<l>Ac salvi incolumesque tuae iam carmina laudis</l>
<l>Pangere, victricis iam facta ingentia dextrae</l>

<pb id='s117' n='110'/>

<l>Decantare iuvat te glorificantibus hymnis,</l>
<l>Perpetuo grati celebrans ut praedicet oris</l>
<l>Lingua memor data quae bona sunt ingentia nobis</l>
<l>Munifico tribuente tuo, Deus alme, favore,</l>
<l>Mensura numeroque carentia, quis neque chartae</l>
<l>Quantum est, sufficiat perscribere cuncta volenti,</l>
<l>Nec calami toto quotquot nascuntur in orbe.</l>
<l>Iudicium, Deus, est rectum tuum et undique verum</l>
<l>Solius, hoc primis novit perdoctus ab annis</l>
<l>Unicus ille tuus populus, dediscere numquam</l>
<l>Qui solet atque potest obliviscendo recondens,</l>
<l>Nuntiat atque aevo, te subiciente, futuro</l>
<l>Quod decus et quae iustitia et sit quanta potestas</l>
<l>Magnifici aeternique Dei, cui nil simile extat,</l>
<l>Qui temptare animos saepe affligendo suorum</l>
<l>Et paene assuevit morti demittere, ut inde</l>
<l>Ad vitam ex imis revocet telluris abyssis,</l>
<l>Maestaque depulso soletur corda dolore.</l>
<l>Copia tunc superat tolerata adversa bonorum,</l>
<l>Tunc sensus mali abest, vincuntur tristia laetis.</l>
<l>Carmina tunc hymenque sonant, citharaeque lyraeque</l>
<l>Tunc promissa canunt veracis et omnipotentis</l>
<l>Propitiique Dei, cuius clementia salvos</l>
<l>Esse suos praestans ignominiam addidit hosti</l>
<l>Defendens se omni servando tempore fretos.</l>
<l>Haec in curarum luctantis pectoris aestu,</l>
<l>Praeteritis maerens, deflens praesentia, et illis</l>
<l>Deteriora timens deinde eventura, canebam</l>
<l>De prima patria: Quae sancta <name type='org'>Ecclesia</name> nobis</l>
<l><name type='religion'>Christe</name> tua est, in qua cives <name type='religion'>baptismatos</name> undae</l>

<pb id='s118' n='111'/>

<l>Nos fecere tuos, et sanctus spiritus unis</l>
<l>Salvifici iuris devinxit legibus omnes:</l>
<l>Sollicitusque pavensque imprimis: Et simul eius</l>
<l>Deplorans, quae me genuit maioribus ortum</l>
<l>Annorum retro non paucorum ordine notis,</l>
<l>Tandem et communis patriae <name type='nation'>Germanidos</name>, heu quam</l>
<l>Tristia, quam lacrimis, votis, precibusque piorum</l>
<l>Digna, in felice hoc instantia tempore fata.</l>
<l>Quod si regnorum compages dissolvantur,</l>
<l>Direptaeque cadant destructis moenibus urbes,</l>
<l>Et regio iniecto circum tota ardeat igne:</l>
<l>Conservare suos Deus et sic vultque potestque.</l>
<l>Seu placet in medio tutos fervore malorum</l>
<l>Praestare, ut quondam pueros flammante camino</l>
<l><name type='nation'>Hebraeos</name>. Sive eductos alibique locatos</l>
<l>Commotis prohibens demergi fluctibus, illos</l>
<l>Non laedi sinit ereptos e faucibus <name type='myth'>orci</name>,</l>
<l>Eque dolorificis cunctis eventibus: ut quem</l>
<l>Caelitus incensi delapso sulpuris imbre</l>
<l>Seductum legimus terra e <name type='place'>Sodomitide</name> <name type='religion'>Lothum</name>.</l>
<l>Haec igitur mihi, itemque aliis haec omnibus: omnes</l>
<l>Quippe pericla petunt, ut nondum forte propinquent</l>
<l>Damna, nec oppressos sortis vis dira fatiget:</l>
<l>Distracta curis faciebam carmina mente,</l>
<l>Parva his absumens viles dispendia chartas.</l>
<l>Tunc <name type='person'>Camerariades</name> studiorum <name type='place'>Lipsidos</name> urbis</l>
<l>Otia non operis non cassa labore colebam,</l>
<l>Inter ego <name type='myth'>Musis</name> alios quota pars operatos</l>
<l>Sustentans artisque bonae et virtutis honorem,</l>
<l>Pro tenui nostra sed eadem parte fideli.</l>

<pb id='s119' n='112'/>

<l>Quem tu conventum proprium tibi, <name type='religion'>Christe</name>, dicatum</l>
<l>Fili <name type='religion'>Christe</name> Dei vivi unice, quaeso tuere,</l>
<l>Et servire tuae fac cuncta in saecula laudi.</l>
</lg>

</div2>

<div2 id='CaPL.1.22' n='22' type='poem'>
<head>
<name type='person'>Carolus</name> sive <name type='place'>Vienna</name>
<name type='place'>Austriaca</name>.
<date value='1532-01-01'>Anno Christi M. D. XXXII.</date>
</head>
<lg met='hexa'>
<l>O deplorati numquam satis aspera fati</l>
<l>Fortuna in nostrum grassas caput, ecquid in ullo</l>
<l>Tandem fine tua insistet vis: ecquid erit cum</l>
<l>Respicies Gentem placato <name type='religion'>Christida</name> vultu?</l>
<l>Te voco fortunam Magni quam patris aperta</l>
<l>Irrevocabilibus pandunt dictamina chartis,</l>
<l>Quamque volutatam infinito numina produnt</l>
<l>Consilio. O tandem Deus, o Deus ad tua tandem</l>
<l>Aspicias bona: Quae nunc dissipat hosticus ensis.</l>
<l>Praecipue namque haec tua sunt, ubi tradita primum</l>
<l>Scripta tui doctrina recepta est sanguine nati.</l>
<l>Cur patitur tua vastari clementia sedes</l>
<l>Ulterius placitas hostilis <name type='myth'>Marte</name> cohortis:</l>
<l>Infestaeque tibi <name type='religion'>pater</name> infestae et tibi <name type='religion'>fili</name></l>
<l><rs type='religion' n='Holy Spirit'>Sancte tibi et numeri flatus perfectio trini</rs>.</l>
<l>Quid primum memorem? quid postremum? omnia supra</l>
<l>Invaluere modum mala, nilque accedere posse</l>
<l>Cum speres, tum vix coepisse exorta videntur.</l>
<l>Nuper erat, neque enim longum est nimis, intolerandum</l>
<l>Occubuisse crucem <name type='nation'>Graium</name> quam beta notatam</l>

<pb id='s120' n='113'/>

<l>Quadrifido gilvis distinguit margine punctis,</l>
<l>Pontica quam tulerat <name type='place'>Byzantii</name> insigne <name type='place'>Trapezus</name>.</l>
<l>Sed non dira <name type='place'>Asiae</name> modo in urbes <name type='nation'>Turcica</name> pubes</l>
<l>Invasit, domuitque opulenti maxima mundi</l>
<l>Regna, ubi prorepsit petulans <name type='nation'>Bithynide</name> <name type='place'>Prusa</name>,</l>
<l>Sed <name type='nation'>Cilices</name> etiam et <name type='place'>Tauri</name> iuga vasta colentes</l>
<l>Cepit, et <name type='nation'>Armenias</name> levis est invecta sub oras,</l>
<l><name type='nation'>Cappadocum</name>que insedit agros <name type='nation'>Pamphylia</name>que arva,</l>
<l>Et iuga <name type='nation'>Paphlagonum</name>, et <name type='nation'>Pisidum</name> campestria rura.</l>
<l>Et <name type='myth'>Croesi</name> antiquum imperium, qua <name type='place'>Lydia</name> praeter</l>
<l>Iugera scruposa fluit <name type='place'>Hermus</name> fertilis unda,</l>
<l>Et <name type='place'>Phrygiae</name> campos ubi priscae moenia <name type='place'>Troiae</name></l>
<l><name type='myth'>Tyndaridum</name> pressit bello manus incluta regum,</l>
<l><name type='place'>Ioniae</name> et veteris, terrae et loca opima <name type='place'>Cairae</name>,</l>
<l><name type='place'>Aeolidos</name>que sinus. Et quas <name type='place'>Aegaeia</name> cingunt</l>
<l>Aequora tellures. <name type='place'>Cyprum</name> haec invasit ab ira</l>
<l>Numinis orta lues. <name type='place'>Euboeae</name>que arva beatae,</l>
<l>Et claram evertit <name type='place'>Rhodon</name>, et <name type='place'>Lesbo</name> dominata est.</l>
<l>Tunc, neque enim cupidae mentis vesana quievit</l>
<l>Ullo fine libido, et in <name type='place'>Europam</name> intulit arma</l>
<l>Per brevia ingrediens freta <name type='place'>Bospori</name> et <name type='place'>Hellespontum</name>.</l>
<l>Sed tamen unde et quam misera haec ab origine pestis</l>
<l>Repserit, et tanto processu invaserit orbis</l>
<l>In loca totius cultu optima, vertere nostram</l>
<l>Ante querelam aequum duxi. Neque non tamen auget</l>
<l>Sortem hoc indignam, servilia corpora tantum</l>
<l>Imperium obtinuisse. Et nunc late omnia duro</l>
<l>Servitio premere, adductisque inflectere frenis</l>
<l>Emersa e <name type='place'>Scythicis</name> lacubus, Muliebribus ante</l>
<l>Accersita ad concubitum parentia iussis.</l>

<pb id='s121' n='114'/>

<l>Feeminea ad talos tunica levibusque veredis</l>
<l>Et tenui volucris ferro contempta sagittae,</l>
<l>Tum contempta ubi virtutis decorisque manebant</l>
<l>Relliquiae quamvis modicae. Nunc turpia pulsis</l>
<l>Quippe tenent illis, regnum. Discordia tantum</l>
<l>Corda ciere malum et potuere inducere pestem.</l>
<l>Sed tamen hunc quondam a nobis obiecta furorem</l>
<l>Arcuit, atque <name type='place'>Asiae</name> loca iussit obire <name type='place'>Propontis</name>,</l>
<l>Cum <name type='place'>Catecuzana</name> infelicis factio belli</l>
<l>In sese rabidos iratam obvertere rictus,</l>
<l>Sanguineosque feram fecit distringere dentes.</l>
<l>Atque ita telluris capta haec dulcedine <name type='place'>Graiae</name></l>
<l>Paulatim insedit pergens, dum protinus omnem</l>
<l>Sub iuga barbarici traxit turba impia regni,</l>
<l>Quo sub nunc antiqua gemit <name type='myth'>Tritonidos</name> ora,</l>
<l>Unde humana putant iura et commercia nata,</l>
<l>Inventrix vitae opportunae cultibus artis.</l>
<l><name type='place'>Thebanum</name>que solum, et sacratae <name type='place'>Phocidos</name> arva</l>
<l>Et campi <name type='place'>Aoniae</name> lugent. Silet <name type='place'>Arcadicae</name> vox</l>
<l>Fistulae, et in silvis <name type='myth'>Echo</name> se muta requirit.</l>
<l>Hoc agros monstrum et vastavit <name type='nation'>Achaeidas</name> urbes,</l>
<l>Armaque <name type='nation'>Doriacis</name> fregit celebrata tropaeis,</l>
<l><rs type='place' n='Peloponnesus'>Insula ubi <name type='myth'>Pelopis</name></rs> cognomine cingitur undis</l>
<l>Aequoreis, bimarique patens excurrit ab <name type='place'>Isthmo</name>,</l>
<l>Quondam invicta viris tellus, dum sancta <name type='person'>Lycurgi</name></l>
<l><name type='nation'>Spartanos</name> morum et legum dictata regebant.</l>
<l>Nobilem et <name type='place'>Epirum</name> palma olim cepit equarum.</l>
<l>Hic et in <name type='nation'>Aetolos</name> obvertit castra superbos,</l>
<l>Victricique manu domuit progressus equestrem</l>
<l><name type='place'>Haemoniam</name> et priscorum laude celebria quondam</l>

<pb id='s122' n='115'/>

<l><name type='place'>Thessala</name> <name type='place'>Peneo</name> viridantia flumine <name type='place'>Tempe</name>,</l>
<l>Huic victi <name type='nation'>Thraces</name> etiam <name type='myth'>Mavortia</name> proles</l>
<l>Et <name type='nation'>Macedum</name> paret natio, dumque omnia nuper</l>
<l><name type='religion'>Christide</name> dissidiis et bello in gente laborant:</l>
<l><rs type='place' n='Constantinopolis'><name type='person'>Constantine</name> tuam posuit sibi Barbarus urbem</rs></l>
<l>Ille sui sedem regni, vicinaque late</l>
<l>Percurrit loca, <name type='place'>Bulgariam</name>que <name type='nation'>Avares</name>que <name type='nation'>Dacas</name>que</l>
<l><name type='place'>Illyricos</name>que sinus. Huius vim <name type='nation'>Dalmata</name> sensit,</l>
<l>Cladibus attriti crebris sensere <name type='nation'>Liburni</name>.</l>
<l>Quin et <name type='place'>Noricia</name> praedas ferus egit ab ora.</l>
<l>Interea loca sunt <name type='place'>Asiae</name> huic integra relicta</l>
<l>Nulla, et in ante suos dominos sese intulit, eque</l>
<l><name type='org'>Soltanum</name> imperium vertit, veteremque subegit</l>
<l>Cum <name type='place'>Sidone</name> <name type='place'>Tyrum</name>, et <name type='place'>Syriae</name> claram <name type='place'>Antiochiam</name>,</l>
<l>Inque <name type='nation'>Palaestinos</name> <name type='nation'>Arabas</name>que potentia torsit</l>
<l>Tela et <name type='nation'>Niloos</name> oppressit <name type='myth'>Marte</name> colonos.</l>
<l>Quid memorem te, parva quidem et cincta undique saevis</l>
<l>Hostibus o mater tantorum magna virorum</l>
<l>Gente <name type='nation'>Cananitis</name> <name type='nation'>Iudaea</name> sorte subacta:</l>
<l>O dilecta Deo prae terris omnibus una,</l>
<l>Cui debere illi natalia tempora visum</l>
<l><rs type='religion' n='Christus'>Unigenae nati</rs>, quo sunt auctore salutis</l>
<l>Parta bona humani generis. Qui vivit et absque</l>
<l>Cum <name type='religion'>patre</name> et <rs type='religion' n='Holy Spirit'>sancto regnat spiramine</rs>, fine.</l>
<l>Sed nos ad propius nobis vulnus veniamus</l>
<l>Quod tractare manus tremit, et mens horret, ita ingens</l>
<l>Atque ita se visu foedum spectantibus offert</l>
<l>Quod crudelis abit rabies violenta tyranni</l>
<l><name type='place'>Pannoniae</name> infligens miserae nunc, o miserae nunc,</l>
<l>Sic miserae ut quondam felix fuit. Illa et ad ipsam</l>

<pb id='s123' n='116'/>

<l><name type='nation'>Austriacam</name> usque lues pervenit dira <name type='place'>Viennam</name>.</l>
<l>Quis cladem illius fando quis funera belli</l>
<l>Enumeret? flamma et ferro quacumque mearet</l>
<l>Fecit iter, genitrix confossos cernere natos</l>
<l>Vimque coacta pati vique ipsa occumbere letum.</l>
<l>Praecisa alterius saliit de pectore mamma.</l>
<l>Alterius patuit perfosso abdomine venter.</l>
<l>Quae sed in innocuo vis aut iniuria sexu</l>
<l>Non temptata fuit? saltem has luet impia gentis</l>
<l>Colluvies. Deus haec Deus ipse haec puniet ausa,</l>
<l>Tunc capita et totos, visu miserabile, truncos</l>
<l>Saepibus affixi aut hastis fudere cruorem,</l>
<l>Nil praetermissum est sceleris. Tremefacta <name type='place'>Vienna</name></l>
<l>Impete fulminei subiecto pulveris, inter</l>
<l>Spemque metumque suam vix est tutata salutem.</l>
<l>Dextera quod toti nisi formidabilis orbis</l>
<l>Protegeret <rs type='person' n='Emperor Charles V.'>Caroli</rs> cives ope <rs type='person' n='Emperor Charles V.'>Caesaris</rs> orbos,</l>
<l>Quis scit an ille etiam huc grassatus <name type='myth'>Mars</name> <name type='nation'>Alemannos</name></l>
<l>Non vicina magis sortitos flabra Aquilonis</l>
<l>Pergeret et <name type='nation'>Francos</name> sibi subque iugare <name type='nation'>Suebos</name>,</l>
<l>Sed tua succurrit <name type='person'>Carole</name> o tua dextra labori</l>
<l>Caelestis dextra auxilii suffulta favore.</l>
<l>Si tamen est, quamvis sero, fas vera fateri,</l>
<l>Non dedit ille mala haec nobis et damna tyrannus,</l>
<l>Sed nunc, ut quondam te gens <name type='nation'>Hebraea</name> parentem</l>
<l>Deseruit Deus, et meritorum oblita tuorum</l>
<l>A te discedens sceleri servivit, Ita omne</l>
<l>In facinus reges et subdita turba ruentes</l>
<l>Neglexere viam virtutis, et undique sese</l>
<l>Flagitiis etiam pulchrum implicuisse putarunt,</l>

<pb id='s124' n='117'/>

<l>Haec inflixerunt nobis cruciabile vulnus,</l>
<l>Nostra quod ulterius serpens ignavia fovit.</l>
<l>Permutata imis sunt summa, neque ulla magis iam</l>
<l>Rebus in humanis manet insubversa priore</l>
<l>Condicio, non ordo loco. Quid fraude malaque</l>
<l>Relligio, quod nunc est victa superstitione:</l>
<l>Unde est improbitas vitam deducta per omnem</l>
<l>Et squalet mundus vitio obrutus, edere cuius</l>
<l>Nomina cumque mali libeat iam nulla requiras.</l>
<l>Quae memorare piget. Sed quid si forte favor nos</l>
<l>Respiciat posita felicis numinis ira,</l>
<l>Quamvis multa vetent sperare, et forte tamen si</l>
<l>Unanimem ducibus tribuat coniungere sensum</l>
<l>Et scelus et contra ultricem facta impia mentem,</l>
<l>Atque animum ante suis ponat qui publica rebus,</l>
<l>Qui ius et rectum colat et procuret honestum,</l>
<l>Vim tollat scelerisque nefaria puniat ausa,</l>
<l>Quis magis optatus votis obtingere posset</l>
<l>Dux <name type='person'>Carolo</name>: ut quondam <name type='religion'>Gedeon</name>, <name type='religion'>Samson</name>, <name type='religion'>Iosuhas</name></l>
<l>Gentis et <name type='religion'>Isaides</name> <name type='nation'>Iudaeae</name> gloria regum</l>
<l>Quique alii, neque enim cunctorum nomina parvo</l>
<l>Exposuisse queam libro, dextraque animoque</l>
<l>Ingenti ac forti hostiles fregere cohortes,</l>
<l>Quae petiere tuum populum Deus, ut petit illa</l>
<l>Nos populum tuum, habetque patentes belua fauces</l>
<l>Degluttire parans insignem nomine <name type='religion'>Christi</name>.</l>
<l>O utinam illa dies tantorum causa bonorum</l>
<l>Orta sua in roseis ostendat lumina bigis,</l>
<l>Mortali voto turbae exoptata frequente.</l>
<l>Tunc ego, quicquid ego possim, neque enim Deus esse</l>

<pb id='s125' n='118'/>

<l>Pauperis ingratum patitur sibi munus honoris,</l>
<l>Ad citharam laeta resonabo voce <name type='nation'>Latinam</name></l>
<l>Grates maxime agens tibi Rex <name type='religion'>Deus</name> optime regum,</l>
<l>Effundam et prompto celebrans invicte triumphos</l>
<l><rs type='person' n='Emperor Charles V.'>Caesar</rs> mente tuos, interque ingentia facta</l>
<l>Non inopes defecta requirent verba <name type='myth'>Camenae</name>.</l>
<l>O mihi sint rebus super his vitalia lucis</l>
<l>Tempora laetificae, ferat hanc miseris cito terris</l>
<l>Numen opem vertatque oculos ad nostra benignos</l>
<l>Vulnera, et admota sanet putentia dextra.</l>
<l>Hoc oro, mecum hoc omnes orate bonarum</l>
<l>Ex animo rerum, et sanctae virtutis amantes.</l>
</lg>

</div2>

<div2 id='CaPL.1.23' n='23' type='poem'>

<pb id='s126' n='119'/>

<head>
<name type='place'>TunETE</name>.
<name type='person'>Carolus</name> sive <name type='place'>Tunete</name>.
<date value='1534-01-01'>Anno Christi M. D. XXXIIII.</date>
</head>
<lg met='hexa'>
<l>Quid qui indefessis decurris in aethere bigis</l>
<l>Desuper et terrae lustras loca <name type='myth'>Phoebe</name> patentis</l>
<l>Unde oreris, mediique nites ubi culmine caeli:</l>
<l>Oceanique subis vasti lacum, et inde revertens,</l>
<l>Cymbio in exortus veheris radiante priores,</l>
<l>Quid melius cernis <rs type='person' n='Charles V.'>Carolo</rs>, aut quid Caesare maius?</l>
<l>Aspice, nam nil te fugit, aspice <name type='myth'>Phoebe</name>. Quid ergo</l>
<l>Tale vides? a quo metuit perterritus orbis,</l>
<l>Imperiumque tremunt scelerati, quique fuere</l>
<l>Exitium pestisque bonis, nunc forte suarum</l>
<l>Mutata satagunt rerum, quaeruntque latere</l>
<l>Vi captae loco in angusto regionis iniqua.</l>
<l>Quam tulit ille diu, quam non est ultus, et omnes</l>
<l>Sustinuit quasi sopitus patientibus ausus</l>
<l>Hostiles animis, quos tandem excitus apertis</l>
<l>Aspiciens oculis sese ipse recolligit, inque</l>
<l>Maiorum revocat mentem praeclara suorum</l>
<l>Et totum quae facta vehuntur laude per orbem.</l>
<l>Materiamque dare aggreditur, si quem tamen ista</l>
<l>Saecula ferre queant, aut si ventura poetam,</l>
<l>Qui digna aeternae faciat praeconia famae,</l>
<l>O <name type='person'>Carole</name> o magni suboles generosa <name type='person'>Philippi</name>,</l>
<l>Tertius a divo qui ducere <name type='person'>Maximiano</name>,</l>
<l>Tu ne ille es <name type='person'>Carolus</name> <rs type='person' n='Charlemagne'>Carolo de principe</rs> <abbr expan='Quintus'>V.</abbr></l>
<l><name type='org'>Romani Imperii</name>, de quo tot carmina vatum</l>

<pb id='s127' n='120'/>

<l>Arma per edicunt totum victricia mundum.</l>
<l>Cuius et ante suum memorantur nomina partum.</l>
<l>Formaque descripta est, et castae nobile mentis</l>
<l>Ingenium, ut iam quisque tuos quod viderit annos</l>
<l>Et genitum saeclo sese laetetur in isto.</l>
<l>Ergo tibi non sola subest <name type='place'>Europa</name>, Nec illa</l>
<l>Terrarum plaga qua declivis ab aethere <name type='myth'>Phoebus</name></l>
<l>Solvit equis spatio fumantia lora peracto,</l>
<l>Sed tua se longe infinita potentia tendit</l>
<l>Ulterius, trans <rs type='place' n='Strait of Gibraltar'>Herculeis inclusa columnis</rs></l>
<l>Inque <name type='place'>Atlantiacum</name> freta prospicientia pontum,</l>
<l>Unde obeunt vastum ferratae <name type='myth'>Nerea</name> classes,</l>
<l>Exquiruntque novas hominum super aequora sedes,</l>
<l>Atque alium inveniunt disclusum fluctibus orbem,</l>
<l><name type='place'>Indiam</name> ab occiduo venientes litore. Nec gens</l>
<l>Nec locus incursus illarum pertulit ullus,</l>
<l>Ipsae divitias auri argentique reportant,</l>
<l>Et pretiosarum gemmarum lucida dona,</l>
<l>Bellorum nervos, pacis decus, atque tuis haec</l>
<l>Expediunt <name type='person'>Carole</name> auspiciis, sed tu magis alta</l>
<l>Divino spectas animo, pudet illa tyrannis</l>
<l>Priscorum servire patrum florentia regna,</l>
<l>Sub <name type='nation'>Scythico</name>que premi sanctam pede religionem.</l>
<l>Haec <name type='person'>Caroli</name> pia corda tenet dignissima cura,</l>
<l>Nec quicquam sibi maiori quod possit honori</l>
<l>Esse videt, quicquam esse Deo nec gratius ipsi,</l>
<l>Barbara quam stricto si ferro fregerit arma,</l>
<l>Proque salute hominum stricto et pro nomine <name type='religion'>Christi</name>.</l>
<l>Vindicis ipse igitur dux agminis <name type='place'>Africa</name> victor</l>
<l>Litora cum lecto pervadit milite iusto</l>

<pb id='s128' n='121'/>

<l><name type='myth'>Marte</name> ferox pulsi fraterno crimine regis</l>
<l>Defensor, <name type='place'>Tunetis</name>que caput nunc obsidet urbem</l>
<l><name type='nation'>Maurorum</name> imperii. Quo cum se inferre pararet</l>
<l>Expectans <name type='place'>Siculo</name> venientes aequore naves,</l>
<l>Tunc insigne crucis posteaquam <name type='religion'>Christidos</name> una</l>
<l>Extulit ille manu sacrae venerabile signum</l>
<l>Militiae, positis genibus sic esse locutus</l>
<l>Armorum sese fertur cingente corona.</l>
<l>O socii, neque enim parva aut contempta manus est</l>
<l>Copia in his vestrae <name type='person'>Carolo</name> duce et auspice castris,</l>
<l>Haec nos suscepti praecedent signa duelli,</l>
<l>Haec ego capta mea dextra, si quaeritis, ipse,</l>
<l>Complectar vosque ante geram comprehensa fideli.</l>
<l>Quare si qua ducis reverentia, si qua potentis</l>
<l>Numinis, et si qua est communis cura salutis,</l>
<l>Pro se quisque viri tota huc incumbite mente,</l>
<l>Per vos ut summi caelorum gloria regis,</l>
<l>Perque ut vos vestrae grandescat gloria gentis.</l>
<l>Sive <name type='nation'>Itala</name> de stirpe sati seu <name type='place'>Baetidos</name> orae</l>
<l>Cultores nostri regni, seu bellica misit</l>
<l>Ad grave discrimen sancti <name type='nation'>Germania</name> <name type='myth'>Martis</name>.</l>
<l>Cernitis hoc toto nil usquam ex agmine desit,</l>
<l>Sunt naves quibus inductis celabitur aequor.</l>
<l>Quas neque <name type='nation'>Persarum</name> quondam servilia regis</l>
<l>Agmina, non etiam mare provectae hoc quoque in ipsum</l>
<l><name type='place'>Atthides</name>, aut opere aut superent felicibus armis.</l>
<l>Nec tamen unquam aliae memorantur classibus istis</l>
<l>Instructae melius salsas fluxisse per undas.</l>
<l>Solis est animis opus et formidine casso</l>
<l>Pectore, in imbellem tales proficiscimur hostem.</l>

<pb id='s129' n='122'/>

<l>Sed pelagi insuetos audita pericula terrent,</l>
<l>At scitote <name type='religion'>Deum</name> dominum terraeque marisque,</l>
<l>Versantem aethereo sceptra immortalia templo,</l>
<l>Desuper in sibi devotas nil triste cohortes</l>
<l>Passurum inferri. dextraque superne potente</l>
<l>Propulsaturum mala tellurisque salique.</l>
<l>Illo nos modo praesenti me pectore freti</l>
<l>Quisque ducem cupide sequitor. Sic fatus in altum</l>
<l>Producique rates iubet, et simul excipit ipsum</l>
<l><name type='place'>Doriaca</name> insignis cura edita fabrica puppis.</l>
<l>Vela aquilonaris sinuant flabra annua venti,</l>
<l>Ordine procedunt sulcantes uda Carinae</l>
<l>Marmora, <name type='place'>Sicelidos</name> fit <rs type='myth' n='Naiades'>aquae res mira puellis</rs></l>
<l>Insulae, et in pelago convulsae innare videntur,</l>
<l>Et trepidae emergunt redimitum fluctibus ulva</l>
<l>Ore tenus caput, et se rursus in ima recondunt,</l>
<l>Armorum insolitis radiis ceu fulguris ictae,</l>
<l>Perculsaeque sono horribili quos aerea mittit,</l>
<l>Flammivomo ore globos elidens machina ferri,</l>
<l>Has senior ponti in <name type='myth'>Nereia</name> tecta reversas</l>
<l>Demulcet blando appellans sermone futura</l>
<l>Praedicente suo, memoratque oracula <name type='myth'>Proteus</name>.</l>
<l>Haec est illa dies, haec lux est festa, sorores,</l>
<l>Quam votis longo iam tempore saepe petivi,</l>
<l>Quae pacis fert in cunctas exordia terras.</l>
<l>Ergo quies et laeta vigebunt otia rebus</l>
<l>Humanis. Non ulla magis piratica toto</l>
<l>Insidiosa bonis grassabitur aequore puppis.</l>
<l>Nunc tibi finis adest <name type='nation'>Getici</name> vis impia regni,</l>
<l>Quam nimis est perpessa diu clementia magni</l>

<pb id='s130' n='123'/>

<l>Numinis in terras saevam nostrasque furentem</l>
<l>Aequoris in sedes. <name type='person'>Caroli</name> debere triumphis</l>
<l>Materna <name type='person'>Caroli</name> <name type='nation'>Sequana</name> de stirpe, diu iam</l>
<l>Debita <name type='nation'>Francigenae</name> dextrae. Sed dum sibi fatis</l>
<l>Conciliat genus eximii stirps illa <name type='person'>Rudolphi</name>,</l>
<l>Interea orbis clade ferox, et inulta fuisti.</l>
<l>Nunc fortuna retro cedit tua. Cede potenti</l>
<l>Cede Deo. Et <name type='person'>Caroli</name> invictas vitare cohortes</l>
<l>Deditione velis, et palmas tendere inermes,</l>
<l>Ante pedes abiecta solo victoris, et unam</l>
<l>Supplex de illius summa sperare salutem</l>
<l>Qua servare solet quoque mansuetudine captos.</l>
<l>Aut refuge in montes, <name type='place'>Scythicas</name>que require latebras.</l>
<l>Per <name type='place'>Tanaim</name> cum mox glacie pons iunctus eunti</l>
<l>Iam praebebit iter, vel fluctus curre per arctos</l>
<l>Quam quondam <rs type='myth' n='Io'>Inachiam</rs> fama est tranasse puellam.</l>
<l>Nec rabies te pervertat confligere bello</l>
<l>Utque velis acie decernere. Nil tibi restat</l>
<l>Successus sortisve bonae. Tulit omnia carus</l>
<l>Ipse Deo <name type='person'>Carolus</name>, cuius si numen adoras</l>
<l>Sique humilis veniam petis, est fortasse salutis</l>
<l>Spes non abicienda tibi, spem ponito regni.</l>
<l>Ista senex illae attonitae sermonibus aures</l>
<l>Praebebant etiam facto iam fine loquendi.</l>
<l>Tandem animis hilares, vix spemque suam capientes</l>
<l>Vota canunt <name type='person'>Carolo</name>, resonant <name type='place'>Lilybaeia</name> late</l>
<l>Litora et illustri scintillans <name type='place'>Aetna</name> favilla.</l>
<l>I Care, I mundi felix melioris origo,</l>
<l>Ad decus I <name type='person'>Carole</name> aeternum. Nunc terminus instat</l>
<l>Tristitiaeque malis. Hic et tecum incipit una</l>

<pb id='s131' n='124'/>

<l>Prosperitas et pax procedere, gaudia tecum,</l>
<l>Tecum sancta quies et fessis otia terris.</l>
<l>Ecce nitet solito lux clarius, et silet aether</l>
<l>Aptaque sola tuis insurgunt flamina velis</l>
<l>Caerulei fluctus rident. Te te omnia rebus</l>
<l>Humanis <name type='person'>Carole</name> expectant spem, teque salutem.</l>
<l>Nunc fugit exitium, pestis fugit ante malorum</l>
<l>Morborumque lues, inopisque carentia victus.</l>
<l>Nunc etiam cessant odiorum dira venena</l>
<l>Unanimique omnes coniungunt foedera corde.</l>
<l>Pergite felices <name type='person'>Carolo</name> duce, pergite turmae.</l>
<l>Vos manet ah frustra multis fortuna cupita</l>
<l>Militiae, et sancti summo sub numine <name type='myth'>Martis</name>,</l>
<l>Imperio <name type='person'>Carolo</name> infinita provincia cuius</l>
<l>Est data totius mundi. Te moenia nulla</l>
<l>Nulla acies <name type='person'>Carole</name> excludet. Pelagusque solumque</l>
<l>Ille <name type='religion'>Deus</name> Deus ille tibi qui excivit, aperta</l>
<l>Reddet. Quin etiam si res ferat, aera et ipsos</l>
<l>Caelorum pandet tractus, ne quid tibi toto</l>
<l>Possit inaccessum fieri aut obsistere mundo.</l>
<l>Hoc celebrant vitreum cantu <name type='myth'>Nereides</name> aequor</l>
<l>Illud divina <name type='person'>Carolo</name> duce classe superbum</l>
<l>Exsultat sternitque vias, portusque recludit,</l>
<l><name type='place'>Africa</name> terra tuos. Veteris <name type='place'>Carthaginis</name> arces</l>
<l>Praetereunt, <name type='place'>Tunetis</name>que petunt hostilibus urbem</l>
<l>Mentibus atque armis. <name type='nation'>Getici</name> tremit impia turba</l>
<l>Praesidii, atque animo visis modo frangitur illis,</l>
<l>Et pugnare iubet pudor et formido retentat.</l>
<l>Numen adest iacite arma procul. Pudor omnis abesto</l>
<l>Concessisse Deo, gaudet cui cedere rerum</l>

<pb id='s132' n='125'/>

<l>Natura, illi etiam dubiis nunc mentibus astant</l>
<l>Materiamque volunt <name type='person'>Caroli</name> praebere triumphis.</l>
<l>Iamque freti ingentes neque propugnacula turres</l>
<l>Non muros obstare sinit sibi, non sibi fossas</l>
<l>Leve quibus terris immisit barbarus aequor.</l>
<l>Invehitur portu <name type='person'>Caroli</name> iam classis aperto,</l>
<l>Caesa iacent passim summersaque corpora ponto</l>
<l>Crebraque depressae passim exstant fragmina puppis.</l>
<l>Iam ductor pelago cedit parvaque manu se</l>
<l>Per <name type='nation'>Numidum</name> tostas fugiens subducit harenas,</l>
<l>Cognomenta cui sunt Russae congrua barbae.</l>
<l>Exsultat captiva hominum gaudetque caterva,</l>
<l>Libertate sua, <name type='person'>Carolus</name> nam liberat omnes</l>
<l>Conservans profugo placato milite regi</l>
<l>Incompilatam quam <name type='myth'>Marte</name> receperat urbem.</l>
<l>Macte animo et virtute, <name type='religion'>Dei</name> dux inclute. Nunc te</l>
<l>Gloria perpetuae famae redimire corona</l>
<l>Gloria caelesti properat fulgore renidens.</l>
<l>Te canimus, te dehinc rebus feliciter actis</l>
<l>In terra penitus stabilita pace canemus</l>
<l>Nec pariant tibi inornati fastidia versus.</l>
<l>Grataque sit cupida concepta in mente voluntas.</l>
<l>Indigno celebrandi ingentia carmine facta.</l>
<l>Hoc pater ipse Deus rerum suprema potestas</l>
<l>Et fieri patitur nec forti offenditur ausu,</l>
<l>Praebet et incultis divinas cantibus aures.</l>
</lg>

</div2>

</div1>
</body>

<back>
<div type='commentary'>
<pb id='s133' n='126'/>
<head>OCCASIONES QUAEDAM INDICATAE, ET DEMONSTRATA NONNULLA unde <name type='nation'>Latina</name> supra exposita pleraque poematia concinnata sunt.</head>
<p>
Ecloge prima fundatur Sententia <name type='person'>Homerica</name>:</p>
<lg><l><foreign lang='GR'>ou)k e)sti\ xa/ris met/opisq' e)n e)rge/wn.</foreign></l></lg>
<p> <bibl><foreign lang='GR'>o)dus. d.</foreign></bibl>
Itemque <name type='person'>Sophoclea</name> <bibl>in Oedipo Coloneo</bibl>: <foreign lang='GR'>qn/hskei de\ pi/sis blastai/ei d' a)pisti/a</foreign>.
</p>
<p>
Ad Eclogam secundam. Quod Lupus <foreign lang='GR'>kata\ metwnumi/an</foreign> Usurpetur de eo, qui vehementer laedere et graviter nocere possit atque soleat, Proverbio quoque ostenditur, quod ait: Esse homini, hominem Lupum. Itaque nunc Lupi nomine notatur violentia et crudelitas et scelerata saevitia in imbecilliores, perniciosa rebus communibus et immanis adversus eos, quibus illa plus potest, et saturans acerbitatem suam aliorum afflictione. Sicut Vulpes <foreign lang='GR'>metonumikw=s</foreign> de malitiose et fraudulente et per insidias nocente atque malo. Non est autem reprehensio et exsecratio impietatis et nefariae improbitatis culpanda, neque res ab ipsius religionis sanctitate prorsus aliena. Cum quidem illa infelicitate implicati ac capti, ut explicentur atque liberentur, optandum precandumque sit. Quod autem varia mentio Deorum fit: Ne ipsum quidem in tali genere scriptorum perperam fieri, existimandum. Constat autem ab

<pb id='s134' n='127'/>

antiquitate Dei appellatione, et Deorum <abbr expan='nominibus'>nominib.</abbr> aliquam rerum hominumve excellentem bonitatem, laudem, utilitatem significatam esse. ut in <name type='person'>Pindarico</name> carmine <foreign lang='GR'><bibl>o)lump. e.</bibl> mh\ mate/ush| qeo\s gene/sqai</foreign>.
Et <name type='myth'>Apollinis</name> atque <name type='myth'>Musarum</name> nominibus <abbr expan='optima'>opt.</abbr> artium et humanitatis studia indicantur: <name type='myth'>Minervae</name> egregia opera sapientiae prudentiaeque et sollertiae et fortitudinis. Et alterum <name type='myth'>Herculem</name> vocarunt, vel eximium amicum, vel hominem ceterorum laudes superantem. Et servus unus apud <name type='person'>Plautum</name> vocat herum suum, <name type='myth'>Iovem</name>, et alter heram <name type='myth'>Iunonem</name>. Et <name type='person'>Plinii</name> est: Deum esse: Mortali iuvare mortalem. ut Dii ruris et Dii caelicolae, hoc et similibus in locis, summam atque maximam, et mediocrem ac communem potentiae principatusque in terra condicionem indicare statuendum sit.</p>
<p>Carminum quoque incantatio, quo pertineat, vera consideratione facile decerni poterit, et ab aequo lectore debebit.</p>
<p>Excerpta quidem ex <name type='person'>Theocrito</name> neque hic neque alibi placuit commemorare. Quod <abbr expan='omnibus'>omnib.</abbr> bonarum litterarum et artium studiosis haud ignota illa esse oporteret, et uniuscuiusque veluti <name type='myth'>Marte</name> illa animadverti esset fructuosius.
In hoc poematio pagina 5. In versu a fine quarto legi debet: armatus vis.
</p>
<p>Eclogae tertiae titulo occasionem dedit titulus poematis <name type='person'>Euphorionis</name> <foreign lang='GR'>a)rai\ h)\ pothriokle/pths</foreign>.
Cuius meminit <name type='person'>Stephani</name> epitome in nomine <foreign lang='GR'>a)lu/bh</foreign>,

<pb id='s135' n='128'/>

et versum inde retulit hunc:</p>
<l><foreign lang='GR'>o(/stis me\n kele/bhn a)lubh/ida mou=nos a)ph/ura.</foreign></l>
<p>Est autem celebre poculi genus, quam Alybeida <name type='person'>Euphorion</name> vocando, fuisse indicavit argenteam. Nam <name type='person'>Homerus</name> ibi fuisse ait <foreign lang='GR'>a)rgu/rou gene/qlhn. <bibl>il. h.</bibl></foreign> Neque quicquam habui, quod praeterea <foreign lang='GR'>h)\ peri\ tw=n a)llhgoroume/nwn h)\ e(te/rwn</foreign> hoc loco admonerem.
</p>
<p>
Eclogae IV. Numerus Perverse est expressus. De huius autem scribendae occasione nihil nunc est dicendum. Sed generales sententiae facile possunt animadverti.
I. praestantiam virtutis invidiosam esse, et aemulos habere multos, facileque inimicos invenire.
Secundum hoc <name type='person'>Pindaricum</name> <foreign lang='GR'><bibl>o)lump. s.</bibl></foreign></p>
<lg>
<l><foreign lang='GR'>timw=ntes d' a)reta\n e)s Fanera\n o(do\n e)/rxontai.</foreign></l>
<l><foreign lang='GR'>tekmai/rei xrh=ma e(/kaston. mw=mos d' e)c a)/llwn kre/matai fqone/ontwn.</foreign></l>
</lg>
<p>
Quorum sententia talis quaedam est: Qui virtutem colant, eos versari in vitae illustris itinere. Singulosque nobilitari suis operibus, Invidere autem auctis honore alios, quibus hi non contigerint. Sed in talibus congerendis modo oportere occupari studium meum non puto. II. Rebus secundis et prospera fortuna neminem debere nimis confidere, neque animo efferri. Nam:</p>
<l><foreign lang='GR'>e)n moi/ra mia= xro/nou a)/llote a)lloi=ai diaiqu/sousi au)=rai.</foreign></l>
<p>secundum eundem <name type='person'>Pindarum</name>. Et: Ardua per praeceps gloria vadit iter. III. Semper decere <foreign lang='GR'>nh/fein kai\

<pb id='s136' n='129'/>

a)pistei=n</foreign>. Nam <foreign lang='GR'>sw/fronos a)pisti/as ou)k e)sti\n ou)de\n xrhsimw/teron brotoi=s.</foreign> IIII. Non esse abiciendam Spem bonam in miseria, et ferendum id aequo animo, quod evenerit: <foreign lang='GR'>qarsei=n xrh\</foreign>, inquit pastor <name type='person'>Theocriteus</name>.
Et <bibl>Amphitruo</bibl> <name type='person'>Euripidis</name>:</p>
<lg>
<l><foreign lang='GR'>ou(=tos d' a)nh\r a)/ristos, o(/stis e)lpi/si</foreign></l>
<l><foreign lang='GR'>pe/poiqen a)ei\. to/ d' a)porei=n a)ndro\s kakou=.</foreign></l>
</lg>
<p>
Eum esse virum fortem et egregium ait, qui bonam spem foveat semper animo suo, et ea fretus sit. Omni autem spe destitui solere futiles atque ignavos. hanc et in cruce sustinendam <name type='person'>Maecenatis</name> fuisse sententiam: <name type='person'>Seneca</name> alicubi reprehendendo ostendit.
V. Amicitiae esse officium, saltem dolorem impertire amico afflicto, si aliud praestari nequeat. VI. Quod Consolatio rebus adversis praecipua sit: Nil conscire sibi, et innocentiae cogitatio. VII. <foreign lang='GR'>prognostikw=n</foreign> confirmatio ex <name type='person'>Arato</name>. Sic enim ille:</p>
<lg met='hexa'>
<l><foreign lang='GR'>kalo\n d' e)pi\ sh=mati sh=ma</foreign></l>
<l><foreign lang='GR'>ske/pteisqai. ma=llon de\ duoi=n ei)s tauto\n i)o/ntoin</foreign></l>
<l><foreign lang='GR'>e)lpwrh\ tele/qei. trita/tw de/ ke qarsh/seias.</foreign></l>
</lg>
<lg met='hexa'> 
<l>Signo decet addere signum </l>
<l>Observando. Magisque duobus fidere possis. </l>
<l>Accidentia sed faciunt spem tertia firmam.</l>
</lg>
<p>In hac Ecloga pagina 15. scribatur versus a fine 8 hoc modo: Incidit, inque loco vest.
</p>
<p>
Eclogae V. Occasio ipsa expositione demonstratur.
In qua pagina 22. v. 1. scribatur; Vos quoque sic,
Et <abbr expan='versu a fine'>v. a f.</abbr> 4. Moerin.
</p>
<p>

<pb id='s137' n='130'/>

Ecloge VI. inserti versus <term type='literary'>Elegiaci</term> generis exemplum habent <name type='person'>Theocriti</name> <foreign lang='GR'>boukoliasta/s</foreign>. Exceptae autem res atque sententiae generales sunt. Quorum praecipua est: Necessitatis eventuum fatalium. Quae etsi est gravis et valde molesta, aequitate tamen animi, et ferendo molliter, fit quodammodo levior. Durum enim, secundum <name type='person'>Horatium</name>, 
</p>
<lg>
<l>levius fit patientia:</l>
<l>Quicquid corrigere est nefas.</l>
</lg>
<p> Et feruntur versus nomine <name type='person'>Basilii</name>, nescio cuius:</p>
<lg>
<l><foreign lang='GR'>w(s e)qe/lei to\ Fe/ron se\ Fe/rein, Fe/rou, h)\n d' a)piqh/seis</foreign></l>
<l><foreign lang='GR'>kai\ sauto\n blayeis, kai\ to\ Fe/ron se\ Fe/rei,</foreign></l>
</lg>
<p>Alias similes sententias, et:</p>
<lg>
<l><foreign lang='GR'>o(/ti th\n peprwme/nhn xrh\</foreign></l>
<l><foreign lang='GR'>ai)=san Fe/rein w(s r(a=sta ginw/skonq' o(/ti</foreign></l>
<l><foreign lang='GR'>to\ th=s a)na/gkhs e)st' a)dh/riton qe/nos,</foreign></l>
</lg>

<p>Secundum <name type='person'>Aeschylum</name>, colligere quam plurimas poterit, qui volet. Passim enim in scriptis veterum occurrunt.
</p>
<p>
Ecloga VII. Cuiusmodi imitatione efficta sit, nemine etiam indicante, facile apparet. Excerpta autem quaedam ex epigrammatis <name type='nation'>Graecis</name> a me indicabuntur. Ex <name type='person'>Theocrito</name> enim translata, animadvertenda unicuique ipsi relinqui, supra dictum est, <bibl>Epigrammatum Graecorum libro III.</bibl></p>
<lg met='dist'>
<l><foreign lang='GR'>tw=| grupi= pela/gwni path\r a)ne/qhke meni/skos</foreign></l>
<l><foreign lang='GR'>ku/rton kai\ kw/pan mna=ma kakozoi/hs.</foreign></l>
</lg>
<p><bibl>Libro VII.</bibl></p>
<lg met='dist'>
<l><foreign lang='GR'>ou) du/namai/ s' e)qe/lwn qei/sqai fi/lon, ou)/te ga\r ai)tei=s,</foreign></l>

<pb id='s138' n='131'/>

<l rend='indent'><foreign lang='GR'>ou)t' ai)tou=nti di/dws, ou)/q a(\ di/dwmi dexh/.</foreign></l>
</lg>
<p>Ibidem.</p>
<lg met='dist'>
<l><foreign id='GR' lang='GR'>kalo\s o( pai=s a)xelw=e. li/hn kalo\s. ei)de/ tis ou)xi/</foreign></l>
<l rend='indent'><foreign lang='GR'>Fhsi\n, e)pistai/mhn mou=nos e)go\ ta\ kala\.</foreign></l>
</lg>
<p>Ibidem.</p>
<lg met='dist'>
<l><foreign lang='GR'>h)\n e)si/dw qh/rwna, ta\ pai/q' o(rw=. h)\n de\ ta\ pai/ta,</foreign></l>
<l rend='indent'><foreign lang='GR'>ble/yw, to/nde gemh\, tou=mpalin ou)de\n o(rw=.</foreign></l>
</lg>
<p>Ibidem.</p>
<lg met='dist'><l><foreign lang='GR'>Feu/gein dh\ to\n e)/rwta keno\s po/nos. ou) ga\r a)lu/cw</foreign></l>
<l rend='indent'><foreign lang='GR'>pezo\s u(po\ pthnou= pukna\ diwko(menos.</foreign></l>
</lg>
<p>Ibidem.</p>
<l><foreign lang='GR'>h(du\ qe/rous diyw=nti xiw\n po/ton</foreign></l>
<p> etc. Est inserta etiam refutatiuncula proverbii, quod et <name type='person'>Cicero</name> nonnihil prodesse ad aegritudinem leniendam putat <bibl>in Tusculana tertia</bibl>: Non tibi hoc soli. Qua consolatione utitur anus in <bibl><name type='person'>Euripidis</name> Helena</bibl>:</p>
<l><foreign lang='GR'>polloi\ kakw=s pra/ssousin ou) su\ de\ mo/nos.</foreign></l>
<p>
Et Chorus <bibl>in <name type='person'>Sophoclis</name> Electra</bibl>:</p>
<l><foreign lang='GR'>ou)/toi soi\ mou/na|, te/knon, a)/xos e)fa/nh brotw=n.</foreign></l>
<p>Et a <name type='person'>Stobaeo</name> refertur ex <name type='person'>Euripide</name>:</p>
<lg met='trim'><l><foreign lang='GR'>gi/nwske ta)nqrw/peia, mh\ d' u(perme/trws</foreign></l>
<l><foreign lang='GR'>a)/lgh, kakoi=s ga\r ou) su\ pro/skeisai mo/nh.</foreign></l>
</lg>
<p>Cui opponitur vera humani animi cogitatio: Augeri potius dolores infelicitate multiplice communis generis, quam diminui in bonis. Gaudere enim alterius malo improbitatis atque levitatis est.
</p>
<p>

<pb id='s139' n='132'/>

Ecloga VIII, Est <foreign lang='GR'>e)cergasi/a</foreign> quaedam <name type='person'>Virgilianae</name> sententiae, quam de cultu ille vinearum posuit <bibl>in secundo libro Georgicorum</bibl>:
</p>
<lg met='hexa'>
<l> redit agricolis labor actus in orbem,</l>
<l>Atque in se sua per vestigia volvitur annus.</l>
</lg>
<p>In hac ut minus dubium syllabae tempus sit, scribatur 
Rutillia.
</p>
<p>
Ecloga IX. collegit sententias bonas pertinentes ad sedandas cupiditates pravas, quarum sunt acerrimae et perniciosissimae Venereae: Et convertendum animos ad temperantiam atque continentiam. Licetque assumat aliquis ad haec choricum carmen <bibl>in Medea</bibl>:</p>
<lg><l><foreign lang='GR'>e)/rwtes u(pe\r me\n a)/gan</foreign></l>
<l><foreign lang='GR'>e)lqo/ntes, ou)k eu)doci/an ou)d' a)reta\n pare/dwkan,</foreign></l>
</lg>
<p>etc. Et <bibl>ex Medea</bibl>:
<gap desc='Greek verses' resp='sampling'/>, etc.
</p>
<p>
Ad Eclogam X. de <name type='myth'>Panis</name> amore: Materiam suppeditarunt versus Bucolici poetae antiqui <name type='person'>Moschi</name>, qui conservati sunt studio <name type='person'>Stobaei</name> cuispiam, qui in diversos locos collecta ex libris veterum sententias digessit. Ille igitur <bibl>capite LXI.</bibl> hos versus rettulit:<gap desc='Greek verses' resp='sampling'/>


<pb id='s140' n='133'/>

De ceteris nihil est mihi praeterea indicatum. Poterunt autem cogitare ea legentes.
</p>
<p>
Eclogae XI. argumentum est, fabula nota amorum <name type='myth'>Paridis</name> (qui idem <name type='myth'>Alexander</name>) a <abbr expan='parentibus'>parentib.</abbr> iussi interfici, propter matris somnium, enutritique ab ursa, et <name type='myth'>Oenones</name>, quam agnitus receptusque a parentibus, rapta <name type='myth'>Helena</name>, ille deseruit. Facile autem intelligitur notari vulgare fastidium atque adeo odium condicionis et sortis humilis, et cupiditatem vehementem affectantium honorum et potentiae excellentiam.
Translata autem <bibl>ex <name type='person'>Herodoti</name> Polymnia</bibl>, sententia est, ita commemorata ibi verbis <name type='person'>Artabani</name> patrui <name type='person'>Xerxis</name> Regis <name type='nation'>Persarum</name>:
<gap desc='Greek prose passage' resp='sampling'/>
</p>
<p>

<pb id='s141' n='134'/>

Ecloga XII. Retractat locum de fatalibus eventus aequo animo, in communi hominum condicione, ferendis, quae complectitur <foreign lang='GR'>to\ xai/rein kai\ lupei=sqai</foreign>, secundum <name type='person'>Euripideum</name> senem, <bibl>in Iphigenia ad Aulidem</bibl>.
</p>
<p>
In Ecloga XIII. <name type='myth'>Orphei</name>, qui perhibetur fuisse filius <name type='myth'>Oeagri</name> et <name type='myth'>Calliopes</name>, interfecti a <name type='nation'>Thressis</name> mulieribus, fabula notissima tractatur, et proverbii causa, Notae <name type='nation'>Thraciae</name>, seu <name type='nation'>Threiciae</name> indicatur. Quo <name type='person'>Cicero</name> utitur <bibl>libro secundo officiorum</bibl>: <cit><bibl>Cic. off. 2</bibl><q>Quid <name type='person'>Alexandrum Pheraeum</name>, quo animo vixisse arbitramur? qui, ut scriptum legimus, cum uxorem <name type='person'>Theben</name> admodum diligeret, tamen ad eam ex epulis in cubiculum veniens, barbarum, et eum quidem, ut scriptum est, compunctum notis <name type='nation'>Threiciis</name>, districto gladio iubebat anteire.</q></cit>
 In eandem Eclogam tralati sunt versus <name type='person'>Bionis Smyrnaei</name> veteris poetae bucolici. (De quo <foreign lang='GR'>e)pikh/deion</foreign>  carmen <bibl>inter Theocritea</bibl> exstat) relati <bibl>a <name type='person'>Stobaeo</name>  capite 62</bibl> . Quos et ipsos ascribendos putavimus.
<gap desc='Greek poem' resp='sampling'/>

<pb id='s142' n='135'/>


In hac Ecloga legatur pag. 53. Oeagrides iterum spol.
</p>
<p>
Ad Eclogam XIIII. pertinent praecepta operae et laboris <name type='person'>Hesiodea</name>: <gap desc='Greek verses' resp='sampling'/> etc. Inserta est et sententia <name type='person'>Bionis</name> Bucolici poetae exposita <bibl>capite 27. <name type='person'>Stobaei</name></bibl>, quos versus subiecimus:
<gap desc='Greek verses' resp='sampling'/>
In hac Ecloga pag. 58. versus a fine duodecimus perscribatur integer hoc modo:
Hic tuus est labor ille, hoc est opus. Haud decet ullum
Et est haec <name type='person'>Euripidis</name> sententia, <bibl>Iphigenia Taurica</bibl>:</p>
<lg met='trim'><l><foreign lang='GR'>tolmhte/on</foreign></l>
<l><foreign lang='GR'>mo/xqos ga\r ou)dei\s toi=s ne/ois skh=yin fe/rei.</foreign></l>
</lg>
<p>Alia neque commonefactione neque indicio magnopere videntur indigere.
</p>
<p>

<pb id='s143' n='136'/>

Eclogae XV. occasionem dederunt versus <name type='person'>Plautini</name> <bibl>in Mercatore</bibl>:</p>
<lg met='sena'>
<l>Profecto ego illum hircum castrarier volo,</l>
<l>Ruri qui nobis exhibet negotium.</l>
</lg>
<p>
Sunt autem in hanc Eclogam translata <name type='person'>Epicharmea</name> quaedam, quae leguntur <bibl>in capite CVIII. collectorum undique a <name type='person'>Stobaeo</name></bibl>:
<gap desc='Greek verses' resp='sampling'/>
Ibidem exponuntur et hi versus <name type='person'>Lini</name>:</p>
<lg met='hexa'><l><foreign lang='GR'>e)/lpesqai xrh\ pa/nt' e)pei\ ou)k e)/st' ou)de\n a)/elpton.</foreign></l>
<l><foreign lang='GR'>r(a/dia pa/nta qew= tele/sai, kai\ a)nh/nuton ou)de\n.</foreign></l></lg>
<p>Quorum interpretationem versibus <term type='literary'>Iambicis senariis</term> subiecimus:</p>
<lg met='trim'>
<l>Non est nefas sperare semper. Nam nihil</l>
<l>Rerum omnium spem non habet. Cum sit Deo</l>
<l>Et expeditum et facile, facere quae velit.</l>
</lg>
<p>De ceteris nihil est narrandum. Scribatur autem pagina 61. Aut chromis.
</p>
<p>

<pb id='s144' n='137'/>

Ecloge XVI. Argumentum titulo indicatur, pleraque autem ex <name type='person'>Theocrito</name> sunt excerpta. In hac Ecloga pag. 64. scribatur <foreign lang='GR'>e)mei= a)/pono/.</foreign>. Et pag. 70.
<foreign lang='GR'>kata\ q' u(/pn.</foreign>
</p>
<p>
Ecloge XVII. Prius etiam est edita. Qua unicuivis facile apparere potest, deplorari ex animo obitum <abbr expan='optimi'>opt.</abbr> et doctissimi viri, et singularibus virtutis multiplicis laudibus ornatissimi <name type='person'>Iohannis Stigelii</name>: quem de optimarum disciplinarum et artium studiis et liberali doctrina imprimis bene meritum, et pietatis, religionis, veritatis maximum amatorem, non destitit clam palamque insectari improbitas turbulenta hominum inimicorum quieti et otio, et praetendentium suae acerbitati ardorem rerum divinarum, donec maerore ob <abbr expan='rem publicam'>remp.</abbr> et propter privatas etiam difficultates curis confecto causam dedere mortis, permittente hoc <name type='religion'>Deo</name> aeterno, immaturae, et nostrae aetati lugubriter deplorandae. Quae pernicies utinam non etiam latius vagando maiorum detrimentorum eventus commoveat. De quo Dei aeterni et clementissimi misericordia imploranda est. Versus autem paenultimi in hac ecloga initium sic scribi debet: <foreign lang='GR'>eu)nh/ d' h(/per dh\ pre.</foreign>
</p>
<p>
Ecloga XVIII. Et ipsa iam antea edita fuit.
Sunt autem tralata in hanc <name type='person'>Theocritea</name> et <name type='person'>Catulliana</name> <bibl>ex huius carmine nuptiali</bibl>, et <bibl>illius Epithalamio Helenes</bibl>.
</p>
<p>

<pb id='s145' n='138'/>

Ecloga XIX. <foreign lang='GR'>mimikw=s</foreign> facta est ad imitationem <foreign lang='GR'>a)dwniazousw=n</foreign> <name type='person'>Theocriti</name>. Sunt autem et iam in hac sententiae consolantes incommoda adversae fortunae, et celebrantes patientiam, et suadentes fugam repulsamque malorum et improborum atque turbulentorum. Sunt autem notae sententiae: Bonus animus in re mala, dimidium est mali. Et: In re mala animo si bono utare adiuvat. Et rursum <name type='person'>Plautina</name>:</p>
<lg>
<l>Dic mihi, an boni quid usquam est, quod quisquam uti possiet</l>
<l>Sine malo omni?</l>
</lg>
<p>Et ex <name type='person'>Euripide</name> a <name type='person'>Plutarcho</name> hi versus referuntur:</p>
<lg><l><foreign lang='GR'>ou)k a)\n ge/noito xwri\s e)sqla\ kai\ kaka\</foreign></l>
<l><foreign lang='GR'>a)ll' e)sti/ tis su/gkrasis.</foreign></l>
</lg>
<p>Itemque ex <name type='person'>Menandro</name> <name type='person'>Stobaeus</name>:</p>
<lg><l><foreign lang='GR'>eu)/rois d' a)\n ou)de\n tw=n a(pa/ntwn simu/le</foreign></l>
<l><foreign lang='GR'>a)gaqo\n, o(/pouti mh\ pro/sesti kai\ kako/n.</foreign></l>
</lg>
<p>
In Ecloga XX. est <foreign lang='GR'>a)nti/qesis</foreign> pacis et belli temporum, et illius commodorum, huius miseriae indicium.
Et est <name type='person'>Callimachi</name> votum <bibl>in hymno Cereris</bibl> explicatum et religiose expositum, cuius et <name type='nation'>Graecos</name> versus ascripsimus:
<gap desc='Greek verses' resp='sampling'/>
Et de pace, ut <name type='person'>Philemonis</name> apud <name type='person'>Stobaeum</name> leguntur hi versus:
<gap desc='Greek verses' resp='sampling'/>


<pb id='s146' n='139'/>


Et <name type='person'>Euripidis</name> sunt hi <bibl>in Supplicibus</bibl>:
<gap desc='Greek verses' resp='sampling'/>
Legitur autem non <foreign lang='GR'>poinai=si</foreign> sed <foreign lang='GR'>go/oisi</foreign>, <bibl>apud <name type='person'>Stobaeum</name>, capite LIII.</bibl> ubi et hi referuntur <name type='person'>Menandri</name> versus:</p>
<lg><l><foreign lang='GR'>ei)rh/nh me\n gewrgo\n ka)n pe/trais tre/fei</foreign></l>
<l><foreign lang='GR'>kalw=s, polemo\s de\ ka)n pedi/w e)/fu kako/s.</foreign></l>
</lg>
<p>Et <name type='person'>Herodoti</name> est haec sententia <bibl>libro primo cuius titulus est Clio</bibl>:
<gap desc='Greek prose' resp='sampling'/>
Et <name type='person'>Plutarchus</name> <name type='person'>Bacchylidae</name> versus rettulit <bibl>in Numa</bibl>, qui et ipsi apud <name type='person'>Stobaeum</name> exstant. Inque iis etiam haec insunt:
<gap desc='Greek verses' resp='sampling'/>
</p>
<p>

<pb id='s147' n='140'/>

Quid moverit auctorem, ut versus istos, quibus titulum praescripsit, Votum, componeret, de eo satis est declaratus ipsa expositione, sensus et affectus ipsius. Faciles autem declamationes adversus animorum pertubationes rebus secundis, et speciosae sunt praedicationes de eodem vultu Socratis, dum Fortuna prospera est. Sed quemadmodum, secundum <name type='person'>Pindarum</name>: Alias alii venti spirant, neque est idem flatus Aquilonis et austri: ita profecto diversa tempora diversos efficiunt motus cogitationum humanarum. ut <name type='person'>Socratem</name> quidem et <name type='person'>Catonem</name> sicut <name type='myth'>Herculem</name>, suspicere et admirari, tamquam singularia opera naturae liceat, nihilo minus tamen communis condicio hominum agnoscenda, neque animalis ex humana natura tollenda sit. Cum animo suo ab ineunte aetate aliquem depugnare, ut est apud <name type='person'>Plautum</name>, laudatur et prodest: Sed similiter affici laetis ac tristibus, neque praecipi debet, neque fieri potest. Humana est oratio: Tu si hic sis, aliter sentias. Et sapientiae inventa sunt, tam consolationes ad abiectos et iacentes in miseria, quam admonitiones ad elatos et exsultantes felicitate. Quorum nullus esset omnino usus, si caderet in hominum natura illa Stoicorum <foreign lang='GR'>a)pa/qeia</foreign> quae est perpetua animi tranquillitas, neque in aegritudine dolentis, neque in laetitia capientis voluptatem, et quem neque spes exhilaret, neque metus contristet. <name type='religion'>Christianorum</name> autem caelestis doctrina, ut superbiam, quae, ut ait Comicus, decet fortunas secundas, et insolentiam retundit ac coercet, si afflictis et maestis, omnium malorum

<pb id='s148' n='141'/>

praesentissimam medicinam ostendit, piarum precationum efficacitatem. Quam sapientia terrena Penitus ignorat. Neque de hac re nunc plura dicenda sunt. et de praesentibus satis esse poterit, mentionem factam esse proverbii: <foreign lang='GR'>o(/pou tis a)lgei=, kei=qi kai\ th\n xei=r' e)/xei.</foreign>.
</p>
<p>
Duo poematia ultima, quando scripta sint, indicio anni addito ostenditur. Quae autem tunc tempora fuerint, et qui <abbr expan='Rei publicae'>Reip.</abbr> status, et quae hominum spes et formido, ii noverunt quibus ea aetate vivere contigit, et qui res negotiaque illa animadvertere ac considerare potuerunt atque voluerunt. Ceteri, si videbitur, de narrationibus historiarum omnia cognoscere et perpendere animis suis poterunt.

FINIS.

<name type='place'>LIPSIÆ</name>
EXCUDEBAT <name type='person'>IOHANNES RHAMBA</name>
impensis <abbr expan='Magistri'>M.</abbr> <name type='person'>Ernesti Vöegelini</name>.
<date value='1568-01-01'>Anno Christi M. D. LXVIII.</date>
</p>
</div>
</back>
</text>
</TEI.2>