<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
	<teiHeader type="text">
		<fileDesc TEIform="fileDesc">
			<titleStmt TEIform="titleStmt">
				<title TEIform="title">Praecepta vitae puerilis, cum parte paraenetici Isocratis ad Daemonicum in latinum conversa. Vitae, morumque honestatis atque decori praecepta exposita versibus. De gymnasiis dialogus.</title>
				<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
				<author n="Camerarius" TEIform="author">Camerarius, Joachim</author>
				<editor TEIform="editor" role="editor">Camerarius, Joachim</editor>
			</titleStmt>
			<editionStmt TEIform="editionStmt">
				<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, Dec. 1999</edition>
				<respStmt TEIform="respStmt">
					<name TEIform="name">Niehl, Ruediger</name>
					<resp TEIform="resp">markup</resp>
				</respStmt>
			</editionStmt>
			<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
				<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
				<address TEIform="address">
				  <addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/camer3" type="href" id="camer3" TEIform="anchor"/></addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<notesStmt TEIform="notesStmt">
 			 <note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note> 
			 <note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">camer3</note>
 			 <note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">camerariuspraeceptahtml</note>
 			 <note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
		 	 <note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">camerariuspraeceptaxml</note>
  			 <note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">camer3/jpg</note>
			 <note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
				<bibl default="NO" TEIform="bibl"> Basel: Hervagius, 1536.</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
			<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
				<p TEIform="p">Regeln f_ Texterfassung 04'/2000</p>
			</editorialDecl>
			<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
				<p TEIform="p">not necessary</p>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
			<change TEIform="change">
				<date TEIform="date">05 May 2004</date>
				<respStmt TEIform="respStmt">
					<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
					<resp TEIform="resp">markup</resp>
				</respStmt>
				<item TEIform="item">worked in corrections supplied by Georg Burkard; TEI header, markup, lines added; typed text - structural tagging complete (except sp-tags at end) - no semantic tagging - manual spell check; note: abbreviations have been mostly resolved without indication!</item>
			</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	
<text><front>
<titlePage TEIform="titlePage"><titlePart type="main" TEIform="titlePart">
<pb id="s001" n="1" TEIform="pb"/>
Praecepta vitae puerilis, cum parte paraenetici Isocratis ad Daemonicum in latinum conversa.
Vitae, morumque honestatis atque decori praecepta exposita versibus.
De gymnasiis dialogus.
Auctore Ioachimo Camerario Pabebergensi.
</titlePart></titlePage>
<pb id="s002" n="2" TEIform="pb"/>
<pb id="s003" n="3" TEIform="pb"/>
<div type="dedication letter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>CHRISTOPHORVS COLErus Ioanni Colero <abbr expan="fratri Suo carissimo" TEIform="abbr">fr. S. cariss.</abbr> S. P. D.</head>
<p TEIform="p">
MI frater quam graviter afflicti simus calamitosissimo casu mortis paternae, vides. Orbati enim sumus non
solum parente, quod ipsum ad summum dolorem satis esse possit, sed eo parente qui excellens virtute
atque sapientia nihil omitteret ad aetatem vitamque nostram educendam ad decus atque laudem. Haec
tamen minus hac infirmitate animorum nostrorum perspicimus: sed illam suavitatem qua etiam alieni
alliciuntur, qua nobis ille in eximio amore erga nos suo iucundissimus fuit, necesse est nos cum largissimo fletu
et ingenti maerore requirere. In quo eo est maior tua miseria quam mea, quod ipse vidisti morientem, ego
audivi mortuum, et tu in illius complexibus haesisti semper, a quibus ipsius cura et benignitas me dudum
removerat. Nam mihi ad omnem nunc quoque non modo mentionem, sed cogitationem patris amissi
lacrimae oboriuntur, qui tamen iam me assuefeceram ut abesse ab illo posse mihi viderer, cum quidem
absente patre non carerem, sed quodam hoc ablegationis beneficio illius me frui intelligerem. Mihine enim
hic metus in animo esset infirmo et puerili, qui neminis omnium attigit, mortis, in hac aetate, vita,
valetudine illius? Sed mi frater beatissimi patris nostri mortem deflere omittamus et ad illius potius
imitationem
<pb id="s004" n="4" TEIform="pb"/>
nos comparemus, cuius singulare habemus exemplum virtutis atque etiam doctrinae, quibus quantum
praestiterit reliquis ut nos iudicare non possumus, ita libenter audimus uterque praedicari ab aliis, sed huc
si voluntas etiam accesserit nostra, non solum propagandi generis nostri, in quod ab illo sumus procreati,
sed etiam exprimendae laudis qua ipse excelluit, tum demum responderimus spei et expectationi illius, et
mortuum quoque voluptate praecipua affecerimus. Quare mi frater hoc agamus, huc contendamus atque
enitamur. Si non consequi possimus ut aliquando levemus desiderium civitatis nostrae, quod illi moriens
pater sui reliquit, at hoc vincamus ne illo tali patre indigni fuisse videamur. Mihi quidem eo minus veniae
locus, quo melius a nostro patre mihi prospectum cum ille me in optimi viri sanctissimam disciplinam tradidit
atque commisit. Quem haud scio an non afflixerit nuntium hoc vehementius quam me ipsum, quo magis et
bona patris nostri ipsi nota fuere atque intellecta. Ut autem perspicere posses qualia nobis ab illo
proponerentur, et huiusmodi istic quoque imbui praeceptis, visum est ad te cum hac ipsa non tam tui quam
mei cohortaciuncula mittere quaedam nostri magistri dictata, quae mihi, sive quod aetati huic maxime
conveniunt, seu quia sunt paulo diligentius elaborata quam ulla quae in hoc genere cognovi, permagni
facio: meoque iudicio tibi misi non vile neque contemnendum munus, quod tu mi frater ita amplecteris, ut
et explicare
<pb id="s005" n="5" TEIform="pb"/>
moribus et me diligere, et operam dare velis ut nostram matrem nunc quidem, ut par est, tristissimam feminam
morigeratione et officiis omnibus oblectes. Hoc nos facere maxime vult pater noster. Istud etiam scriptum
cum fratre nostro Paulo communicabis, quem non modo talia nunc legere, sed etiam intelligere par est,
nihil esse virtute pulcrius, nihil honestate amabilius, nihil decore speciosius neque praeclarius.</p>
<p TEIform="p">Vale.
Tubingae e Suevis XV. Calend. Iunii.</p>
</div>
</front><body><div1><p/></div1></body></text>






</TEI.2>