<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
	<teiHeader type="text">
		<fileDesc TEIform="fileDesc">
			<titleStmt TEIform="titleStmt">
				<title TEIform="title">Epica.</title>
				<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
				<author n="Frischlin" TEIform="author">Frischlinus, Nicodemus</author>
				<editor TEIform="editor" role="editor">Frischlin, Nicodemus</editor>
			</titleStmt>
			<editionStmt TEIform="editionStmt">
				<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
				<respStmt TEIform="respStmt">
					<name TEIform="name">?</name>
					<resp TEIform="resp">markup</resp>
				</respStmt>
			</editionStmt>
			<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
				<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
				<address TEIform="address">
				  <addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/frisc3" type="href" id="frisc3" TEIform="anchor"/></addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<notesStmt TEIform="notesStmt">
 			 <note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note> 
			 <note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">frisc3</note>
 			 <note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">frisch.html</note>
 			 <note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">fris001.jpg</note>
		 	 <note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">frisch.xml</note>
  			 <note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">frisc3/jpg</note>
			 <note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
				<bibl default="NO" TEIform="bibl">S.l., 1584.</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
			<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
				<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 12/2000</p>
			</editorialDecl>
			<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
				<p TEIform="p">not necessary</p>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
			<change TEIform="change">
				<date TEIform="date">20 April 2001</date>
				<respStmt TEIform="respStmt">
					<name TEIform="name">Rüdiger Niehl</name>
					<resp TEIform="resp">markup</resp>
				</respStmt>
				<item TEIform="item">line tags added</item>
			</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	
		<text><front>
			<titlePage TEIform="titlePage">
				<titlePart type="main" TEIform="titlePart">
					<pb id="s001" n="?1a" TEIform="pb"/>
OPERUM POETICORUM
<name type="person" TEIform="name">NICODEMI FRISCHLINI</name>, <name type="place" TEIform="name">BALINGENSIS</name>,
COM. PAL. CAES. POET. LAUR.
Doct. Orat. et Philosophi clarissimi.
PARS EPICA:
CONTINENS SEDECIM HEROicorum carminum libros, partim ad imitationem <name type="person" TEIform="name">Virgilii</name>, <name type="person" TEIform="name">Ovidii</name>, <name type="person" TEIform="name">Valerii Flacci</name>, partim <name type="person" TEIform="name">Statii</name>, <name type="person" TEIform="name">Claudiani</name>, <name type="person" TEIform="name">Lucani</name> et similium scriptos; qui nunc demum coniunctim in <foreign id="GR" lang="GR" TEIform="foreign">filomou/swn</foreign> gratiam eduntur opera et studio M. <name type="person" TEIform="name">GEORGII PFLUEGERI</name>, <name type="place" TEIform="name">ULMANI</name>. His DE TRIBUS MONARCHIIS ACESserunt Elegiae decem antehac numquam visae, et alia quaedam, quorum catalogus in fine librorum occurret. Cum Gratia et Privilegio Caes. Maiest. <name type="place" TEIform="name">ARGENTORATI</name>. Excudebant heredes <name type="person" TEIform="name">Bernh. Iobini.</name> ANNO, M. D. XCVIII.
</titlePart>
			</titlePage>
			<div type="dedication" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
				<pb id="s002" n="?2a" TEIform="pb"/>
				<p TEIform="p">ILLUSTRISSIMO ATQUE GENEROSISSIMO PRINCIPI AC DOMINO <abbr expan="Domino" TEIform="abbr">D.</abbr>
					<name type="person" TEIform="name">Augusto, Iuniori</name>
					<name type="place" TEIform="name">Brunsuicensium</name> et <name type="place" TEIform="name">Luneburgensium</name> Duci, etc. Domino suo clementissimo <abbr expan="Salutem Plurimam Dicit" TEIform="abbr">S.P.D.</abbr>
				</p>
				<p TEIform="p">DE causis calamitatum et miseriarum in <abbr expan="re publica" TEIform="abbr">Repub.</abbr> infelicique eius administratione multum diuque, <name type="person" TEIform="name">AUGUSTE</name>, princeps illustrissime, Domine clementissime quaesitum fuit: nec immerito quaesitum fuit. Siquidem illud infitiari nemo potest, tum melius cum privatis agi, cum fortunata Republica est: eadem contra eversa et vacillante, singulorum quoque bona everti et periclitari: adeoque in illius salute, omnem subditorum incolumitatem esse positam. Cum autem multa egregia ab iis, qui sapientiae nomine claruerunt, hac de re sint disputata; tum haud scio, quicquamne excellentius, verius, melius et verisimilius sit prolatum ab iis, quae a duobus sapientiae humanae sideribus, <name type="person" TEIform="name">Platone</name> et <name type="person" TEIform="name">Aristotele</name> dico, litterarum monumentis sunt consignata.</p>
				<p TEIform="p">Invenias quosdam, qui ignoro quo superstitionis genere fascinati, etiam nostra hac aestate, in tanta omnium rerum luce et veritate, ad ficticium <name type="myth" TEIform="name">Fortunae</name> numen recurrunt: Invenias contra, qui nescio, quod fatuum fatum ab omnibus piis et orthodoxis mentibus dudum explosum, ab inferis quasi revocant, omnesque; hominum actiones et casus ad id, tamquam ad <name type="place" TEIform="name">Marpesiam</name> cautem alligant. Reperiuntur etiam, et quod
<pb id="s003" n="?2b" TEIform="pb"/>
dolendum est, inter Christianos reperiuntur, qui in coelum et astra huius rei causas coniiciunt: homines certe et in astra ipsa iniurii, et in Deum Optimum <abbr expan="Maximum" TEIform="abbr">Max.</abbr> blasphemi, ipsisque Ethnicis longe superstitiores.</p>
				<p TEIform="p"> vero <name type="person" TEIform="name">Plato</name> Philosophus post homines natos longe optimus, neque fortunam neque fatum, et astrorum positus, sed, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">th\n tw=n a)rxo/ntwn a)paideusi/an</foreign> omnium calamitatum et miseriarum in Republica causam: quemadmodum contra <foreign lang="GR" TEIform="foreign">th\n tw=n )en a)ciw/mati pai/deian</foreign> verum felicitatis fundamentum esse scribit, ut videre est lib. 5. et 6. de <abbr expan="re publica" TEIform="abbr">Repub.</abbr> Et in <abbr expan="Epistola" TEIform="abbr">Epist.</abbr> 7. ubi pulcherrime divinus vir nos docet, non prius desiturum humanum genus in malis versari quam aut homines recte vereque philosophantes gubernationem adepti fuerint, aut hi qui gubernant, divina quadam forte vere philosophentur. Neque ab hac sententia praeceptoris sui alienus est <name type="person" TEIform="name">Aristoteles</name> in libris suis politicis, in quibus passim, praesertim vero <abbr expan="libro" TEIform="abbr">lib.</abbr> 8. <abbr expan="capite" TEIform="abbr">cap.</abbr> 2 multis demonstrat, eos qui aliquando ad <abbr expan="rei publicae" TEIform="abbr">Reipub.</abbr> clavum sunt accessuri litteras accurate cognoscere debere: utpote quibus et tyrannides auferri, et seditiones in <abbr expan="re publica" TEIform="abbr">Repub.</abbr> averti, atque extingui possint ut est <abbr expan="libro" TEIform="abbr">lib.</abbr> 5 <abbr expan="capite" TEIform="abbr">cap.</abbr> 5. Possem hoc loco in eadem sententia consimilia <name type="person" TEIform="name">Isocratis</name>, <name type="person" TEIform="name">Plutarchi</name>, <name type="person" TEIform="name">Ciceronis</name> aliorumque sexcenta loca adducere nisi et haec iam ante <abbr expan="Celsitudinem Tuam" TEIform="abbr">C.T.</abbr>, nota esse scirem, et vero ipsa experientia omniumque aetatum et saeculorum exemplis iamdudum confirmatum
<pb id="s004" n="?3a" TEIform="pb"/>
 esset id, quod in Epistolis <name type="person" TEIform="name">Seneca</name> affirmat: philosophiam vitae legem ac bonum consilium esse: huic acceptum ferendum quod bene vivamus. Pulchrum est, inquit poeta, eminere inter viros illustres:</p>
				<lg type="drama" met="iatr" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
					<l TEIform="l" part="N">Consulere patriae, parcere afflictis, fera</l>
					<l TEIform="l" part="N">Caede abstinere, tempus atque irae dare</l>
					<l TEIform="l" part="N">Orbi quietem, saeculo pacem suo.</l>
				</lg>
				<p TEIform="p">At quomodo praestabit hoc is? qui a litteris alienas, aversus a Musis, nulla humanitate imbutus, neque doctos fovet, neque ipse doctrina plurimarumque rerum scientia animum instructum habet. Neminem plura scire quam ducem belli debere <name type="person" TEIform="name">Vegetius</name> affirmat utpote cuius doctrina non uni sed omnibus profutura sit: quod si ego ad magistratus et Dynastas transtulero, non adeo, ut mea quidem fert opinio, aberrabo. Quantum enim damni dederint, non solum sibi ipsis, sed totis regnis et imperiis, principes et <abbr expan="Imperatores" TEIform="abbr">Imper.</abbr> ii, qui litterarum ornamentis non exculti fuerunt, docent exempla <name type="person" TEIform="name">Caracallae</name>, <name type="person" TEIform="name">Licinii</name>, <name type="person" TEIform="name">Caroli VIII.</name> Galliarum regis et aliorum. Quantum contra emolumenti iisdem attulerint principes qui vel ipsi docti fuerunt vel doctos et litteratos in pretio et honore habuerunt testantur exempla <name type="person" TEIform="name">Augusti</name>, <name type="person" TEIform="name">Trajani</name>, <name type="person" TEIform="name"/>, <name type="person" TEIform="name">Iustiniani</name>, <name type="person" TEIform="name">Caroli m.</name> aliorum.</p>
				<p TEIform="p">Quodsi itaque litterae tantam vim habent, ut iis excoli homines ad humanitatem, ad sapientiam et iustitiam erudiri, effingi ad fortitudinem possint, nemo opinor improbabit,
<pb id="s005" n="?3b" TEIform="pb"/>
quod eos qui aliquando ad Rem publicam gubernandam accessuri sunt, eandemque florentem expetunt e philosophorum schola perpoliri oportere pronunciavi.</p>
				<p TEIform="p">Quae enim eiectis iis non occuparet hominum animos immanitas? quae non passim sese offerret audacia? Quae non libidinum turpitudo nasceretur? quae non malorum <name type="myth" TEIform="name">lerna</name> exsurgeret? Videmus certe non inter rubore digna censuisse, vel celebratissimos reges et monarchas, philosophorum scholas frequentare, ab iisque tum publicae tum privatae vitae instituendae ratione petere, crebroque cum iis de optima <abbr expan="rei publicae" TEIform="abbr">Reipub.</abbr> forma sermonem conferre. Eat aliquis et tam <name type="nation" TEIform="name">Graecorum</name> quam <name type="nation" TEIform="name">Romanorum</name> historias percurrat, inveniet hercle quantum prisci illi heroes philosophiam amarint, quantos sumptus quantosque labores, in ipsa etiam senectute constituti, ut vel aliqua saltem ex parte fructu eius perciperent, sustinuerint. 
De <name type="person" TEIform="name">Dione</name>
					<name type="place" TEIform="name">Syracusano</name> litteris proditum est, eum quamvis sub <name type="person" TEIform="name">Dionysio</name> tyranno pessimis moribus imbutus erat, audita tamen <name type="person" TEIform="name">Platonis</name> doctrina animum ita mutasse ut praeceptis eius non solum ipse diligenter auscultarit verum etiam <name type="person" TEIform="name">Dionysium</name> permoverit ut per ocium <name type="person" TEIform="name">Platonem</name> admitteret et audiret. De <name type="person" TEIform="name">Publio Scipione</name>
					<name type="person" TEIform="name">Pontanus</name> ex <name type="person" TEIform="name">Plutarcho</name> refert, quod etiam in mediis difficilimi belli periculis bonarum artium studia non neglexerit. Quid de <name type="person" TEIform="name">C. Pompeio</name> dicam? qui ut auctor est <name type="person" TEIform="name">Gellius</name>
					<abbr expan="libro" TEIform="abbr">lib.</abbr> 14. <abbr expan="capite" TEIform="abbr">cap.</abbr>  7. et 
<pb id="s006" n="?4a" TEIform="pb"/>
					<name type="person" TEIform="name">Aelian.</name> 7. <abbr expan="Variarum" TEIform="abbr">Variar.</abbr> Historiarum consul iam designatus, Commentarium de administranda <abbr expan="re publica" TEIform="abbr">Repub.</abbr> a <name type="person" TEIform="name">M. Varrone</name> emendicatus est: belloque <name type="person" TEIform="name">Mithridatico</name> confecto <name type="place" TEIform="name">Rhodum</name> profectus omnes liberalium artium professores audivit: Singulis talentum dono dedit: <name type="person" TEIform="name">Posidonium</name> Stoicae sectae philosophum ex morbo decumbentem visere non dubitavit. Sed ut ad propriora accedamus, et ex recentioribus etiam aliquid adferamus: Quis est qui <name type="person" TEIform="name">Caroli m.</name>
					<name type="person" TEIform="name">Caroli IV.</name>
					<name type="person" TEIform="name">Ludovici XII.</name>
					<name type="nation" TEIform="name">Gallorum</name> regis amorem in litteras litteratosque nescit? Quis <name type="person" TEIform="name">
						<abbr expan="Friderici" TEIform="abbr">Frider.</abbr>
					</name> Ducis <name type="nation" TEIform="name">Saxoniae</name> assiduitatem in annotandis Gnomis et sententiis celebrioribus? <name type="person" TEIform="name">Eduardi junioris</name>
					<name type="nation" TEIform="name">Angliae</name> regis, ingenii excellentiam, iudicii dexteritatem, felicitatem intellectus ignorat? Omnes nimirum hi viderunt, quantum ad exstirpandam mollitiem, exsuscitandam contra virtutis indolem philosophia, lectioque veterum sapientum conducat. 
Optimam et felicissimam Reipublicae administrationis formam procul dubio omnes homines optant. At unde eam requirent? ubi invenient nisi in scholarum prytaneis et litterarum monumentis? Hic tamquam in tabella videre licebit, Dinarchias deletas: imperia eversa aut mutata: principes vel insidiis aut aperte e medio sublatos: bella infausto sidere suscepta: alia quae latere et decipere eos solent qui nullam praeteritorum rationem habentes praesentia solum norunt.
Hic licebit disserere cum <name type="person" TEIform="name">Catone</name> et <name type="person" TEIform="name">Themistocle</name> de moderatione
<pb id="s007" n="?4b" TEIform="pb"/>
civitatis cum <name type="person" TEIform="name">Solone</name> et <name type="person" TEIform="name">Lycurgo</name> deliberare de ferendis legibus: de frangendis <name type="person" TEIform="name">Antoniis</name> et <name type="person" TEIform="name">Catilinarum</name> seditionibus dissipandis loqui cum <name type="person" TEIform="name">Cicerone</name>: consulere <name type="person" TEIform="name">Caesarem</name> de belli administratione: de militari stratagemate audire <name type="person" TEIform="name">Hannibalem</name>: cum <name type="person" TEIform="name">Socrate</name> de domandis affectibus conferre.</p>
				<p TEIform="p">Atque inde fere est, cur doctorum non solum ingenio de rebus gravissimus, sed etiam opera et consortio ad res feliciter gerendas utamur.</p>
				<p TEIform="p">Sic <name type="person" TEIform="name">Dio</name>
					<name type="person" TEIform="name">Platonis</name>, <name type="person" TEIform="name">Athenodori</name>
					<name type="person" TEIform="name">Cato</name>, <name type="person" TEIform="name">Pericles</name>
					<name type="person" TEIform="name">Anaxagorae</name>, <name type="person" TEIform="name">Panaetii</name>
					<name type="person" TEIform="name">Scipio</name>, <name type="person" TEIform="name">Iasonis</name>
					<abbr expan="Iuris Consultus" TEIform="abbr">I.C.</abbr>
					<name type="person" TEIform="name">Ludovicus XII.</name>
					<name type="nation" TEIform="name">Galliae</name> rex, alii aliorum consilio et institutione usi sunt. Quod tanto magis hodie etiam necesse esse videtur, quanto periculosiora sunt tempora, et quanto plura, quae illorum qui ad gubernacula <abbr expan="rei publicae" TEIform="abbr">Reipub.</abbr> sedent, molestias curas et labores augent: quae sane esse plurima in tantis seditionum, tumultuum, bellorumque procellis omnes videmus.</p>
				<p TEIform="p">Neque tamen haec eo <name type="person" TEIform="name">AUGUSTE</name>
					<abbr expan="illustrissime" TEIform="abbr">illustriss.</abbr> princeps <abbr expan="clementissime" TEIform="abbr">clementiss.</abbr> disputo, tamquam deessent Tibi elegantioris disciplinae ornamenta: sed potius ut hoc in genere <abbr expan="Celsitudinis Tuae" TEIform="abbr">C. T.</abbr> admirandam et cunctis paene saeculis inauditam facultatem efferam valdeque praedicem. <name type="person" TEIform="name">Eduardum</name>
					<name type="nation" TEIform="name">Angliae</name> regem, cuius ante mentionem fecimus tanto ingenio, tanta doctrina, et eruditione fuisse scribunt, ut si diutius ipsi inter vivos agere licuisset, ipsum <name type="religion" TEIform="name">Salamonem</name> aequaturus fuisset: Adolescens siquidem XVIII. annorum quattuor linguis claruit, et in artium et scientiarum cognitione
<pb id="s008" n="?5a" TEIform="pb"/>
eo progressus fuit, ut cum <name type="person" TEIform="name">Cardano</name> de variis et non nisi subtilissimis Mathematicorum <abbr expan="quaestionibus" TEIform="abbr">quaestionib.</abbr> accuratisime disputaret. Consimile quid Annales iactant de <abbr expan="Imperatoribus" TEIform="abbr">Impp.</abbr>
					<name type="person" TEIform="name">M. Antonino</name> qui ob Philosophiae insigne cognitionem philosophus fuit appellatus: <name type="person" TEIform="name">Alexandro Severo</name>, qui Mathematicarum scientiarum peritissimus fuit: quae quidem rara magnaque sunt, et merito ab omnibus praedicantur. At non minor Tua, <abbr expan="Illustrissime" TEIform="abbr">Illustris.</abbr> princeps laus est: neque dubito certe Te iis si non anteponere, attamen aequiparare. Excellis enim non modo <abbr expan="felicissimi" TEIform="abbr">feliciss.</abbr> laude ingenii, sed multiplicis cognitione doctrinae, ita profecto, ut in iis qui illustri familia nati sunt, et eiusmodi adhuc in aetate constituti, ampliorem numquam cognoverim. Quod si me tacita cogitatione aliquis refellat, excitabo illi non pagum, non urbem, non regionem, sed universam <name type="nation" TEIform="name">Germaniam</name> nostram, quem iampridem laudum Tuarum cumulo intumescit. Excitabo illi celeberrimas <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name> nostrae Academias, in quibus <abbr expan="Celsitudo Tua" TEIform="abbr">C. T.</abbr> ita ante hac versata est, ut infinitos doctrinae et virtutis suae testes reliquerit. De <name type="person" TEIform="name">Homeri</name> natalibus et patria septem <abbr expan="nobilissimae" TEIform="abbr">nobiliss.</abbr> Graeciae urbes olim certarunt. At quid de Te? quem duae <abbr expan="clarissimae" TEIform="abbr">clariss.</abbr>
					<name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name> Academiae Rectorem sibi unanimi omnium Professorum <corr resp="transcriber" TEIform="corr">consensu</corr> advocarunt. Laudatur ab <name type="person" TEIform="name">Aenea Sylvio</name>
					<name type="person" TEIform="name">Carolus IV.</name>
					<abbr expan="Imperator" TEIform="abbr">Imp.</abbr> quod philosophorum <abbr expan="disputationibus" TEIform="abbr">disputationib.</abbr> interesse dignatus fuerit: Commendatur a <name type="person" TEIform="name">Suetonio</name>
					<pb id="s009" n="?5b" TEIform="pb"/>
					<name type="person" TEIform="name">Iulius Caesar</name> quod composita civili seditione per <name type="person" TEIform="name">M, Lepidum</name> mota, <name type="place" TEIform="name">Rhodum</name> profectus, <name type="person" TEIform="name">Apollonio Moloni</name>, optimo tum dicendi magistro auscultavit. Celebratur a <name type="person" TEIform="name">Pontano</name>
					<name type="person" TEIform="name">Alphonsus</name>
					<name type="nation" TEIform="name">Calabriae</name> dux senior, quod licet arduis et gravissimis regni negotiis subinde interpellaretur, horam tamen lectioni bonorum auctorum destinatam numquam auferri sibi passus fuerit: ab aliis alii hoc nomine in caelum extollentur. Tuam igitur <abbr expan="Celsitudinem" TEIform="abbr">Cels.</abbr> non laudemus? non commendemus? non in caelum extollamus? quae ita bonarum artium studiis addicta est, ut nihil prius nihil antiquius habeat, quam iis disciplinis animum exornare, quae, ut praeclare <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>, adolescentiam alunt, senectutem oblectant, secundas res ornant, adversis perfugium ac solacium praebent, delectant domi, non impendiunt foris, pernoctant nobiscum, rusticantur peregrinantur; et omne id tempus quod nonnulli intempestivis conviviis aleae, pilae, aliisque rebus ludicris tribuunt, ad haec sola recolenda sumere.</p>
				<p TEIform="p">Rara profecto haec in viro principe merx: rara haec in mediis ales intervolat aulis. Quare macte animi, <name type="person" TEIform="name">AUGUSTE</name>
					<abbr expan="generosissime" TEIform="abbr">generosiss.</abbr> macte nova virtute perge ut coepisti, <abbr expan="illustrissime" TEIform="abbr">illustriss.</abbr> generis splendori, doctrinae, pietatis, ceterarumque virtutum lucem adiungere. Patria et saeculum Tibi contigit id, quod amplam ad exercendam virtutem campum, latum ad laudem et gloriam cursum habet. Quamquam quid opus est admonitione mea vel cuiusque alterius 
<pb id="s010" n="?6a" TEIform="pb"/>
ei qui Ephoros Domesticos non minus nobilitate, quam omnium virtutum et disciplinarum cognitione clarissimos habet: quorum quasi <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e/k perit=/s=</foreign> quotidianae hortationes accedunt. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e/k perit=/s=</foreign> accedere dico, quia virtutibus omnibus iis quae in sui amorem homines pelliciunt <abbr expan="Celsitudo Tua" TEIform="abbr">C. T.</abbr> ornata, omnes admonitiones antevertit: sponte facit id, quod facere eam omnes boni et docti gaudent et admirantur. Quae omnia dum ego tacite mecum perpendo, incredibile dictu, quantum afflictae <name type="place" TEIform="name">Germaniae</name> de tanto principe gratuler, quae procul dubio si Deus <abbr expan="Optimus Maximus" TEIform="abbr">Opt. Max.</abbr> ardentissimis nostris precibus annuens, diuturnam Tibi vitam concesserit, fructus virtutum Tuarum percipiet uberrimos. Atque hinc est etiam ut cum Epicae huic operum poeticorum <name type="person" TEIform="name">Nicodemi Frischlini</name>, parti omnino praepotens patronus quaerendus esset, sub Tui incliti nominis auspicio, lucem aspicere, eam voluerim. Quod eo libentius feci, ut non solum de lumine <abbr expan="Celsitudinis Tuae" TEIform="abbr">C. T.</abbr> lumen aliquod mutuaretur suum: sed imprimis ut observantiam meam erga <abbr expan="Celsitudinem Tuam" TEIform="abbr">C. T.</abbr> hac qualicunque <foreign lang="GR" TEIform="foreign">prosphwnh/sei</foreign> demonstrarem: testatum publice redderem quid sibi patria nostra de Te polliceri deberet: alios etiam excitarem qui haec omnia latius diducerent. Si enim Academiarum <name type="place" TEIform="name">Rostochiensis</name> et <name type="place" TEIform="name">Tubingensis</name> Professores (viri qui et quanti?) virtutem, eruditionem, prudentiam, omniaque in Te praeter aetatem vere augusta, <name type="person" TEIform="name">AUGUSTE</name> Augustissime admirantur et suspiciunt: quid me? quid
<pb id="s011" n="?6b" TEIform="pb"/>
alios homunciones qui illis multis parasangis inferiores sumus, facere decet? Erunt fortasse et erunt procul dubio non pauci, qui meum hoc propositum sinistrem sunt interpretaturi, improbaturi id: quod ego homo novus nullis vel generis vel litterarum ornamentis commendatus tantum Heroa compellare ausus fuerim, qui munere longe maiore et praestantiore dignus sit. Quibus quidem ego non usque adeo refragor sed ultro accedo. Enimvero sic <name type="person" TEIform="name">AUGUSTE</name> Princeps <abbr expan="illustrissime" TEIform="abbr">illustris.</abbr> statuo nullum esse posse donum quod virtutis Tuae indoli respondere: nullius tantum flumen et vim orationis quae <abbr expan="Celsitudinis Tuae" TEIform="abbr">C. T.</abbr> laudes ex merito persequi queat. Quid igitur? num propterea resiliam? Ita sane videatur aliis: mihi non irem. Adeo enim me virtutes illae Heroicae quas in <abbr expan="Tua Celsitudine" TEIform="abbr">T. C.</abbr> instar splendidissimi sideris elucescere video, ceperunt ut factum hoc meum, licet audax fortasse et impudens, immutare tamen non possim. Et quid immutem? Si enim rex ille etiam de manu rustici vel paucas aquae guttulas hilari fronte excepit: cur ego de <abbr expan="Tuae Celsitudinis" TEIform="abbr">T. C.</abbr> clementia in hoc munusculo litterario si non meo at <name type="person" TEIform="name">Frischlini</name> nomine accipiendo addubitem. Et quamquam omnino <abbr expan="Celsitudinem Tuam" TEIform="abbr">C. T.</abbr> nobiliori munere dignissimam iudico: spero tamen non plane nihil fore in isto libello quod aliquo modo eam oblectare valeat. Ut enim nihil dicam de ipsius auctoris, <name type="person" TEIform="name">Frischlinisc</name>: dignitate et doctrina, quem etiam <abbr expan="illustrissimae" TEIform="abbr"> illustris.</abbr>
					<abbr expan="Celsitudinis Tuae" TEIform="abbr">C. T.</abbr> parens, liberaliter dum licuit <name type="place" TEIform="name">Brunsuigae</name> fovit: non
<pb id="s012" n="?7a" TEIform="pb"/>
certe omnino nihil sunt hoc in Opusculo comprehensa, quae tamen aut nullum aut alium quam me laudatorem requirunt. Ea enim ego sic a summis viris approbari vidi ut ad veterum laudem pervenirent.</p>
				<p TEIform="p"> De bonitate vero et Celsitudinis Tuae clementia eo minus despero quo certior atque exploratior eius est naturae et ingenii indoles et plena humanitatis ac pietatis voluntas quae tam incredibili litterarum studio et ardore flagrat. Cum enim omnes artes et disciplinae quae ad humanitatem pertinent, habeant quoddam commune vinculum et quasi cognatione inter se contineantur, non dubium est quin <abbr expan="Celsitudo Tua" TEIform="abbr">C. T.</abbr> cum in ceteris tanto amore versetur, etiam hanc Poeticam dico singulare favore complectatur, cuius nomen omnium saeculorum temporibus sanctum et venerabile fuit: Et merito certe fuit cum, primo, ab ea paene omnium artium fundamenta et mysteria manaverint. Quae enim est disciplina? quae est scientia quam poetae non primitus vel invenerint vel inventam ad posteros elegantissimis numerorum modulis transmiserint.</p>
				<p TEIform="p">Historica scripserunt: <name type="person" TEIform="name">Prodicus Phocaeus</name>, <name type="person" TEIform="name">Policritus</name>, <name type="person" TEIform="name">Homerus</name>, <name type="person" TEIform="name">Pisander Alexandrinus</name>, <name type="person" TEIform="name">Q. Ennius</name>, <name type="person" TEIform="name">Hostilius</name>, <name type="person" TEIform="name">A. Licinius</name>, <name type="person" TEIform="name">Virgilius</name>, <name type="person" TEIform="name">Lucanus</name>, <name type="person" TEIform="name">Clemens</name>, <name type="person" TEIform="name">Silius</name>. Physica: <name type="person" TEIform="name">Pronopides</name>, <name type="person" TEIform="name">Xenophanes</name>, <name type="person" TEIform="name">Empedocles</name>, <name type="person" TEIform="name">Eratostenes Cyrenaeus</name>, <name type="person" TEIform="name">Heraclitus</name>, <name type="person" TEIform="name">Lucretius</name>. Mathematica: <name type="person" TEIform="name">Thales Milesius</name>, <name type="person" TEIform="name">Aratus Solensis</name>, <name type="person" TEIform="name">M. Manilius</name>. Medica: <name type="person" TEIform="name">Musaeus</name>, <name type="person" TEIform="name">Andromachus Cretensis</name>, <name type="person" TEIform="name">Nicander</name>, <name type="person" TEIform="name">Aemylius Macer</name>. Ethica: <name type="person" TEIform="name">Orpheus</name>, <name type="person" TEIform="name">Draco Atheniensis</name>,
<pb id="s013" n="?7b" TEIform="pb"/>
					<name type="person" TEIform="name">Pittacus Mitylenaeus</name>, <name type="person" TEIform="name">Solon</name>, <name type="person" TEIform="name">Hesiodus</name>
					<name type="person" TEIform="name">Pythagoras</name>. Pastoricia et ad Agriculturam remque familiarem pertinentia: <name type="person" TEIform="name">Hesiodus</name>, <name type="person" TEIform="name">Theocritus</name>, <name type="person" TEIform="name">Oppianus</name> et alii. Theologica: <name type="person" TEIform="name">Moses</name>, <name type="person" TEIform="name">David</name>, et multi ex recentioribus. Deinde cum ceterarum rerum studia omnia, et doctrina et arte et praeceptis constent: Soli poetae, ut a summis eruditissimisque hominibus accepimus, natura ipsa valent et mentis viribus excitantur et quasi divino Spiritu afflantur. Quae cum ita sese habeant: non raro mirari contigit, fuisse, hodieque esse nonnullos qui poesin eiusque cultores parvi pendant, atque etiamsi Diis placet, nec in scholis iuventuti proponendos nec in bene constituta <abbr expan="Re publica" TEIform="abbr">Republ.</abbr> ferendos poetas contendant.</p>
				<p TEIform="p">Eiiciemus ergo, quos <foreign lang="GR" TEIform="foreign">THEOPNEU/ KAI E(RMHNE/AS KAI\ U(PHRE/TAS</foreign> Deorum, sapientes vocant? Damnabimus qui, Aut prodesse suis aut delectare Camenis: Aut iucunda volunt aut idonea dicere vitae? Repudiabimus, et ad Sauromatas remittemus.</p>
				<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
					<l TEIform="l" part="N">Quos non ambitio, quos non amor urget habendi,</l>
					<l TEIform="l" part="N">Et quorum ad mores ars facit ipsa bonos</l>
					<l TEIform="l" part="N">Quique ducum fuerant olim regumque voluptas</l>
					<l TEIform="l" part="N">Praemiaque antiqui magna tulere chori?</l>
				</lg>
				<p TEIform="p">At fabulas, inquiunt, meras tradunt: fabulis autem quid inanius? Nec autem hi intelligendo faciunt ut nihil intelligant, dum ex suis ingeniis beaceis, ceterorum ingenia metiuntur, quaeque ipsis obscura sunt, etiam reliquos non videre putant. Quamquam haec suspicio merito a nostris poetis abesse debebat, qui fabulis istis
<pb id="s014" n="?8a" TEIform="pb"/>
magna ex parte suis <abbr expan="auctoribus" TEIform="abbr">auctorib.</abbr> relictis, non nisi vera et utilia sacraque tractant. Quin potius ita statuamus ut quemadmodum in vite, luxuriantibus foliis et <abbr expan="palmitibus" TEIform="abbr">palmitib.</abbr> fructus occultantur: ita etiam in poematibus, luxuriantibus figuris et fabulis multa cognitu utilia occultari. Sed quid haec apud Principem et Principem eum? qui veterum sapientum monumenta, et inter haec cum primis poetarum, adeo diurna nocturnaque manu terit, ut hac in parte priscis illis <name type="person" TEIform="name">Ptolomaeis</name>, <name type="person" TEIform="name">Augustis</name>, <name type="person" TEIform="name">
						<abbr expan="Scipionibus" TEIform="abbr">Scipionib.</abbr>
					</name> aliisque comparari possit: cuius rei omnibus iudicio esse possunt disertissimae orationes illae ab eius <abbr expan="?" TEIform="abbr">C.</abbr> praeterito semestri in publicum emissae, in quibus et ipsum <name type="person" TEIform="name">Davidem</name> inter poetas numerat et orationes illustrium poetarum sententiis non secus atque gemmis exornat. Nunc itaque quod solum reliquum videtur, submisse et qua par observantia <abbr expan="?" TEIform="abbr">C. T.</abbr>
					<name type="person" TEIform="name">AUGUSTE</name>
					<abbr expan="illustrissime" TEIform="abbr">illustr.</abbr> Domine <abbr expan="clementissime" TEIform="abbr"> clementiss.</abbr> oro, obsecro, obtestor ut solita humanitate levidense hoc quidem et exiguum si offerentem: Si auctorem vero et materiam respicias non adeo contenendum munus accipere digneris. Deus <abbr expan="Optimus Maximus" TEIform="abbr">Opt. Max.</abbr>
					<abbr expan="?" TEIform="abbr">C. T.</abbr> propitio suo numine in <name type="person" TEIform="name">Nestoreos</name> annos ad <abbr expan="?" TEIform="abbr">illustriss.</abbr> paterni generis dignitatem et totius <abbr expan="rei publicae" TEIform="abbr">Reipubl.</abbr> Christianae emolumentum clementer regat, tueatur et conservet.</p>
				<p TEIform="p">Scripsi <name type="place" TEIform="name">Argentorati</name>
					<date value="1598-08-19" TEIform="date">14. Calend. Septemb. Anno Christi 1598</date>
				</p>
				<p TEIform="p">
					<abbr expan="?" TEIform="abbr">Illustriss. T. C.</abbr>
subiectissimus
M. Georg. Pfluegerus Ulmanus.</p>
			</div>
			<div type="dedication" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
				<pb id="s015" n="?8b" TEIform="pb"/>
				<head>EPIGRAMMA IN POEMATA
NICODEMI FRISCHLINI POST
eius obitum edita.</head>
				<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
					<l TEIform="l" part="N">Quem quondam INVIDIAE fera vis oppressit, et atro</l>
					<l TEIform="l" part="N">Funere ad Elysias trusit iniqua plagas,</l>
					<l TEIform="l" part="N">Ecce redit superas vates <name type="person" TEIform="name">FRISCHLINUS</name> ad oras:</l>
					<l TEIform="l" part="N">Vivet et ingenii per monumenta sui.</l>
					<l TEIform="l" part="N">Frendeat impia ATE; ferrum meditetur et ignem:</l>
					<l TEIform="l" part="N">Et moveat cultis bella cruenta libris:</l>
					<l TEIform="l" part="N">Nil tamen efficiet, nova surget fama Poetae:</l>
					<l TEIform="l" part="N">Is maiore sui parte superstes erit.</l>
					<l TEIform="l" part="N">Vis vitam eripuit: non sic abolebit honorem</l>
					<l TEIform="l" part="N">Ingenio nescit gloria parta mori.</l>
				</lg>
				<p TEIform="p">
					<name type="person" TEIform="name">Iosephus Langius <name type="place" TEIform="name">Caesaremontanus</name>
						<abbr expan="?" TEIform="abbr">P.L.</abbr>
					</name>
RECTOR ACADEMIAE <name type="place" TEIform="name">ARGENTINENSIS</name>
					<rs type="person" TEIform="rs">MELCHIOR IUNIUS <name type="place" TEIform="name">WITEbergensis</name>, Eloquentiae Professor</rs> Studiosis <abbr expan="Salutem Dicit" TEIform="abbr">S.D.</abbr>
				</p>
				<p TEIform="p">Venit aliquot ante menses ad nos Clarissimus et doctissimus vir, <name type="person" TEIform="name">D. NICODEMUS FRISCHLINUS</name>, Rector quondam Scholae <name type="place" TEIform="name">Labacensis</name>, qui, ut suum hanc nostram in Academiam testatum amorem faceret, de Natali <name type="religion" TEIform="name">IESU CHRISTI filii DEI</name>
 carmen scripsit, quod cras hora octava recitaturus est <name type="person" TEIform="name">M. IOSEPHUS LANGIUS</name>. Itaque omnes adolescentes studiosos hortamur, huic recitationi frequentes ut intersint propter Auctorem, Poetam insignem, propter carmen ipsum elegans et eruditum: propter denique recitatorem, qui suam hactenus diligentiam, modestiam, eruditionem, industriam probavit. Valete.
<date value="1584-12-30" TEIform="date">30. Decemb. Anno M.D.XXCIV.</date>
				</p>
			</div>
		</front><body><div1><p/></div1></body></text>
		
			
			
			
			
			
			
			
			
			
			
			
			
			
			
			
			
			
			
			
		
		
	
</TEI.2>