<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
    <fileDesc TEIform="fileDesc">
      <titleStmt TEIform="titleStmt">
        <title TEIform="title">Operum poeticorum pars scenica</title>
        <title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
        <author n="Frischlin" TEIform="author">Frischlin, Nikodemus</author>
        <editor TEIform="editor" role="editor">Frischlin, Nikodemus</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt TEIform="editionStmt">
        <edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
        <respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">Borkenhagen</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
      </editionStmt>
			<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
				<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
				<address TEIform="address">
				  <addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/frisc6" type="href" id="frisc6" TEIform="anchor"/></addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<notesStmt TEIform="notesStmt">
 			 <note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note> 
			 <note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">frisc6</note>
 			 <note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">frischlinscenica.html</note>
 			 <note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">fris001.jpg</note>
		 	 <note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">frischlinscenica.xml</note>
  			 <note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">frisc6/jpg</note>
			 <note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
			</notesStmt>
      <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
        <bibl default="NO" TEIform="bibl">Straßburg: Jobin, 1585.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
   <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
      <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
          <p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
        </editorialDecl>
      <refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
          <p TEIform="p">not necessary</p>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
        <change TEIform="change">
	          <date TEIform="date">23 Sept 2003</date>
	          <respStmt TEIform="respStmt">
	            <name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
	            <resp TEIform="resp">markup</resp>
	          </respStmt>
	          <item TEIform="item">markup added; typed text - structural tagging incomplete (speaker tags applied only in 'Venus') - semantic tagging incomplete - no spell check</item>
        </change>
        <change TEIform="change">
	          <date TEIform="date">09 July 2004</date>
	          <respStmt TEIform="respStmt">
	            <name TEIform="name">Angela Reinthal</name>
	            <resp TEIform="resp">markup</resp>
	          </respStmt>
	          <item TEIform="item">Morpheus spell check performed; name tagging completed. Note: All religious names have been marked as personal names.</item>
        </change>
    </revisionDesc>
 </teiHeader>
















<text><gap id="Dido"/><gap id="Aene"/><gap id="Acha"/><gap id="Ilio"/><gap id="Venu"/><gap id="Iupi"/><gap id="Iuno"/><gap id="Cupi"/><gap id="Aeol"/><gap id="Chor"/><gap id="sampling"/><gap id="GR"/><body><div1 type="book">
<pb id="s112" TEIform="pb"/>
<head><name type="person" TEIform="name">NICODEMI
FRISCHLINI</name>
<name type="person" TEIform="name">SUSANNA</name>.
<gap desc="illustration" resp="sampling" TEIform="gap"/>
Cum Privilegio Caesario.
Apud <name type="person" TEIform="name">Bernhardum Iobinum</name>.
Anno M. D. LXXXV.
</head>
<pb id="s113" TEIform="pb"/>
<div2 id="FrSS.02.01" n="1" type="act" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<opener TEIform="opener">
<salute TEIform="salute">
<corr sic="NOBLISSIMIS" resp="transcriber" TEIform="corr">NOBILISSIMIS</corr> AC SAPIENTISSIMIS VIRIS: <name type="place" TEIform="name">MEMMINGAE</name>, CIVITATIS IMPERIALIS, CONSULIBUS, ET
senatoribus, DD. suis observandis,
S. P. D.
<name type="person" TEIform="name">Nicodemus Frischlinus</name>.</salute>
NUllum vitae genus esse, cui hostis ille humani generis, Diabolus, vehementius insidietur, quam est
coniugium: id vero quotidiana nos docet experientia. Scit enim <name type="person" TEIform="name">Sathanas</name> hunc ordinem
a Deo fuisse initio statim, hoc consilio institutum: ut esset seminarium Ecclesiae et
Rei publicae. Quomodo enim genus humanum propagari potuisset citra hunc
ordinem? aut quomodo honestae familiae constitui: si nulli in hac vitae consuetudine futuri fuissent coniuges? Belluinam
profecto vitam vixissent homines, et <corr sic="pecadum" resp="transcriber" TEIform="corr">peccatum</corr> ritu, procreassent sobolem: nisi
Deus rem ita ordinasset, instituisset, mandasset: ut duo essent in carne una: hoc est,
<pb id="s114" TEIform="pb"/>
ut esset masculus et totum femina conjugium. At hunc pulcherrimum ordinem
ut confundat perturbetque, auctor omnis <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> Diabolus: nihil re linquit intentatum, nihil inausum. Nam aut meretriciis
amoribus nuptias inter homines conglutinat, et quibuscunque in honestis atque,
illegitimis viis ac rationibus potest, amantes inter se copulat: Deo ita permittente:
aut ubi viam hanc sibi interclusam fuisse animadvertit, hoc tamen agit, ut lites inter pios conjuges serat: et concordiam
illorum dissipet, atque interturbet. Sed quia hoc commodius non potest consequi: quam si ordinem divinum interrumpat: deo omnibus ingenii neruis in id elaborat: ut aut maritum a fide uxoris, aut
uxorem a fide mariti avertat: et vel ambos, vel si ambos non possit, alterutrum
conjugem adulterii laqueis irretiat. Quomodo enim facilius possit animos conjugum divellere, quam vel utroque, vel
alterutro in hanc fraudem atque perfidiam seducto? Quia vero piorum conjugum
custodes sunt angeli: qui furorem <name type="person" TEIform="name">Sathane</name> ab illis prohibent: deo aliam ipse viam
aggreditur. Nam quos adulterio et probro non potest implere atque dissociare: eos
<pb id="s115" TEIform="pb"/>
calumniis, et falsis suspicionibus adoritur. Est enim <corr sic="calumniatot" resp="transcriber" TEIform="corr">calumniator</corr> Diabolus: unde
etiam nomen accepit. Cuius rei tam etsi plurima habemus exempla, quae passim
in omnibus omnium gentium ac populorum historiis obuia sunt: tamen omnium
maxime conspicua et valde illustria sunt: <name type="person" TEIform="name">Susannae</name> et <name type="person" TEIform="name">Hildegardis</name> exempla: quae sive
vera sunt, sive fabulosa: ita certe Diaboli in hac re ingenium ac studia, moresque nobis repraesentant: ut nemo pictor accuratius ea possit penicillo delineare. Cum
autem utile sit mores Diaboli et sociorum eius habere cognitos: ut ex illis discamus
pericula cavere: calumnias Diabolicorum hominum, qui concordiam piorum conjugum turbare volunt, probe internosse:
nihil illis credere: nullas adhibere aures: iccirco duas ego Comoedias conscripsi,
<name type="person" TEIform="name">Susannam</name> et <name type="person" TEIform="name">Hildegardin</name>: in quibus, tanquam in speculo, sycophantarum fraudes, calumnias, maledicta, contumelias
licebit, cui libet, contemplari. Et quamquam hae ambae Comoediae, jam pridem una
cum <name type="person" TEIform="name">Rebecca</name>, in hominum manus pervenerunt: ita tamen illuc pervenerunt, ut
eas latuisse malim, quam sic prodiisse: non quidem mea, sed typographorum culpa.
<pb id="s116" TEIform="pb"/>
Nam ut nihil dicam de illis, a quibus istae Comoediae primum fuere in lucem evulgatae: et qui suo magis studuerunt compendio, quam puerorum commodo: quid potuisset mihi tristius accidere: quam quod nuper admodum, e <name type="place" TEIform="name">Carniola</name> domum reversus, deprehendi hasce Comoedias, a quodam gregario typographo, me inconsulto
et tum temporis extra, patriam in <name type="place" TEIform="name">Liburnia</name> degente denuo fuisse procusas: et procusas in papyro vilissima atque abiectissima: et ita procusas atque deturpatas, ut
propter omissa alibi verba, omissos alibi integros versus ego memet, in quam plurimis Comoediarum locis, vix potuerim
agnoscere? Quapropter operae pretium me facturum arbitratus sum, si hasce Comoedias, a mendis typographorum repurgatas, cum amicis meis, a quibus eas sciebam desiderari, meliori typo communicarem.
Vobis vero, Nobilissimi, clarissimique et sapientissimi viri, alteram hanc <corr sic="Comaediam" resp="transcriber" TEIform="corr">Comoediam</corr>, novo et ipsam a me pumice expolitam iccirco dedicare, et memoriae vestre
sempiternae consecrare volui: quod non modo ex humanissimi, et optimi, ac doctissimi viri <name type="person" TEIform="name">Ioannis Langii</name>, olim <corr sic="Padagogii" resp="transcriber" TEIform="corr">Paedagogii</corr> 
<pb id="s117" TEIform="pb"/>
vestri Rectoris, humanissime ad me scriptis literis, quarum exemplum subjunxi: sed etiam ex aliorum hominum sermonibus et linguis cognovi: meas Comaediolas vobis non esse ingratas: et de vestro consilio <name type="person" TEIform="name">Rebeccam</name> atque <name type="person" TEIform="name">Susannam</name>,
pueritiae vestrae scholasticae, pro <name type="person" TEIform="name">Terentianis</name> proponi iussas. Quod sane judicium vestrum de meis scriptis, eo mihi
gratius est: quod scio illud et a sincerissimis, et a sapientissimis animis esse profectum. Neque enim vos ii estis, qui nihil literarum intelligatis: et qui toti ab aliorum
hominum arbitrio dependatis. Nam vestris oculis videtis: neque alienos utendos feris accipitis. Quid enim ego viros
dicam, in vestra Rep. summos et optimos? An quisquam sit <name type="person" TEIform="name">Meliore Staebenhabero</name>, viro Consulari: aut familiae splendore, aut doctrinarum studiis, aut rerum
praeteritarum exprompta memoria, aut linguae facundia, aut ullo denique laudis
genere praestantior? Et quis <name type="person" TEIform="name">Albano Wolfhardo</name>, sene octogenario, sit venerabilior?
quis illo prudentior, et longo rerum usu confirmatior? quis <name type="person" TEIform="name">Raphaele Saetelino</name>,
quis <name type="person" TEIform="name">Ioanne Cellario</name>, viris Consularibus et scholarchis sit humanior? quis pietatis
<pb id="s118" TEIform="pb"/>
et sanioris doctrinae amantior? quis literarum et literatorum hominum studiosior? quis omni virtutum et laudum genere ornatior? Quare non est mihi dubium
quin vos eodem favore, eademque benevolentia, <name type="person" TEIform="name">Susannam</name> meam sitis amplexuri: qua suam amplexus est olim, <name type="person" TEIform="name">Ioachimus</name>: etiam adulterii, sed falsi criminis accusatam. Quod igitur restat unum, oro
precorque Deum opt. Max. ut is pro sua immensa bonitate vos vestramque Rem pub. in vera fui agnitione, et in ocio vitae
tranquillo, quam diutissime servet incolumes. <signed TEIform="signed">Exaravi <name type="place" TEIform="name">Argentinae</name> 20.
Calend. Novemb. Anno
1584.</signed>
</opener>
<pb id="s119" TEIform="pb"/>
<opener TEIform="opener">
<salute TEIform="salute"><name type="person" TEIform="name">IOANNES LANG</name> SENIOR <name type="person" TEIform="name">NICODEMO FRISCHlino</name> suo salutem,</salute>
SAepenumero mecum cogitavi, vir clarissime, et doctiss: quanam ratione tibi nonnihil innotescerem. Verum hactenus subinde pudor quidam subrusticus me deterruit, quo minus id votum
meum prodiderim, literisque meis te compellare ausus fuerim. Tantum enim acumen ingenii: tantam, tamque exquisitam eruditionem scripta <name type="person" TEIform="name">Frischliniana</name>, in lucem
hucusque edita, redolent, ut ego ne minimam quidem eius partem me assequi posse
lubens fatear. Quia vero filii mei cum multis aliis, te summam humanitatem, cum
summa scientia, coniungere, affirmant, visum est hoc tempore, verecundiae fines
nonnihil transire: maxime cum illa, vel <name type="person" TEIform="name">Hesiodo</name> teste, viro egeno sit inutilis. Sic
enim ille ait <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> Quod cum ita sit, obnixe te rogo, ut
me petitionem meam breviter commemorantem benigne audias. Ita autem res
sese habet. Declamationes, et poemata tua longo iam tempore, maxima cum aviditate et voluptate legi: in iisque non
<pb id="s120" TEIform="pb"/>
linguae duntaxat elegantiam, sed etiam res praeclaras plurimum sum admiratus. Quo
factum est, ut superiori anno <name type="person" TEIform="name">Rebeccam</name> utilissimam sane et iucundiss: comoediam
discipulis meis interpretatus sim: et hodierno quoque die, in explicanda <name type="person" TEIform="name">Susanna</name>
castissima verser. Hunc autem laborem ideo suscepi, ut pueri, meae institutioni
commendati, non modo linguam puriorem, ex hoc uberrimo fonte hauriant, sed
ut simul etiam sacras historias cognoscant, nec non personarum ibidem introductarum sermones, ac gestus aliquando re ipsa
exprimant et repraesentent, sicque ad causas maximas in Repub: Christiana agendas
paulatim informentur. Hunc enim finem Dramatis hominibus doctis propositum
esse constat. Cum autem <name type="person" TEIform="name">Susanna</name> minores, quam <name type="person" TEIform="name">Rebecca</name> sumptus requirere videatur, illam prae hac, quam in <reg orig="caetu" TEIform="reg">coetu</reg> publico agamus, delegimus. idque amplissimo senatu nostro, una cum clariss: Scholarchis et annuente et iubente. Ceterum dum
rem ipsam aggredior, haud pauca nobis deesse video: inprimis vero Argumentum
<name type="nation" TEIform="name">germanicum</name> praemittendum censeo: quod ipsa promiscua, imperitaque plebs, quidnam
hic potissimum agatur, aliquo modo intelligat.
<pb id="s121" TEIform="pb"/>
Atqui vero vernaculae linguae <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> etiam te praefixisse, aliaque <name type="nation" TEIform="name">germanica</name>, quae
magnam gratiam apud spectatores habuerunt, in media oratione immiscuisse audio.
Quae omnia, si mihi a tanto viro petere licet, (cur autem non liceret?) obnixe rogo et
obtestor te: ut illa nobis communices: nec non, ut peritissimus poeta, de aliis quoque
non nullis, quae quamuis sunt necessaria, nos tamen in hac palaestra, minus exercitatos
latere possent, literis amice admoneas, Quod si, ut spero, impetravero, tibi alioquin satis celebri, maius etiam a nostratibus
decus accedet. Omnem laudem, non mihi, sed poetae, Dramatisque auctori ascribam.
<name type="person" TEIform="name">Priscianum</name> iam toties promissum diu equidem desideravi, sed ex carmine <name type="person" TEIform="name">Michaelis
Fendii</name> <name type="person" TEIform="name">Susannae</name> praemisso, colligere licet, ipsum vulneribus quibusdam ab imperitis
forsan scholasticis inflictis, detentum domi sese hactenus continuisse: nec dum in publicum prodiisse. Qui si chirurgorum opera
convalverit, quaeso, ut illi ad nos quoque veniendi copia fiat. Hoc mihi tam gratum
erit, quam quod gratissimum. Vale in multos annos incolumis, et meam loquacitatem boni consule. <signed TEIform="signed"><name type="place" TEIform="name">Memmingae</name>, e schola
nostra, 5 Cal, Dec. Anno salutis 1578.</signed>
</opener>
<pb id="s122" TEIform="pb"/>
<stage type="mix" TEIform="stage">DRAMATIS PERSONAE.
<name type="person" TEIform="name">Midian</name>, <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>: senes.
<name type="person" TEIform="name">Susanna</name>: matrona.
<name type="person" TEIform="name">Thamar</name>: ancilla.
<name type="person" TEIform="name">Philergus</name>: seruus.
<name type="person" TEIform="name">Sichar</name>, <name type="person" TEIform="name">Hiramus</name>: rustici.
<name type="person" TEIform="name">Ioachimus</name> maritus <name type="person" TEIform="name">Susanne</name>.
<name type="person" TEIform="name">Chelcias</name>, Anna. parentes <name type="person" TEIform="name">Susannae</name>.
<name type="person" TEIform="name">Cleophas</name>, praetor
Iudices.
<name type="person" TEIform="name">Daniel</name>. puer propheta.
Lorarii.
</stage>
<pb id="s123" TEIform="pb"/>
<div3 id="FrSS.02.01.01" n="1" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head><name type="person" TEIform="name">RAPHAEL</name>.
PROLOGUS.</head>
<lg met="sena" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">NE quis miretur qui sim, primum hoc eloquar:</l>
<l TEIform="l" part="N">Deinde quid processerim, et quid vos velim,</l>
<l TEIform="l" part="N">Dicam: ut sciatis nomen fabulae, et meum.</l>
<l TEIform="l" part="N">EGO sum angelus <name type="person" TEIform="name">Raphael</name>, ex hac familia:</l>
<l TEIform="l" part="N">Unde exeuntem me aspexsistis. Hanc domum</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam multos annos est cum possideo et colo:</l>
<l TEIform="l" part="N">Patrique avoque amicus huius, qui hic nunc habet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam me piorum coniugem quasi pronubum</l>
<l TEIform="l" part="N">Deus constituit, ut sacros inter homines</l>
<l TEIform="l" part="N">Conciliem autoritate opificis nuptias.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam me duce optatam, per seruum <name type="nation" TEIform="name">Eleasarum</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Adeptus est <name type="person" TEIform="name">Rebeccam</name> nuper <name type="person" TEIform="name">Isacus</name>:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et <name type="person" TEIform="name">Tobias</name> <name type="person" TEIform="name">Sarae</name> olim matrimonio</l>
<l TEIform="l" part="N">Potitus: ut sacrae docent vos literae.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc huc processi, <name type="person" TEIform="name">Susannae</name> huius gratia,</l>
<l TEIform="l" part="N">Cuius pudori insidiantur duo senes</l>
<l TEIform="l" part="N">Nequissimi: a quibus ne violetur, opera</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi danda est sedulo. Num custos sum datus</l>
<l TEIform="l" part="N">Pudicitiae. Quod si acciderit quid aegrius</l>
<l TEIform="l" part="N">Per contumeliam, et per consutos dolos:</l>
<l TEIform="l" part="N">Opem, adolescentis opera <name type="person" TEIform="name">Danielis</name>, feram.</l>
<l TEIform="l" part="N">Haec est summa rei: quam ni partem maximam</l>
<l TEIform="l" part="N">Exsistimar em scire vestrum, hic dicerem.</l>
<pb id="s124" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Nunc quid Poetae nomine vos omnes velim</l>
<l TEIform="l" part="N">Oratos maxime: expediam paucissimis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam cum primum is animum ad Comoediam appulit:</l>
<l TEIform="l" part="N">Id sibi negoti credidit unicum dari:</l>
<l TEIform="l" part="N">Bonis placere ut posset per quam plurimis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Et minime multos laederet: mores malos</l>
<l TEIform="l" part="N">Sic carperet, ut tanquam in speculo vitam omnium</l>
<l TEIform="l" part="N">Proponeret: unde alii exemplum sibi sumerent.</l>
<l TEIform="l" part="N">Verum aliter evenire multo intelligit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam clamitant nonnulli homines nasutuli,</l>
<l TEIform="l" part="N">Leves personas in sacris Comoediis</l>
<l TEIform="l" part="N">Non introduci oportere, sed omnes graves,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et quas imitari possit adolescentia:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae plerumque ad malum siet proclivior.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quasi vero nequam, flagitio si, subdoli,</l>
<l TEIform="l" part="N">Periuri, blasphemi, salaces, ebrii,</l>
<l TEIform="l" part="N">Idcirco in scenam producantur, ut alii</l>
<l TEIform="l" part="N">Fiant similes malis, et non potius bonis:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quorum virtutes et pie facta videant.</l>
<l TEIform="l" part="N">Habet poeta bonorum exemplum, quo sibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Licere id facere, quod alii fecerunt, putat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam veteres <name type="nation" TEIform="name">Spartanos</name> in more habuisse, ait:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut in conspectum liberorum servulos</l>
<l TEIform="l" part="N">Statuerent ebrios: ut turpitudine</l>
<l TEIform="l" part="N">Morum conspecta, ab isto vitio liberi</l>
<l TEIform="l" part="N">Terrerentur. Quod enim illi dictitant sacras</l>
<l TEIform="l" part="N">Contaminari non decere literas:</l>
<l TEIform="l" part="N">Faciunt intelligendo, ut nihil intelligant.</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque enim pii tantum homines, sanctique et graves,</l>
<l TEIform="l" part="N">Illic a spiritu caelesti, sed etiam</l>
<pb id="s125" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Libidinosi, scelerati, obsceni, ebrii,</l>
<l TEIform="l" part="N">Impurati in theatrum produci solent:</l>
<l TEIform="l" part="N">Illorum exemplo alii uti sapiant rectius.</l>
<l TEIform="l" part="N">Id ita esse vosmet iudicare poteritis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Qua propter hi senes vobis documento erunt:</l>
<l TEIform="l" part="N">Uti vagas discatis fugere libidines,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et legitimos non conscelerare lectulos.</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc studium nostrum qui audet reprehendere:</l>
<l TEIform="l" part="N">Eum ut quiescat porro moneo, et desinat</l>
<l TEIform="l" part="N">Maledicere: malefacta ne noscat sua.</l>
<l TEIform="l" part="N">Favete, et cum silentio animadvertite:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut pernoscatis, quid sibi hi senes velint.</l>
<pb id="s126" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrSS.02.02" n="2" type="act" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ACTUS I.</head>
<div3 id="FrSS.02.02.01" n="1" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Scena I.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Midian</name>, <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>. senes.</stage></head>
<argument TEIform="argument"><head>Senarii Iambici.</head></argument>
<lg met="sena" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">NOn mihi licere meam rem me solum, ut volo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Loqui atque cogitare sine istoc arbitro?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid hoc mali obsecro, quod <orig reg="istic" TEIform="orig">isthic</orig> me, quo quo eo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quasi umbra sequitur? Nam nunquam tam vesperi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque tam mane huc venio: quin hoc ipso loco</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut ambulantem conspicer, aut tabulam in manu</l>
<l TEIform="l" part="N">Gestantem, aut librum lectitantem, aut quippiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Demur murantem, aut res meditantem denique,</l>
<l TEIform="l" part="N">Atque eccum modo ut incedit? vide sis obsecro,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quemadmodum ad stitit tetrica fronte, capite</l>
<l TEIform="l" part="N">Obstipo, humum intuens, et curas cogitans?</l>
<l TEIform="l" part="N">Mirarier profecto haud immerito queam</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae res sit, quae illum tam crebro in hunc pertrahit</l>
<l TEIform="l" part="N">Locum. quid vero si adeam, et semel ipsum alloquar?</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita faciam. Quaeso edepolne aegre feras</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Simeon</name>, quod audacter te compello, et nimis</l>
<l TEIform="l" part="N">Forte <corr sic="familiarier" resp="transcriber" TEIform="corr">familiariter</corr>. SI. quid est? quid vis tibi?</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Miror, quid hic rerum geras, aut quid tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Negoti: quae ve tua huc tam crebra reditio.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam mihi videre praeter aetatem tuam</l>
<l TEIform="l" part="N">Facere, et praeterquam res te adhortatur tua.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid vis tibi? annos septuaginta natus es,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut plus: neque ullo cessas in loco: neque</l>
<l TEIform="l" part="N">Ullum remittis tempus, neque te respicis:</l>
<pb id="s127" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Perinde quasi famuli non sint, quos mittere</l>
<l TEIform="l" part="N">Hinc inde possis: ita tute hic discursitas:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita illorum officiis attente fungeris.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. <name type="person" TEIform="name">Midian</name> tantumne a re tua ocii tibi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliena ut cures, eaque nihil quae ad te attinent?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid enim tua inter sit scire, quid ego hic agam:</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum nondum a me rogatus sis; quid hic tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Negoti? MI. lubet hic esse. SI. Et mihi lubet.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Sed tu non modo digredienti mihi dixeras,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod hinc ires domum prandendi gratia?</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Et tu an non dixeras mihi, quod hinc pergeres</l>
<l TEIform="l" part="N">In forum, ut ibi negoti quippiam, puto,</l>
<l TEIform="l" part="N">Conficeres? MI. confeci illico. SI. et ego similiter</l>
<l TEIform="l" part="N">Pransus sum illico. MI. <name type="myth" TEIform="name">Hecates</name> hoc prandium fuit.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Quamobrem <name type="person" TEIform="name">Midian</name>? MI. quia parcum et nimium breve.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Tum pol tibi eadem via, quae olim <name type="myth" TEIform="name">Perseo</name> fuit.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Quamobrem? SI. nisi enim insedisti alicui <name type="myth" TEIform="name">Pegaso</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Tam cito reverti non potuisti. MI. quid opus est</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="myth" TEIform="name">Pegaso</name>, ubi amor loci pedibus alam addidit?</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed ausim ne ego tibi eloqui, siquid velim?</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Audacter, nam quicquid dixeris, id dixeris</l>
<l TEIform="l" part="N">Lapidi. MI. nolo lapidi: unde mihi neque consili</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque auxilii copiam habere in dubiis licet.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Quin ergo amico dixeris, si sic lubet.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Lubet edepol, sed taciturno. SI. muto, ubi voles.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Promitte te taciturum. SI. Promitto edepol.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Bona fide? SI. bona hercle. MI. sed pudet eloqui.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Quid est, cur pudeat? quin profers. MI. pudet. SI. ita sunt</l>
<pb id="s128" n="B1" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Plerique homines, quos, cum nihil refert, <corr sic=" " resp="printer" TEIform="corr">pudet:</corr></l>
<l TEIform="l" part="N">Ubi pudendum est, ibi eos deserit pudor.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Ausculta. nam tibi amico, quod volo, certum est credere.</l>
<l TEIform="l" part="N">Amo. SI. quem, meni? MI. sic: sed aliam quam te, magis.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Quae nam illa? MI. animadverte: audies. SI. fiet sedulo.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. <name type="person" TEIform="name">Susannam</name> <name type="person" TEIform="name">Ioachimi</name> illius coniugem probi</l>
<l TEIform="l" part="N">Nosti? SI. non aliter ac te. MI. dic sodes mihi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Bellan videtur specie mulier? SI. admodum.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Equidem hercle forma luculenta. SI. sic satis.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Quin etiam sine munditie et sumptu. SI. neque id</l>
<l TEIform="l" part="N">Mirum. MI. quamobrem? SI. quia virum habet eiusmodi:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quem sumptus facere <orig reg="istac" TEIform="orig">isthac</orig> re pudet ac piget.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. At enim si mihi (liceat, quod sentio, proloqui)</l>
<l TEIform="l" part="N">Tam formosa esse coniux: auro et serico</l>
<l TEIform="l" part="N">Curarem ac purpura, ut exornata in cederet.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Quaeso hercle ego te per senectutem tuam:</l>
<l TEIform="l" part="N">Perque illam, quam domi odisti, uxorem tuam:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut mihi dicas, quod te rogabo. MI. quid rogas?</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Id quod de te ominor. MI. quid ominare? dic.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Quod res est: modo tu verum fatearis MI. Quid est?</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Cave mihi mendacii quicquam. MI. Quin tu ergo rogas?</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Numquid amas hanc mulierem? MI. rectam instas viam:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ea res est. SI. sic equidem ominabar. MI. optime.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam huius mulierculae causa tam creber hic</l>
<l TEIform="l" part="N">Obambulo: tam frequenter huc me recipio.</l>
<pb id="s129" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Nam ad hunc, qui in proximo est hortum, soleo fere</l>
<l TEIform="l" part="N">Plaerunque eam operiri, dum redeat domum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ubi aspicio, non sic amo, ut sani solent</l>
<l TEIform="l" part="N">Homines: sed eodem pacto, ut insani solent.</l>
<l TEIform="l" part="N">Amavi ego multas olim in adolescentia:</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed ad hoc exemplum nunquam, ut nunc insanii.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Inest huic homini amoris macula in pectore:</l>
<l TEIform="l" part="N">Sine damno magno quae elui neutiquam potest.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ludificabo ipsum egregiis et salsis modis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Miseret profecto me tui. MI. si sum domi</l>
<l TEIform="l" part="N">Foris est animus si sum foris, animus domi est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid verbis opus? hanc somnio, huic vigilo, hanc loquor.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Estne autem pars aequa huius amoris tibi cum ea.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Id sane nescio <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>. nam mihi nunc quidem</l>
<l TEIform="l" part="N">Restat aliud nihil, nisi oculos pascere,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sectari, obseruare; potiundi dum copia</l>
<l TEIform="l" part="N">Fiat: ut amplectier, oscularier, alloqui</l>
<l TEIform="l" part="N">Liceat. SI. proh <name type="myth" TEIform="name">Iuppiter</name>, quae te agit amentia?</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam plenus aetatis, animaque foetida,</l>
<l TEIform="l" part="N">Senex hircosus, tu osculere hanc mulierem?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cave ne adveniens excutias vomitum mulieri?</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Ah enecas. quin tu potius me opera iuvas:</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut si opera non potes, consilio. SI. quomodo?</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Ut potiar. nam nihil hic nisi <name type="person" TEIform="name">Susannam</name> volo.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Ah quanto satius est <name type="person" TEIform="name">Midian</name> te id dare operam:</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui amorem hunc ex animo eicias tuo, quam id loqui:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quo magis frustra libido incendatur tua.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Obsecro te per amicitiam nostram <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Fac, inveni, finge, effice, qui Venere hac fruar.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nisi id facis: hodie postremum me vides.</l>
<pb id="s130" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">SI. Ut quaeso amore perditus est miser hic senex,</l>
<l TEIform="l" part="N">Meus collega. Sed audi: neutiquam senis</l>
<l TEIform="l" part="N">Officium puto, operas agere lenonias.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Atqui videmus nostros adolescentulos,</l>
<l TEIform="l" part="N">In his rebus sibi inseruire mutuo:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et socios esse in talibus negotiis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nos quoque senes est aequum senibus obsequi.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. At metuo, ut proficiam parum. MI. Cur obsecro?</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Quia honestior est <name type="person" TEIform="name">Susanna</name>, quam ut morem gerat</l>
<l TEIform="l" part="N">Dictis meis: nam tota civitas eam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quasi exemplum pudicitiae, depraedicat.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Ah frustra hoc infers. nam ea tibi eloquentia est:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut vel <name type="nation" TEIform="name">Syriae</name> Deae, te ut amet, persuadeas.</l>
<l TEIform="l" part="N">Itaque te <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>, iterum atque iterum oro, ut opera</l>
<l TEIform="l" part="N">Tua mihi in hac re ne desis: ubicunque tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Mea vicissim egebis, promptam reperies.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Sane hanc conditionem accipio, mi <name type="person" TEIform="name">Midian</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam si mihi tuam operam in simili negotio</l>
<l TEIform="l" part="N">Promittas, mea tibi nusquam deerit. MI. euge age,</l>
<l TEIform="l" part="N">Promitto. SI. at sancte MI. quin imo sanctissime.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Quamcunque mulierem amem? MI. imo. SI. Cave sis <name type="person" TEIform="name">Midian</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne ovem lupo committas. Nam si cui velim</l>
<l TEIform="l" part="N">Amorem huius mulieris copulare: cur</l>
<l TEIform="l" part="N">Tibi potius quam mihi, qui aeque illam amo, copulem?</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Itane? SI. videlicet. MI. proh supremum Deum:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc ego verum illud verbum esse experior vetus:</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnes sibi malle melius esse, quam alteri.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed obsecro, non ludificas me, mi senex?</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Non hercle. nam ita efflictim eius amore ipsemet ego</l>
<pb id="s131" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Depereo: ut vix quisquam antehac. Nam illa mulier</l>
<l TEIform="l" part="N">Lapidem silicem subigere, ut sese amet, potest.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Nae imprudens ego: qui amorem detexi meum:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam postquam amare dixi, complacita est tibi.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Erras manifesto. nam hic amor in me haud est recens:</l>
<l TEIform="l" part="N">Vetus est: et pol haud scio, uter nostrum, si dies,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et crebras utriusque itiones in hunc locum</l>
<l TEIform="l" part="N">Numerare velis. vehementius <name type="person" TEIform="name">Susannam</name> amet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed age bono animo es: ego te amantem haud deseram.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Quid ages, mi <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>? SI. si consilium vis, dabo.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Obsecro: nam ego et me, et amorem tibi credo meum.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Vides hunc hortum? MI. video. SI. et hoc posticulum?</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Video. SI. age, huc intremus. MI. quid acturi cedo?</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. <name type="person" TEIform="name">Susannam</name> illuc advenientem exspectabimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam singulis diebus per meridiem</l>
<l TEIform="l" part="N">Huc ingredi: hic apricari: hic lavarier</l>
<l TEIform="l" part="N">Solet: saepe etiam hic incomitata conspici.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Quid postea exsequemur? SI. rogitas? soli ubi</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum sola erimus in horto: ibi nobis dicere</l>
<l TEIform="l" part="N">Licebit ad illam: mea voluptas, mel meum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Mea vita, meae deliciae, mea salus, mea</l>
<l TEIform="l" part="N">Amoenitas, meum cor, meus animus, meum</l>
<l TEIform="l" part="N">Suavium, meum labellum. MI. MI. oh gestio</l>
<l TEIform="l" part="N">Hercle. SI. ibi licebit amplecti, MI. quid amplius?</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Licebit accubare. MI. dicis largiter.</l>
<pb id="s132" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Sed si ipsa renuat. SI. cogemus. MI. sin clamitet.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Ab alio oppressam dicemus. MI. recte edepol.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid vero, si vir interveniat? SI. neutiquam:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quia is nunc peregre abest domo. MI. sat commode.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed si res secus eveniat, aut fiat palam.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Nimium religiosus tu es, nimiumque timidus.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Decet sapientem omnes casus perpendere.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Nimium sapere, nimia saepe insipientia est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed ostium crepuit ipsa egreditur domo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Eamus hinc ocius: atque hunc horti angulum</l>
<l TEIform="l" part="N">Teneamus, ut latitemus tuti. MI. i prae, sequor.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.02.02.02" n="2" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS I. Scena II.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Susanna</name>, <name type="person" TEIform="name">Thamar</name>, <name type="person" TEIform="name">Midian</name>, <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>.</stage></head>
<argument TEIform="argument"><head>Octonarii Iamb.</head></argument>
<lg met="octo" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><name type="nation" TEIform="name">SYrisce</name> cape hunc nummum aureum? quod tam laetae rei <orig reg="nuncio" TEIform="orig">nuntio</orig></l>
<l TEIform="l" part="N">Me exhilarasti; qui literas ab hero modo attuleris mihi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Eumque saluum ad nos hodie huc rediturum nuntiaveris.</l>
<l TEIform="l" part="N">Iamque domi ut sis, vide: ne, si herus interea redeat, hominibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Vacuas aedes inveniat. intellextin? tu focum instruas,</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="place" TEIform="name">Phrygia</name>, et opiparum conuivium. vos huc sequimini.</l>
<l TEIform="l" part="N">TH. Sequimur hera. SU. aestus hic magnus, et ardens Solis feruor. TH. equidem, </l>
<l TEIform="l" part="N">Maior vix possit esse. SU. pol meus sudabit in via</l>
<pb id="s133" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Maritus. TH. admodum hera, SU. properemus ocius in nostrum hortulum.</l>
<l TEIform="l" part="N">TH. Quid ages hera in horto? SU. volo, priusquam meus adveniat herus</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Ioachimus</name>, liquido intus me rore aspergere, et has sordes simul,</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum sudore abluere. TH. quas sordes? SU. quas in uultu conspicis:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et quas per hosce dies contraxi. TH. ah tace: ego tuas sordes mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Pro munditie exoptare velim. qui enim tu sis venustior?</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Lepidam ancillam. audin, quae <corr sic="loquiiur" resp="transcriber" TEIform="corr">loquitur</corr>? SI. quid enim, nisi delicias meras? </l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Ab differor cupidine. SI. ah tace: ne obturbes. MI. sine, sic amem.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Mea tu, satis venusta sum, viro si placeam. Nam proba</l>
<l TEIform="l" part="N">Uxor, suo unice studet placere marito in omnibus:</l>
<l TEIform="l" part="N">Hunc solum ob seruat: ceteros negligit: huic serit uni, huic metit.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Heu <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>: haec dicta mulieris cerebrum pene excutiunt mihi.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Delire credin, ex animo sic ipsam proloqui? solent</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita pleraeque mulierculae suas fallere pedisequas:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne suspectae viris reddantur. Novi ego illam isthaec ioco</l>
<l TEIform="l" part="N">Dicere. neque illa mereat Persarum sibi montes aureos,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut istud cogitet, quod tu stulte metuis: tace sis modo.</l>
<pb id="s134" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">SU. Probam itaque me dici, quam formosam aut pulchram malo, <name type="person" TEIform="name">Thamar</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam litem cum forma pudicitiae esse quidam aiunt. TH. ita est.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Equidem formosis plus tenduntur retia ab amatoribus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam foedis et deformibus. SI. exemplo docebis hoc tuo.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Nam <name type="person" TEIform="name">Sarae</name>, ut in sacris est legere literis, plus obfuit</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam profuit venustas. TH. qui sic? SU. nisi enim tam pulchra et nitens</l>
<l TEIform="l" part="N">Fuisset: a Pharaone nunquam esset rapta. TH. edepol hera.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Sed et <name type="person" TEIform="name">Rebeccae</name> nocuit sua formae praestantia. TH. quomodo?</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Nam <name type="person" TEIform="name">Abimelecus</name> illi insidias ob uultum paraverat.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Atque is <name type="person" TEIform="name">Abimelecus</name> ego nunc ero tibi. SI. et ego Pharao tibi.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Sed neque <name type="person" TEIform="name">Isacus</name> uxorem ipsam dicere audebat: ne quid mali,</l>
<l TEIform="l" part="N">Acciperet a <name type="nation" TEIform="name">Palaestinis</name>. Ita saepe ob formosas viri</l>
<l TEIform="l" part="N">Periclitantur: qui propter deformes tuti esse poterant.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Exempla haec mihi placent. SU. quamquam non</l>
<l TEIform="l" part="N">nego, quondam et probis viris</l>
<l TEIform="l" part="N">Plus arridere formosas, quam foedas: sicut <name type="person" TEIform="name">Isaci</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Gnato <name type="person" TEIform="name">Iacobo</name> magis placuit <name type="person" TEIform="name">Rahel</name>, quam Lea. MI. et hoc mihi placet.</l>
<l TEIform="l" part="N">TH. Istuc sapere est, exemplum capere ab aliis, tibi quod prosiet.</l>
<pb id="s135" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">SU. satis verborum est. Mi. imo dudum mihi fuerat, plus quam satis.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Nunc quod constitui peragam: et corpus reficiam aspergine.</l>
<l TEIform="l" part="N">Vos ite, et balsamum mihi cum smegmate afferte et oleum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Atque audin Scapha? fac ut primo omnium niteant aedes: leves</l>
<l TEIform="l" part="N">Aranearum telas deicito de foribus, de pariete,</l>
<l TEIform="l" part="N">De valuis, de fenestris: volo fieri munditias. tu <name type="person" TEIform="name">Thamar</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Lectum instrue: infer aulaea et conchyliata tapetia.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Audin, ut lecti est cupida? SI. imo audio et gestio me <name type="myth" TEIform="name">hercule</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">TH. Nimium sollicita es hera: nimium studiosa viri. SU. hem inepte, quid </l>
<l TEIform="l" part="N">Garris? tace sis: cave istuc ex te unquam post audiam <name type="person" TEIform="name">thamar</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam nunquam uxores curare nimium possunt suos viros.</l>
<l TEIform="l" part="N">Etsi enim agant omnia, ut aequum est, et sint, quales esse addecet:</l>
<l TEIform="l" part="N">Tamen ut omnibus os obturent, ne quis maledicta ingerat,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunquam cavere Possunt. MI. audin, ut vafre <corr sic="praeococcupat" resp="transcriber" TEIform="corr">praeoccupat</corr>?</l>
<l TEIform="l" part="N">Videtur certe aliquid mali in animo volutare mulier.</l>
<l TEIform="l" part="N">TH. Vin prius, hera, calceos ut pedibus detrahant? Su. non est opus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed ite, et quae iussae estis, curate, ut fiant. TH. curabitur.</l>
<pb id="s136" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">SU. At ostium <name type="person" TEIform="name">Thamar</name> ut sit occlusum vide. TH. quieta sis.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Obde illi pessulum: ne quis spectator huc eat</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum oculis emissiciis. Th. fiet hera. Su. at diligenter. TH. admodum.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.02.02.03" n="3" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS I. Scena III.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Midian</name>, <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>, <name type="person" TEIform="name">Susanna</name>.</stage></head>
<argument TEIform="argument"><head>Octonarii.</head></argument>
<lg met="octo" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">ILlae abeunt, nos soli: quid adhuc moramur? SI. exspecta, mane.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nimium properas: sine obseruemus, quam nunc rem gerat. SU. nimis</l>
<l TEIform="l" part="N">Me torquet hic vehemens aestus, solisque feruor maximus.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Dii immortales, omnipotentes, quid apud vos pulchrius?</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam prae hac <name type="myth" TEIform="name">Iuno</name> non est <name type="myth" TEIform="name">Iuno</name>, Venus non est Venus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Hanc equidem <name type="myth" TEIform="name">Venerem</name> venerabor, me ut amet, ac sit propitia.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si. Ita me dii ament, ut illa me amet malim, quam alii caelites.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mi. scin tu quid fieri nunc optem? Si. quid? Mi. <name type="myth" TEIform="name">Iuppiter</name>. Si. quamobrem? Mi. ut hac</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum <name type="myth" TEIform="name">Iunone</name> accubem illico. SI. at ego te alium hic fieri mavelim.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mi. quemnam? Si. <name type="myth" TEIform="name">Vulcanum</name>: ut me cum hac Venere catena nectas ferrea.</l>
<l TEIform="l" part="N">Su. Trunco insidebo huic, et primum me liberabo vestibus.</l>
<pb id="s137" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Si. En calceos iam soluit. quales hae videntur tibiae?</l>
<l TEIform="l" part="N">Mi. E burneae. Si. istae surae cuiusmodi? Mi. lacteolae, argenteae.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed quid si nunc adeamus? Si. adeas. Mi. cor tremore palpitat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si. Timidi in hac acie nullum constituunt trophaeum. cape animum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mi. Quid autem comminiscar? qua fingam adstitisse gratia?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quibus verbis illam aggrediar? SU. quis hic loquitur? non sola sum?</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Quid cessas mulierem hanc adire, et blande in principio alloqui?</l>
<l TEIform="l" part="N">Mi. Quaeso, tu prior adeas: et quod te facturum promiseras,</l>
<l TEIform="l" part="N">Amorem huiusce mulieris mihi concilia verbis tuis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si. Immo mihi potius, quam tibi. mane, dum mulierem alloquar.</l>
<l TEIform="l" part="N">Su. Certo mihi visa sum vocem audire hominis. accingar iterum:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne cui inopinato nuda conspicer. Mi. ego in insidiis ero,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quasi succenturiatus si quid deficies. Su. clamabo. <name type="person" TEIform="name">Thamar</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si. Tace sis: ego sum. Su. quis ille ego? me miseram: quem video? Si. ne time:</l>
<l TEIform="l" part="N">Amantem tui hominem, non inimicum, vides. Su. quid ais senex,</l>
<l TEIform="l" part="N">Amantem te mei? Si. immo maxime. Su. at quomodo Si. scies: sede huc.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Absit, alieno cum viro ut assidam: istuc matronam haud decet.</l>
<pb id="s138" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Sed si quid me voles, domi invenies. SI. mane, obsecro mane:</l>
<l TEIform="l" part="N">Atque audi verbum unum. SU. quid audiam? SI. aliquod de te somnium.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Quid somnii? SI. praeterita nocte per quietem visus est</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi <name type="person" TEIform="name">Raphael</name> astare ad lectulum, et his me verbis allo qui:</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Simeon</name>, inquit, <name type="person" TEIform="name">Simeon</name> evigila, quoniam immortalis Deus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Dominus caeli et terrae, ad te mittit: ut laetum tibi nuntium</l>
<l TEIform="l" part="N">Annuntiem. Nam ex te prodibit servator populi mei,</l>
<l TEIform="l" part="N">Messias: qui e <name type="place" TEIform="name">Babylonica</name> captivitate ipsum eximet,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et in patriam terram reducet. MI. proh Deum, quam fabulam</l>
<l TEIform="l" part="N">Inceptat hic veterator? miror quorsum isthaec oratio.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Cumque angelo dicerem ego: Domine mi, ecce ego sum iam senex:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et uxorem domi habeo vetulam, et sterilem: quomodo liberos</l>
<l TEIform="l" part="N">Ex illa suscipiam? ibi respondit mihi sacer angelus:</l>
<l TEIform="l" part="N">Tuos ut sollicitarem concubitus. SU. quid ais, homo impudens?</l>
<l TEIform="l" part="N">Meum tu sollicites concubitum? SI. imo maxime. Id enim Deus</l>
<l TEIform="l" part="N">Iussit. SU. Deus? quasi vero is leno sit, qui amores copulet</l>
<l TEIform="l" part="N">Meretricios? pudeat te cano capite, has nugas prodere.</l>
<pb id="s139" n="B7" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">SI. Imo te pudeat, quod nondum sacras didiceris literas.</l>
<l TEIform="l" part="N">An enim ignoras <name type="person" TEIform="name">Thamarin</name> suo concubuisse socero: et <name type="person" TEIform="name">Pharen</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Peperisse? an nescis <name type="person" TEIform="name">Rahabem</name>, nobile scortum <name type="nation" TEIform="name">Hierichuntium</name></l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Salmae</name> eius abnepoti nupsisse, ac mox peperisse illi Boam?</l>
<l TEIform="l" part="N">An nescis <name type="person" TEIform="name">Rhutham</name> ultro ad Boam noctu venisse, ut accubet?</l>
<l TEIform="l" part="N">Atque istae omnes <name type="person" TEIform="name">Davidis</name>, e quo Messias venturus est,</l>
<l TEIform="l" part="N">Factae sunt aviae. SU. muliebribus ibi peccatum consiliis</l>
<l TEIform="l" part="N">Fuit: quae post Deo moderante successerunt non male.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed non sunt facienda mala, ut illinc eveniant bona.</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque <name type="person" TEIform="name">Rahabem</name> meretricius amor conseruavit, aut vagae</l>
<l TEIform="l" part="N">Libidines: ut non perierit cum <name type="nation" TEIform="name">Chananaeis</name> improbis?</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed emendata vita, et vera in Messiam nostrum fides</l>
<l TEIform="l" part="N">Quem e populo Iudaico olim proditurum credebat. <corr sic=" " resp="printer" TEIform="corr">Itaque</corr></l>
<l TEIform="l" part="N">Missa haec facito et hinc illico facesse. SI. ah sine, quaeso, tuos</l>
<l TEIform="l" part="N">Ocellos deosculer voluptas mea. SU. quid sinam? SI. sine.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Proh summe Deus, quam tu me rere feminam? SI. quam? melleam,</l>
<l TEIform="l" part="N"><corr sic="Rosenam" resp="transcriber" TEIform="corr">Roseam</corr>, auream. aureas quaeso da mihi manus, ut osculer.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Ut blandus est palpator mulierum hic senex. SI. sine obsecro.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Apage. an nescis, quid <name type="nation" TEIform="name">Sodomitis</name> acciderit! quos sulfure</l>
<pb id="s140" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Et igni Deus evertit, propter hoc nefarium scelus:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam casta mens Deus est: neque ullo scelere plus offenditur</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam adulterio: neque ullum punivit severius. Si fabulae.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Propone ob oculos tibi <name type="nation" TEIform="name">Beniamitas</name>: quorum duobus proeliis</l>
<l TEIform="l" part="N">Quadraginta septem milia in acie ceciderunt: unius</l>
<l TEIform="l" part="N">Propter <name type="nation" TEIform="name">Levitae</name> concubinam vitiatam. Si. gerrae merae.</l>
<l TEIform="l" part="N">Su. Propone ob oculos <name type="person" TEIform="name">Davidem</name> tibi. qui cum viri <corr sic="optini" resp="transcriber" TEIform="corr">optimi</corr></l>
<l TEIform="l" part="N">Et integerrimi rapuisset coniugem, quam post graves</l>
<l TEIform="l" part="N">Deo poenas dedit? Si. nugae. Su. punit enim Deus atrocia</l>
<l TEIform="l" part="N">Delicta atrocibus poenis: ut nos a scelere hoc deterreat.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Nimium religiosa es: nocet ista religio formae tuae.</l>
<l TEIform="l" part="N">Su. O <name type="nation" TEIform="name">Chanaae</name> progenies. nihil te pudet ista senem proloqui,</l>
<l TEIform="l" part="N">Cano capite: qui iam alterum pedem in <name type="myth" TEIform="name">Charontis</name> cymba habes?</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu ne populi sis iudex? tu ne praesidium rei publicae?</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoscene magistratum est aequum mores civibus largirier?</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita ne praecepta et leges Mosaicas meministi? SI. ah desine</l>
<l TEIform="l" part="N">Memorare, quae scio: potiusque mihi illa dic, quae nescio.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Quid nescis? Si. tuum amorem. SU. imo illum nunc expertus es. Si. at quomodo?</l>
<l TEIform="l" part="N">Su. Nam amicae officium facio: dum te a proposito dehortor malo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Verus enim hic amor est : at quem tu quaeris, non amor est, sed furor.</l>
<pb id="s141" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Nam furiae te et intemperiae agitant. Si. sine te, amabo, a me amarier,</l>
<l TEIform="l" part="N">Meus festus dies: quaeso da suavium mihi. SU. suavium?</l>
<l TEIform="l" part="N">Id me Deus prohibeat. semper flamma fumo est proxima.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si. At dic me saltem suavium tuum. Su. minime vero omnium.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Dic igitur me tibi columbam, meumque collum amplectere.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Ego ne istuc dicam aut faciam? id me magnus prohibessit Deus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Virum habeo, quem solum amo, solum amplector, solum deosculor;</l>
<l TEIform="l" part="N">Cui soli coniugalem uti dedi, sic seruabo datam</l>
<l TEIform="l" part="N">Fidem. Si. vah stulta es, quae virum metuas, qui abest, harum inscius</l>
<l TEIform="l" part="N">Rerum: nisi tute garrias, nec quisquam est hominum qui videt.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Si homines non vident; at Deus videt, quem nihil usquam latet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam is vindicem habet oculum; quo periuria hominum plectere solet.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Enimvero tempus nunc esse video: ut et ego amoris hic</l>
<l TEIform="l" part="N">Faciam periculum: modo Venus sit propitia: ne parem</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum <name type="person" TEIform="name">Simeone</name> repulsam feram. Su. quis hic loquitur? non nos sumus?</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Adibo. quid hic agitur? SU. ah mi <name type="person" TEIform="name">Midian</name>, fer opem mihi obsecro.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mi. Quamobrem? quid pateris? SU. vim: quam hic pudicitiae parat.</l>
<pb id="s142" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">SI. Nequaquam: sed tantum oravi suavium quo recreet me senem:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quemadmodum olim <name type="person" TEIform="name">Davidem</name> puella refecisse legitur.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Quid ipsa? num renuit: SI. quid immo pessimis conuiciis</l>
<l TEIform="l" part="N">Me proscidit. SU. factum nego. sed tu mihi vim paraveras.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. ubi voluntas prompta est, vi nihil est opus. SU. quid ais? mi homo.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Si sponte parueris roganti. nemo vim faciet tibi.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Me miseram: an et tu gladiatorio animo ad me affectas viam?</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Non certe, sed tui amantissimo. nam verum ut tibi loquar,</l>
<l TEIform="l" part="N">Fixus apud te hic noster est animus clavo cupidinis.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. <name type="person" TEIform="name">Iehova</name>, quaeso da pacem propitius; serua me obsecro.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam ex composito uterque pudicitiam oppugnatum venit meam.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Quid clamitas? tace sis: nam si hunc odio persequeris: at me ames.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Amem: multo te, quam hunc minus. MI. ah tace sis. SU. omitte me.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Ah sine te exorem: sine prehendam auriculis: sine dem suavium.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Quid agis? quid mihi molestus es obsecro. MI. ah tam saeviter.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Abscede hinc sycophanta. MI. parcius quaeso ac blandius.</l>
<pb id="s143" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">SU. Abscede hinc sycophanta. MA. parcius quaeso ac blandius.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Non matronarum est, sed meretricum alienis subblandirier</l>
<l TEIform="l" part="N">Viris. Quin abstines manum. MI. ah sine contrectem te modo parum.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. E quid te pudet, hominem senem, senatus columen, iudicem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Clam in hortum perrepere, ut insidias mihi struas claro die?</l>
<l TEIform="l" part="N">Apage a me, apage. MI. nimium fera es. SI. reddam ego mansuetam ex fera.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ah ne recuses animule mi, mea vita, mea festivitas,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sunt aurei nummi complures. SU. pereas cum auro tuo. </l>
<l TEIform="l" part="N">Auro non vendam, quod redimi auro non potest. MI. ah aureus</l>
<l TEIform="l" part="N">Ocellus, amoris donum et decus, amabo faciam, quicquid voles.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Volo ut abstineas manum mastigia, et hinc facessas ocius.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Ingrata atque irrita esse omnia, quibus insistimus, intelligo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod unum superest: quia nec precibus, neque muneribus flectitur:</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc nunc agam. Mulier nisi aut huic, aut mihi morem geris</l>
<l TEIform="l" part="N">Periisti iam nunc illico. SU. minis nil moveor. SI. at posthac tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Mali, quod potero facere, faciam; meritoque id faciam tuo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Atque eccos nos ambos: si nobis copiam tui adhuc negas:</l>
<pb id="s144" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Adulterii suspectam te ac ream reddemus omnibus;</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam criminabor te visam esse cum alieno oscularier.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Proh deum et hominum fidem: iam non satis hoc est, vos adulterii</l>
<l TEIform="l" part="N">Esse reos, et animis scortatos: uultin tam grande hoc scelus</l>
<l TEIform="l" part="N">Alio insuper cumulare scelere, et testari mendacium?</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Sic erit. MI. et mihi placet idem. SU. naviter impudentem oportet hunc</l>
<l TEIform="l" part="N">Esse; verecundiae fines qui semel homo transiverit.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Atque adeo iam ex isto loco te ad populum deferam: et tuo</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum amatore adolescente amplexantem vidisse arguam:</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnesque removisse ex horto ancillas; ne qui essent arbitri.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Optime. idem et ego dicam: capitis te perdam, nisi mihi annuis.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Miseram me terque quaterque cui subito tanta impendent mala:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae neque uti devitem scio: neque quomodo me inde extraham,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam si annuam vobis, adulterii et mortis fuero rea.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sin renuam, ut est aequum: vestras tamen non effugero manus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid agam? SI. Si sapis, hanc curam facere compendii potes.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Ah quaeso vos, parcite meae innocentiae. SI. nihil efficis.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Oro atque obtestor te, per canitiem tuam: ne hoc malum</l>
<pb id="s145" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">In me compingere cogites. MI. non audi. SU. per omnia sacra,</l>
<l TEIform="l" part="N">Per immortalem vos deum precor, ab hoc immanissimo</l>
<l TEIform="l" part="N">Desistatis coepto. MI. surdi sumus. SU. hei miserae , hei miserae mihi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nequeon vestras ego sceleratas effugere, et nequam manus?</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed melius est, ut innocens in hostium incidam manus:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam Dominum scelere offendam. Nam spero me habiturum Deum</l>
<l TEIform="l" part="N">Testem innocentiae. SI. num adhuc es obstinato pectore?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quin irruimus in ipsam, et vi comprimimus. SU. abstine manus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sceleste. Nam potius emoriar, quam tuae morem geram</l>
<l TEIform="l" part="N">Libidini. SI. iuva me <name type="person" TEIform="name">Midian</name>; rape in hunc angulum: rape.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Siccine agitis? enimvero mihi clamore hic opus esse video.</l>
<l TEIform="l" part="N">Heus famuli subvenite mihi, succurrite: oppressae mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Opem ferte. SI. sine ipsam hinc abire in maximam malam crucem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego edepol te ulciscar. MI. et ego te, ut digna es, perdam scelus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Atque ut de me merita es. SU. fugiam per apertum istoc posticulum:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut inde me domum <corr sic="reeipiam" resp="transcriber" TEIform="corr">recipiam</corr>. nam id solum insidiantibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Patuisse video. SI. sequere tu <name type="person" TEIform="name">Midian</name> et posticum tene.</l>
<l TEIform="l" part="N">Atque audi sis <name type="person" TEIform="name">Midian</name>: quasi adulter e manibus cum adultera</l>
<pb id="s146" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Tibi seni elapsus sit, comminiscitor: atque a dextera</l>
<l TEIform="l" part="N">Venire te assimulato: dein ut subseruias verbis, vide.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Ero memor. SI. ego ad hoc ostium concedo: et aliquem evoco foras.</l>
</lg>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrSS.02.03" n="3" type="act" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ACTUS. II.</head>
<div3 id="FrSS.02.03.01" n="1" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Scena. I.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Susanna</name>.</stage></head>
<argument TEIform="argument"><head>Senarii.</head></argument>
<lg met="sena" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">DEum immortalem, quae haec est contumelia?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae iniuria, matronis claro die strui</l>
<l TEIform="l" part="N">Insidias a senibus? quisquam mortalium</l>
<l TEIform="l" part="N">Credat, tam perditam in canos homines, viros</l>
<l TEIform="l" part="N">Decrepitos, effetosque cadere libidinem?</l>
<l TEIform="l" part="N">Equidem infortunio pudicitia mea</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunquam antehac propior fuit. Quamquam metus</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc est: ne mihi nocere ausint mendaciis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod enim facinus non audeat calumnia?</l>
<l TEIform="l" part="N">Nihil tam sanctum, nihil tam firmum atque innocens,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod sycophantae morsus non arrodere</l>
<l TEIform="l" part="N">Et in calumniam rapere possit. Proin</l>
<l TEIform="l" part="N">Deum aeternum <corr sic="preeor" resp="transcriber" TEIform="corr">precor</corr>: ut is innocentiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Meam aduersus maledicos protegat senes.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc propero domum; ut viro, si rediit huc domum</l>
<l TEIform="l" part="N">Haec memorem: eique de hac conquerar iniuria.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam post Deum hunc solum patronum mihi habeo.</l>
<pb id="s147" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.02.03.02" n="2" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS II. Scena II.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Philergus</name>, <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>, <name type="person" TEIform="name">Midian</name>.</stage></head>
<argument TEIform="argument"><head>Trochaici septenarii catalectici.</head></argument>
<lg met="trse" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">ABscede huc intro <name type="person" TEIform="name">Thamar</name> cum smegmate et liquoribus</l>
<l TEIform="l" part="N">Balsami: nimis diu morata es. nam nisi me mei</l>
<l TEIform="l" part="N">Fallunt oculi: video heram huc properantem. et certe ipsa est: abi</l>
<l TEIform="l" part="N">Ocius et quae iussa es, exsequere: ego <orig reg="istac" TEIform="orig">isthac</orig> ibo obuiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Advenienti hero: sed quis strepitus hic ad horti ianuam?</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Pandite atque aperite ianuam. PH. quis hic senex tremens,</l>
<l TEIform="l" part="N">E nostro qui huc tam repente prosilit horto? SI. heus, ostium</l>
<l TEIform="l" part="N">Quis domus aperiat ocius: nisi uultis, ut fores</l>
<l TEIform="l" part="N">Arietem. PH. hic quidem est <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>: SI. ehem <name type="person" TEIform="name">Philerge</name>. PH. quid est? SI. mane.</l>
<l TEIform="l" part="N">PH. Quae te agitant intemperiae? SI. te te convenio opus est mihi.</l>
<l TEIform="l" part="N">PH. Quid negotii? fac sciam. SI. metuo. PH. quid metuis? SI. nec hercle hodie</l>
<l TEIform="l" part="N">Quantum hic familiarium est, omnes in maximum malum</l>
<l TEIform="l" part="N">Cruciatumque perveniatis. PH. omen avertat deus.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Nescis tu fortassis apud vos facinus quod natum hic novum</l>
<pb id="s148" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">PH. Quod id est facinus? SI. impudicum. PH. tute tibi soli scias.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Imo et hic scit, qui huc properat collega meus senex.</l>
<l TEIform="l" part="N">PH. Mihi ne dixis, scire nolo, SI. non faciam enim quin scias.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ubi nam est adolescens? MI. abiit, evasit, erupit. PH. quis hic</l>
<l TEIform="l" part="N">Adolescens? SI. scies: sed cur tu non retinuisti obsecro?</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Vah senex iuvenem, decrepitus vegetum, imbellis bellicum.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Quo nam abiit? MI. Per posticum se subduxit cum adultera.</l>
<l TEIform="l" part="N">PH. Abeo. SI. serue mane. PH. quid uultis? SI. audies. PH. quid audiam?</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Hera tua neque liberalis, neque honestae, neque sat probae</l>
<l TEIform="l" part="N">Officio mulieris functa est. PA. quid fecit? SI. corpus suum publicat.</l>
<l TEIform="l" part="N">PH. Cui homini? an tibi seni? SI. istoc magnus prohibeat deus.</l>
<l TEIform="l" part="N">PH. Neque ego credo homini ulli publicare se, nisi seni.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Quid ludos agis in re seria sceleste? vidi eam</l>
<l TEIform="l" part="N">Osculantem cum altero, nescio quo cum adolesentulo.</l>
<l TEIform="l" part="N">PH. Ubi nam? SI. illic in horto. PH. proh deum quid narras, <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>?</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Vidi equidem. PH. tutene? SI. egomet duobus his oculis meis.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Atque ego vidi, una osculantem, atque amplexantem cum altero.</l>
<l TEIform="l" part="N">PH. Erratis profecto: aliter negotium se habet. Nam hera</l>
<l TEIform="l" part="N">Hic intus lavit. MI. siquidem lavare, est adolescentulum</l>
<pb id="s149" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">In gremio tenere: labra nusquam abducere a labris.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam me alia memorare, quae illam facere vidi, dispudet:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut cum amans manum sub vestimenta ad corpus detulit,</l>
<l TEIform="l" part="N">PH. Nugas agitis: qui innocentem arguere audetis adulterii.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego heram nactus sum probam et pudicam, et hisce moribus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quibus vestri similes uxores sunt, alienissimam.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Verberonem hominem vide <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>: quem sic maledicere</l>
<l TEIform="l" part="N">Nobis non pudet. PH. Vos pudeat, qui innocentem iniuria</l>
<l TEIform="l" part="N">Et calumnia afficitis: neque est, ut quemquam ita credulum</l>
<l TEIform="l" part="N">Fore pultetis: qui vestris mendaciis habeat fidem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque enim quicquam tale de <name type="person" TEIform="name">Susanna</name> quisquam audiit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Redeo intro: ut quid hoc rei sit intus cognoscam antea</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam hinc pergam. neque enim possum diutius ista perpeti.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Verum citius experiere, quam voles, magno malo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Abeamus nos: et dolos meditemur docte in crastinum:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut, cum populus conveniet frequens in <name type="person" TEIform="name">Ioachimi</name> aedibus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Coram omni senatu agamus adulterii ream. MI. placet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Eo domum, nisi me vis aliud. SI. nihil, nisi ut domi sies:</l>
<l TEIform="l" part="N">Interim ego <name type="person" TEIform="name">Cleopham</name> orabo, ut cras <name type="person" TEIform="name">Susannae</name> impingat dicam.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.02.03.03" n="3" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<pb id="s150" TEIform="pb"/>
<head>ACTUS. II. Scena. III.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Midian</name>, <name type="person" TEIform="name">Sichar</name>.</stage></head>
<argument TEIform="argument"><head>Octonarii Iambici.</head></argument>
<lg met="octo" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">ILlic hinc abiit. Dii immortales quid homini</l>
<l TEIform="l" part="N">Homo praestat? stulto intelligens quid interest?</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego me non tam astutum, neque ita me callidum</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque perspicacem esse scio. Sed hic monitor meus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et praemonstrator <name type="person" TEIform="name">Simeon</name> hoc praestat mihi.</l>
<l TEIform="l" part="N">In me quiduis earum rerum convenit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae sunt dictae in stultum: caudex, stipes, asinus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ficulneus, plumbeus: in illum nihil potest.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam calliditas eius exsuperat haec omnia.</l>
<l TEIform="l" part="N">Peiorem equidem, magisque versute malum</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunquam edepol quemquam vidi, quam hic est <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nimisque ego illum metuo, et formido male.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne malus item erga me sit, ut erga illam fuit:</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui ne mihi verba det, cavendum erit mihi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed quis hic est, qui fert cum tabellis huc gradum?</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. In hac habitare platea dictus est <name type="person" TEIform="name">Midian</name>:</l>
<l TEIform="l" part="N">Cui literas fero. sed quem perconter video.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ehodum vir bone salue. MI. quid est? quid vis tibi?</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Hominem in his quaerito locis. MI. hominem vides.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Non te, sed alium. MI. quem nam? SI. barbatum senem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Cavis oculis, naso aquilino, tremulum, labris</l>
<l TEIform="l" part="N">Demissis, poplite varo, pendulis genis?</l>
<pb id="s151" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Tui profecto non multum absimilem. MI. cedo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod nomen illi? Si, <name type="person" TEIform="name">Midian</name>. MI. dii te perduint</l>
<l TEIform="l" part="N">Scelus: qui me sic despicatui habes tibi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si. Ego nete? Mi. maxime: ut qui <name type="person" TEIform="name">Midian</name> is sum ego.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si. Obsecro te hercle, mi senex, siquidem tu is es</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi ignoscas. namque haud te noveram, <name type="myth" TEIform="name">hercule</name>:</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque his vidi oculis unquam. Mi. sed quid nam rei est:</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Has literas fero: quas regi <name type="nation" TEIform="name">Babylonio</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Per te reddi velim. MI quid in illis scriptum? prius</l>
<l TEIform="l" part="N">Memora mihi. Si. sunt duo libelli supplices.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Quid postulas? SI. Auscultare mihi si vacat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Dicam. MI. sed breviter. nam nunc occupatior</l>
<l TEIform="l" part="N">Sum: quam tibi, ut diu aures praebeam meas.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Est hic quidam civis, homo fidei lubricae.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Tales sunt plurimi passim. Si. notus mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">A multis annis: et pater eius meo patri,</l>
<l TEIform="l" part="N">Auus item meo avo. Mi. quid opus his ambagibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Dic uno verbo. SI. is cum nuper mihi sua</l>
<l TEIform="l" part="N">De egestate queritaretur: meamque opem</l>
<l TEIform="l" part="N">Imploraret: dedi illi argentum mutuo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc cum repeto, homo tergiversari incipit:</l>
<l TEIform="l" part="N">Moras nectere, petere longiores terminos.</l>
<l TEIform="l" part="N">Namque haec fere illi oratio est: cras huc redi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam non vacat. MI. bonis quod bene fit, haud perit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Et tu si amico quid benefeceris tuo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne fecisse pigeat. SI. facti non paenitet,</l>
<l TEIform="l" part="N">Modo restituat mihi, quae mea sunt, cum gratia.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam ingrato homine nihil uspiam est impensius.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Nescin tu, ut nunc sunt mores, eo redisse rem:</l>
<l TEIform="l" part="N">Si quid reddit, magnam habendam gratiam?</l>
<pb id="s152" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">SI. Scio hercle, et magno cum meo experior malo:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et te oro porro, in hac re adiutor sis mihi.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Quomodo? quid vis faciam tibi? SI. hasce literas</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut Regi des. MI. quid Regi cum tuis debitis?</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Non regis est ut cuique reddat, quod suum est?</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Cur tu non seruaras, quae tua erant? SI. quia hominis</l>
<l TEIform="l" part="N">Miseritum est: quem fame perire nolui.</l>
<l TEIform="l" part="N">Itaque nunc aequum censeo, ut reddat mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae accepit mutuo. MI. summa autem quantula est?</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Siclorum viginti. MI. quid vero, si neget</l>
<l TEIform="l" part="N">Habere se? SI. videat, unde acquirat. nam ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Meum ius persequar. MI. cur non obsecro</l>
<l TEIform="l" part="N">Vides, inter vos si hoc potius cum bona</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut componatur gratia, quam cum mala.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Tentavi hoc iam pridem: sed huius qui loci</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc praetor est: is debitori affinis est:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nec meae inopiae iustitia quicquam praesidii est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quare omnibus te precibus oratum volo:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut hos libellos regi tradas. nam nisi</l>
<l TEIform="l" part="N">Is me suo adiutet patrocinio: peri.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Cedo literas, et nomen mihi memora tuum.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Accipe: mihi nomen est <name type="person" TEIform="name">Sichar</name>. MI. iuvabo te,</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Sichar</name> pro viribus. sed scin, quid opus mihi?</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. sciam, ubi mihi dixeris. MI. tribus argenti siclis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam si nummos habes: ius exsequar tuum:</l>
<l TEIform="l" part="N">Alia ratione non licet. SI. non? MI. non licet</l>
<l TEIform="l" part="N">Hercle. Nam nemo ius consequitur hic suum:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nisi qui perpetuat data: datque usque adeo mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut cum nihil sit, simul iurgari desinat.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Videte quaeso, quid possit pecunia.</l>
<pb id="s153" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">At argentum mihi non est. MI. non? SI. non <name type="myth" TEIform="name">hercule</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Ecquid te pudet, hominis sterquilinium, dicam</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliis scribere: nullis munitum praesidiis</l>
<l TEIform="l" part="N">Pecuniae, et absque argento inuentum, quasi nucem</l>
<l TEIform="l" part="N">Cassam? SI. nihil te mei miseret? MI. inanis advenis?</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Una optimarum vocum instructus copia.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Vah dicta non sonant. Proin si vis ferri opem</l>
<l TEIform="l" part="N">Tibi: cum argentata ad me accedito querimonia;</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Proh <name type="myth" TEIform="name">Iuppiter</name>, quae haec est (malum) impudentia?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quia egens relinquor, nec quod dem habeo, negligor:</l>
<l TEIform="l" part="N">Auaritia vide, quid faciat. sed quid agam, ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Miser: cui nummus non est plumbeus? MI. Cape</l>
<l TEIform="l" part="N">Alicunde; SI. alicunde? nihil est dictu facilius.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Si nullo alio pacto, <name type="person" TEIform="name">Sichar</name>, vel foenore.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Me miserum. MI. utrum velis vide, argentum dare:</l>
<l TEIform="l" part="N">An causam meditari tuam: delibera hoc,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et cras ad me redi. SI. Vale mi <name type="person" TEIform="name">Midian</name>.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.02.03.04" n="4" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS II. Scena IIII.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Sichar</name>.</stage></head>
<argument TEIform="argument"><head>Senarii.</head></argument>
<lg met="sena" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">HAud auspicato, quantum video, huc appuli.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam pol si id scissem, nunquam huc tetulissem pedem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae enim haec est iniuria? quae contumelia?</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne illic quidem, ubi Rex <name type="nation" TEIform="name">Babylonis</name> sceptrum gerit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sine auro adipisci posse, quod ius publicum est?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid ago? nisi tres siclos nunc illico affero:</l>
<pb id="s154" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">De viginti aliis in dubium venio miser.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed potius quam totum amittam, tres mihi siclos,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quos postulant, alicunde comparavero.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed quis his est? quem procul e taberna publica</l>
<l TEIform="l" part="N">Huc advenientem conspicor? est ne <name type="person" TEIform="name">Hiramus</name> hic</l>
<l TEIform="l" part="N">Vicinus meus? <name type="myth" TEIform="name">hercule</name> is et: si cerno satis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Dii boni, quam magna nobis civium</l>
<l TEIform="l" part="N">Eiusmodi penuria est: homo fide</l>
<l TEIform="l" part="N">Antiqua, et priscis moribus ac virtutibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Haud facile quid mali ortum ex hoc sit publice.</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam non hunc praeterire ausim, nisi colloquar.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.02.03.05" n="5" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS II. Scena <corr sic="IIII" resp="transcriber" TEIform="corr">V</corr>.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Hiramus</name>, <name type="person" TEIform="name">Sichar</name>.</stage></head>
<argument TEIform="argument"><head>Octonarii Iambici.</head></argument>
<lg met="octo" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">VIdi ego gabalis in <name type="nation" TEIform="name">Syria</name>, et furcis suspensos fures plurimos:</l>
<l TEIform="l" part="N">Vidi cruci affixos praedones, innumeros prope, his locis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed neminem illorum crucem ita meritum esse, iurare ausiem:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut homines quidam perfidi, qui exercent cauponariam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam fures noctu, quae volunt et clam furarier solent:</l>
<l TEIform="l" part="N">At hi palam hospites expilant: praedones in aviis</l>
<l TEIform="l" part="N">Nemoribus praedantur: at illi sua intra tecta et parietes</l>
<l TEIform="l" part="N">Expoliant incautos, et miserorum hominum sorbent sanguinem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Aduersus hos praedones et fures muniri haud possumus.</l>
<pb id="s155" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Si. Isthaec vera esse perdidici ego damno cum magno meo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Hi. Nam specie quadam amicitiae et <corr sic="benigitatis" resp="transcriber" TEIform="corr">benignitatis</corr> hospitem</l>
<l TEIform="l" part="N">Argento emungunt: quasi ea merces pro hospitio et datis cibis</l>
<l TEIform="l" part="N">Illisce debeatur. sed quam saepe iniquum sit rei</l>
<l TEIform="l" part="N">Pretium: quam magno prava merx ab illis harpyis veneat,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nisi essem expertus, quippe haud dicerem. nam ut de meo ordine</l>
<l TEIform="l" part="N">Tantum loquar: qui prae aliis longe habetur indignissime.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quis nescit, quam sit inique comparatum nobis cum agricolis?</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam ubi via lassi et multis defatigati laboribus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliquam cauponam ingredimur: vix amico excepti verbulo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Prino omnium moras trahere, et conuivarum <corr sic="consimlium" resp="transcriber" TEIform="corr">consilium</corr></l>
<l TEIform="l" part="N">Aduentum praestolari cogimur, saepe ad tres aut duas</l>
<l TEIform="l" part="N">Horas: auram captantes famelicam. deinde ubi strenue</l>
<l TEIform="l" part="N">Est esuritum et naviter sititum: tandem rancida</l>
<l TEIform="l" part="N">Et oblita fuligine coqua, panem atrum, et per quam mucidum</l>
<l TEIform="l" part="N">In hesterno iure infert: simul ac crustula furfuracea</l>
<l TEIform="l" part="N">Bene unctis orbibus imposuit. tum vinum e cella rancidum</l>
<l TEIform="l" part="N">Et acetosum puer apportat: vappae, quam vino similius.</l>
<l TEIform="l" part="N">HI. Ita est. nam vino vapido cerebrum nolunt nobis frangere.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. ubi melius expoposceris: rubellum, inquit caupo, mihi est</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed nobiles quosdam, cum praefecto huius expectat loci.</l>
<l TEIform="l" part="N">Veruntamen aliud relinam vobis. dum hoc dicit, hora abit,</l>
<pb id="s156" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Interea pecudum intestina puer mensae apponit, sordida</l>
<l TEIform="l" part="N">Et foetida: aut offam osseam: ubi plus ossium, quam carnium est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut herbas infert, ut quae pecudes non edunt, homines edant:</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut aliquam crambam importat recoctam, aut muria praeunctum olus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tandem caupo redit e cella: et veterum, inquit, seriarum ita</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnes derasi limos, ut quod optimum est, promam. hoc ubi</l>
<l TEIform="l" part="N">Labris admoveris, utrum aqua sit verius, an vinum nescies.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita dilutum erit, ita adulteratum. sin quod detur validius,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita sulfuratum erit, ut ex <name type="place" TEIform="name">Aethnae</name> promanasse imis putes</l>
<l TEIform="l" part="N">Radicibus: satius multo sit naribus signa vapidae</l>
<l TEIform="l" part="N">Lagenae tangere: quam tali vino sitim depollere.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod si contingat, ut cibi dentur meliores, merum</l>
<l TEIform="l" part="N">Meracius: prius auferunt mensam, quam esca gustaveris:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut, quod de una mensa tollitur, id inferatur alteri.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Ut iste cauponum mores et facta pernovit probe.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nostri oppidi cauponibus praefectum hunc factum peruelim.</l>
<l TEIform="l" part="N">HI. Ubi ad rationes peruentum, ut detur symposio symbolum:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nihil creta expeditius, nihil liberalius. Haec duas</l>
<l TEIform="l" part="N">Notas in mensa citius duxerit, quam unam: illic omnia</l>
<l TEIform="l" part="N">Duplo soluenda erunt pretio, saepe et triplo, aut quadruplo;</l>
<pb id="s157" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Quae caupo emit simplo. unde fit mali ut vini sextarius</l>
<l TEIform="l" part="N">Tribus vendatur a caupone <sic TEIform="sic">gaeris</sic>, quem ipse emit bonum</l>
<l TEIform="l" part="N">Dimidia: et quatuor sicli numerentur pro uno prandio:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod unius aestimari assis non debuit. SI. Ita me Deus</l>
<l TEIform="l" part="N">Amet, ut ego hunc ausculto lubens, quoniam nimis <corr sic="urra" resp="transcriber" TEIform="corr">vera</corr> loquitur.</l>
<l TEIform="l" part="N">HI. Quae vero haec coniuratio est: quod omnes eadem aeque student?</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque declinatum quemquam ab aliorum ingenio ullum reperias:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut quoquo devenias locorum, illic caupo assiet prior:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quemadmodum res ista iam dudum abiit in proverbium.</l>
<l TEIform="l" part="N">Equidem mihi videntur codem edocti in ludo litterario</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnes ad malitiam: potare, et hospites emungere</l>
<l TEIform="l" part="N">Argento, omnibus in more positum. nam nulli ut mensae assiden:</l>
<l TEIform="l" part="N">Simul omnibus assident. quia nunquam in una ita sese expleverint,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut uni adhuc cellae in ventre locum non reliquerint, ubi</l>
<l TEIform="l" part="N">Reliquias reliquiarum possient recondere: omnium</l>
<l TEIform="l" part="N">Licet rerum videantur saturi, SI. compellarem illum libens:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ni metuam, ne mores cauponum commemorare desinat</l>
<l TEIform="l" part="N">HI. Sed quid opus est verbis? ipsimet quales sint, insignibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Hederarum, quas vino suspendunt, appositissime docent.</l>
<pb id="s158" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Nam rapidos coruos alii, aut aquilas in seutis ostentant suis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut sese aquilinis unguibus et coruinis digitis praeditos,</l>
<l TEIform="l" part="N">Pecuniasque ad se hospitum rapere ostendant: alii lupos</l>
<l TEIform="l" part="N">Leones atque ursos, et porcos in clypeis suis gerunt:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut se voraces, et rapaces, et spurcos esse doceant.</l>
<l TEIform="l" part="N">Alii ceruos et tauros praefigunt tabernis: ut suos</l>
<l TEIform="l" part="N">Praemoneant hospites, quo caveant a malignis cornibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quidam olidos hircos et petulcos unicornes proferunt:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut ita immunditiem, et foetorem, et petulantiam prodant suam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quidam superbi pavones ostentant: nonnulli anseres,</l>
<l TEIform="l" part="N">Olores, gallinas, columbas: ut talibus emblematis</l>
<l TEIform="l" part="N">Se quasi quosdam aucupes esse moneant: qui loculos hospitum</l>
<l TEIform="l" part="N">Deplumare queant, non secus, ac gallinam aut anserem cocus.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Deum immortalem, quam probe hic homo tenet hieroglyphicas notas?</l>
<l TEIform="l" part="N">HI. Alii pretiosos pisces, anguillas, salmones, et lupos,</l>
<l TEIform="l" part="N">Cancrosque praefigunt tabernis: ut faciant fucum advenis:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quasi intus lautitias istas reperturi sient. at hi</l>
<l TEIform="l" part="N">Meo consilio rectius pisa et lentes, et rapula</l>
<l TEIform="l" part="N">Atque allia, et spiras inibi suspenderent: ut hi solent</l>
<l TEIform="l" part="N">Facere, qui vili lollio suos excipiunt hospites.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam in istis cauponis, ubi <sic TEIform="sic">antacei</sic> scutis adhaeserint,</l>
<pb id="s159" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Raro ii culinam intrant: ut sit satis monstrasse extrinsecus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Multi coronas, et regum diademata suspendunt, quibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Significant, insidias se struere coronatis Regalibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sunt, qui crucem extendant: qua digniores sunt ipsi fere</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam fures thesaurarii, et praedones quidam maritimi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Non pauci gladios, pugiones,hastas, cultros, frameolas.</l>
<l TEIform="l" part="N">Et consimilia arma exerunt: quibus crumenas hospitum</l>
<l TEIform="l" part="N">Iugulant. Solem nonnulli proferunt, quo loculos turgidos</l>
<l TEIform="l" part="N">Exsiccant, urunt, torrefaciunt: alii oves, et Angelos</l>
<l TEIform="l" part="N">Et quorum similimi sunt, callidas uulpes et simios</l>
<l TEIform="l" part="N">Fenestris porrigunt: ut nequitiam suam larua tegant</l>
<l TEIform="l" part="N">Honesta: pelle nitidi, introrsum turpes. Atque hi polypos</l>
<l TEIform="l" part="N">Imitantur, qui, ut piscatores decipiant, se affigunt petris:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et quibus adhaerent, illorum colorem corpore induunt.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sane ego novi istos polypos, qui ubi quicquam tetigerint, tenent:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ipsi lupi, hospites ovium loco habentes, quas tondent probe;</l>
<l TEIform="l" part="N">Nec lucis angeli sunt, sed tenebrarum fraudumque omnium.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Pictorem hunc esse conveniebat: ut cauponibus hederam</l>
<l TEIform="l" part="N">Suspenderet: HI. postremo (nam quis omnia hic percenseat:)</l>
<l TEIform="l" part="N">Equos quidam protendunt: quos olim male nummati advenae</l>
<pb id="s160" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Vice symboli sui in stabulis coacti sunt relinquere:</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum iniquis cauponum istorum non sufficerent rationibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Plerique cantharos et vitra popinis appingunt suis:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quibus in locis prope semper poculorum maior copia est,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam forte poculentorum esse aut esculentorum solet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quin imo quosdam non pudet infernum ipsum scutis indere,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut se vivos et corporeos declarent esse diabolos.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae quidem ego si huius exemplo cauponis, cuius domo</l>
<l TEIform="l" part="N">Egressum vidistis commonstrare velim: citius me dies</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam verba deficient. SI. procedam homini paulisper obuiam.</l>
<l TEIform="l" part="N">HI. Sed eccum vicinum mihi obuiam. quid agitur hic <name type="person" TEIform="name">Sichar</name>?</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Nimium lubenter <name type="person" TEIform="name">Hirame</name> audivi sermones hos tuos.</l>
<l TEIform="l" part="N">HI. An audivisti? SI. usque a principio omnia. HI. numquid falsi? SI. nihil</l>
<l TEIform="l" part="N">Prorsus. nam id ipsum, quod tu conquereris, ego sum itidem hoc loco</l>
<l TEIform="l" part="N">Heri expertus. HI. credo: sed quid tu ita tristis? quid gemis?</l>
<l TEIform="l" part="N">Numquid satis ex sententia? SI. ita velim quidem. HI. quid est? SI. scies:</l>
<l TEIform="l" part="N">Modo ut iuvare velis. HI. siquidem possim. SI. ergo ausculta. HI. operam hanc tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Dico. SI. <name type="person" TEIform="name">Midianem</name> hunc iudicem, qui in proximo habet, nosti cedo?</l>
<pb id="s161" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">HI. Plusquam velim. SI. numquid etiam tibi ante hac cum illo fuit</l>
<l TEIform="l" part="N">Negotii? HI. nae plurimum. SI. quid nam? HI. dicam, ubi prius tuum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cognovero. SI. is igitur, cum hodie de quadam illi queror iniuria,</l>
<l TEIform="l" part="N">Meos sermones nihili pendit:nec me respicit magis</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam si bos sim aut asinus. HI. quae vero isthaec iniuria?</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Scies. quidam tribulis noster viginti siclos mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Debet: quos ingravescente annona a me accepit mutuo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc cum reposco, nihil obtineo, etiam ad ravim usque clamitans.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cepi igitur tandem mecum de via meditari, qua redeam ad meum.</l>
<l TEIform="l" part="N">HI. Quanam via? SI. ipsum debitorem coram hoc accusavi iudice:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut is legum repagulis hominem in officio retineat.</l>
<l TEIform="l" part="N">HI. Quid iudex? SI. ait hoc effici non posse, nisi ei dem tres siclos:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quos cum non habeam, venio nunc de sorte ipsa in periculum.</l>
<l TEIform="l" part="N">HI. Mirabar, si quicquam boni, ex hoc posset oriri iudice.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed tamen ista levia sunt <name type="person" TEIform="name">Sichar</name>? utinam ego non essem miserior.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Levia? HI. levia quidem. SI. qui, quaeso, tibi quid peius accidat?</l>
<l TEIform="l" part="N">HI. Imo peiora peioribus. SI. obsecro quae sunt ista? loquere:</l>
<pb id="s162" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Ut tu mihi, ego tibi, quae facto opus sunt, demus consilium.</l>
<l TEIform="l" part="N">Hi. <name type="person" TEIform="name">Simeonem</name> nosti iudicem populi alterum? Si. non <name type="myth" TEIform="name">hercule</name>:</l>
<l TEIform="l" part="N">Qua forma est <name type="person" TEIform="name">Hirame</name>? Hi. ego dicam tibi: cariosus est senex,</l>
<l TEIform="l" part="N">Vietus, varus, ventriosus, bucculentus, breviculus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Subnigris oculis, oblongis malis, pandus aliquantulum;</l>
<l TEIform="l" part="N">Et nisi me fallunt oculi, etiam herniosus. Si. diram hominis senis</l>
<l TEIform="l" part="N">Speciem et cadaverosam faciem praedicas. Hi atqui hic senex</l>
<l TEIform="l" part="N">Oblongis malis mihi dedit magnum malum. Si. dic quomodo?</l>
<l TEIform="l" part="N">Hi. Huius gnatus adolescens nobilis, per vim compresserat</l>
<l TEIform="l" part="N">Mei propinqui filiam. nam id sibi licere aliqui putant,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod libet, ut nosti. paucis post diebus, quam ista gesta sunt,</l>
<l TEIform="l" part="N">Pater vitiatae ad nos ultro venit lacrimans, orans, obsecrans</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne deseram: et ut pudicitiam ac famam defendam filiae.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut ad pauca redigam: opem promitto: ad <name type="person" TEIform="name">Midianem</name> ambo proficiscimur:</l>
<l TEIform="l" part="N">Eique de hac iniuria atque summa contumelia</l>
<l TEIform="l" part="N">Lacrimantes querimur. Si. quid <name type="person" TEIform="name">Midian</name>? Hi. audies: primo omnium</l>
<l TEIform="l" part="N">Vitiatam virginem ad se adduci postulat: ut quidnam rei</l>
<l TEIform="l" part="N">Sit ex ipsa cognoscat. nos nihil suspicati mittimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ibi ille eam solam secreto, amotis omnibus arbitris</l>
<pb id="s163" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Perterret: et quando, inquit, vitium oblatum est, quod ad illum attinet</l>
<l TEIform="l" part="N">Talem, tali genere atque animo, natum ex hac tanta familia:</l>
<l TEIform="l" part="N">Vix quisquam credet. quapropter ne quam facias iniuriam</l>
<l TEIform="l" part="N">Huic adolescenti, nobili, cognato et populari meo:</l>
<l TEIform="l" part="N">Cave. nihil ipsa territa his dictis, quod factum est, lacrimans</l>
<l TEIform="l" part="N">Fatetur. verum ille fidem non habiturum subicit, nisi</l>
<l TEIform="l" part="N">Rem factam exploret: et mox vitiatam vi denuo opprimit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si. Est ne ita factum? Hi. imo maxime. nam cur mentiar, ubi nihil</l>
<l TEIform="l" part="N">Lucri te fallere? Si. proh Deum et hominum fidem, quid audio?</l>
<l TEIform="l" part="N">Hi. Quae vera sunt. Si. sed quid tu in animo habes? Hi. regem opperirier</l>
<l TEIform="l" part="N">Tantisper: dum occasio detur mihi, ipsum coram ut alloquar.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si. An non <name type="person" TEIform="name">Simeoni</name> questus es <name type="person" TEIform="name">Hirame</name>? Hi. neutiquam <name type="person" TEIform="name">Sichar</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid enim cum illis agas, qui neque aequum neque iustum sciunt?</l>
<l TEIform="l" part="N">Melius, peius, prosit, obsit: nihil vident, nisi quod ipsis lubet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si. Quid vero mihi faciendum censes, ut tres sic los comparem:</l>
<l TEIform="l" part="N">Sine quibus ius meum non potero persequi. Hi. pro viribus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Enitar ut alicunde habeas, sequere me hac <name type="person" TEIform="name">Sichar</name>. Si. age sequor.</l>
</lg>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrSS.02.04" n="4" type="act" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<pb id="s164" TEIform="pb"/>
<head>ACTUS III.</head>
<div3 id="FrSS.02.04.01" n="1" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Scena. I.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Ioachimus</name>.</stage></head>
<argument TEIform="argument"><head>Senarii Iambici:</head></argument>
<lg met="sena" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">DEo Omnipotenti laudes ago laetus, lubens,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et grates gratiasque habeo ter maximas:</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum saluus in patriam redeo e <name type="nation" TEIform="name">Syriae</name> locis:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut in domo Domini sacra offeram Deo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam illic nihil videre est, praeter impios</l>
<l TEIform="l" part="N">Beli et <rs type="myth" n="Iuppiter" TEIform="rs">Iovis</rs> cultus: nihil praeter turgidos</l>
<l TEIform="l" part="N">Animorum fastus. et tetram superbiam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Optimus enim et doctissimus harum gentium</l>
<l TEIform="l" part="N">Habetur: qui Iudaeo potis illudere:</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut literatum spernere, et doctum virum</l>
<l TEIform="l" part="N">Ridere novit. nam vix ibi centesimus</l>
<l TEIform="l" part="N">Quisque est, qui literam Mosaicae didicerit</l>
<l TEIform="l" part="N">Legis: neque aliud quicquam, praeter quam sua</l>
<l TEIform="l" part="N">Arma, quibus Iudaeo minentur, male crepant.</l>
<l TEIform="l" part="N">Itaque domum iam propero: cum rei sacrae,</l>
<l TEIform="l" part="N">Tum coniugis causa optatissimae et optimae:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae vel sola reducem me in patriam facit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam dum absque illa absum, omnes mihi labores viae,</l>
<l TEIform="l" part="N">Fuere quos caepi leves, praeterquam ea</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod mihi carendum erat. Deum oro maximum</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut nulla amori incidere possit calamitas.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam dum inter eundum, aliam rem ex alia cogito:</l>
<l TEIform="l" part="N">Meditatus sum multis egomet mecum modis.</l>
<pb id="s165" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Et sic esse arbitror: si cui data uxor est</l>
<l TEIform="l" part="N">Marito, ut nomen possidet, nisi Deum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nihil ei praestare uspiam. nam res ceterae</l>
<l TEIform="l" part="N">Humana quodammodo pararier solent</l>
<l TEIform="l" part="N">Industria: at sapiens uxor a solo est Deo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Talis cum sit mihi: laetor quoties huc domum</l>
<l TEIform="l" part="N">Conuertor. equidem hanc vitae meae prope unicum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Habeo solacium: probam, piam, integram,</l>
<l TEIform="l" part="N">Dei timentem patrii, aetate commodam:</l>
<l TEIform="l" part="N">Tum animo et forma bona, bonisque moribus:</l>
<l TEIform="l" part="N">Non turgidam, non inflatam fastu: sine</l>
<l TEIform="l" part="N">Munditia: ut vix similem credam usquam gentium</l>
<l TEIform="l" part="N">Reperiri posse feminam. Nam proh Deum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam rara merx est hodie mulier, quae proba:</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut obsequens probo marito in omnibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Viris aduersas esse aeque studium omnibus:</l>
<l TEIform="l" part="N">Consimilis pertinacia est, similis furor.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tum siqua paululum quid dotis attulit</l>
<l TEIform="l" part="N">Viro: continuo muliebri mundo studet:</l>
<l TEIform="l" part="N">Delicias quaerit, aurum, pallas, purpuram,</l>
<l TEIform="l" part="N">Vehicula, ancillas et pedisequas cupit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut interim nil dicam de aliis luxibus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nihil de lautitiis et opiparis cibis:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quibus illae in ocio segnes pasci: ac velut</l>
<l TEIform="l" part="N">Ocni asinae funiculum volunt arrodere:</l>
<l TEIform="l" part="N">Virosque ad paupertatem redigunt sumptibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Harum ego dissimilem quod nactus sum coniugem:</l>
<l TEIform="l" part="N">Beatum me iudico palam. sed hoc quid est?</l>
<l TEIform="l" part="N">Videon ego <name type="person" TEIform="name">Philergum</name>, currentem servulum</l>
<pb id="s166" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Huc advenire? is ipsus est: timeo miser,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam hic mihi rem nuntiet: operiar aliquantulum.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.02.04.02" n="2" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS III. Scena. II.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Philergus</name>, <name type="person" TEIform="name">Ioachimus</name>.</stage></head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">PRoh immortalem Deum, quae sit miseria, si haec non siet?</l>
<l TEIform="l" part="N">Tam repente quae circumuallat heram: ut inde emergier</l>
<l TEIform="l" part="N">Non possit, nisi Deus auxilium afferat huic, tanquam ex machina.</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoccine saeculum? o scelera, o genera sacrilega. IO. vae mihi?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid nam est, quod sic video turbatum <name type="person" TEIform="name">Philergum</name> servulum?</l>
<l TEIform="l" part="N">PH. Quos neque aetas? neque conditio: quos neque misericordia</l>
<l TEIform="l" part="N">Repressit: neque tot preces et tot profusae lacrimae:</l>
<l TEIform="l" part="N">Cui soli indigne per vim vitium offerre auderent senes.</l>
<l TEIform="l" part="N">IO. Non intelligo quid loquatur: accedam paulo propius.</l>
<l TEIform="l" part="N">PH. Ah me miserum, vix sum compos animi: ita aegritudine</l>
<l TEIform="l" part="N">Hac premor. nam quid quaeso potuisset fieri indignius.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam ut cui culpae sunt ipsi obnoxii, hanc in alios trans ferant?</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita ne comparatum esse istoc saeculum, atque haec tempora?</l>
<pb id="s167" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">IO. Mirum ni me absente turbae sint datae inter servulos</l>
<l TEIform="l" part="N">PH. Hodie mali homines bonos malos esse volunt. ut sibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Similes habeant: id ubi consequi nequeunt, odio premunt:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et quoquo modo eis damnum inferre parant, quos ipsi oderint.</l>
<l TEIform="l" part="N">IO. Dii immortales, quid nam ego credam homini evenisse huic mali?</l>
<l TEIform="l" part="N">PH. Scelerato quodcunque in mentem inciderit, uult: nec cogitat</l>
<l TEIform="l" part="N">Pravum an rectum sit, quod agat: nec metuit, ex incommodis</l>
<l TEIform="l" part="N">Alterius sua commoda comparet seu fraudibus et dolis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Seu calumniis et per consutas sycophantias.</l>
<l TEIform="l" part="N">IO. Miror quorsum evadat haec oratio: sed audiam.</l>
<l TEIform="l" part="N">PH. Mores nihil faciunt, nisi quod lubet: mentiri more fit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Petere honorem pro flagitio, more fit. IO. morem improbum.</l>
<l TEIform="l" part="N">PH. Circumducere argento homines, per mendacia et dolos,</l>
<l TEIform="l" part="N">More habet licentiam: vitiare teneras virgines,</l>
<l TEIform="l" part="N">Matronis honestis vim parare, solito more fit.</l>
<l TEIform="l" part="N">IO. More pessimo. PH. struere insidias immeritis more fit:</l>
<l TEIform="l" part="N">IO. More nequam. PH. vi opprimere innocentes passim, more fit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mores perduxere leges in potestatem suam.</l>
<pb id="s168" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Nam hodie publicum privatum est: et privatum publicum:</l>
<l TEIform="l" part="N">Sacrum hodie profanum est, et profanum sacrum. IO. res loquitur.</l>
<l TEIform="l" part="N">PH. verum hoc omnium miserrimum est, quod isti non licet</l>
<l TEIform="l" part="N">Remedium invenire morbo. nam ita sunt homines perditi:</l>
<l TEIform="l" part="N">(Praesertim quos fortunae iocus magna ad fastigia</l>
<l TEIform="l" part="N">Ex humili evexit, rerumque admovit gubernaculis)</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut nemo contra eos mutire ausit, nemo hiscere:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nisi quis velit omnes mortales inimicos capere. ac proin</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia assentari is quaestus nunc est uberrimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam nimio pluris quidam faciunt paucorum gratiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Hominum, quam saluti quod possit prodesse publicae,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed quid ista conqueror? cur non propero ut <name type="person" TEIform="name">Chelciam</name> herae</l>
<l TEIform="l" part="N">Parentem accersam? eique narrem haec omnia? IO. revocabo: mane</l>
<l TEIform="l" part="N">Heus <name type="person" TEIform="name">Philerge</name>, PH. hem quisquis es, sine me. IO. ego sum <name type="person" TEIform="name">Ioachimus</name>. PH. hem</l>
<l TEIform="l" part="N">Ubi is est? here salue: te ipsum iam diu desidero:</l>
<l TEIform="l" part="N">Te expecto: oppido opportune te obtulisti huc obuiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Here. IO. quid est? quid trepidas? satis hic omnia ex sententia?</l>
<l TEIform="l" part="N">PH. Utinam. IO. quid ais? PH. hei mihi. IO. quid est? quid ploras? eloquere.</l>
<l TEIform="l" part="N">PH. Peiore loco res esse non potest, quam in quo sita est.</l>
<pb id="s169" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">IO. perii. quare? PH. actum est. IO. quid istoc est? PH. interiimus funditus.</l>
<l TEIform="l" part="N">IO. Enecas, quamobrem? PH. non ausim dicere. IO. vah quid vetat:</l>
<l TEIform="l" part="N">IO. imperium tuum, quod in me habes. IO. quin ego tibi impero,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut quicquid id est dicas. PH. dicam igitur. IO. sed aperte. PH. sic. IO. cave</l>
<l TEIform="l" part="N">Quicquam me celes. PH. nihil prorsus: quando tibi sic lubet.</l>
<l TEIform="l" part="N">IO. Dic ergo. PH. ah here mi tua fama et <name type="person" TEIform="name">Susannae</name> vita in dubium</l>
<l TEIform="l" part="N">Pervenit. IO. quid? an aegrota est uxor? PH. non IO. an recte valet?</l>
<l TEIform="l" part="N">PH. Corpore quidem: sed animo male est. IO. quamobrem? PH. nescio.</l>
<l TEIform="l" part="N">IO. Quid nescis? PH. ah here mi, <name type="person" TEIform="name">Simeon</name> et <name type="person" TEIform="name">Midian</name>. IO. quid <name type="person" TEIform="name">Simeon</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Et <name type="person" TEIform="name">Midian</name>? PH. <name type="person" TEIform="name">Susannam</name> insimulant. IO. cuius nam rei. PH. malae.</l>
<l TEIform="l" part="N">IO. Cuius? PH. osculantem cum altero vidisse dictitant</l>
<l TEIform="l" part="N">IO. <name type="person" TEIform="name">Susannam</name>? PH. et amplexantem. IO. meam ne uxorem? PH. ita dictitant.</l>
<l TEIform="l" part="N">IO. Ubi nam? PH. in nostro horto. IO. quo cum <name type="person" TEIform="name">Philerge</name>? PH. cum adulescentulo.</l>
<l TEIform="l" part="N">IO. Perii. sed credin tu? PH. quid credam nescio: sed quod hic dies</l>
<l TEIform="l" part="N">A praetore indictus est nostrae familiae, istoc scio.</l>
<l TEIform="l" part="N">IO. Occidi. PH. adulterii ream agunt. IO. uxorem? PH. scilicet. IO. oppido</l>
<pb id="s170" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Interii. PH. sciebam aegre tibi id, ubi audivisses fore.</l>
<l TEIform="l" part="N">IO. Ego miser meis periculis sum per loca invia</l>
<l TEIform="l" part="N">Vectus, capitali periculo, per hostes plurimos</l>
<l TEIform="l" part="N">Me seruavi: saluus redii: nunc hic disperii miser.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid ago? quod remedium huic tam subito malo inveniam miser?</l>
<l TEIform="l" part="N">Adimit mihi animum aegritudo: <name type="person" TEIform="name">Philerge</name> tene me. PH. vis ne aquam</l>
<l TEIform="l" part="N">Tibi petam? IO. heu heu quid ex te audio? sumne apud me? aut ubi sum:</l>
<l TEIform="l" part="N">PH. <name type="person" TEIform="name">Simeonis</name> technas has esse tam scio, quam me vivere.</l>
<l TEIform="l" part="N">IO. Et ego <name type="person" TEIform="name">Susannae</name> innocentiam tam perspectam mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Tamque exploratam habeo, quam nomen egomet memini meum</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed ubi est uxor: PH. intus desidet plorans, lacrimans,</l>
<l TEIform="l" part="N">Eiulans, capillo passo, discessis genis. IO. age,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ingrediar, cetera ut intus perconter, quae volo: et simul</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut maestam consoler: et metum, in quo nunc est, auferam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu <name type="person" TEIform="name">Chelciam</name> socerum ad nos et socrum accersas illico.</l>
<l TEIform="l" part="N">Curre curriculo. dic adsint nobis absque omni mora.</l>
<l TEIform="l" part="N">Causam ubi rogarint ex te, cave eis quicquam dixeris.</l>
<pb id="s171" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.02.04.03" n="3" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS III. Scena III.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Philergus</name>.</stage></head>
<argument TEIform="argument"><head>Senar.</head></argument>
<lg met="sena" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">ABiit hic intro. proh immortalem Deum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam heri mei vicem me miseret optimi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Heraeque tantum ad eos devenisse hic mali.</l>
<l TEIform="l" part="N">Illance ne mulierem in suspicionem istius</l>
<l TEIform="l" part="N">Unquam venire criminis? quae tam colens</l>
<l TEIform="l" part="N">Mariti, tam studiosa fuit in omnibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Equidem hoc fore nunquam credidissem. sed animus</l>
<l TEIform="l" part="N">Redit: postquam in Deum refero fiduciam</l>
<l TEIform="l" part="N">Et spem meam, Nam is vindex innocentiae est</l>
<l TEIform="l" part="N">Et castitatis assertor certissimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Deinde multum confirmat me heri mei</l>
<l TEIform="l" part="N">Probus, et ab omni suspitione tam procul</l>
<l TEIform="l" part="N">Remotus animus. Decet enim omnes coniuges</l>
<l TEIform="l" part="N">Suis uxoribus ut non nimium, ita nec parum</l>
<l TEIform="l" part="N">Credere: semperque in illam partem tutius</l>
<l TEIform="l" part="N">Peccarier solet. nam <name type="person" TEIform="name">Sathanas</name> coniugii</l>
<l TEIform="l" part="N">Hostis, nulla re citius divellit animos</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam talibus sinistris suspicionibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed videon ad nos properantem cum coniuge</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Chelciam</name>? is est. mirum ni praesciverit</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliunde, quid sit negoti: ibo obuiam.</l>
<pb id="s172" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.02.04.04" n="4" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS III. Scena IIII.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Chelcias</name>, Anna, <name type="person" TEIform="name">Philergus</name>.</stage></head>
<argument TEIform="argument"><head>Octonarii Iambici.</head></argument>
<lg met="octo" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">QUid istoc negotii, mea coniux; quod tuas modo</l>
<l TEIform="l" part="N">Vicinas de nostra filia aliquid demurmurasse ais?</l>
<l TEIform="l" part="N">AN. Ah nescio mi vir: neque enim, quod sciebant, prodere</l>
<l TEIform="l" part="N">Volebant: omnes se excusare: omnes rumorem credere</l>
<l TEIform="l" part="N">Falsum. CH. demiror, quid siet, quorsumque evadat: sum in metu.</l>
<l TEIform="l" part="N">AN. Deum oro, ut det salutem et sanitatem nostrae familiae.</l>
<l TEIform="l" part="N">CH. Equidem nescio profecto: quid mihi animus praesagit mali.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed nolo rem diudicare prius, veri quam quid siet</l>
<l TEIform="l" part="N">Intelligam. <name type="person" TEIform="name">Philergum</name> huc optime. PH, ad te ibam. CH. quid nam est cedo?</l>
<l TEIform="l" part="N">PH. Herus orat, ut quam primum cum uxore tua venias. CH. quid est?</l>
<l TEIform="l" part="N">Satis ne salua sunt omnia? PH. ita spero quidem. CH. meus gener</l>
<l TEIform="l" part="N">Rediit? PH. modo. CH. incolumis? PH. etiam AN. saluus? PH. nihil in ipso mali</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut morbi aut aegritudinis deprehendere licuit mihi.</l>
<pb id="s173" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">AN. Laus sit Deo. nam quia heri non rediit: dici nequit, quibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego sollicita sim rebus. sed quid hera tua, mea filia?</l>
<l TEIform="l" part="N">PH. Valet. AN. satis ne commode? PH. satis. AN. nihil morbi est. PH. nihil</l>
<l TEIform="l" part="N">Prorsum. AN. quid <name type="person" TEIform="name">Beniamin</name>, meus nepos? PH. rectissime valet.</l>
<l TEIform="l" part="N">AN. Profecto nimis anxia fui. nam nocte illa, quae proxima</l>
<l TEIform="l" part="N">Praecessit, triste somniavi ac pene insolitum somnium.</l>
<l TEIform="l" part="N">CH. Quid somnii, mea uxor? AN. duo vetuli hirci sunt visi mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Perrumpere caulam filiae: et capellam impetere cornibus:</l>
<l TEIform="l" part="N">Cui ego balanti cum ferrem suppetias: forte ah altero</l>
<l TEIform="l" part="N">Hircorum sic laesa fui, ut oculos pene ambos amiserim.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc ad quam rem hoc dicam attinere somnium, non reperio.</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque hodie unquam potui ad coniecturam quaerendo evadere.</l>
<l TEIform="l" part="N">CH. Neque interest multum. Nam visa nocturna ita miris modis</l>
<l TEIform="l" part="N">Ludos hominibus faciunt; pavidos animos mortalium</l>
<l TEIform="l" part="N">Vanis timoribus opplent. sed dic tu mihi, quid sit, quod gener</l>
<l TEIform="l" part="N">Nos accersi voluit. PH. nescio. CH. non frustra est, cum socerum gener,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut filia accersit patrem. an nullum est commissum iurgium?</l>
<l TEIform="l" part="N">PH. Cur istoc rogitas? quando enim litem inter eos natam prius</l>
<pb id="s174" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Unquam audivisti? aut quando ille ivit ad te cum querimonia?</l>
<l TEIform="l" part="N">CH. Nunquam edepol: eoque magis miror, quid sit, quid velit gener:</l>
<l TEIform="l" part="N">Cur accersat. PH. iam propemodum scies, quid nam siet rei.</l>
<l TEIform="l" part="N">CH. Fortasse propudii suspectam habet. AN. non arbitror edepol</l>
<l TEIform="l" part="N">Mi <name type="person" TEIform="name">Chelcia</name>: aut si habet, non dubito, quin aquae amarae potibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Se liberare hac suspicione possit filia. CH. sin eam</l>
<l TEIform="l" part="N">Vitiatam dicat virginem? AN. tum pol signa hic habeo domi</l>
<l TEIform="l" part="N">Meae: quibus virginitatem eius intactam monstravero.</l>
<l TEIform="l" part="N">CH. Nisi <name type="person" TEIform="name">Philergus</name> sciat, quid sit, ego coniectura haud assequor.</l>
<l TEIform="l" part="N">AN. Obsecro te <name type="person" TEIform="name">Philerge</name>: istoc malum uti nobis facias palam.</l>
<l TEIform="l" part="N">PH. Malo ex ipsa resciscas filia. AN. <name type="person" TEIform="name">Philerge</name> mi, cedo:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et dissolue ocius me. nam nimis diu an imi pendeo.</l>
<l TEIform="l" part="N">PH. Profecto non est narrandi hic locus. AN. paulum morabimur.</l>
<l TEIform="l" part="N">PH. Ite intro: nam ambo vos expectant. CH. sequere me coniux mea.</l>
<pb id="s175" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrSS.02.05" n="5" type="act" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ACTUS IIII.</head>
<div3 id="FrSS.02.05.01" n="1" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Scena I.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Midian</name>.</stage></head>
<argument TEIform="argument"><head>Octonarii Iamb.</head></argument>
<lg met="octo" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">ENimvero <name type="person" TEIform="name">Midian</name> nihil loci est segnitici, neque</l>
<l TEIform="l" part="N">Socordiae. nam quantum ex hoc vicino intellexi modo,</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Ioachimus</name>, quem domum rediisse ait, suam uxorem studet</l>
<l TEIform="l" part="N">Defendere: neque suspicionem ullam admittit: neque credere</l>
<l TEIform="l" part="N">Cuiusquam hominis criminibus animum induxit: haec sententia est</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae si non astu providetur, me aut socium pessumdabit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque enim autoritate vel opibus, quam nos pollet minus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Metus est, ne viribus simus aliquando inferiores reis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tum autem <name type="person" TEIform="name">Chelciam</name> valde timeo, providum et catum senem:</l>
<l TEIform="l" part="N">Cui verba dare difficile est. et quia crimen deferimus novum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Atque insolens, in dubium veniet nostra, procul dubio, fides.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam spectatum exemplum pudicitiae est, et continentiae</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Susanna</name>: neque quisquam de ea facile hoc crimen suspicabitur.</l>
<pb id="s176" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Accedit ad hoc incommodum favor nostrorum Iudicum:</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui saepe propter misericoridam indulgere solent reo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae actori propter inuidiam adimunt. sin eo veniat, fides</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut iureiurando obfirmanda, metuo collegam, ut male</l>
<l TEIform="l" part="N">Substet: quamquam confido fore, ut iniuratis praestent fidem.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.02.05.02" n="2" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS IIII. Scena. II.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Sichar</name>, <name type="person" TEIform="name">Midian</name>.</stage></head>
<argument TEIform="argument"><head>Senarii.</head></argument>
<lg met="sena" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">MErito tibi <name type="person" TEIform="name">Hirame</name> gratias ago, teque amo:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod voti compotem me feceris mei:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et nummos comparaveris: quibus ego ius</l>
<l TEIform="l" part="N">Meum obtimeam. nunc huc venio: an istum senem</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Midianem</name> conspicer: eccum prehendam pallio.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Quis properantem me vellicat? SI. ego sum. MI. quid est?</l>
<l TEIform="l" part="N">Si. Redeo ad te, mi Domine, sicut heri iusseras.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mi. Vah nunc demum, ubi bonae occasiones perierint.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cur passus? ubi eras? Si. atqui celerius tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Adesse non potui. Mi. vigilare oportuit:</l>
<l TEIform="l" part="N">Non in multam lucem destertere. plus obest</l>
<pb id="s177" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Negotioso, quam prodest somnus. SI. hei mihi:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid oportuit vigilare, qui somnum meis</l>
<l TEIform="l" part="N">Oculis hac nocte non vidi? dum enim tribus</l>
<l TEIform="l" part="N">Siclis acquirendis operam do sedulam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Prope totum curriculo pererravi oppidum.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Num comparasti ergo tres siclos? SI. scilicet.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Numquid dabis pro iure mutui? SI. accipe, hem:</l>
<l TEIform="l" part="N">Lectum est: conveniet numerus, quantum petieras.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Age nunc monstrabo viam: qua ius ores tuum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tribunum plebis nostin? SI. non hercle. MI. at domum</l>
<l TEIform="l" part="N">Ubi habitat? SI. neutiquam. MI. faciam igitur, ut scias.</l>
<l TEIform="l" part="N">Platea hac recta praeterito sursum: ubi</l>
<l TEIform="l" part="N">Eo veneris, macellum est: id ibi ad dexteram</l>
<l TEIform="l" part="N">Relinquito; et per angiportum transeas.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Quo nam? MI. per angiportum: intelligis <name type="person" TEIform="name">Sichar</name>?</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Intelligo: ad macellum. sic puto, dixeras.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Illud relinque ad dexteram. SI. sic dixeras.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Et angiportum transi. SI. perge: intelligo.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Ubi angiportum transieris, lata area</l>
<l TEIform="l" part="N">In proximo patebit: in hanc curre mediam:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ibique circumspicito. SI. quid tum postea?</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Vicum, quem videris longissimum, pete:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ac totum celeriter percurrito. SI. probe.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Ubi finem attigeris, ad sinistram vertitor.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Quomodo dixisti de longo vico oppidi?</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Nimium stupidus nimiumque oblivio sus es:</l>
<l TEIform="l" part="N">Putan, me eandem rem dicturum centies?</l>
<pb id="s178" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">SI. De vico, quod dixti, non recte intelligo.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. In area, ad quam ex angiportu veneris</l>
<l TEIform="l" part="N">Longissimum quem conspicies vicum oppidi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Eum percurrito. SI. quid dem? MI. postquam ad finem loci</l>
<l TEIform="l" part="N">Perveneris, ad sinistram te conuertito.</l>
<l TEIform="l" part="N">Illic domum videbis obuiam, rubris</l>
<l TEIform="l" part="N">Valuis et ianua viridi, ea domus erit,</l>
<l TEIform="l" part="N">In qua tribunus plebis habitat: qui tua</l>
<l TEIform="l" part="N">Negotia confecta tibi reddet hac die.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Eo. MI. vide, ne somnolentus rem geras,</l>
<l TEIform="l" part="N">Neu stertas. nam si tempus commodum semel</l>
<l TEIform="l" part="N">Se subterduxerit: post nunquam adipiscier</l>
<l TEIform="l" part="N">Quadrigis albis licet. SI. Eo:vale. MI. vale.</l>
<l TEIform="l" part="N">Amovi commode hunc hominem: argento insuper</l>
<l TEIform="l" part="N">Emunxi incautum. nam verba sibi a me dari</l>
<l TEIform="l" part="N">Non animadvertit. sic tractare istos decet,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui lites quaerunt: et foro uti nesciunt.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc ibo, ut provisam ubi meus collega sit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod nusquam apparet. videon egressum foras?</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.02.05.03" n="3" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS IIII. Scena III.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Simeon</name>, <name type="person" TEIform="name">Midian</name>.</stage></head>
<argument TEIform="argument"><head>Senarii.</head></argument>
<lg met="sena" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">UBi ego nunc <name type="person" TEIform="name">Midianem</name> requiram? aut qua viae</l>
<l TEIform="l" part="N">Insistam? nihil est, quod malim, quam ipsum obuiam</l>
<pb id="s179" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Mihi, mea ut cum illo consilia communicem.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Et mihi quidem quotidie augescit magis</l>
<l TEIform="l" part="N">Tui audiendi desiderium et cupiditas.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Sed eccum: salue mi <name type="person" TEIform="name">Midian</name>. MI. salue edepol</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>; ecquid dormivisti commode</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut somniasti hac nocte? SI. quorsum istuc rogas?</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Quia inusitatum sominavi ego somnium.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Quod somnium? MI. a puero quodam tenellulo</l>
<l TEIform="l" part="N">Visus sum lapidibus peti in densissima</l>
<l TEIform="l" part="N">Populi turba, et nos ambos saxis obrui.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Male pereas cum somnio tuo <name type="person" TEIform="name">Midian</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed qua cum dormivisti? SI. vah, qua cum rogas?</l>
<l TEIform="l" part="N">Qua cum est animo meo lubitum. SI. non cum tuae</l>
<l TEIform="l" part="N">Ancilla? MI. minime. an enim tu me adeo stipitem</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut truncum censes esse, qui, tot feminis</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi in domo mea obuiis, cum sordida</l>
<l TEIform="l" part="N">Seruorum amica in uno lectulo accubem:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae tibi olet stabulum et hircum, et sessibulum merum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cuius ego <reg orig="obulo" TEIform="reg">obolo</reg> uno septem noctes non emam.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Sed uxor tua quid agit? MI. anus mea foetida:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam nuper duxi tam locupletem viduam? SI. ea</l>
<l TEIform="l" part="N">Ipsa ut valet? MI. quid rogitas? plusquam ego volo.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Bene hercle est illam tibi valere et vivere.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Credo hercle te gaudere, si quid mihi mali est.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Omnibus amicis. quod mihi est, cupio esse idem.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Tum pol ego essem tecum spado. SI. ludos facis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam haud hoc volebam, quin tu hoc mihi respondeas</l>
<l TEIform="l" part="N">Velim: tua uxor quid agit? MI. immortalis est:</l>
<l TEIform="l" part="N">Vivit, victuraque est. SI: bene hercle nuntias:</l>
<pb id="s180" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">SI. De vico, quod dixti, non recte intelligo.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. In area, ad quam ex angiportu veneris</l>
<l TEIform="l" part="N">Longissimum quem conspicies vicum oppidi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Eum percurrito. SI. quid dein? MI. postquam ad finem loci</l>
<l TEIform="l" part="N">Perveneris, ad sinistram te conuertito.</l>
<l TEIform="l" part="N">Illic domum videbis obuiam, rubris</l>
<l TEIform="l" part="N">Valuis et ianua viridi, ea domus erit,</l>
<l TEIform="l" part="N">In qua tribunus plebis habitat: qui tua</l>
<l TEIform="l" part="N">Negotia confecta tibi reddet hac die.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Eo. MI. vide, ne somnolentus rem geras,</l>
<l TEIform="l" part="N">Neu stertas. nam si tempus commodum semel</l>
<l TEIform="l" part="N">Se subterduxerit: post nunquam adipiscier</l>
<l TEIform="l" part="N">Quadrigis albis licet. SI. Eo: vale. MI. vale.</l>
<l TEIform="l" part="N">Amovi commode hunc hominem: argento insuper</l>
<l TEIform="l" part="N">Emunxi incautum. nam verba sibi a me dari</l>
<l TEIform="l" part="N">Non animadvertit. sic tractare istos decet,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui lites quaerunt: et foro uti nesciunt.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc ibo, ut provisam ubi meus collega sit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod nusquam apparet. videon egressum foras?</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.02.05.04" n="4" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS IIII. Scena IIII.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Simeon</name>, <name type="person" TEIform="name">Midian</name>.</stage></head>
<argument TEIform="argument"><head>Senarii.</head></argument>
<lg met="sena" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">UBi ego nunc <name type="person" TEIform="name">Midianem</name> requiram? aut qua via</l>
<l TEIform="l" part="N">Insistam? nihil est, quod malim, quam ipsum obuiam</l>
<pb id="s181" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Mihi, mea ut cum illo consilia communicem.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Et mihi quidem quotidie augescit magis</l>
<l TEIform="l" part="N">Tui audiendi desiderium et cupiditas.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Sed eccum: salue mi <name type="person" TEIform="name">Midian</name>. MI. salue edepol</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>: ecquid dormivisti commode</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut somniasti hac nocte? SI. quorsum istuc rogas?</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Quia inusitatum sominavi ego somnium.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Quod somnium? MI. a puero quodam tenellulo</l>
<l TEIform="l" part="N">Visus sum lapidibus peti in densissima</l>
<l TEIform="l" part="N">Populi turba, et nos ambos saxis obrui.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Male pereas cum somnio tuo <name type="person" TEIform="name">Midian</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed qua cum dormivisti? SI. vah, qua cum rogas?</l>
<l TEIform="l" part="N">Qua cum est animo meo lubitum. SI. non cum tua</l>
<l TEIform="l" part="N">Ancilla? MI. minime. an enim tu me adeo stipitem</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut truncum censes esse, qui tot feminis</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi in domo dea obuiis, cum sordida</l>
<l TEIform="l" part="N">Seruorum amica in uno lectulo accubem:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae tibi olet stabulum et hircum, et sessibulum merum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cuius ego <reg orig="obulo" TEIform="reg">obolo</reg> uno septem noctes non emam.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Sed uxor tua quid agit? MI. anus mea foetida:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam nuper duxi tam locupletem viduam? SI. ea</l>
<l TEIform="l" part="N">Ipsa ut valet? MI. quid rogitas? plusquam ego volo.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Bene hercle est illam tibi valere et mihi mali est.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Credo hercle te gaudere, si. quid mihi mali est.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Omnibus amicis. quod mihi est, cupio esse idem.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Tum pol ego essem tecum spado. SI. ludos facis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam haud hoc volebam, quin tu hoc mihi respondeas</l>
<l TEIform="l" part="N">Velim: tua uxor quid agit? MI. immortalis est:</l>
<l TEIform="l" part="N">Vivit, victuraque est. SI: bene hercle <corr sic="muncias" resp="transcriber" TEIform="corr">nuntias</corr>:</l>
<pb id="s182" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Deumque oro, ut vitae tuae superstes suppetat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mi. Dum tecum nupta sit. SI. habeas, ut nactus es.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed sein, quid te velim? Mi. sciam, ubi mihi dixeris.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si. Hic dictus est dies nostris perduellibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mi. Certo? Si. certo quidem. nam heri <name type="person" TEIform="name">Susannae</name> dicam</l>
<l TEIform="l" part="N">Impegit <name type="person" TEIform="name">Cleophas</name>, atque hunc indixit diem</l>
<l TEIform="l" part="N">Mulieri ac toti familiae. Mi. ab mi <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Vide, ne quid committamus hodie, quod in</l>
<l TEIform="l" part="N">Nostrum caput redundet. nam <name type="person" TEIform="name">Ioachimum</name>, heri</l>
<l TEIform="l" part="N">Huc qui rediit, ut <name type="person" TEIform="name">Susannae</name> causam asserat,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nosti: et qui vir sit, non te clam est. Si. mi <name type="person" TEIform="name">Midian</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Instructa sunt mihi corde consilia omnia:</l>
<l TEIform="l" part="N">Modo tu videas accusandus ne quid sies.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mi. Ego ne? Si. etiam. MI. quamobrem? SI. quia nimis male</l>
<l TEIform="l" part="N">Metuo, ne deseras me: atque in eadem ut sies</l>
<l TEIform="l" part="N">Idem sententia. Mi: ridiculum est, <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Istuc me commoneri: quasi minor mea</l>
<l TEIform="l" part="N">Res, quam tua, agatur: si quid eveniat mali.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quapropter neutiquam haec res libi neglectui.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si. At si inficias ibit, iurandum utrique erit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mi. Sit sane. quid tum postea? Si. vah, quid rogas?</l>
<l TEIform="l" part="N">Audacia usu est nobis inuenta et dolis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mi. Quiesce. affirmabo constanter <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si Si tu istam, <name type="person" TEIform="name">Midian</name>, animi firmitudinem</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc <corr sic="obiines" resp="transcriber" TEIform="corr">obtines</corr>, salui sumus. Mi. quid ni obtineam?</l>
<l TEIform="l" part="N">Si. Equidem nullum ego frugi aut bonum hominem censeo,</l>
<pb id="s183" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Nisi qui et bene et male facere tenet. bonum hominem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Cui pectus sapit, ut versipellis sit, decet:</l>
<l TEIform="l" part="N">Malos ut hominum animos sic habeat cognitos:</l>
<l TEIform="l" part="N">Bonisque sit bonus, et malis iudex malus:</l>
<l TEIform="l" part="N">Utrumque, cum res ita tulerit: vin amplius?</l>
<l TEIform="l" part="N">Mi. Nihil. nam consilium mihi tuum perplacet:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et mihi sententia est eadem plane. Si. vide.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mi. Laudabis: sat scio. Si. siquidem constans eris.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mi. Nae illa illud cum malo fecit suo, non meo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam mihi nemo quicquam posthac credat: nisi</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego illam exemplis perdam plurimis malis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si. Ego faxo, haud dicat nactam, quem derideat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Adulterii ream agam; osculatam cum altero</l>
<l TEIform="l" part="N">Dicam, amplexatam, fornicatam: atque omnia</l>
<l TEIform="l" part="N">Confingam, quod erit mihi bonum atque commodum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mi. Tace sis. Si. quid est? Mi. <name type="person" TEIform="name">Cleopham</name> advenientem conspicor:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nisi me fallunt oculi. Si. certe is ipsus est:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ei cum ipsa <name type="person" TEIform="name">Saraius</name> nomenclator popli,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nec non et iudices. Mi. quid nunc agemus? Si. huc</l>
<l TEIform="l" part="N">Cedemus, ad istud ostium praetorii,</l>
<l TEIform="l" part="N">Atque illic opperiemur, Ni. modo rumpant moras,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam nil magis opto videre, quam necem hostium.</l>
<pb id="s184" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">ACTUS. IIII.</l>
<l TEIform="l" part="N">Scena. IIII.</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Cleophas</name>, Praetor, Iudices, <name type="person" TEIform="name">Midian</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Simeon</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Octonarii Iambici.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid hoc rei esset quamobrem vos huc convenire iusserim,</l>
<l TEIform="l" part="N">Id dixi vobis Iudices: et vos meminisse adhuc probe,</l>
<l TEIform="l" part="N">Non est dubium. IV. Commeminimus omnia: nempe huius mulierculae</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Susannae</name> gratia: quae in hac habitat prope vicinia.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Ea res est. IV. hanc <name type="person" TEIform="name">Midian</name> et <name type="person" TEIform="name">Simeon</name> duo collegae iudices</l>
<l TEIform="l" part="N">Propudii insimulant: eiusque hodie accusabunt ipsam in foro.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Rem omnem tenetis. IV. nunc tu nostram operam requiris iudicum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut in inquirendo scelere nostrum officium praestemus tibi:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et veritate cognita malum tollamus, ab <name type="nation" TEIform="name">Israel</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Meministis memoriter. IV. quid ni meminerimus ea, quae decet?</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Proh <name type="myth" TEIform="name">Iuppiter</name>, ut tarde incedunt senes; vix ante meridiem</l>
<pb id="s185" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Huc advenient. SI. aetate tardiores sumus omnes senes.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. At ego mihi reiuvenescere hodie visus sum. SI. per somnium?</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Vah ludibrio me habes. CL. nunc tu Dati procurre huc celeriter:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et <name type="person" TEIform="name">Susanna</name> ut statim assit cum marito <name type="person" TEIform="name">Ioachimo</name>, vide.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nos interim hanc intremus curiam: dum veniant; sequimini.</l>
<l TEIform="l" part="N">IV. Ehodum <name type="person" TEIform="name">Cleopha</name>, non lictores missi sunt: qui hanc adulteram</l>
<l TEIform="l" part="N">Vinctam adducant? CL. non. IV. cur istuc? CL. quia territare nolui.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Siccine oportet senes ire in rebus tumultuariis?</l>
<l TEIform="l" part="N">Si. Servile est festinantem currere, qui senatus columen est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mi. At hi gradus mihi videntur cribro pollinario</l>
<l TEIform="l" part="N">Succreti: adeo subtiles sunt. SI. sic mos est ferme <corr sic="iudidicum" resp="transcriber" TEIform="corr">iudicum</corr>:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut nemo nostrum alterius causa suos disrumpat ramices.</l>
<l TEIform="l" part="N">IV. Quid vero ages, si elabatur? CL. non puto. nam <name type="person" TEIform="name">Ioachimus</name> suam</l>
<l TEIform="l" part="N">Sese adducturum coniugem, cum socero, et socru, et liberis</l>
<l TEIform="l" part="N">Hodie promisit. IV. numnam et ille suspicatur quid mali?</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Nil prorsus de sua, ut audio. IV. vide ne verba det tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Impudenti. CL. homo probus et: nihil ab illo metuendum erit mali.</l>
<pb id="s186" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">IV. Dum fraudulenter non agat, ut uxorem effugio liberet.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Frustra hoc timetis Iudices: tanta est hominis fiducia:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam in uxoris suae innocentiam vir frugi collocat.</l>
<l TEIform="l" part="N">IV. Quid tum postea? CL. cur vi nobis agendum, ubi vi nihil est opus?</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Hos iudices te pridie conduxisse huc oportuit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam tarditate cocleam superant, aut corbitam in mari</l>
<l TEIform="l" part="N">Placido et tranquillo. SI. nimium tu urges. MI. saltem attrepidarent parum.</l>
<l TEIform="l" part="N">IV. Sin os tibi sublinatur. CL. tum me id fiat periculo:</l>
<l TEIform="l" part="N">Duntaxat huic parcamus familiae: ne quid saevi prius,</l>
<l TEIform="l" part="N">In quemquam statuamus, quam causae fiat cognitio. IV. probe.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Nam summum ius summa est plerunque iniuria. IV. verissime.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed hoc miramur <name type="person" TEIform="name">Cleopha</name>, unde ista viro sit confidentia.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam <name type="person" TEIform="name">Midianes</name> aut <name type="person" TEIform="name">Simeon</name> ut propudii insimulent quempiam</l>
<l TEIform="l" part="N">De nihilo; nobis non fit verisimile. namque ambo senes,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ambo sunt iudices: ambo <name type="person" TEIform="name">Ioachimo</name> benevoli: nihil</l>
<l TEIform="l" part="N">In hac re dubitari potest. CL. praeiudicia mihi haud placent.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam pars altera ut itidem audiatur, ipsa ratio postulat:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et aequitas iubet. MI procedamus hominibus his obuiam.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Sed eccos obuios actores: contra tollamus gradum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ehem <name type="person" TEIform="name">Midian</name> satue. MIi salue edepol. CL. et tu bone <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>.</l>
<pb id="s187" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">SI. Et tu bone <name type="person" TEIform="name">Cleopha</name>. MI. et vos omnes saluete una iudices.</l>
<l TEIform="l" part="N">IV. Habemus gratias. sed quid agitur <name type="person" TEIform="name">Midian</name>? MI. statur fere</l>
<l TEIform="l" part="N">Ad hunc modum, et cessatur strenue? IV. cur non ingredimini</l>
<l TEIform="l" part="N">Hanc curiam? MI. non licet hodie. IV. quamobrem <name type="person" TEIform="name">Midian</name>? cedo.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Quia accusatum venimus, non iudicatum maleficos.</l>
<l TEIform="l" part="N">IV. Recte. sed ubi sunt malefici? CL. mox affuturos arbitror.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Et ego, nisi me fallunt oculi, eminus venientes conspicor:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et Datis praecurrit. CL. sic equidem iusseram. MI. tardigradi</l>
<l TEIform="l" part="N">Sunt. IV. minime mirum: adeo impediti sunt: et puerorum gregem</l>
<l TEIform="l" part="N">Ducunt secum. nunc quod erit factu proximum: vos iudices</l>
<l TEIform="l" part="N">Haec occupate subsellia: ego huic puteali insideo. MI. eho tu</l>
<l TEIform="l" part="N">An non videtur peplo velata mulier? SI. immo <name type="person" TEIform="name">Midian</name>:</l>
<l TEIform="l" part="N">Vix poterit conspici. MI. at ego videndae eius cupidine</l>
<l TEIform="l" part="N">Etiamnum ardeo: quando potiundae illius copia non fuit.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Ego laruam illi curabo detrahi, MI. quaeso operam des probe.</l>
<pb id="s188" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.02.05.05" n="5" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS IV. Scena V.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Ioachimus</name>, <name type="person" TEIform="name">Susanna</name>, <name type="person" TEIform="name">Chelcias</name>, Anna.</stage></head>
<argument TEIform="argument"><head>Octonarii et senarii mixti.</head></argument>
<lg met="sena" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">NEque tu d signi virginatis quicquam commemores velim</l>
<l TEIform="l" part="N">Mea mater: neque tu coniux de aquae amarae istis potibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Quicquam. nam sicut incorruptam accepi iam olim virginem:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita hactenus incorruptam habui, meque habiturum spero. Proin</l>
<l TEIform="l" part="N">Bono animo es mea coniux. bona conscientia mille testibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Praevalet. SU. ego certe, quae mihi sum conscia, hoc certo scio,</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque me fecisse turpe quicquam, mi vir: neque cordi meo</l>
<l TEIform="l" part="N">Quemquam esse cariorem te coniuge meo, optimo viro.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam te maritum solum semper feci maximi: tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Morigera fui, ut scis, rebus omnibus. IO. novi isthaec omnia:</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Tibi meum animum, corpus, atque omnem vitam concredidi</l>
<l TEIform="l" part="N">IO. Scio: et propterea te hortor, ut quieta sis: neque trepides.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. An ulla de me orta est unquam querimonia? IO. nulla per <rs type="myth" n="Iuppiter" TEIform="rs">Iovem</rs></l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Ego quam fideli animo, et benigno et morigero te erga siem</l>
<pb id="s189" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Vere memorare possum, si velim; ni te scire arbitrer.</l>
<l TEIform="l" part="N">IO. Ah quorsum isthaec? quasi tuae fidei unquam possim obliviscier?</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Per hanc igitur, mi vir, te dexteram oro, et per genium tuum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Per communes hos liberos obtestor te, teque obsecro,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne deseras, neu me abs te segreges. IO. hem egone istuc queam</l>
<l TEIform="l" part="N">Conari? egone te immeritam sic periclitarier sinam?</l>
<l TEIform="l" part="N">Non faciam? CH. haud sane vereor; si in te solo sit situm gener:</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed vim ut ferre queas. nam quid non audebunt filii <name type="person" TEIform="name">Belial</name>?</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Ah mi pater, hoc ipsum est, quod me angit maxime: licet bona</l>
<l TEIform="l" part="N">Sim conscientia suffulta, tanquam muro aheneo.</l>
<l TEIform="l" part="N">IO. Piorum perfugium omne positum est in Deo. qua, re nihil</l>
<l TEIform="l" part="N">Timeo <name type="person" TEIform="name">Beliales</name>: qui piis nihil nocent.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Sperat quidem animus: sed quo eveniat, in manu</l>
<l TEIform="l" part="N">Dei est: cui etsi fido maxime: tamen</l>
<l TEIform="l" part="N">Tuae quoque me commendo et committo fidei:</l>
<l TEIform="l" part="N">Teque oro, in hac re ut adiutor mihi sies:</l>
<l TEIform="l" part="N">Te mihi patronum cupio mi vir, te patrem:</l>
<l TEIform="l" part="N">Emoriar: si non extra hanc noxam inuenta fuero.</l>
<l TEIform="l" part="N">IO. Noli metuere, una tecum bona et mala</l>
<l TEIform="l" part="N">Tolerabimus. AN. nihil rerum omnium est:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod malim, quam me hoc falso suspicarier.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Quid suspicaris, mea mater? AN. ne idem tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Eveniat, quod <name type="person" TEIform="name">Nabotho</name> olim immeritissimo.</l>
<pb id="s190" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Nam et ille innocens, et ab omni culpa semotissimus:</l>
<l TEIform="l" part="N">Tamen inuenti sunt filii duo <name type="person" TEIform="name">Belial</name>: qui criminis</l>
<l TEIform="l" part="N">Insimularent falsissimi; et testarentur mendacium</l>
<l TEIform="l" part="N">Periurio. IO. meliora mater de nostris sperabimus</l>
<l TEIform="l" part="N">Hostibus; ut quos aetas et conditio a tanto hoc deterreat</l>
<l TEIform="l" part="N">Scelere et flagitio. SU. ah frustra: quando in horto se mendacium</l>
<l TEIform="l" part="N">Testaturos aperte et absque omni rubore dixerant.</l>
<l TEIform="l" part="N">IO. Testentur: at mendacio semper praepollet veritas.</l>
<l TEIform="l" part="N">AN. Imo <name type="person" TEIform="name">Ioachime</name> mi, haud raro vita et salus insontium,</l>
<l TEIform="l" part="N">In extremum discrimen ducitur, per fraudes et dolos</l>
<l TEIform="l" part="N">Unius nequam sycophantae. Nam quid summo evenerit</l>
<l TEIform="l" part="N">Sacerdoti <name type="person" TEIform="name">Abimeleco</name> propter <name type="person" TEIform="name">Doegi</name> mendacia,</l>
<l TEIform="l" part="N">Id notius est, quam ut commemorari oporteat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Atque adeo nunc timeo misera quorsum evadant insomnia.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam hi duo senes, duo illi sunt hirci: qui filiam meam</l>
<l TEIform="l" part="N">In horto, ceu teneram capellam adorti sunt, sat perfide.</l>
<l TEIform="l" part="N">IO. Spes omnis in Deum revocanda est. sed properemus interim:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam iudices expectant: et Praetor tribunali insidet.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. <name type="person" TEIform="name">Thamar</name> <name type="person" TEIform="name">Beniaminem</name> meum asserua probe: et sequere ilicet.</l>
<pb id="s191" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.02.05.06" n="6" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS IIII. Scena VI.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Cleophas</name>, <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>, <name type="person" TEIform="name">Midian</name>, <name type="person" TEIform="name">Susanna</name>, Iudices.</stage></head>
<argument TEIform="argument"><head>Octonarii.</head></argument>
<lg met="octo" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">COncedite ad dextram putealis vos actores duo senes.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Illic erimus, ubi iusseris. CL. tu Dati <name type="person" TEIform="name">Susannam</name> ad latus</l>
<l TEIform="l" part="N">Sinistrum huc sistito: ceteri extra saepta illinc maneant volo:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nequis pedem inferat: non vocem emittat, nisi sententiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Rogatus fuerit: qui contra fecerit, ei multa quindecim</l>
<l TEIform="l" part="N">Siclorum continuo irrogabitur? SI. unum te liceat prius</l>
<l TEIform="l" part="N">Monere tamen. CL. quid nam? SI. velamen ut auferas huic mulieri.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Quamobrem? SI. quia videndum, sit ne ea, quam volumus, an quaepiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Ancillularum ab ea subornata. CL. haud crediderim per <rs type="myth" n="Iuppiter" TEIform="rs">Iovem</rs>.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. At ego iuraverim. nam mille sunt mulierum astutiae:</l>
<l TEIform="l" part="N">Mille artes; quibus imponunt versipelles imprudentibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nec mihi dubium est ullum: quin si detecta fronte sit, statim</l>
<l TEIform="l" part="N">Ex ipso uultu crimen se prodat. age tu peplum ocius</l>
<l TEIform="l" part="N">Hinc amove: ut quae sis videamus. SU. ah quid mihi molestus es?</l>
<l TEIform="l" part="N">Matronam non decet aperto uultu versari in publico.</l>
<pb id="s192" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Mi. Ut honesta est meretrix. an nullam subornasti in tuum locum?</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Omitte ipsam: et tu <name type="person" TEIform="name">Susanna</name> peplum dimove. nam nihilo eris</l>
<l TEIform="l" part="N">Inhonestior. SU. age, quando ita vis praetor, fiat quod me iubes</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Nunc postquam reseratae sunt aures Iudicum: quod commodo</l>
<l TEIform="l" part="N">Fiat publico: et inquirendo vero conducat maxime:</l>
<l TEIform="l" part="N">Agite senes: dicite palam quid criminis haec admiserit</l>
<l TEIform="l" part="N">Mulier: sed sine fraude ac dolo actionem vestram intendite.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si. Omnino. nam si ullibi apertus animus, certe hic requiritur.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Dic tu ergo prior <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>, et dic omissis vocum ambagibus:</l>
<l TEIform="l" part="N">More <name type="nation" TEIform="name">Attico</name>. Si. dicam. sed hoc primum mihi credatis velim,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nihil a me cuiusquam odio, nihil inuidia, sed studio rei,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et veritatis omnia dici. CL. ita quidem fieri condecet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si. Hesterno igitur die, cum in <name type="person" TEIform="name">Ioachimi</name> horto per meridiem</l>
<l TEIform="l" part="N">Obambularemus, captaturi arborum umbras; forte ibi</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Susanna</name> haec cum duabus ancillis hortum intrat. nos procul</l>
<l TEIform="l" part="N">Ex angulo prospicimus: mirari quid comitatus velit:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid acturae mulierculae. ibi <corr sic="haee" resp="transcriber" TEIform="corr">haec</corr> continuo adornat, ut lavet:</l>
<l TEIform="l" part="N">Puellas et pedisequas removet, ne qui adessent arbitri.</l>
<l TEIform="l" part="N">Foras simul omnes proruunt: ipsa foribus obdit pessulum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Interea dum latemus nos illic sub arbore: intervenit</l>
<pb id="s193" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Quidam adolescens forma eximia et specie bona: ut nihil supra.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nos conspicamur eminus: obseruamus quid rei gerat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Continuo in gremium meretricis sese recipit: manum in sinum</l>
<l TEIform="l" part="N">Inserit: illa illum amplexari, osculari. cetera prohibet</l>
<l TEIform="l" part="N">Me vestra dignitas. ubi vero de improviso mulieri</l>
<l TEIform="l" part="N">Interuentum est, illico adolescens confert se in pedes: fugam</l>
<l TEIform="l" part="N">Ornat: per posticum elabitur: nec nos comprehendere potuimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam adolescens ille erat valentior. quem cum prehenderem:</l>
<l TEIform="l" part="N">Pene exposuisset me cubito. verum qui nan esset scire non</l>
<l TEIform="l" part="N">Potuimus: neque quicquam ex adultera illa veri exculpere.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nanque diu interrogata cum esset, nihil respondere potuit:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne gry quidem: sed muta et elinguis fuit. quid verbis opus?</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc certo scitote patres <name type="nation" TEIform="name">Hebraei</name>; quicquid ego dixerim,</l>
<l TEIform="l" part="N">Pro atrocitate et magnitudine rei dictum esse id minus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod igitur aequum est et iustum, petimus a vobis Iudices:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut exemplum statuatis in hac adultera: lex uti iubet:</l>
<l TEIform="l" part="N">Malumque tollatis ab <name type="nation" TEIform="name">Israel</name>: ne nobis idem accidat,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod olim Beniamitis: qui probrum hoc impune reliquerant.</l>
<pb id="s194" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">CL. Grave hoc est et memorabile flagitium: si vera dicitis</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Neque divini, neque humani quicquam mihi credatis velim:</l>
<l TEIform="l" part="N">Si huius rei mendacem inveneritis. MI. idem et ego loquor.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam <corr sic="quiquid" resp="transcriber" TEIform="corr">quidquid</corr> hic dixit, contestor dictum id esse verissime.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Aequum tamen erit, ut ipsam quoque, quid dicat, quid respondeat,</l>
<l TEIform="l" part="N">Prius audiamus. MI. frustra. nam ut mulier perfrictae frontis est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Negabit, sat scio. CL. videamus, quid tamen dictura sit.</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Susanna</name>, cuius probri accuseris, audivisse te puto:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid respondes? nam inauditum damnare oportet neminem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Age loquere. SU. Ah mi Praetor, et vos o reverendi iudices:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid agam, aut quo me vertam, equidem nescio. nam praesidia omnia,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae reorum fuerant, actor uterque praeoccupavit: et fidem</l>
<l TEIform="l" part="N">Meam, meumque pudorem suspectum fecit. veruntamen</l>
<l TEIform="l" part="N">Quia mihi conscia sum a me culpam hanc esse procul: pauca eloquar:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae ut vos <corr sic="pueri" resp="printer" TEIform="corr">pari</corr></l>
<l TEIform="l" part="N"> aequanimitate audiatis: qua senes duos</l>
<l TEIform="l" part="N">Audivistis, subnixe rogo. Nam longe aliter se res habet:</l>
<pb id="s195" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">MI. Hi sunt meretricum mores, ut quod sunt, nolint viderier.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Principio, quod de horto dicunt, et amandatis arbitris,</l>
<l TEIform="l" part="N">Id verum est, iudices: sed eo factum esse a me, quod hi senes</l>
<l TEIform="l" part="N">Duo criminantur, inficias eo. nam meas ancillulas</l>
<l TEIform="l" part="N">Dimisi, ut mihi loturae balsamum ferrent, et smegmata.</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque hominem quemquam vidi in horto, praeter hos senes:</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui quomodo clausis foribus in hortum irrepserint, sane haud scio.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed siquis forte malitia fretus sua, insidias meae</l>
<l TEIform="l" part="N">Struxit pudicitiae: solamque opprimere per vim aggressus est:</l>
<l TEIform="l" part="N">Totiesque repulsus, mala mihi ingessit multa, et multas minas,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nec vicit tamen: an ea culpa est nostra, an aliorum, Iudices?</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Ni nossem causam tam probe ac bene: crederem vera hanc loqui.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Equidem si, quae ipsos dicere in horto non puduit: (nam facere meus</l>
<l TEIform="l" part="N">Non sivit pudor) hic commemorem, vix habituri estis mihi fidem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Proin taceo. nam labem istanc apud me non reperirier</l>
<l TEIform="l" part="N">Certo scio. MI. quid ais venefica? an negas te cum altero</l>
<l TEIform="l" part="N">Amplexatam, osculatam, fornicatam? SU. certe nego senex.</l>
<pb id="s196" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Nam ista, quae neque facta sunt, neque ego unquam in me admisi, arguis.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Deum immortalem, tu adolescentem vidisse hunc negas? SU. nego.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Neque eum te scire, qui fuerit? SU. nego. MI. non noras? SU. enecas,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui me probri et dedecoris falso insimulas. MI, non te horum pudet?</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Sine ipsam. nam satis dilucide expedivi hic omnia,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut gesta sunt: nec quicquam nunc restat, nisi ut sententiis</l>
<l TEIform="l" part="N">Damnetur iudicum, prout merita est? CL. Patres amplissimi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid istuc criminis siet, quod hi senes modo deferunt,</l>
<l TEIform="l" part="N">Audistis, sed quando illi aiunt, haec negat: amplius rem censeo</l>
<l TEIform="l" part="N">Deliberandam IV. quid deliberandum? nescin quod siet</l>
<l TEIform="l" part="N">Scriptum in libro legis: in ore duorum triumue testium</l>
<l TEIform="l" part="N">Est omne verum? CL. uultin ergo ut iureiurando fidem</l>
<l TEIform="l" part="N">Obstringant hi senes? IV. quod lex iubet, id fieri est aequum. MI. ah. CL quid est?</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Itan paruam esse apud te mihi fidem? CL. vin tu me credere?</l>
<l TEIform="l" part="N">Vin quaesitum satis nobis istuc esse? MI. haudquaquam volo.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Num ergo per nomen Dei iurabit is et obstringetis fidem?</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Si sit opus? CL. imo maxime: nam lex ita fieri iubet.</l>
<pb id="s197" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">SI. Tum sane ambo iurabimus. MI. iurabimus bona fide.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. At liquido. MI. imo liquidissime. SU. Deus novit culpam hanc meam</l>
<l TEIform="l" part="N">Nullam esse. MI. mulier suavis; quasi tibi iurandi sit data</l>
<l TEIform="l" part="N">Necessitas. CL. quaeso rem diligenter prius perpendite.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam grande scelus est hominis, et flagitium atrox, periurium.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Ah quinam habemur vobis socii, o <corr sic="Iudiccs" resp="transcriber" TEIform="corr">Iudices</corr>: quorum fides</l>
<l TEIform="l" part="N">Tam lubrica et suspecta sit? SI. at ego, iudices, si quid aliud</l>
<l TEIform="l" part="N">Scirem, meam quo apud vos firmarem fidem, quam symbolum</l>
<l TEIform="l" part="N">Iuris iurandi, pollicerer utique. CL. manus ergo capiti</l>
<l TEIform="l" part="N">Imponite: et conceptis verbis iurate. SI. age iurabimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Nos duo senes, Israelitarum iudices.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. et MI. Nos duo senes Israelitarum iudices.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Iuramus, et supremum testamur Deum.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. et MI. Iuramus, et supremum testamur Deum.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Deum caeli et terrae: inspectorem mentium.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. et MI. Deum caeli et terrae: inspectorem mentium.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Quod in horto <name type="person" TEIform="name">Susannam</name> scortari vidimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. et MI. Quod in horto <name type="person" TEIform="name">Susannam</name> scortari vidimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. SI. fallimus, Deus nos nostrosque perduit.</l>
<pb id="s198" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Si. et Mi. Si fallimus, Deus nos nostrosque perduit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si. Et ego si mentiar, aut falsi quid proferam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Non causa sit, quin fulmine ad Tartarum adigar.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mi. Et ego si fallo, terra nos e vestigio</l>
<l TEIform="l" part="N">Absorbeat: sicut <name type="person" TEIform="name">Dathanem</name> olim et <name type="person" TEIform="name">Coram</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Grande est hoc iuramentum utrinque iudices:</l>
<l TEIform="l" part="N">Non possumus contemnere. IV. quin ergo tuam</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut potius divinam fers e legum libro</l>
<l TEIform="l" part="N">Sententiam. CL. ita quidem facto opus est: age feram,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quemadmodum leges et ius <name type="person" TEIform="name">Mosaicum</name> iubet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita enim scriptum est: si mulier concredita viro,</l>
<l TEIform="l" part="N">Intra oppidum concubuerit cum adultero:</l>
<l TEIform="l" part="N">Uterque e porta educuntor in agrum: atque ibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Lapidibus obruuntor: et dicat poplus</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnis, Amen. IV. Amen, Amen. SU. O immortalis Deus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Testis meae innocentiae: fer opem mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Miserae: succurre inopi mihi in his angustiis:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam falso me probri insimulatam scis probe.</l>
<l TEIform="l" part="N">Te mihi testem, vindicem mihi voco:</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui cordis humani latebras inspicis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui praevides omnia: et longe ante prospicis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam facta sunt ecce <orig reg="moriendum" TEIform="orig">moriundum</orig> est mihi hodie.</l>
<l TEIform="l" part="N">Falsi quae accusor probri ab hisce perfidis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Periuris et vaniloquis senibus. O Deus aspicis</l>
<l TEIform="l" part="N">Haec? o iustitiae et rectorum vindex Deus.</l>
<l TEIform="l" part="N">IV. Rapiatur ad supplicium. Vos lorarii</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid cessatis? vincite, constringite feram;</l>
<l TEIform="l" part="N">Et vos duo testes primum in illam mittite</l>
<pb id="s199" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Lapidem: sicut praeceptum est in lege Domini.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si. Parati sumus. Mi. et ego iam dudum gestio.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Ah parcite quaeso, dum prius viro meo</l>
<l TEIform="l" part="N">Valedicam, et orbandis nata parentibus:</l>
<l TEIform="l" part="N">Meisque liberis suprema dem oscula.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Aequum postulat: age sinite cam lorarii.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ah quam me huius matronae miseret, ac piget?</l>
<l TEIform="l" part="N">Utinam Deus aliquis subito eam liberet.</l>
<l TEIform="l" part="N">ACTUS IIII. Scena. VII.</l>
<l TEIform="l" part="N">Anna, <name type="person" TEIform="name">Chelcias</name>, <name type="person" TEIform="name">Ioachimus</name>, <name type="person" TEIform="name">Susanna</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Simeon</name>, Lorarii.</l>
<l TEIform="l" part="N">Septenarii Trochaici Catalectici.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nulla, nulla sum: tota occidi: cor mortuum est metu</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia membra tremescunt miserae: nescio unde mihi auxilii,</l>
<l TEIform="l" part="N">Praesidii, aut opis nunc copiam parem. spes atque opes</l>
<l TEIform="l" part="N">Vitae meae iacent sepultae: sustine me <name type="person" TEIform="name">Chelcia</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">CH. Heu mihi ubi sum? aut quid ago? quave insisto via miserrimus?</l>
<l TEIform="l" part="N">O tristem hunc, o luctuosum, o vero funebrem diem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc fuisse, quam esse me malim: fili <name type="person" TEIform="name">Ioachime</name> ubi es?</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam nox obuersatur oculis meis: caligo me opprimit.</l>
<l TEIform="l" part="N">IO. O dolor, supra dolores omnes. adeon esse diis</l>
<l TEIform="l" part="N">Inuisum, aut infelicem quemquam, ut ego sum: cui tot mala,</l>
<pb id="s200" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Et tanta subito eveniunt? vae misero mihi: vae ter mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Misero. Ut animus in spe atque in timore usque antehac fuit</l>
<l TEIform="l" part="N">Attentus: ita postquam adempta spes, lassus, anxius,</l>
<l TEIform="l" part="N">Cura confectus stupet? SU. o Deus tibi patris mei</l>
<l TEIform="l" part="N">Et matris decrepitae, familiaeque salutem et commoda</l>
<l TEIform="l" part="N">Commendo. tu liberorum, tu familiae, tu viri</l>
<l TEIform="l" part="N">Bona tuteris: ego aliam nunc adibo patriam, aliam domum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam istanc civitatem: istanc vitam nunc odi pessimam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ubi enim mores deteriores inualescunt in dies:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ubi pudicitiae fiunt insidiae: ubi mendaciis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Perfidiae, periuriis locus est: ibi si regnum mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Detur: non siet cupita civitas. CH. heu me patrem</l>
<l TEIform="l" part="N">Infelicem et miserum: quos reseruor in casus malos?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cur vitam mihi non licuit dudum hanc omnem abrumpere?</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. O mi suavissime pater, vale: ego meam innocentiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Morte testabor mea. CH. heu cor mihi dolore rumpitur:</l>
<l TEIform="l" part="N">Heu heu te immerentem, te innocentem has paenas perpeti.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Satius est mori innocentem, quam nocentem vivere.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam ita me caelites ament, ut liceat ex isto mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Immundo mundo migrare in alterum nunc saeculum:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et cum diis aeterno aevo frui: iam depascier</l>
<l TEIform="l" part="N">Morte velim. tuque adeo mater dulcissima vale, vale</l>
<l TEIform="l" part="N">Mater mea: quae me longe aliter educasti; quam senes</l>
<pb id="s201" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Hi periuri insimulant. AN, heu me miseram: miserior nec est,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nec fuit, nec erit mulier, quam ego sum: <name type="person" TEIform="name">Thamar</name>, age sustine:</l>
<l TEIform="l" part="N">Tenebrae oboriuntur. SU. mi vir, mea vita quondam, mea salus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Mi marite, mi <name type="person" TEIform="name">Ioachime</name> vale; tibi nostros liberos</l>
<l TEIform="l" part="N">Commendo patri: tu columen familiae. IO. hei mihi, hei mihi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Non discedam abs te, siquidem licet. SU. vale. IO. mori lubet</l>
<l TEIform="l" part="N">Tecum: ut idem nos tumulus tegat: sicut quoque nos torus</l>
<l TEIform="l" part="N">Idem habuit. SU. nolo equidem: sed volo te <corr sic="supestitem" resp="transcriber" TEIform="corr">superstitem</corr> mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Et communes hos tueri liberos: hanc parvulam</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Susannam</name>, hanc <name type="person" TEIform="name">Rebecculam</name>. o vos liberi tenelluli,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam me nunc vestri miseret: qui mellita matercula</l>
<l TEIform="l" part="N">Vestra, sine mea, sine vestrapte culpa omni orbamini:</l>
<l TEIform="l" part="N">Cede <name type="person" TEIform="name">Thamar</name> meum mihi <name type="person" TEIform="name">Beniaminem</name> filium: sine</l>
<l TEIform="l" part="N">Postremo complectar, osculer atque basier. IO. hei mihi:</l>
<l TEIform="l" part="N">Medius disrumpor: perii, interii, occidi. Si. Lorarii</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid cessatis?, vos inquam crassis auribus, hem quid moramini?</l>
<l TEIform="l" part="N">LO. Exspecta parum. ubi tu olim in manus nostras perveneris</l>
<l TEIform="l" part="N">Properabimus utique celerius. SI. quid ais verbero? Lo. nihil.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Vin colaphum tibi impingam: LO. nolo. SI. quin ergo pergitis:</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. Caelum superum et inferum salue et simul valet hunc diem</l>
<l TEIform="l" part="N">Postremum video. ite vos domum parentes opimi:</l>
<pb id="s202" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Tuque vir carissime: liberi ite, Deumque pro mea</l>
<l TEIform="l" part="N">Anima, ne deficiat in morte, implorate supplices.</l>
</lg>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrSS.02.06" n="6" type="act" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ACTUS V.</head>
<div3 id="FrSS.02.06.01" n="1" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>Scena I.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Daniel</name>, <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>, <name type="person" TEIform="name">Midian</name>.</stage></head>
<lg met="sena" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">EGon istuc perpetiar: ut quae sit innocens</l>
<l TEIform="l" part="N">Et insons, atque immerita, morte concidat?</l>
<l TEIform="l" part="N">Mori ipsemet malim: heus tu, tibi dico: tibi:</l>
<l TEIform="l" part="N">Manum abstine mastigia. SI. quid vis tibi puer?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid clamitas? DA. <name type="person" TEIform="name">Susannam</name> volo mihi liberam.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Quid liberam? quae iudicum sententiis</l>
<l TEIform="l" part="N">Ad mortem damnata est. DA. male damnata est: male</l>
<l TEIform="l" part="N">Inquam SI. quamobrem? DA. quia falsi rea criminis.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Quid ais audacule? cave caedare ferulis.</l>
<l TEIform="l" part="N">DA. At tu cave, ne falsi testimonii</l>
<l TEIform="l" part="N">Poenam subeas. SI. pergite, pergite Lorarii.</l>
<l TEIform="l" part="N">DA. Nequaquam pergetis, nisi manus sanguine</l>
<l TEIform="l" part="N">Innoxio uultis contaminarier.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Atqui propudii conuicta est haec femina.</l>
<l TEIform="l" part="N">DA. Falsi, ficti, vani. MI. at verbis dedimus fidem.</l>
<l TEIform="l" part="N">DA. Perfidiam maximam. Mi. iuravimus insuper</l>
<l TEIform="l" part="N">Iuramentum firmissimum. DA. periurium.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mi. Audaciam vide <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>: vide obsecro</l>
<l TEIform="l" part="N">Pueri impudentiam. Si ferulas quis afferat</l>
<l TEIform="l" part="N">Huc illico, ut temeritatis poenam luat.</l>
<l TEIform="l" part="N">DA. Manum abstine: et mecum in ius ambula senex.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si. In ius? puer suavis. DA. ita loquor silicernium.</l>
<pb id="s203" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">SI. Iudicium eadem de causa non redditur.</l>
<l TEIform="l" part="N">DA. Si recte iudicata sit: sed vos male</l>
<l TEIform="l" part="N"><corr sic="Damnastas" resp="transcriber" TEIform="corr">Damnastis</corr>. Mi. cur tu immerito accusas nos denes?</l>
<l TEIform="l" part="N">Nescin maiores natu quod revererier</l>
<l TEIform="l" part="N">Decet? DA. eos, qui probi sunt, qui frugi senes.</l>
<l TEIform="l" part="N">At sceleratos et flagitiosos haud decet</l>
<l TEIform="l" part="N">Revererier. Mi. quid mirum <name type="person" TEIform="name">Simeon</name> si idem</l>
<l TEIform="l" part="N">Huic eveniat, quod pueris <name type="person" TEIform="name">Elisaeum</name> patrem</l>
<l TEIform="l" part="N">Aspernantibus, et risu subsannantibus?</l>
<l TEIform="l" part="N">DA. O <name type="person" TEIform="name">Canaae</name> progenies: longe vos moribus</l>
<l TEIform="l" part="N">Elisae dissidetis? SI. an haec ferenda sunt?</l>
<l TEIform="l" part="N">Manum iniciamus ei; quid stamus? DA. fuga.</l>
<l TEIform="l" part="N">Et clamore mihi est opus: omitte me ocius.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.02.06.02" n="2" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS V. Scena II.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Cleophas</name>, Iudices, <name type="person" TEIform="name">Daniel</name>, <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>.</stage></head>
<argument TEIform="argument"><head>Octonarii <term type="literary" TEIform="term">iambici</term>.</head></argument>
<lg met="octo" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Quid hic clamoris oritur Iudices? IV. puer est. qui clamitat:</l>
<l TEIform="l" part="N">Atque ad nos accurrit propere. CL. quid vis tibi mi puerule.?</l>
<l TEIform="l" part="N">DA. Patres, ego protestor me in huius sanguinem nullo modo</l>
<l TEIform="l" part="N">Consentire. CL. Eho cuius sanguinem? DA. <name type="person" TEIform="name">Susannae</name> innoxiae.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Innoxiae? quamobrem? DA. quia falsi criminis, ipsa innocens,</l>
<pb id="s204" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Accusata est. CL. istuc ne dixeris. DA. ni conscius siem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nolim istuc dicere. IV. qui tu, aut unde scias: qui vix decennis es.</l>
<l TEIform="l" part="N">DA. Aetatem non despicite meam: nam cani puerorum in animis</l>
<l TEIform="l" part="N">Nascuntur, non in capite: et saepe delirant viri senes.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed agite, quemuis mihi date arbitrum: nisi ego mendacii</l>
<l TEIform="l" part="N">Et perfidiae hos ambos senes aperte iam conuicero:</l>
<l TEIform="l" part="N">Non dico causam, quin quod merita sit, ferat. Si. proh <name type="myth" TEIform="name">Iuppiter</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Quid hoc negotii? uultin auscultare puero senes?</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Lubet audire quid enim prohibet auscultare puero senes?</l>
<l TEIform="l" part="N">Si vera memorastis prius, magis elucescet veritas:</l>
<l TEIform="l" part="N">Sin falsa, vestro memorastis periculo. DA. seiungite</l>
<l TEIform="l" part="N">Ambos, atque alterum huc sistite: ut examinem probe: alterum</l>
<l TEIform="l" part="N">Abducite. CL. <name type="person" TEIform="name">Simeon</name> mane: vos <name type="person" TEIform="name">Midianem</name> seducite.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu vero, cui senatus iam conceditur divinitus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Age inside tribunali huic: et tuam nobis sententiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Explana. DA. ita faciam. CL. sed nomen quod sit tibi puer prius</l>
<l TEIform="l" part="N">Memora mihi. DA. nomen est mihi <name type="person" TEIform="name">Daniel</name>; CL. atque hoc nomen placet.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Proh Deum atque hominum fidem, quid istuc? DA. ellum, confidens, catus:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ubi faciem videas, videtur esse quantivis preti:</l>
<l TEIform="l" part="N">Tristis severitas inest in uultu, atque in verbis fides.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si respicias animum: plenus erit fraudumque ac omnis doli.</l>
<pb id="s205" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Verum heus tu, si <name type="person" TEIform="name">Susannam</name> fornicari vidisti: cedo</l>
<l TEIform="l" part="N">Ubi videris. SI. in horto sub arbore. DA. quanam arbore? dic arborem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si. Quid arborem? videlicet. DA. ehem quid taces? Si. perii <name type="myth" TEIform="name">hercule</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam perdidi nomen. quasi non norim, tentatum me advenis.</l>
<l TEIform="l" part="N">DA. Si meministi, dic mihi. Si. Lentiscus est. DA. quid dixti bone senex?</l>
<l TEIform="l" part="N">Si. Lentiscus est. DA. mentiris in caput tuum, e gula tua,</l>
<l TEIform="l" part="N">Veterator nequissime, dolorum ac fraudum plenissime.</l>
<l TEIform="l" part="N">Atque en, periisti iam nunc illico. nam Deus ille arbiter</l>
<l TEIform="l" part="N">Mortalium, qui renes scrutatur, tuas sycophantias</l>
<l TEIform="l" part="N">In lucem proferet: ut omnia tua probra fiant propalam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Multas damnasti insontes hactenus: sontes venia tua</l>
<l TEIform="l" part="N">Dignatus es: leges precio fixas, <corr sic="refixistii" resp="transcriber" TEIform="corr">refixisti</corr> pretio:</l>
<l TEIform="l" part="N">Torsisti iura, extorsisti pecunias: quin insuper</l>
<l TEIform="l" part="N">Vitiasti virgines: probis matronis insidiatus es.</l>
<l TEIform="l" part="N">Merito igitur et iure optimo poenas dabis. namque angelus</l>
<l TEIform="l" part="N">Domini te cum tua Lentisco, haud lento puniturus est</l>
<l TEIform="l" part="N">Supplicio: cumque his omnibus tuis perdet mendaciis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Abscede iam nunc: et sententiam, quam feret in te Deus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Exspecta. vos veteratorem alterum, nequam hominem adducite.</l>
<pb id="s206" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.02.06.03" n="3" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS V. Scena III.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Sichar</name>, <name type="person" TEIform="name">Midian</name>, <name type="person" TEIform="name">Daniel</name>, <name type="person" TEIform="name">Cleophas</name>, <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>.</stage></head>
<argument TEIform="argument"><head>Octonarii et senarii.</head></argument>
<lg met="octo" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">DEfessus sum ambulando: ut te sceleste <name type="person" TEIform="name">Midian</name> cum tua</l>
<l TEIform="l" part="N">Monstratione magnus perdat <name type="myth" TEIform="name">Iuppiter</name> exemplis malis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Perreptavi usque omne oppidum: veni ad macellum huius loci,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ad angiportum, ad aream, ad vicum oppidi longissimum</l>
<l TEIform="l" part="N">Quo non? ubicunque hominem offendo obuium: rogito quibus locis</l>
<l TEIform="l" part="N">Tribunus plebis habitet: ubi domus illa, quae valuis rubris</l>
<l TEIform="l" part="N">Et ostio sit viridi: nunc redeo sicubi senem</l>
<l TEIform="l" part="N">Istum videam. sed hoc quid est? quis huc vinctus producitur</l>
<l TEIform="l" part="N">Mi. Quo rapitis me scelesti? Sich. iste quidem <name type="person" TEIform="name">Midian</name> est: proh <name type="myth" TEIform="name">Iuppiter</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Quid hoc rei? cur vinctus trahitur? DA. sistite illum huc ad puteal.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sich. Sequar in portam, ut quid sit, penitus cognoscam. DA. progredere huc senex,</l>
<l TEIform="l" part="N">Lepidum caput, columen senatus, praesidium populi. Mi. quid hoc</l>
<l TEIform="l" part="N">Rei? num tu puer regnum hoc loco obtines: soli ut tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Liceat eadem de causa bis iudicium adipiscier?</l>
<l TEIform="l" part="N">DA. Videte indices, ingentem hominis confidentiam?</l>
<pb id="s207" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Num cogitat, qui dicat: quidue roganti dicturus mihi?</l>
<l TEIform="l" part="N">Num facti paenitet: sed heus tu, responde, quod te rogo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mi. Hem iudices, num puero demandastis, quod vestri hic erat</l>
<l TEIform="l" part="N">Officii? quo tandem recedet ordinis huius dignitas?</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Omitte nunc ista <name type="person" TEIform="name">Midian</name>, et puero responde, quod rogat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam sic ut fiat, visum est mihi praetori et huic senatui.</l>
<l TEIform="l" part="N">IV. Certe e uultu huius pueri aliquid apparet fatidici hominis.</l>
<l TEIform="l" part="N">DA. Age tu <name type="person" TEIform="name">Midian</name>, primum hoc abs te bona cum gratia expeto:</l>
<l TEIform="l" part="N">Si tibi placere potis es, ut mihi vel tandem respondeas.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ain tu <name type="person" TEIform="name">Susannam</name> a te visam scortari? Mi. eho tun negas?</l>
<l TEIform="l" part="N">DA. Nego. MI. negas? DA. nego maxime, sed responde mihi, quod rogo:</l>
<l TEIform="l" part="N">Vidistin, an de auditu nuncias? Mi. egomet vidi meis</l>
<l TEIform="l" part="N">Oculis. DA. non vidisti. Mi. agedum ergo volo scire ex te puerule:</l>
<l TEIform="l" part="N">Utrum quod vidi, viderim, an tu facias, ut non viderim.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam ego quidem ambos meos oculos habeo, non rogo utendos foris.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sich. Mirum ni propudii falso innocentem aliquam insimulaverit.</l>
<l TEIform="l" part="N">DA. O <name type="person" TEIform="name">Canaae</name> progenies, venustas et formae elegantia</l>
<l TEIform="l" part="N">Te decepit: tua tibi cupiditas mentem evertit malam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita vero agebatis cum filiabus Israeliticis:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae prae metu in vestrum congressum veniebant, vos improbi</l>
<l TEIform="l" part="N">Hirci. sed non et haec Iudae progenies vestram malitiam</l>
<pb id="s208" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Perferre, nec morem vestrae gerere voluit libidini.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sic, profecto sic est. nam ego et <name type="person" TEIform="name">Hiramus</name> saepius experti hoc sumus.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. Non est ita, ut dicis puer: facis nobis iniuriam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quis enim credat senem decrepitum nunc amori dare operam?</l>
<l TEIform="l" part="N">DA. Merito certe vacuum esse <orig reg="istac" TEIform="orig">isthac</orig> aetate te noxis decet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed age, si vidisti: dic ubi nam videris? MI. sub arbore.</l>
<l TEIform="l" part="N">DA. Quanam arbore? dic mihi nomen arboris. MI. dicam: sub ilice.</l>
<l TEIform="l" part="N">DA. Quanam? MI. sub ilice. DA. ilicet te perdit nunc vindex Deus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam collega ille tuus Lentiscum dixit: tu vero ilicem</l>
<l TEIform="l" part="N">Probe ergo mentire in caput tuum, veterator pessime.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ecce angelus Domini te subuertit cum mendaciis tuis.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Deum immortalem, hominum fidem, quid audio? mendacium</l>
<l TEIform="l" part="N">Testati sunt ambo senes: periuri et perfidi senes.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid meritos censetis, mei vos iudices? quidnam? IV. crucem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Necem, et quo falsi testes digni sunt, amictum lapideum.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Reducite nunc huc alterum: ut iustam audiat sententiam.</l>
<l TEIform="l" part="N">SICH. O iudices magnam accepi ego ab hoc <name type="person" TEIform="name">Midiane</name> iniuriam.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Quam iniuriam? SIC. dicam: heri conveni ipsum, questus de mutuo</l>
<pb id="s209" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Non reddito ab eo, qui iam dudum reddere debuit: rogo</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut in meo me iure pro virili et ratione officii</l>
<l TEIform="l" part="N">Adiutet: respondit sine tribus siclis mihi nil prorsum opis</l>
<l TEIform="l" part="N">Afferre posse. hodie cum siclos, quos magnis sudoribus</l>
<l TEIform="l" part="N">Hinc inde corrogavi, apporto: honus senex accepta ea</l>
<l TEIform="l" part="N">Pecunia, mihi verba dedit, os sublevit penitissime.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Facimus indignum per <name type="religion" TEIform="name">Iovam</name>. SICH. tum autem collega <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Quid is designavit? SICH. filium habet, qui <name type="person" TEIform="name">Hirami</name> civis mei</l>
<l TEIform="l" part="N">Et popularis cognatam vitiavit; quam contumeliam</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum queritaretur Midiani isti, vitiatam ille virginem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ad se accersitam, oppressit denuo. CL. o flagitium, et scelus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Digni ambo, in quibus exemplum statuatur iustitiae. SIM. quo rapis?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quo me protrudis cubito? DA. huc sistite, ut iudicis sententiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Accipiat. CL. Si quis falsum dixerit olim testimonium:</l>
<l TEIform="l" part="N">Aduersus fratrem aut proximum suum: malum, quod alteri</l>
<l TEIform="l" part="N">Inferre cogitavit, ipse ferat. oculus tuus, o bone</l>
<l TEIform="l" part="N">Iudex, nulli perfidiae parcito, nulli periurio.</l>
<l TEIform="l" part="N">Anima pro anima, oculus pro oculo, pro dente dens, pes pro pede.</l>
<pb id="s210" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Maledictus omnis qui falsum protulerit testimonium:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et dicat omnis populus Amen. IV. Amen. DA. Amen. SICH. Amen, Amen.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Anima eius deleatur e populo Dei: dicatque populus</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnis Amen. IV. Amen. DA. Amen. SICH. Amen. SIM. ah parcite quaeso aetati meae,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae grandior est. DA. cur tu quaeso <name type="person" TEIform="name">Susannae</name> non peperceras,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae iunior est: SI. aspicite hos canos senis octogenarii.</l>
<l TEIform="l" part="N">DA. Cur tu senex non innocentiam <name type="person" TEIform="name">Susannae</name> aspexeras?</l>
<l TEIform="l" part="N">SICH. Curram curriculo, ut <name type="person" TEIform="name">Hiramum</name> compleam improviso gaudio.</l>
<l TEIform="l" part="N">SIM. At generis et familiae saltem rationem habeatis meae?</l>
<l TEIform="l" part="N">DA. Qui sunt bono genere pronati, si sunt ingenio malo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Suapte culpa ingenium turpant: genus ex genere capiunt.</l>
<l TEIform="l" part="N">MIt. Ah parcite quaeso mihi, bene de Republica merito seni.</l>
<l TEIform="l" part="N">DA. Quid hoc? an tu, ubi, quid lubitum fuerit tibi, pro lubito feceris:</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque huius sis veritus feminae primariae, o <name type="person" TEIform="name">Canaae</name> genus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quin tu novo modo ei faceres insignem contumeliam:</l>
<l TEIform="l" part="N">Venias nunc precibus lutum peccatum tuum? ecquid te pudet?</l>
<pb id="s211" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Turpe est senem in noxa esse: turpe culpam deprecarier.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. Vae misero mihi, quanta spe decidi? CL. vincula nunc demite</l>
<l TEIform="l" part="N">Matronae huic innocenti: et liberam dimittite ocius:</l>
<l TEIform="l" part="N">Hos autem perfidos in illius locum submittite:</l>
<l TEIform="l" part="N">Vincite, rapite, quadrupedes constringite. SI. hei mihi MI. vae mihi.</l>
<l TEIform="l" part="N">DA. Ego <name type="person" TEIform="name">Susannam</name> comitabor: vos valete interea iudices.</l>
<l TEIform="l" part="N">IV. Vale optimae indolis puer, Deus tibi salutaria</l>
<l TEIform="l" part="N">Det ingenii, et pietatis incrementa. CL, vale mi <name type="person" TEIform="name">Daniel</name>;</l>
<l TEIform="l" part="N">Dominus tecum: qui studia et vitam moresque tuos dirigat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Profecto verum est, quod dici solet, Deum laudes suas</l>
<l TEIform="l" part="N">Perficere ore infantum, et puerorum voce, adhuc lactantium.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed quis vestrum putasset iudices, tam perfidos senes</l>
<l TEIform="l" part="N">Esse hos collegas? IV. nemo equidem nostrum. sed quia reperit Deus</l>
<l TEIform="l" part="N">Nocentes, iustum agnoscere debemus piorum vindicem.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Sic est. IV. eamus nunc domum: quia agendum nihil restat aliud.</l>
<l TEIform="l" part="N">CL. Eamus omnes: et Deo agamus gratias, quod sanguine</l>
<l TEIform="l" part="N">Innoxio et immerenti nostras non foedavimus manus.</l>
<pb id="s212" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.02.06.04" n="4" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS. V.
Scena. IIII.
<stage type="mix" TEIform="stage">Lorarii, <name type="person" TEIform="name">Simeon</name>, <name type="person" TEIform="name">Midian</name>.</stage></head>
<argument TEIform="argument"><head>Octonarii Iambici.</head></argument>
<lg met="octo" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Quid restitas edentule? perge. SI. ah commiserescat te met.</l>
<l TEIform="l" part="N">LO. In periuros nulla est miseratio. quin tandem pergitis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ite ocius, aut flagris ad supplicium <orig reg="istinc" TEIform="orig">isthinc</orig> abripientur.</l>
<l TEIform="l" part="N">MI. O vos senes et iuvenes exemplo meo sacram fidem</l>
<l TEIform="l" part="N">Seruare, et vera dicere per omnem vitam consuescite.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. O pueri a sacrilegis vagisque iam deinceps libidinum</l>
<l TEIform="l" part="N">Furoribus abstinete.nam quae merces detur amoribus</l>
<l TEIform="l" part="N">Lenoniis, nostro exemplo videbitis. SI. o miserum diem,</l>
<l TEIform="l" part="N">O in faustum. MI. o lucem maledictam, in qua natus fui miser.</l>
<l TEIform="l" part="N">SI. O exsecrandum hominem: qui patri dixit, natum me sibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Filium. LO. agite ignavi, hirci vetuli: pergite ocius. ocius.</l>
<pb id="s213" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.02.06.05" n="5" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS V. Scena V.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Susanna</name>, <name type="person" TEIform="name">Daniel</name>.</stage></head>
<argument TEIform="argument"><head>Octonarii Iambici et Senarii duo.</head></argument>
<lg met="octo" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">SUpreme Deus, spectator humanarum mentium Deus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Spem insperatam quoniam obtulisti hanc mihi, merito grates ago.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam ex Orco in vitam me revocasti, ope huius pueri parvuli:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et innocentiam meam testatus es: tibi laus, tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Decus immortale, tibi honor sempiternus. DA. merito equidem Deo</l>
<l TEIform="l" part="N">Magnas habere atque agere gratias aequum est: quando omnia</l>
<l TEIform="l" part="N">Haec evenere nobis adeo prospere et feliciter.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. O <name type="person" TEIform="name">Daniel</name>, <name type="person" TEIform="name">Daniel</name>, quid ego nunc te laudem? sat certo scio,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunquam ita magnifice quicquam dicam: id virtus quin superet tua.</l>
<l TEIform="l" part="N">DA. Deo acceptum referre decet, quicquid gestum est bene, haud mihi.</l>
<l TEIform="l" part="N">SU. O <name type="person" TEIform="name">Daniel</name>, ut ego posthac semper tibi, quod potero, et quae voles,</l>
<l TEIform="l" part="N">Faciam et dicam, DA. benigne dicis mater. SU. sic meritum est tuum.</l>
<pb id="s214" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">DA. Imo non hoc meum est, sed ipsius optimi meritum Dei:</l>
<l TEIform="l" part="N">Cui gratias ago, quod tuae innocentiae testis fuit</l>
<l TEIform="l" part="N">Tam locuples. SU. equidem vix sum apud me: ita commotus animus est metu,</l>
<l TEIform="l" part="N">Spe, gaudio, mirando hoc tanto, tam repentino bono.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed ubi maritus nunc est? ubi parentes? ubi mei liberi?</l>
<l TEIform="l" part="N">Eamus ocius intro: ut hunc metum, in quo nunc sunt ilicet</l>
<l TEIform="l" part="N">Adimamus: atque tristes animos expleamus gaudio.</l>
<l TEIform="l" part="N">DA. EAmus omnes. vos valete spectatores optimi:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et si vobis <name type="person" TEIform="name">Susannae</name> castitas, <name type="person" TEIform="name">Danielisque</name> pietas</l>
<l TEIform="l" part="N">Placuit: claro signo actori plausum date.</l>
</lg>
</div3>
<closer TEIform="closer">
FINIS.
</closer>
</div2>
<div2 id="FrSS.02.07" n="7" type="act" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<div3 id="FrSS.02.07.01" n="1" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<pb id="s215" TEIform="pb"/>
<head>IN <name type="person" TEIform="name">SUSANNAM FRISCHLINI</name>, <name type="person" TEIform="name">IOHAN: POSTHIUS</name> M. et P. L.</head>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">SPectabit quicumque piam, <name type="person" TEIform="name">Frischline</name>, <name type="person" TEIform="name">Susannam</name>,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Vestibus ornavit quam tua <name type="myth" TEIform="name">Musa</name> novis:</l>
<l TEIform="l" part="N">Miratus rarum eloquium, miratus honorem,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Pulchrior haud, dicet, ipsa <name type="person" TEIform="name">Susanna</name> fuit.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.02.07.02" n="2" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>
IN EANDEM <name type="person" TEIform="name">NICOLAUS REUSNERUS</name> IUreconsultus, P. L.</head>
<lg met="phal" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">QUantum viva potentior movendo</l>
<l TEIform="l" part="N">Muta vox solet esse voce: tantum</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Frischline</name> optime <name type="person" TEIform="name">Nicodeme</name> vates,</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Susanna</name> est tua gratior: referta</l>
<l TEIform="l" part="N">Comicis salibus, iocisque: quam quae</l>
<l TEIform="l" part="N">Olim scripta elegis mihi est tenellis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quin tandem satis hactenus politam,</l>
<l TEIform="l" part="N">In claram pateris venire lucem.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.02.07.03" n="3" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>
IN <name type="person" TEIform="name">SUSANNAM FRISCHLINI</name>, <name type="person" TEIform="name">IOHANNES LAUTERbachius</name>, Poeta Nobilis et Coronatus.
</head>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">CUm <name type="person" TEIform="name">Frischline</name> mihi Comoedia lecta <name type="person" TEIform="name">Rebeccae</name>,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Cum <name type="person" TEIform="name">Susanna</name>, movens tincta lepore iocos.</l>
<pb id="s216" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Desunt verba, quibus, <name type="person" TEIform="name">Frischline</name> diserte Poeta,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Laetitiae dicam gaudia vera meae.</l>
<l TEIform="l" part="N">Gratus erat puri sermone <name type="person" TEIform="name">Terentius</name> oris,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Ob lepidos Plautus gratus et ipse iocos.</l>
<l TEIform="l" part="N">Dramata sed postquam tua mi <name type="person" TEIform="name">Frischline</name> relegi,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Quae mihi docta tuo nomine <name type="myth" TEIform="name">Musa</name> dedit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sorduit in puri sermone <name type="person" TEIform="name">Terentius</name> oris:</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Sorduit in lepidis Plautus et ipse iocis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Purus es ore, iocis lepidus, pietate verendus,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Qua caruere duo dramata, solus habes.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.02.07.04" n="4" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>
IDEM.
</head>
<lg met="phal" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Ornatus, pietas, pudor, venustas,</l>
<l TEIform="l" part="N">Est scenae decus optimum pudicae.</l>
<l TEIform="l" part="N">His <corr sic="comaedia" resp="transcriber" TEIform="corr">comoedia</corr> dum triumphat orbe</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Frischlini</name> medio recens, venustum</l>
<l TEIform="l" part="N">Cui <name type="person" TEIform="name">Susanna</name> dedit venusta nomen.</l>
<l TEIform="l" part="N">In scena decus optimum videtur</l>
<l TEIform="l" part="N">Ornatus, pietas, pudor, venustas.</l>
<pb id="s217" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.02.07.05" n="5" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>
IN EANDEM EPIGRAMMA M. <name type="person" TEIform="name">HIERONYMI MEGISEri</name> scriptum ad Nobilissimum, et omni virtutum laude praestantissimum virum: D. <name type="person" TEIform="name">Rupertum</name> a <name type="place" TEIform="name">Stozingen</name>, etc. Caes. Maiest. consiliarium, et sereniss. Archiducis <name type="nation" TEIform="name">Austriae</name> <name type="person" TEIform="name">Maximilianum</name> Magistrum <corr sic="Anlicum" resp="transcriber" TEIform="corr">Aulicum</corr>: Dominum et patronum suum optimum.
</head>
<lg met="phal" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">STozinge</name>, <name type="myth" TEIform="name">Aonidum</name> decus sororum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Atque Heros animi sagacioris:</l>
<l TEIform="l" part="N">En, quae casta tibi venit <name type="person" TEIform="name">Susanna</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Frischlini</name> numeris tui politis</l>
<l TEIform="l" part="N">Exculta, et modulo sonantiore:</l>
<l TEIform="l" part="N">Hanc tu suscipe, nec piam repelle:</l>
<l TEIform="l" part="N">Dignare hospitio, tuoque tecto:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et quo tu celebrem antea <name type="person" TEIform="name">Rebeccam</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Suscepisti animo, piam, pudicam:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et quo tu reliquos amore fetus</l>
<l TEIform="l" part="N">Nostri vatis amas: eodem amore,</l>
<l TEIform="l" part="N">Eodemque animo cole hanc <name type="person" TEIform="name">Susannam</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Maritam teneram hanc et integellam</l>
<l TEIform="l" part="N">Hac nil suavius elegantiusue est;</l>
<l TEIform="l" part="N">Haec est mollicula et tamen pudica:</l>
<l TEIform="l" part="N">Haec affert salis haud parum, et leporis</l>
<l TEIform="l" part="N">Affert lautitias politiores,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et multam simul eruditionem,</l>
<pb id="s218" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Plautinaeque</name> favos locutionis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Atque omnes <name type="nation" TEIform="name">Latias</name> amoenitates.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quare suscipe, nec piam repelle,</l>
<l TEIform="l" part="N">Dignare hospitio, tuoque tecto.</l>
<l TEIform="l" part="N">Multo huic inseruit nitore et arte</l>
<l TEIform="l" part="N">Flosculos capiti elegantiores</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Frischlinus</name>, nisi opinione fallor,</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc aevo optimus omnium poeta:</l>
<l TEIform="l" part="N">Tantoque optimus omnium poeta,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quanto tu optimus omnium patronus,</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Stozinge</name>, <name type="myth" TEIform="name">Aonidum</name> decus sororum.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.02.07.06" n="6" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>
IN <name type="person" TEIform="name">SUSANNAM FRISCHLINI</name>, <name type="person" TEIform="name">MICHAEL FENdius Monhemius</name>.
</head>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">REbus ut in multis aetas haec nostra priorem</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Vincit: et inuentis certat ubique suis:</l>
<l TEIform="l" part="N">Sic etiam vatum superat bonitate: vetustas</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Ne laude ingenii tempora nostra premat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ecquot <rs type="person" n="Ovid" TEIform="rs">Naso</rs> pares elegis, epigrammate Marsus</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Iam possent aequa mente videre sibi?</l>
<l TEIform="l" part="N">Discit et Aeneis aequalem ferre: nec uni</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Gloria debetur iam <name type="nation" TEIform="name">Venusina</name> lyrae.</l>
<l TEIform="l" part="N">Restabat laudi solum Comoedia nostrae,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Hoc nondum scenis tempore culta novis.</l>
<l TEIform="l" part="N">At ne qua priscis hoc aevum cederet annis:</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Comica <name type="person" TEIform="name">Frischlini</name> <name type="myth" TEIform="name">Musa</name> ministrat opem.</l>
<pb id="s219" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Prodiit in uulgus dudum commissa <name type="person" TEIform="name">Rebeccae</name>,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N"><name type="nation" TEIform="name">Wirtenbergiacis</name> fabula lusa toris:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam pretio, quam laude duces ac uulgus amore,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Et dignata boni Caesaris aula fuit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Non minor auspiciis abitura <name type="person" TEIform="name">Susanna</name> per orbem,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Linquit inoffenso limen herile pede.</l>
<l TEIform="l" part="N">Priscus abire comes voluit: sed uulnere nuper,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Afflictum morbi continuere senem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Post secum plures, quas iam censura coercet</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Auctoris, quando venerit ille, trahet.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.02.07.07" n="7" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>
IN SUSANNAM D. <name type="person" TEIform="name">NICODEMI FRISCHLINI</name>, POEtae, coronati, et Comitis Palatini Caesarei, Domini et praeceptoris sui summe colendi M. <name type="person" TEIform="name">Henricus Wellingius</name>.
</head>
<lg met="phal" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">SI non difficilis, sed expedita</l>
<l TEIform="l" part="N">Res est, exiguaque constat arte,</l>
<l TEIform="l" part="N">Drama scribere comicum: quid obstat,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nostra Dramaticis caret quod aetas</l>
<l TEIform="l" part="N">Scriptis: nec lepido superba socco est:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut nec magniloquo canit cothurno</l>
<l TEIform="l" part="N">Heroum, atque ducum, virumque gesta?</l>
<l TEIform="l" part="N">Multi carminibus typos fatigant:</l>
<l TEIform="l" part="N">Paucos edere Dramatum libellos</l>
<l TEIform="l" part="N">Videre est, et eos quidem eruditos.</l>
<pb id="s220" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Quos inter velut emicat pyropus</l>
<l TEIform="l" part="N">Gemmas inter et Indicos lapillos</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">FRISCHLINUS</name>: Tubii decus <name type="place" TEIform="name">Lycaei</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quo Comoedia nunc habere coepit</l>
<l TEIform="l" part="N">Praeclaro auspice pristinos honores:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quoque auctore eadem placere rursum</l>
<l TEIform="l" part="N">Coepit <corr sic="principibque" resp="transcriber" TEIform="corr">principibusque</corr> Regibusque.</l>
<l TEIform="l" part="N">Verum sit facile et sit expeditum</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnibus, Tragicumue Comicumue</l>
<l TEIform="l" part="N">Drama scribere: an omnibus licebit?</l>
<l TEIform="l" part="N">Et quisquam poterit mihi <name type="person" TEIform="name">REBECCAM</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et quisquam poterit mihi SUSANNAM,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed talem dare, qualis illa nostri est</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">SUSANNA</name> egregia, elegans, venusta,</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">SUSANNA</name> ore decoreque absoluta,</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">FRISCHLINI</name> bene Comici periti:</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui cunctos superat: quot aut fuerunt:</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut sunt: aut aliis erunt in annis:</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui dum tam pia, sancta, casta, docta,</l>
<l TEIform="l" part="N">Scribit: utile copulatque dulci:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ars, quae desierat prope exhibendi</l>
<l TEIform="l" part="N">Scripta comica, scenicos et Actus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Paulatim auspiciis refulget eius:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut possit veteres et aemulari</l>
<l TEIform="l" part="N">Nostra aetas simul, et simul praeire.</l>
<l TEIform="l" part="N">Vivat clarus in orbe, vivat usque,</l>
<l TEIform="l" part="N">Vivat o <rs type="myth" n="Nestor" TEIform="rs"><name type="place" TEIform="name">Pyliae</name> dies senectae</rs></l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">FRISCHLINUS</name>, pater elegantiarum:</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">FRISCHLINUS</name>, patriae iubar coruscum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et fons totius eruditionis:</l>
<pb id="s221" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Quo Comoedia nunc habere coepit</l>
<l TEIform="l" part="N">Praeclaro auspice pristinos honores:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quoque autor eadem placere rursum</l>
<l TEIform="l" part="N">Coepit principibusque, Regibusque.</l>
<l TEIform="l" part="N">Laudetur, <corr sic="plaeeat" resp="transcriber" TEIform="corr">placeat</corr>, legatur atque</l>
<l TEIform="l" part="N">Ametur, vigeatque et usque, et usque,</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">SUSANNA</name> egregia, elegans, venusta,</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">SUSANNA</name> arte decoreque absoluta.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.02.07.08" n="8" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>
IN <name type="person" TEIform="name">SUSANNAM</name> N. <name type="person" TEIform="name">FRISCHLINI</name> P. L. COM. PALAtini Caes. Epigramma M. <name type="person" TEIform="name">Matthiae Haffenrefferi</name>, <name type="place" TEIform="name">Lorchensis</name>.
</head>
<p TEIform="p">
<gap reason="Greek text" TEIform="gap"/>
<pb id="s222" TEIform="pb"/>
<gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> 
</p>
</div3>
<div3 id="FrSS.02.07.09" n="9" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>
IDEM LATINE A M.
<name type="person" TEIform="name">VALENTINO CLESSIO</name>
<name type="place" TEIform="name">Knittlingensi</name> conuersum.
</head>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">SPlendidus ut solis nitor, et fax candida Lunae,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">A strigeri medio splendet in orbe poli:</l>
<l TEIform="l" part="N">Sic tua prae reliquis sacer o <name type="person" TEIform="name">Frischline</name> poeta,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Omnia mirandum carmina lumen habent.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sic <name type="person" TEIform="name">Susanna</name> sacri nitidissima carminis haec est</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Structura, ac animi lucida taeda tui.</l>
<l TEIform="l" part="N">Huius si merito quisquam praeconia versu,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Et solida tentet tollere laude decus:</l>
<l TEIform="l" part="N">is citius stellas posset numerare micantes:</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Quas in circuitu latus <name type="place" TEIform="name">olympus</name> habet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam quae habitu, forma vel splendidioribus ipsa</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Vestibus ornari casta <name type="person" TEIform="name">Susanna</name> nequit:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam hoc <name type="person" TEIform="name">Frischline</name> tuo est vestita poemate docto:</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Cetera quo vincit scripta nitore tua.</l>
<l TEIform="l" part="N">Hic mens <name type="person" TEIform="name">Susannae</name> casta, hic fortuna pudicae</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Matronae, hic fulget laudis et omne decus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Vive diu, <name type="person" TEIform="name">Frischline</name> vale fax splendida Vatum:</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Splendida perpetuo carmina scribe, vale.</l>
</lg>
</div3>
<closer TEIform="closer">
FINIS.
</closer>
<pb id="s223" TEIform="pb"/>
<gap desc="errata list" resp="sampling" TEIform="gap"/>
</div2>
<epigraph TEIform="epigraph">
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<head>Lectori.</head>
<l TEIform="l" part="N">Si quis inest alius nostris in versibus error:</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Error Chalcographi, non meus error erit.</l>
</lg>
</epigraph>
</div1></body></text>







</TEI.2>