<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
    <fileDesc TEIform="fileDesc">
      <titleStmt TEIform="titleStmt">
        <title TEIform="title">Operum poeticorum pars scenica</title>
        <title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
        <author n="Frischlin" TEIform="author">Frischlin, Nikodemus</author>
        <editor TEIform="editor" role="editor">Frischlin, Nikodemus</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt TEIform="editionStmt">
        <edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
        <respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">Borkenhagen</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
      </editionStmt>
			<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
				<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
				<address TEIform="address">
				  <addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/frisc6" type="href" id="frisc6" TEIform="anchor"/></addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<notesStmt TEIform="notesStmt">
 			 <note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note> 
			 <note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">frisc6</note>
 			 <note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">frischlinscenica.html</note>
 			 <note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">fris001.jpg</note>
		 	 <note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">frischlinscenica.xml</note>
  			 <note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">frisc6/jpg</note>
			 <note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
			</notesStmt>
      <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
        <bibl default="NO" TEIform="bibl">Straßburg: Jobin, 1585.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
   <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
      <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
          <p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
        </editorialDecl>
      <refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
          <p TEIform="p">not necessary</p>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
        <change TEIform="change">
	          <date TEIform="date">23 Sept 2003</date>
	          <respStmt TEIform="respStmt">
	            <name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
	            <resp TEIform="resp">markup</resp>
	          </respStmt>
	          <item TEIform="item">markup added; typed text - structural tagging incomplete (speaker tags applied only in 'Venus') - semantic tagging incomplete - no spell check</item>
        </change>
        <change TEIform="change">
	          <date TEIform="date">09 July 2004</date>
	          <respStmt TEIform="respStmt">
	            <name TEIform="name">Angela Reinthal</name>
	            <resp TEIform="resp">markup</resp>
	          </respStmt>
	          <item TEIform="item">Morpheus spell check performed; name tagging completed. Note: All religious names have been marked as personal names.</item>
        </change>
    </revisionDesc>
 </teiHeader>


















<text><gap id="Dido"/><gap id="Aene"/><gap id="Acha"/><gap id="Ilio"/><gap id="Venu"/><gap id="Iupi"/><gap id="Iuno"/><gap id="Cupi"/><gap id="Aeol"/><gap id="Chor"/><gap id="sampling"/><gap id="GR"/><body><div1 type="book">
<pb id="s343" TEIform="pb"/>
<head><name type="person" TEIform="name">IULIUS REDIVIVUS</name>
COMOEDIA, IN
LAUDEM <name type="nation" TEIform="name">GERMANIAE</name>
et Germanorum scripta.
Auctore
<name type="person" TEIform="name">NICODEMO FRISCHLINO</name>,
Poeta coronato, Caesarii Palatii Comite.
<gap desc="illustration" resp="sampling" TEIform="gap"/>
Cum gratia et privilegio:
<name type="place" TEIform="name">Argentorati</name> apud <name type="person" TEIform="name">Bernhardum Iobinum</name>.
M. D. LXXXV.
</head>
<pb id="s344" TEIform="pb"/>
<opener TEIform="opener">
<salute TEIform="salute">NOBILISSIMIS AMPLISSIMIS ET PRUDENTISSIMIS VIRIS, PRAETOri, Consulibus, atque senatui liberae
Imperialis urbis <name type="place" TEIform="name">Argentoratensis</name>:
Dominis suis observandissimis:
S. P. D.
<name type="person" TEIform="name">Nicodemus Frischlinus</name> P. L. Comes Palatinus Caesarius etc.</salute>
SUam cuique patriam esse
carissimam, nobilissimi,
amplissimi et prudentissimi viri, ostendit nobis sapientissimus ille Poetarum
<name type="person" TEIform="name">Homerus</name>: proposito exemplo <name type="person" TEIform="name">Ulyssis</name>: qui
cum multis annis domo patria abfuisset,
tanto ad extremum desiderio videndae
<name type="place" TEIform="name">Ithacae</name> suae, quamlibet saxosae et asperae,
tenebatur, ut etiam optaret fumum de patriis posse videre focis. Nam natale solum,
ut Poetae verbis utar, sua quadam dulcedine cunctos ducit: et immemores non
sinit esse sui. Habet enim terra quandam
cognationem cum homine, quem produxit et educavit: semperque nobis ii loci versantur 
<pb id="s345" TEIform="pb"/>
ab oculos, quos a primis vitae incunabulis aspeximus atque intuiti sumus. Equidem illam ipsam lucem, quam cum
vitae exordio accepimus, patria terra nobis videtur suppeditasse: ut nihil interim
dicam de vitali illo aere, quem a prima nostra aetate hausimus: et cui per omnes pueritiae annos assuevimus. Quantam enim
aer iste familiaritatem cum natura cuiusque
hominis habeat: id nos quotidiana experientia, et rerum omnium magister usus
perdocet. Videmus enim quanto cum periculo, praestantissimae quaeque naturae, patrium et sibi congenitum aerem cum peregrino plerunque permutent. Quare nemini mirum videri debet: quod optimi
quique patriam suam tanto semper amore
complexi sunt: quanto fere amore liberi suos parentes prosequuntur. Nam
prudentes viri, etiam mortem pro patria
oppetere honestissimum esse censuerunt.
Ut enim teterrimum est flagitium, deserere patriam: aut eam hostibus prodere:
ita virtus est longe pulcherrima defendere
patriam: tueri pacem: consulere saluti civium: nocere nemini: prodesse universis.
Et quoniam ortus nostri maximam partem Patria sibi vendicat:iccirco decet omnes 
<pb id="s346" TEIform="pb"/>
mortales in id elaborare, ut unusquisque vites ingenii et corporis sui, ad
utilitatem communem conferat: alius quidem laterum obiectu, vim hostium, a cervicibus suorum civium propulsando: alius salutaria <abbr expan="Rei publicae" TEIform="abbr">Reip</abbr>: consilia dando: alius aegrotis hominibus, ex arte medica opitulando: alius iuventutem in honestis artibus ac disciplinis instituendo: alius denique res maiorum, praeclare gestas literis illustrando: et propositis praeteritorum temporum exemplis, homines ad virtutem et
honeste facta incitando. Quod cum ita
sit, neminem ego tam iniquum in me futurum esse confido: qui me vituperet, aut
vituperandum ob hoc esse existimet: quod
ego amore patriae meae impulsus, homo
Germanus, hanc de laudibus <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>
Comoediam institui. Cum enim patria
me non procrearit, aut educarit militem
castrensem: neque me docuerit lacertis
et armis vim hostilem depellere: sane hanc
gloriam et has agendi partes lubens illis
concedo, quibus natura et vitae consuetu
do studium rei militaris ingeneravit. Sed
quando Poetam me fecit patria: omnino
decere me arbitror, ut illam munere aliquo poetico exornem. Nam si prisci vinitores 
<pb id="s347" TEIform="pb"/>
<name type="myth" TEIform="name">Baccho</name>, grati animi causa, obtulerunt racemos: si veteres agricolae <name type="myth" TEIform="name">Cereri</name>
spicam: si venatores <name type="myth" TEIform="name">Dianae</name> ramosa vivacis cornua cerui: cur nefas sit, me Poetam
dare patriae meae aliquod poema? Nolo
igitur pluribus verbis instituti mei ratio
nem reddere: ne, si malevolorum odiis
atque calumniis pedem opponam, interim bonorum virorum rectis ac sanis, de
meo poemate, iudiciis videar nonnihil
diffidere.
Vobis vero Nobilissimi, Amplissimi
et prudentissimi viri, hanc Comoediam,
propter duas potissimum causas <corr sic="didicare" resp="transcriber" TEIform="corr">dedicare</corr>
volui: quarum altera est honorifica, ni
fallor, mentio illa huius amplissimae urbis,
quam <name type="person" TEIform="name">Caesar Iulius</name> et <name type="person" TEIform="name">Marcus Cicero</name>, in
scenico ludo, satis admirari non possunt.
Est enim urbs haec omnium fere laudum,
quas reliqua habet <name type="nation" TEIform="name">Germania</name>, quasi compendium quoddam. Itaque non dubito,
quin ista mentio Rei publicae vestre vobis
pergrata sit futura. Altera causa, est
amor ille vester et summum spectandi
ludos scenicos, in vobis studium. Cui
rei indicio est, magnificum illud theatrum, magnis sumptibus huius Rei publicae exstructum: in quo singulis annis ali
<pb id="s348" TEIform="pb"/>
quot Comoediae et Tragoediae, a studiosis
iuvenibus, laudatissimae huius Academiae alumnis agi, atque exhiberi solent.
Quod si exterarum gentium laudes, quae
in <name type="nation" TEIform="name">Graecis</name> <name type="nation" TEIform="name">Latinisque</name> Comoediis atque
Tragoediis exstant, vos tanto cum studio, e
vestris actoribus cognoscitis: minime dubitabo, quin etiam patrie nostre universe
et inprimis vestras quoque laudes, ex hoc
<name type="person" TEIform="name">Iulio</name> meo, et <name type="person" TEIform="name">Cicerone</name>: qui meo ingenio
revixerunt, paratissimis animis sitis cognituri. Erunt quidem fortasse aliqui, quibus non satisfecero: eo quod non omnia
patriae ornamenta, non omnes praeclaros
heroes, non omnes fortissimos Imperatores <name type="nation" TEIform="name">Germanicos</name>, non omnes literatos
homines nominatim celebravi. At hoc si
facere voluissem, eos imitari debuissem,
qui de laudibus illustrium <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name> virorum, integra nobis composuere volumina. Meo quidem <name type="person" TEIform="name">Ciceroni</name> mirum est,
reperiri in <name type="nation" TEIform="name">Germania</name> <name type="person" TEIform="name">Socrates</name>, <name type="person" TEIform="name">Platones</name>,
<name type="person" TEIform="name">Aristoteles</name>, <name type="person" TEIform="name">Laelios Tuberones</name>, <name type="person" TEIform="name">Trebatios</name>, <name type="person" TEIform="name">Praxiteles</name> et <name type="person" TEIform="name">Sosigenes</name>. Qui autem
isti sint, aut quibus appellentur nominibus, hoc qui nescit, is discat ex aliorum integris voluminibus. Sed ad vestrum theatrum redeo: in quo si applausum invenerit 
<pb id="s349" TEIform="pb"/>
meus hic <name type="person" TEIform="name">Iulius</name>, animum addetis
mihi, ut in hoc argumenti genere maiora
aggrediar. Delineavi iam olim pro <name type="person" TEIform="name">Terentio</name> isto profano: in quo pueri discunt
artes meretricias: delineavi, in quam, Eunuchum, Adelphos et Heautontimorumenon, tres Comoedias novas et sacras:
in quibus omnis historia <name type="person" TEIform="name">Iosephi</name> continetur. Nam in Eunucho exponitur historia <name type="person" TEIform="name">Iosephi</name>, venditi a fratribus, amati
et proditi a <name type="person" TEIform="name">Putipharis</name> uxore, coniecti in
carcerem, liberati a Pharaone, et constituti in principem locum, in regno <name type="place" TEIform="name">Aegypti</name>.
In Adelphis negotiantur fratres <name type="person" TEIform="name">Iosephi</name>
in <name type="place" TEIform="name">Aegypto</name>: <name type="person" TEIform="name">Simeon</name> luditur a Serapione, seruo <name type="person" TEIform="name">Iosephi</name>, et eiusdem, <name type="nation" TEIform="name">Graece</name> loquentis, interprete: idem conicitur in vincula: adducitur <name type="person" TEIform="name">Beniamin</name>: ad extremum
<name type="person" TEIform="name">Iosephus</name> summa cum gratulatione, a fratribus agnoscitur. In Heautontimoruromeno, <name type="person" TEIform="name">Iacobus</name> propter <name type="person" TEIform="name">Iosephum</name>, iam
olim amissum, et propter <name type="person" TEIform="name">Simeonem</name> captivum, et propter abductum <name type="person" TEIform="name">Beniaminem</name>,
se ipsum excruciat: filii, reversi ex <name type="place" TEIform="name">Aegypto</name> patrem laetissimo nuntio exhilarant: dubius pater de profectione, confirmatur a
<name type="person" TEIform="name">Iehova</name>: et tandem a <name type="person" TEIform="name">Iosepho</name> et a Pharaone, senex pater summo cum applausu omnium 
<pb id="s350" TEIform="pb"/>
<name type="nation" TEIform="name">Aegyptiorum</name> excipitur. Consignavi etiam Hecyram: in qua historia
<name type="person" TEIform="name">Ruth</name> explicatur, et in Scenam producitur. Verum ut has Comoedias non absoluerem hactenus: fecit tum infortunium quoddam meum: et mea illa in locis
peregrinis, negotii plena vita. Nam ad
huiusmodi scriptiones requiritur non
modo summum otium, summa vitae tranquillitas: sed etiam benigna <name type="person" TEIform="name">Maecenatum</name>
liberalitas: sine qua nullum unquam ingenium praeclarum potuit vires suas exserere. Atque hae causae sunt, propter quas
inceptam illam quatuor Comoediarum
quas dixi, telam nunc cogor retexere, atque omnino abicere. Non enim fruor
iam illa vitae tranquillitate: qua fruebar
olim, cum <name type="person" TEIform="name">Rebeccam</name>, et <name type="person" TEIform="name">Susanna</name>, et <name type="person" TEIform="name">Hildigardin</name> et <name type="person" TEIform="name">Priscianum</name> vapulantem scriberem: aut cum <name type="person" TEIform="name">Aristophanem</name> Latinitate donarem. Quare consimilia illorum,
quae tunc scripsi, vix a me, nisi in tranquilliori vita posito, tentari iam possunt.
Quod ergo reliquum est, oro vos viri Nobilissimi et amplissimi prudentissimique ut
<name type="person" TEIform="name">Iulium</name> meum, e mortuis resuscitatum,
pro vestra clementia et aequanimitate benigne habeatis: meque in vestram tutelam
<pb id="s351" TEIform="pb"/>
et patrocinium benevole suscipiatis. Etsi
enim suos ubique terrarum patronos habent artes et literae: tamen meas quoque
literas in hac celeberrima totius Imperii
<name type="nation" TEIform="name">Germanici</name> urbe, habere patronos peruelim. Equidem si respiciam memoriam praeteriti temporis: video in hac Republica
semper floruisse optimarum literarum
studia, earumque cultores. Quamobrem meus <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>, quem in scenam produco, sicut et <name type="person" TEIform="name">Caesar Iulius</name>, inter alia non possunt satis admirari, tum alias <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>
scholas, tum inprimis vestram Academiam: in qua tot summi et clarissimi viri hodie literarum studia profitentur. Fuit enim
illis antiquissimis temporibus, quibus vixere <name type="person" TEIform="name">Caesar</name> et <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>: fuit, inquam, ea <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name> barbaries: in qua viri et feminae pariter ignorarunt literarum secreta, ut testatur <name type="person" TEIform="name">Cornelius</name> ille Tacitus. At nunc,
per Dei gratiam, non <name type="nation" TEIform="name">Italia</name> modo, sed
etiam <name type="place" TEIform="name">Graecia Alpes</name> nostras transuolavit.
De reliquo cultu patriae nostrae nihil attinet dicere. Nam is adeo conspicuus est,
praesertim in magnis Imperii urbibus: ut
nostra natio nulli alii videatur locum cedere. Quod si qui exstiterint, qui laudes
meas dicant esse sordidas: quia sint genti
<pb id="s352" TEIform="pb"/>
meae propri: nihil ego movebor istorum
oratione. Nam non modo exempla habeo exterarum gentium: in quibus idem
fecere ipsarum scriptores: sed novi etiam
quod vera hic scripserim: nihilque nostris
hominibus affinxerim vanae aut falsae gloriae. Atque utinam alii populi, aut minus
essent nobis iniqui, dum nostris laudibus
passim detrahunt: aut certe in laudum suarum praeconiis aliquanto parciores. Sed
quia de illis hominibus suo loco, et suo
tempore dicetur a nobis: iccirco huic Epistolae finem addimus. Deus optimus
maximus vos vestrosque liberos, et hanc
celeberrimam urbem, eiusque Ecclesiam
et scholam, ad nominis sui laudem et
decus, ad animarum vestrarum
salutem, ad communis patriae
nostrae emolumentum, quam
diutissime conseruet.
<signed TEIform="signed"><name type="place" TEIform="name">Argentorati</name>, Idib.
Novemb. Anno 1584.</signed>
</opener>
<div2 id="FrSS.04.01" n="1" type="act" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<div3 id="FrSS.04.01.01" n="1" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<pb id="s353" TEIform="pb"/>
<head>TESTIMONIUM IN
<name type="place" TEIform="name">CARNIOLA</name> <name type="nation" TEIform="name">LIBURNORUM</name>
datum <name type="person" TEIform="name">Frischlino</name>.</head>
<p TEIform="p">NOs infra scripti, <name type="person" TEIform="name">Wolffgangus Comes</name> et liber
Dominus a Turri, et S. Cruce, hereditarius curiae <name type="place" TEIform="name">Carniolanae</name> et <name type="place" TEIform="name">Sclavonicae</name> magister, et
Archimarschalcus comitatus <name type="place" TEIform="name">Goritiae</name>, S. Caesariae Maiestati, et serenissimo Archiduci <name type="person" TEIform="name">Carolo</name>, a consiliis: administrator ducatus <name type="place" TEIform="name">Carniolani</name>: et nos <name type="place" TEIform="name">Carniolae</name> satuum quadrumviri: testamur, ac notum facimus
omnibus, quod nobilis, et clarissimus vir, <name type="person" TEIform="name">Nicodemus
Frischlinus</name> Poeta Laureatus, et Comes Palatinus Caesareus, post impetratam nostris precibus voluntatem, et
permissum Illustrissimi principis, ac Domini, Domini
<name type="person" TEIform="name">Ludovici</name>, ducis <name type="nation" TEIform="name">Wirtenbergensis</name> et <name type="place" TEIform="name">Teccensis</name>, Comitis <name type="place" TEIform="name">Mompeligardici</name> etc. totum biennium apud nos studia generosae, et civicae iuventutis moderatus sit, ac munus Rectoris, in Schola illustrium procerum, <name type="place" TEIform="name">Lubeanae</name> sic
praeclare, fideliterque administraverit: vitam quoque adeo
honestam, et decentem gesserit, atque ita sedulum in suo officio se exhibuerit: ut <name type="place" TEIform="name">Carniolam</name> proceres hac illius opera, non modo semper fuerint, atque etiamnum sint, quam
optime contenti: sed etiam eadem opera, si modo res illius tulissent, porro quoque ad Iuventutem suam recte instituendam, libentissime, et benevolentissime fuissent
usuri: Cogitantes apud se, quam divina in isto viro sit
doctrina, et quam pervagata fama quantaque industria,
et quanta in docendo dexteritas. Quoniam vero occasiones eius non ferunt, ut diutius nobiscum, (quod certe
nobis optatissimum evenisset) conuersari velit: et quoniam 
<pb id="s354" TEIform="pb"/>
ob causas a se commemoratas, dimissionem a nobis
petivit, nosque oravit: ut pro more alias solito, testimonium
vitae apud nos actae ei impertiremus: nos certe, qui ob
praeclara illius de nobis, liberisque nostris merita, iam
ante ultro parati sumus, commoda ipsius magis promovere, quam quoquo modo impedire: rem iustam ei denegareneque potuimus, neque voluimus. Quapropter totius
provinciae nomine, omnes homines, cuiuscunque sint status, et dignitatis maximopere oramus, ut hunc <name type="person" TEIform="name">Nicodemum Frischlinum</name>, occasione quacunque oblata, omnibus
in rebus iustis, et aequis, quas ille instituerit, tum propter
vitam illius, tam honeste apud nos actam, tum etiam nomine totius huius provinciae, sibi clementer, et benigne
commendatum habere velint. Id quod nos, nostraque provincia, de omnibus, et singulis, pro cuiuscunque dignitate, et honore, vicissim promereri sedulo conabimur. In
cuius rei stabilimentum, nos literas hasce D. <name type="person" TEIform="name">Nicodemo
Frischlino</name>, nostrarum manuum subscriptionibus, et
gentilitiis sigillis, nomine totius provinciae confirmare
voluimus. Quod factum est <name type="place" TEIform="name">Labaci</name> 12. die Augusti,
Anno 84.</p>
<signed TEIform="signed"><name type="person" TEIform="name">Wolffgangus Comes</name>, et Baro a Turri, Administrator ducatus <name type="place" TEIform="name">Carniolae</name>.
<name type="person" TEIform="name">Martinus Gallus</name>, a <name type="person" TEIform="name">Gallenstein, Ioseph</name>. Mordax, nomine <reg orig="absinthium" TEIform="reg">absentium</reg>, et suo.</signed>
</div3>
<div3 id="FrSS.04.01.02" n="2" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<pb id="s355" TEIform="pb"/>
<head>NOBILI, ET CLARISSIMO VIRO D.<name type="person" TEIform="name">NICODEMO FRISCHLIno</name>, Poetae Laureato, Comiti Pala: Caesareo etc. amico
obseruando. Gratiam et benedictionem a
Deo patre, per <name type="person" TEIform="name">Ihesum Christum</name>.</head>
<p TEIform="p">LEgimus scriptum tuum, vir clarissime, amice honorande: quo nobis humaniter valedicis, atque pro
officiis nostris quibuscunque tibi, tuaeque familiae
praestitis, tam officiose gratias agis. Quae utinam
tanta fuissent, quanta tu ea praedicas: quantisque tu pro
excellenti tua eruditione dignus eras. Sane, non defuit
animus, neque adhuc etiamnum nobis deest, de te tuisque
benemerendi. Quod si voluntati promptae non semper
eventus respondit, virium nostrarum defectui id ascribendum censebis. Nec minus humaniter nos vicissim tibi
quoque gratias agimus, pro officiis, et beneficiis tuis,
praeterito isto biennio, quo nobiscum vixisti, in nos collatis: quaeque etiam porro nobis, liberisque cognatis nostris, atque omnibus <name type="place" TEIform="name">Carniolanis</name>, tam liberaliter polliceris, sedulo operam daturi, ne in homines ingratos, ea benefacta contulisse videaris. Si qua forte offensa nostra
quoque parte intervenisset (cum de nulla tamen nobis
constet) similiter et nos amice eam deprecamur. Certo etiam crede, nihil quicquam nobis gratius evenire potuisse, quam si diutius nobiscum manere, et pro
singulari ac rara tua eruditione (quam merito praedicamus et suspicimus), iuventutem nostram informare
voluisses. Quia vero res tuae aliter ferunt, atque omnino
abire certum est: piis votis Deum oramus, ut te cum familia, 
<pb id="s356" TEIform="pb"/>
custodia sanctorum angelorum munitum, saluum,
et incolumem deducat: atque omnes tuos conatus, et labores, per Spiritum S. Sanctum, ad sui nominis gloriam,
et Reipub: litterariae emolumentum, dirigat, gubernet,
promoveat. Dolemus etiam quam fecisti iacturam rei familiaris: ac fontem omnis boni rogamus, ut damnum
istud (quod ipsi facile est) maximo cum faenore resarciat:
nec dubitamus, si Dominos proceres tempestive compellares, quin istam iacturam aliquo modo essent sublevaturi. Tandem optamus, cum nunc in his terris divellamur: ut Deus olim nos omnes denuo laetos coniungat, et
malis omnibus perfunctos, in caelesti patria, felices, ac
beatos per <name type="person" TEIform="name">Christum Ihesum</name> perpetuo faciat. 
</p>
<p TEIform="p">Amen. Vale <name type="place" TEIform="name">Labaci</name>. 9. Augusti Anno 84.
N. Inspectores Scholae Illustrium <name type="place" TEIform="name">Carniolae</name> procerum <name type="place" TEIform="name">Labaci</name>.</p>
<pb id="s357" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><gap desc="errata list" resp="sampling" TEIform="gap"/>
<unclear reason="reference unclear" TEIform="unclear">Pagin: cuius signum est C. col. 1. vers. 16. lege Dum paene.</unclear>
</p>
</div3>
<div3 id="FrSS.04.01.03" n="3" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<pb id="s358" TEIform="pb"/>
<head>PROLOGUS
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="myth" TEIform="name">MERCURIUS</name>.</stage></head>
<lg met="sena" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">SI quid salutis afferrent: qui ex inferis</l>
<l TEIform="l" part="N">Veniunt: id vobis ego principio dicerem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Malum ne vobis imprecer, vestra efficit</l>
<l TEIform="l" part="N">Aequanimitas. Itaque quid veniam, edisseram,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et quid rei vos velim. Nanque dubio procul</l>
<l TEIform="l" part="N">Mirabuntur aliqui, ex hac hominum copia,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui nostri honoris ergo assunt: quae causa sit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod prologi partes mihi <name type="myth" TEIform="name">Mercurio</name> sint datae,</l>
<l TEIform="l" part="N">Deo ficticio et vaniloquo, ut multi autumant:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam ubi res in Christiano agitur proscenio,</l>
<l TEIform="l" part="N">Locum esse negant profanis gentium Deis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego vero ut me vere veracem esse doceam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Non vaniloquum, rem veram dicam ab initio.</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi enim, qui nunc aliquot mille annis luridae</l>
<l TEIform="l" part="N">Mortis comes sum, facta moresque omnium</l>
<l TEIform="l" part="N">Hominum magis magisque innotescunt fere</l>
<l TEIform="l" part="N">Quotidie. quod ut verum esse omnes intelligant,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui assunt: quaero ex vobis quis sit vestrum omnium:</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui hodie meditatus sit de mortis horula:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et se vel cras posse mori cogitaverit?</l>
<l TEIform="l" part="N">Nemo est: tacetis: verax sum: vera initio </l>
<l TEIform="l" part="N">Statim dixi, uti me dicturum esse dixeram.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid vero, si hoc anno de morte serio</l>
<l TEIform="l" part="N">Apud vos nunquam cogitastis? hem tacent.</l>
<l TEIform="l" part="N">Verax sum. Quid si aliqui reperiantur hodie:</l>
<pb id="s359" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Qui toto tempore, quo vitae aevum transigunt.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunquam rationem mortis suae subduxerint?</l>
<l TEIform="l" part="N">Sat habeo. nam veracem esse ostendi palam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc quid Poetae nomine afferam huc novi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Paucis expediam. <name type="person" TEIform="name">Marcus Cicero</name>, et <name type="person" TEIform="name">Iulius</name></l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Caesar</name>, apud Ditem patrem, regem <name type="nation" TEIform="name">Tartari</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Meis obtinuere precibus, sibi ut duce</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="myth" TEIform="name">Mercurii</name> virgula, liceret hanc novam</l>
<l TEIform="l" part="N">Lustrare oculis <name type="nation" TEIform="name">Germaniam</name>. Nam cupiditas</l>
<l TEIform="l" part="N">Illos invasit has videndi fertiles</l>
<l TEIform="l" part="N">Terras et urbes, et homines ipsos novos.</l>
<l TEIform="l" part="N">Novi enim quotidie veniunt ad inferos</l>
<l TEIform="l" part="N">Ex hac <name type="nation" TEIform="name">Germania</name> homines: quorum <name type="person" TEIform="name">Iulius</name></l>
<l TEIform="l" part="N">similes se olim vidisse in his locis negat,</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="myth" TEIform="name">Stygia</name> palus vix sufficit ad nimiam sitim</l>
<l TEIform="l" part="N">Illorum restinguendam. adeo misere aestuant:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quoniam vini assiduo potu, ardorem sibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Ipsi per venas contraxere maximum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed de hoc nihil in praesenti. Nam haec comoedia</l>
<l TEIform="l" part="N">In laudem maxime facta est <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod si quis est, qui quaerat, quomodo consequi</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc potuerim: rursus ut ab inferis meo</l>
<l TEIform="l" part="N">Ductu huc redeant incorporatae animae,</l>
<l TEIform="l" part="N">Is hunc caduceum inspiciat. Nam virgula</l>
<l TEIform="l" part="N">Hac alias animas <name type="myth" TEIform="name">Orci</name> sedibus evoco,</l>
<l TEIform="l" part="N">Alias sub pallidum deduco Tartarum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Hac morte resigno hominum oculos: hac aufero:</l>
<l TEIform="l" part="N">Hac reddo somnos: hac rapidum trano aerem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quantum ad <name type="person" TEIform="name">Ciceronem</name>, bene nunc ipsi conveni:</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum <name type="person" TEIform="name">Caesare</name> nec male cum <name type="person" TEIform="name">Cicerone</name> <name type="person" TEIform="name">Caesari</name>.</l>
<pb id="s360" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Nam dissidium, quod illis in vita fuit,</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="myth" TEIform="name">Pluto</name> composuit, mandato silentio.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc, quid Poetae nomine oratos velim,</l>
<l TEIform="l" part="N">Attendite. Si quem ille vel in fabulis, vel in</l>
<l TEIform="l" part="N">Orationibus laesit malum: hunc monet,</l>
<l TEIform="l" part="N">Si malus est, ut tandem malus esse desinat:</l>
<l TEIform="l" part="N">Si honus, ut quod dictum in homines fuit malos,</l>
<l TEIform="l" part="N">Id ad sepertinere non credat. Equidem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Reprehensiones ferre possunt, qui boni</l>
<l TEIform="l" part="N">Sunt: qui mali, non possunt. Verum haec fabula,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut dixi, in laudem conscripta est <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui bonus est, is de virtute sua gaudeat:</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui malus est: is laudem bonorum ad se nihil</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam pertinere noverit. Quod reliquum est,</l>
<l TEIform="l" part="N">Animis adeste aequis, et cum silentio:</l>
<l TEIform="l" part="N">ut, quid <name type="person" TEIform="name">Cicero</name> et <name type="person" TEIform="name">Caesar</name> novi afferant,</l>
<l TEIform="l" part="N">Positis cognoscere. Ego <corr sic="revertcr" resp="transcriber" TEIform="corr">reverter</corr> in forum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut illic praesim mercibus: si quis opera</l>
<l TEIform="l" part="N">Mea forte indigebit, in hoc proscenio:</l>
<l TEIform="l" part="N">Faxo ne opem meam frustra imploraverit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tantum est. Valete Adeste cum silentio</l>
</lg>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrSS.04.02" n="2" type="act" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<stage type="mix" TEIform="stage">
PERSONAE.
<name type="myth" TEIform="name">Mercurius</name>.
<name type="person" TEIform="name">Caesar</name>.
<name type="person" TEIform="name">Cicero</name>.
<name type="person" TEIform="name">Hermannus</name>.
<name type="person" TEIform="name">Eobanus</name>.
<name type="person" TEIform="name">Allobrox</name>, mercator
<name type="person" TEIform="name">Caminarius</name>.
<name type="myth" TEIform="name">Pluto</name>.
</stage>
<pb id="s361" TEIform="pb"/>
<div3 id="FrSS.04.02.01" n="1" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS PRIMI, SCENA PRIMA.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Caesar</name>, <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>.</stage></head>
<lg met="sena" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">MAgnis diurnis, nocturnisque itineribus,</l>
<l TEIform="l" part="N">In hunc locum contendimus, <name type="person" TEIform="name">Marce Cicero</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI: Ego mehercle iam defatigatus animi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et corporis laboribus, cupio parum</l>
<l TEIform="l" part="N">Quiescere. Verum occurrit subin aliquid novi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod me defessum recreet, atque reficiat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam tot amoenissimas urbes, tot oppida</l>
<l TEIform="l" part="N">Pulcherrima, tot arces impositas montibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Altissimis, tot vicos, tot agros fertiles,</l>
<l TEIform="l" part="N">Satis ego admirari nullo possum modo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed ubinam, mi caesar, iam consistimus:</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut quam tenemus hanc partem <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Quicquid vides terrarum, <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>, id a feris</l>
<l TEIform="l" part="N">Et barbaris olim tenebatur poplis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam quibus ego temporibus in his fui locis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Non praesidium, non castellum, non oppidum</l>
<l TEIform="l" part="N">Erat, non agri perculti, non vineae.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed maxima civitatibus laus tunc erat,</l>
<l TEIform="l" part="N">Vastatis finibus magnas undique loci</l>
<l TEIform="l" part="N">Habere solitudines. CI. Equidem et ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Illos, qui hinc ad Germanos commeare tum</l>
<l TEIform="l" part="N">Solebant, <name type="place" TEIform="name">Romae</name> audivi dicere publice,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae solitudo esset in agris, quae vastitas:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam inculta, quam deserta, quam passim omnia</l>
<pb id="s362" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Relicta. Cae. vera memorabant. nam non modo</l>
<l TEIform="l" part="N">Urbes nullas, sed ne vicos illi quidem</l>
<l TEIform="l" part="N">In nostrum morem habebant: ut fons, ut nemus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut campus arridebat, vicos et domos</l>
<l TEIform="l" part="N">Locabant: et spatio quisque suum aedificium</l>
<l TEIform="l" part="N">Circumdabat: et siluarum atque fluminum</l>
<l TEIform="l" part="N">Propinquitates plerique petebant Ci. agri hi</l>
<l TEIform="l" part="N">Et fertiles sunt, et specie amoenissimi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Incredibile est dictu, quam densae olim his locis</l>
<l TEIform="l" part="N">Siluae, paludesque fuerint, <name type="person" TEIform="name">Marce Cicero</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Perpetuam dixisses siluam <name type="nation" TEIform="name">Germaniam</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ci. Miror profecto, unde hae gentes tum vixerint.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Frumenta non serebant olim, sed fere</l>
<l TEIform="l" part="N">Carnibus, et lacte victitabant incolae.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam apud eos pecudum numerus erat quam maximus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed tu non dum dixti, qui placuerit tibi</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="place" TEIform="name">Argentoratum</name>: urbs maxima et validissima,</l>
<l TEIform="l" part="N">In finibus <name type="nation" TEIform="name">Trebocum</name>, et in istius loci</l>
<l TEIform="l" part="N">Regione fertilissima. CI. perquam optime.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Et natura et munitionibus oppidum est</l>
<l TEIform="l" part="N">Tutum a periculo. CI. Sic apparet equidem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Pulcherrima haec totius urbs <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae et praesidio, et ornamento sit patriae.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Sic arbitror. veruntamen alias quoque</l>
<l TEIform="l" part="N">Urbes vidimus, et natura loci, et manu,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et operibus admirandis munitissimas.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae: Ita est; sed huius civitatis maxima est</l>
<l TEIform="l" part="N">Auctoritas, quod et tormenta plurima</l>
<l TEIform="l" part="N">Habet: et scientia atque usu rei bellicae</l>
<l TEIform="l" part="N">Longe antecedit ceteras. CI. videlicet.</l>
<pb id="s363" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Cae: Homines in ea sunt perueteris potentiae.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Adde etiam industriae. nam magnos opifices</l>
<l TEIform="l" part="N">Et sollertes in ea esse artifices, huic rei</l>
<l TEIform="l" part="N">Tam magnifice, et affabre, et antiquo artificio</l>
<l TEIform="l" part="N">Caelata turris indicio est: quae se altius</l>
<l TEIform="l" part="N">E terra attollit, quam turris <name type="place" TEIform="name">Babylonia</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Ita est. CI. iam vero horarium, ut mirabile est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Perquam mirabile. Ci. ubi Sol, Luna, et cetera</l>
<l TEIform="l" part="N">Errantia sidera motus, et cursus suos</l>
<l TEIform="l" part="N">Recursusque adeo certis peragunt passibus:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut certiores in caelo vix peragere</l>
<l TEIform="l" part="N">Videantur. Cae. mihi sane tam doctus non fuit</l>
<l TEIform="l" part="N">Quisquam <name type="person" TEIform="name">Sosigenes</name>, annum cum restituerem:</l>
<l TEIform="l" part="N">Atque <orig reg="istic" TEIform="orig">isthic</orig> artifex fuit huius machinae.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Credo equidem. Non enim annum metiuntur hi</l>
<l TEIform="l" part="N">Homines populariter: ut olim, tantummodo</l>
<l TEIform="l" part="N">Solis, id est, unius astri reditu: sed simul</l>
<l TEIform="l" part="N">Lunam obseruant: quae menstruis spatiis viam</l>
<l TEIform="l" part="N">Et annuos cursus solis consequitur. Hi</l>
<l TEIform="l" part="N">Volunt, ni fallor, menses congruere, et dies</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum Solis, Lunaeque ratione. Cae. scilicet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam disciplina haec primum inuenta a Druidibus</l>
<l TEIform="l" part="N">In <name type="place" TEIform="name">Gallia</name>: post translata in <name type="nation" TEIform="name">Germaniam</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Existimatur. CI. fortasse: sed hic quid globus</l>
<l TEIform="l" part="N">Volubilis? Cae. <name type="person" TEIform="name">Archimedaeum</name> opus, non <name type="nation" TEIform="name">Teutonum</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Quid Gallus, <corr sic="expansis" resp="printer" TEIform="corr">expassis</corr> alis qui <orig reg="glocidat" TEIform="orig">glocitat</orig>?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid tibi videtur <name type="person" TEIform="name">Caesar</name>? Cae. Quid enim aliud? nisi</l>
<l TEIform="l" part="N">Columbae illius, quam <name type="person" TEIform="name">Archytas</name> volatilem</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="place" TEIform="name">Tarenti</name> fecit. quidam pipio postumus.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Quid cymbalum? Cae. aere <name type="place" TEIform="name">Dodonaeo</name> suavius.</l>
<pb id="s364" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">CI. Ego sane hanc machinam satis admirarier</l>
<l TEIform="l" part="N">Nullo modo possum: ita me oblectat varietas;</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam ficti isti orbes veris non minorem habent.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. At mihi plane novum est genus murorum, ubi</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque propter altitudinem telum adici,</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque saxa e catapultis iuncturas parietum</l>
<l TEIform="l" part="N">Discutere, neque tormenta traicere queunt,</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque propter latitudinem fossae urbs capi.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. An non eadem forma Caesar iam olim erant?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Minime omnium. CI. quanam igitur obsecro? Cae. trabes</l>
<l TEIform="l" part="N">Directas collocabant in solo, pedes</l>
<l TEIform="l" part="N">Binos paribus inter se, in longitudinem</l>
<l TEIform="l" part="N">Distantes interuallis. Cic: paene intelligo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae: Eas revinciebant extrorsus. CI: probe.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae: Et multo aggere vestibant: tum interualla ea</l>
<l TEIform="l" part="N">In fronte, saxis grandibus atque lapidibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Effarciebant, et murum undique turribus</l>
<l TEIform="l" part="N">Contabulabant. Cic: At multo hodie accuratius.</l>
<l TEIform="l" part="N">Aduersus hostium vim, aedificant hi popli.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae: Olim casas inhabitabant, quae more <name type="place" TEIform="name">Gallico</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Stramentis tectae erant. nam neque cementi apud</l>
<l TEIform="l" part="N">Illos, neque tegularum usus erat: ad omnia</l>
<l TEIform="l" part="N">Materia informi utebantur, citra speciem</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut delectationem. Cic: diligentius</l>
<l TEIform="l" part="N">Haec condita sunt tecta, in morem paene <name type="place" TEIform="name">Italicum</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Ita apparet. <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>. Sed quid visa est ubi</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="place" TEIform="name">Augusta Vindelicorum</name>? CI. <name type="place" TEIform="name">Romam</name> huc arbitror</l>
<l TEIform="l" part="N">Migrasse cum priscis illis <name type="nation" TEIform="name">Quiritibus</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae: Quid <name type="place" TEIform="name">Noriberga</name>? CI: <name type="place" TEIform="name">Corinthus</name> est <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>:</l>
<l TEIform="l" part="N">Siquidem mira artificum spectet opera quispiam.</l>
<pb id="s365" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Sin moenia, et murorum propugnacula</l>
<l TEIform="l" part="N">Consideres: haud ita facile expugnaverit</l>
<l TEIform="l" part="N">Hanc urbem <name type="person" TEIform="name">Mummius</name>: sicut veterem <name type="place" TEIform="name">Hellados</name></l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="place" TEIform="name">Corinthum</name> diripuit Cae: Ita est. CI. Sed obsecro</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui nam homines habitarunt in his olim locis:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quos iam tenemus Caesar: sat amoenos quidem?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Veterum <name type="nation" TEIform="name">Charitinorum</name> quondam hae sedes erant,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et fertilissima quaedam totius loca</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>, circa <name type="place" TEIform="name">Hercyniam</name> silvam. CI. unde ea oritur?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. A <name type="nation" TEIform="name">Rauracorum</name> et <name type="nation" TEIform="name">Helvetiorum</name> finibus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Rectaque fluminis <name type="place" TEIform="name">Danubii</name> (quod sciam)</l>
<l TEIform="l" part="N">Regione, pertinetque ad fines <name type="nation" TEIform="name">Anartium</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Et <name type="nation" TEIform="name">Dacorum</name>. Hinc sinistrorsus reflectitur,</l>
<l TEIform="l" part="N">Diversis ab eo flumine regionibus;</l>
<l TEIform="l" part="N">Et propter magnitudinem iam antiquitus</l>
<l TEIform="l" part="N">Fines attingebat multarum gentium.</l>
<l TEIform="l" part="N">In hanc Germani, congressi acie cum hostibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Se identidem recipere solebant ad suos:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ac rursus e siluis in nostros impetum</l>
<l TEIform="l" part="N">Facere: Neque tum nostri victores longius,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam quantum adfinem gentis porrecta et loca</l>
<l TEIform="l" part="N">Aperta pertinebant, cedentem insequi</l>
<l TEIform="l" part="N">Hostem audebant. CI. Sane hoc prudens consilium erat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Eadem haec sylua olim pro nativo pariete,</l>
<l TEIform="l" part="N">Muroque <name type="nation" TEIform="name">Suevis</name> erat, aduersus efferos</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="nation" TEIform="name">Cheruscos</name> obiecta. CI. apparet videlicet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Magno usui mihi fuit haec loca, oppida,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aditus cognoscere: genus perspicere hominum:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nullum a labore tempus intermittere:</l>
<l TEIform="l" part="N">Mores, ingenia et cultum discere. CI, ego <name type="myth" TEIform="name">hercule</name></l>
<pb id="s366" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Crebris solebam usurpare hoc sermonibus:</l>
<l TEIform="l" part="N">Tot disiunctissimas terras citius tuis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Non dicam cursibus, sed prope victoriis</l>
<l TEIform="l" part="N">Illustratas fuisse, quam alterius ducis</l>
<l TEIform="l" part="N">Peragrari passibus potuissent. Cae. <name type="myth" TEIform="name">hercule</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Equidem res omnes exterarum gentium,</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia clarissimorum regum facinora,</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum rebus a te fortiter gestis, neque</l>
<l TEIform="l" part="N">Contentionum ipsarum magnitudine,</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque celeritate conficiendi, neque alio</l>
<l TEIform="l" part="N">Ullo modo possunt conferri. Cae: Sat habeo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam in iudicio tuo, quod esse amplissimum</l>
<l TEIform="l" part="N">Novi, facile ac quiesco, mi <name type="person" TEIform="name">Marce Cicero</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed interim dum istos sermones caedimus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Parum progredimur. CI. Festinemus nonnihil.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Ego vitiferos colles hic prospicio. CI. Ubinam?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. In hac valle obuia. Viden? CI. hominum fidem:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quot vineae, quot colles vitiferi? cedo</l>
<l TEIform="l" part="N">Mi caesar: qui populi hic habitant? quinam incolae?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Haec loca Gallorum posteri <name type="nation" TEIform="name">Tectosages</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Armis per vim occuparunt, atque in hoc agro</l>
<l TEIform="l" part="N">Consederunt: quae gens ad hoc tempus etiam</l>
<l TEIform="l" part="N">His sedibus se continet: summamque habet</l>
<l TEIform="l" part="N">Iustitiae, et laudis bellicae opinionem. CI. age</l>
<l TEIform="l" part="N">Vero, dic obsecro mi Caesar, quo animo sient,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quove ingenio: qui has terras incolunt.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Longe hi sunt homines humanissimi, neque</l>
<l TEIform="l" part="N">Multum a consuetudine <name type="nation" TEIform="name">Suevorum</name> differunt.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ci. Credis ne vero, nos sat tutos fore in his locis?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Imo. quoniam hospites violare nefas putant:</l>
<pb id="s367" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Qui quaque de causa ad eos forte venerint,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ab iniuria eosdem prohibent, sanctosque habent:</l>
<l TEIform="l" part="N">His omnium domus patent. CI. dicis probe.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Etiam victus communicatur. CI. gestio</l>
<l TEIform="l" part="N">Mehercle: nam mille et sescentos annos fame</l>
<l TEIform="l" part="N">Atque inedia conficior. Sed proh <name type="myth" TEIform="name">Iupiter</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Quid est? CI. qualem hominem video? quem virum?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Ubinam? CI. huc ad nos recta pergit homo ferreus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut <name type="myth" TEIform="name">Romulus</name> alter, aut certe ipse <name type="person" TEIform="name">Mars</name>. Cae. Nova est,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et inusitata viri species: sine <name type="person" TEIform="name">Cicero</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Observemus, quo abeat, aut quam rem <orig reg="istic" TEIform="orig">isthic</orig> agat.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.04.02.02" n="2" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS I SCENA SECUNDA.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Hermanus</name>, <name type="person" TEIform="name">Caesar</name>, <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>.</stage></head>
<lg met="trse" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">proelium secundum nostri commisere alarii</l>
<l TEIform="l" part="N">Equites. Nam quinquaginta omnem multitudinem hostium</l>
<l TEIform="l" part="N">Propulerunt Cae. militem aut ducem quendam esse exercitus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Indicio est oratio. CI. Ego <name type="person" TEIform="name">Merionem</name> illum <name type="person" TEIform="name">Homericum</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Esse credo, tunica cinctum adamantine. HER. pauci admodum,</l>
<l TEIform="l" part="N">De nostris ceciderunt: qui cupidius agmen novissimum</l>
<l TEIform="l" part="N">Insecuti fuerant, atque audacius subsistere,</l>
<l TEIform="l" part="N">Hostemque ex agmine novissimo lacessere coeperant,</l>
<pb id="s368" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Pristinae virtutis in hoc residet memoria, CI. planissime.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Quem tu credis esse hominem <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>? CI. <name type="nation" TEIform="name">Romanum</name> principem</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut proconsulem: qui sorte hanc obtineat provinciam.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Nunc dies est constituta, qua frumentum militi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Detur: hoc supportari iussi ex his finitimis locis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Adeamus. CI. lubet. HE. provisam, ubi sit res frumentaria.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed quinam hi sunt, quos togatos huc adire conspicor?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Salvus sis tu, quisquis es. CIC. Salue mi vir. He. cum vos mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Dicitis salutem, habeo pol vobis dignas gratias,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et bene mihi precantibus, bene et ipse vicissim reprecor.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Gratias et nos tibi habemus. He. Sed quinam estis vos duo?</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut cuius rei venistis gratia? Cae. <name type="nation" TEIform="name">Germaniam</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Perlustrare cupimus. HE. Certe vestis isthaec arguit</l>
<l TEIform="l" part="N">Peregrinos esse: an non speculandi causa huc contenditis?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Haud quaquam. HE. Quid ergo ad nos venitis? quid rei est? cedo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Iam diu desiderium nos tenuit visendae novae</l>
<l TEIform="l" part="N">Huius <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>. HE. Cuius <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>? Cae. istius novae.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Eho dic, num non vetus haec <name type="nation" TEIform="name">Germania</name> est? Cae. minime omnium.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Unde id scis? Cae. quid cum ante multos annos his essem in locis:</l>
<l TEIform="l" part="N">Maximam Suevi putabant laudem, quam latissime</l>
<pb id="s369" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">A suis vacare finibus agros. Itaque ex altera</l>
<l TEIform="l" part="N">Parte a <name type="nation" TEIform="name">Suevis</name> circiter milia sexcenta passuum</l>
<l TEIform="l" part="N">Agri tum vacabant. HE. quando istuc erat? Cae. dixi tibi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quando ego in his fui locis. HE. at immensus ab eo tempore</l>
<l TEIform="l" part="N">Annorum numerus defluxit: quo tanta fuit vastitas</l>
<l TEIform="l" part="N">Agrorum in <name type="nation" TEIform="name">Germania</name>. Neque quisquam nunc mortalium</l>
<l TEIform="l" part="N">Vivit hodie, cuius mens spatium hoc praeteriti temporis</l>
<l TEIform="l" part="N">Possit respicere. Cae. immo ego respicio: et memoriam temporis</l>
<l TEIform="l" part="N">Illius recordor ultimam, CI. et ego similiter, mea</l>
<l TEIform="l" part="N">Memoria istuc tempus complector, quo una nos viximus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego quidem <name type="place" TEIform="name">Romae</name>: ubi aliquanto post in Asia dux fui, et</l>
<l TEIform="l" part="N">Imperator: hic in <name type="place" TEIform="name">Gallia</name> et <name type="nation" TEIform="name">Germania</name> boni</l>
<l TEIform="l" part="N">Imperatoris perfunctus officio. anni ab eo tempore</l>
<l TEIform="l" part="N">Usque ad hunc diem elapsi sunt mille, sescenti et prope</l>
<l TEIform="l" part="N">Viginti septem. HE. dictis me delirantibus enecas</l>
<l TEIform="l" part="N">Mastigia. nam neque tu unquam fuisti ductor militum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque hic unquam imperator: neque tantum vitae huius terminum</l>
<l TEIform="l" part="N">Quisquam unquam attigit. sed exploratores estis: nova</l>
<l TEIform="l" part="N">Larva amicti, qui huc spectatum ad nos advenistis modo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Heus lorarii. CI. ah noli obsecro. He. Ego pol ulciscar probe,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut meriti estis. Cae. Ausculta et noli <corr sic="tumultarier" resp="transcriber" TEIform="corr">tumultuarier</corr>.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Heus vos inicite his manicas ac dudum exploratoribus.</l>
<pb id="s370" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">CI. Hoc praesagiebat animus mihi, non sat tutos fore</l>
<l TEIform="l" part="N">Nos in his locis <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>. Cae. Quaeso hercle, quisquis es,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne, quod <name type="person" TEIform="name">Ariovistus</name> <name type="person" TEIform="name">Marco Procilio</name> et <name type="person" TEIform="name">Marco Titio</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Fecit, idem nobis facias, et cum <name type="person" TEIform="name">Ariovisto</name> intercidas.</l>
<l TEIform="l" part="N">HER. Quidnam ergo ille fecit? Cae. Vah rogitas? ambos cum Caesaris</l>
<l TEIform="l" part="N">Postulatis ad se venientes, et violato gentium</l>
<l TEIform="l" part="N">Iure comprehendit, et conantes pro se dicere</l>
<l TEIform="l" part="N">Prohibuit: mox in catenas coniecit. HE. quid postea:</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. <name type="person" TEIform="name">Ariovistus</name> acie victus, amisso omni exercitu</l>
<l TEIform="l" part="N">In fugam conuersus, deligatam ad ripam fluminis</l>
<l TEIform="l" part="N">Rem, naviculam nactus, ea profugit: reliquam hostium </l>
<l TEIform="l" part="N">Aciem consecuti nostri equites, omnes facto impetu</l>
<l TEIform="l" part="N">Interficiunt CI. certe, mi vir, si tu hunc nosses, manum</l>
<l TEIform="l" part="N">Abstineres haud dubie. HE. Quis tu es igitur? Cae. Si dixero,</l>
<l TEIform="l" part="N">Vix mihi fidem habebis. HER. prout dixeris. Cae. dic tu illi, mi <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Hic est <name type="person" TEIform="name">Iulius Caesar</name>: fortissimus Imperator, has</l>
<l TEIform="l" part="N">Olim qui domuit gentes, immanitate barbaras,</l>
<l TEIform="l" part="N">Multitudine innumerabiles, infinitas locis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Omni copiarum genere abundantes: cuius bellicae</l>
<l TEIform="l" part="N">Laudes celebrantur non solum nostris, sed paene omnium</l>
<l TEIform="l" part="N">Gentium linguis, et literis. HE. quis tu vero es? cedo.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Ego sum Marcus ille <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>, lumen eloquentiae</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="place" TEIform="name">Romanae</name>, cuius consilia non armorum, sed togae</l>
<l TEIform="l" part="N">Et pacis fuerunt socia. HER. Tibine credam ego? CI. maxime.</l>
<l TEIform="l" part="N">HER. Num tu vere es <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>? CI. haud alius. He. et tu vere es <name type="person" TEIform="name">Iulius</name></l>
<pb id="s371" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Caesar</name>? Cae. Is ipse. HER. at ambo hi mortui, ante mille et sexies</l>
<l TEIform="l" part="N">Centum annos, et amplius. CI. Sic est. HE. qui igitur revixisse vos</l>
<l TEIform="l" part="N">Dicam iam nunc illico. CI. <name type="myth" TEIform="name">Mercurii</name> ope, qui animas sua</l>
<l TEIform="l" part="N">Virga ex Orco revocat. HE. Quomodo istuc fieri crediderim,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod nemo hominum fando accepit, ut qui dudum mortuus</l>
<l TEIform="l" part="N">Sit, reviviscat nunc illico? CI. facillime. He. Quomodo?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Sicut comici solent resuscitare mortuos,</l>
<l TEIform="l" part="N">In suis <corr sic="Comaediis" resp="transcriber" TEIform="corr">Comoediis</corr> aut fabulis. HE. intelligo</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Signa si cupis, quibus nos esse hos cognoscas, dabo,</l>
<l TEIform="l" part="N">He, Nihil opus: lorarii recedite. CI. o humeros graves,</l>
<l TEIform="l" part="N">O manus, o pectora, o terga, o lacertorum toros.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Dixeram heri tibi Marce, ingenti magnitudine corporum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Incredibili virtute esse hic homines. CI. et quinam viri</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc olim fuere <name type="person" TEIform="name">Caesar</name>, quando tu bellum his locis</l>
<l TEIform="l" part="N">Faciebas Germanis? Cae. quinam? ego hoc tibi dico: milites</l>
<l TEIform="l" part="N">Nostri ne uultum quidem atque aciem oculorum ferre eminus</l>
<l TEIform="l" part="N">Poterant. CI. apparet: siquidem genus hominum decrescere</l>
<l TEIform="l" part="N">Coepit, vivo adhuc <name type="person" TEIform="name">Homero</name>: et pauciores filii</l>
<l TEIform="l" part="N">Sunt parentibus proceriores. HE. obsecro vos, duces</l>
<l TEIform="l" part="N">Militum fortissimi, siquidem huc ex inferis modo</l>
<l TEIform="l" part="N">Revenitis, di cite quid illinc afferatis huc novi?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Non licet mysteria manium cuiquam proloqui.</l>
<pb id="s372" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Nam quotidie ad nos descendunt viri atque faeminae,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui maiorum opinione, virtutis fama, indolis</l>
<l TEIform="l" part="N">Specie, gratia atque opibus nituntur: quorum nomina</l>
<l TEIform="l" part="N">Et patriam nefas est nominare: nisi nos bis mori</l>
<l TEIform="l" part="N">Expetas. HE. non <name type="myth" TEIform="name">hercule</name> expeto. Sed quanam gratia</l>
<l TEIform="l" part="N">Huc adveneritis, scire cupio. Cae. hoc tibi ante diximus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Lustrandae <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name> causa. Sed tu qui vir sies</l>
<l TEIform="l" part="N">Nondum dixisti nobis. HE. Si tu <name type="person" TEIform="name">Cicero</name> et tu <name type="person" TEIform="name">Caesar</name> es,</l>
<l TEIform="l" part="N">Facile, qui siem. contectura poteritis assequi.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI, Vox sonat <name type="nation" TEIform="name">Romanum</name> HE. at haec lingua, hodie totum orbem fere</l>
<l TEIform="l" part="N">Occupavit: hac doctissimi quique in <name type="nation" TEIform="name">Germania</name></l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="nation" TEIform="name">Galliaque</name> utuntur, hanc loquuntur <name type="nation" TEIform="name">Dani</name> atque <name type="nation" TEIform="name">Hungari</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Quomodo nostra lingua ad has gentes pervenit exteras?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Institutione, et praeceptis magistrorum. quae enim</l>
<l TEIform="l" part="N">Vobis nativa fuit lingua, eam nos usu discimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Proh Deum immortalem, quanta est aevi. huius beatitas?</l>
<l TEIform="l" part="N">Adeon eleganter, adeon expedite te loqui</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="nation" TEIform="name">Romana</name> lingua, qui neque <name type="nation" TEIform="name">Romanus</name> sis neque municeps.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. An vero nullas <name type="nation" TEIform="name">Latini</name> ad vos duxere colonias?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE Quis <name type="place" TEIform="name">Italia</name>, aut Africa, aut Asia relicta, aut <name type="place" TEIform="name">Graecia</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Peteret, informem terris, caelo asperam <name type="nation" TEIform="name">Germaniam</name>?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Atqui terra non ut olim, inculta est, sed cultissima,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et longe hodie fertilissima. HE. quem tu igitur me nominas</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Caesar</name>? Cae. Germanum te esse, statura prodit. CI. quaeso te,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nomen dic nobis tuum. HE. ego dicam, neque nomen meum</l>
<pb id="s373" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Caelabo vos amplius. Ego sum <name type="person" TEIform="name">Hermannus</name>, dux <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>;</l>
<l TEIform="l" part="N">Imperator in hoc exercitu. Cae. <name type="place" TEIform="name">Herminius</name> ne ille inclitus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui victas acie legiones quinque, uno quondam die</l>
<l TEIform="l" part="N">Ad nos inferos demisit? HE. Non, sed ex nepotibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Unus sum. CI. Eius, qui <name type="person" TEIform="name">Quintilium Varum</name> adortus est</l>
<l TEIform="l" part="N">Improviso? HE. Minime. nam nos Germani hoc a patribus</l>
<l TEIform="l" part="N">Et maioribus nostris didicimus, virtute et manu,</l>
<l TEIform="l" part="N">Non dolo contendere, ac nullis insidiis nitier.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Id ego magno sum expertus malo, cum <name type="nation" TEIform="name">Nervios</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Aggrederer. nam ipsis ne Dii quidem immortales tum pares</l>
<l TEIform="l" part="N">Esse dic ebantur, cum ego bellum his gererem in locis. HE. ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Neminem in terris esse reliquum arbitror, quem non queant</l>
<l TEIform="l" part="N">Armis superare. CI. Satis confidenter. HE. sic ut militem</l>
<l TEIform="l" part="N">Germanum decet. Cae. Quid vero haec arma sibi volunt, cedo.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Belli signa sunt. Cae. Eho, an non pacata est <name type="nation" TEIform="name">Germania</name>?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Heri praevideram, nos non fore tutos a periculo?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Immo pacata est, nisi quod quidam exteri populi modo</l>
<l TEIform="l" part="N">In fines <name type="nation" TEIform="name">Belgarum</name> iter conantur per <name type="nation" TEIform="name">Germaniam</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Facere. Cae. Quid si transeant sine maleficio et iniuria?</l>
<pb id="s374" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">HE. Hoc quidem polliciti sunt. Sed homines inimico scilicet</l>
<l TEIform="l" part="N">Animo, impetrata facultate itineris faciendi per hos</l>
<l TEIform="l" part="N">Agros, sibi non temperant. Itaque Germani cum se et sua</l>
<l TEIform="l" part="N">Non possent ab his defendere, principum <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Auxilium rogarunt: ne paterentur ante oculos suos</l>
<l TEIform="l" part="N">Vastari agros, liberos in servitutem abducier,</l>
<l TEIform="l" part="N">Oppida expugnari. Cae. quid responsum? HE. non diutius</l>
<l TEIform="l" part="N">Exspectandum principes rati, conscribunt copias,</l>
<l TEIform="l" part="N">Meque illis ducem praeficiunt, et vim prohibere hostium</l>
<l TEIform="l" part="N">Hortantur. Cae. quid factum? HE. pulsi proeliis compluribus</l>
<l TEIform="l" part="N">Hodie tradiderunt se fugae. quare nihil est mali</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut periculi, quod tu timeas <name type="person" TEIform="name">Cicero</name> in <name type="nation" TEIform="name">Germania</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. O factum bene nam admodum timui, ne quid nobis mali</l>
<l TEIform="l" part="N">Immineret ab hoste. HE. nihil prorsus: vobisque adeo impero,</l>
<l TEIform="l" part="N">Otiosis ut animis perlustretis <name type="nation" TEIform="name">Germaniam</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Quo vero tu abis? HE. negotii est quiddam. Cae. at cum prospere</l>
<l TEIform="l" part="N">proelium commiseris fugatis hostibus, <name type="person" TEIform="name">Armini</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quaeso da te nobis paululum. Hae. Quid uultis? Cae. Collibet</l>
<l TEIform="l" part="N">Nobis quaedam ex te percontari. HE. non ocium est mihi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam frumentum oportet hodie me metiri militi.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Da negotium hoc cuidam tuorum manipularium.</l>
<pb id="s375" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">HE. Malus est imperator, quisquis committit partes suas</l>
<l TEIform="l" part="N">Militi. Cae. at legato si rem commendes frumentariam:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ubi nihil periculi est, quid hoc afferat incommodi?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Nimium pertinaces estis. Cae. amor cognoscendi huc agit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam nova quaedam discendi iamdudum nimia alacritas</l>
<l TEIform="l" part="N">Et cupiditas nostris mentibus innata est. HE. Quae alacritas?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Armaturam explorandi tuam. HE. contemplare, ut lubet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Nihil unquam vidi huic loricae simile? CI. neque ego per <rs type="myth" n="Iuppiter" TEIform="rs">Iovem</rs>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Quaeso te per Deos omnes, quae armatura est haec, <name type="person" TEIform="name">Armini</name>?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Solida est, e solido ferro fabricata. Cae. at olim ferreis</l>
<l TEIform="l" part="N">Hamis consertas loricas gestabant. et pellibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Tecta scuta, manu prehendebant, maiore corporis</l>
<l TEIform="l" part="N">Parte nuda HE. alia nunc ratio est armorum, quam olim fuit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum maioribus uterentur lanceis, et frameis</l>
<l TEIform="l" part="N">Angusto ac brevi ferro. Cae. paucis loricae tunc erant:</l>
<l TEIform="l" part="N">Vix uni alterive cassis aut galea. nam vidi ego,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod scuta ex cortice facta, et viminibus intexta undique,</l>
<l TEIform="l" part="N">Pellibusque inducta gestarent. Sed obsecro te, nihil</l>
<l TEIform="l" part="N">Impedimenti affert tam gravis armatura militi?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Nil sane. Cae. at neque cedentes ex acie longius insequi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Hac armatura, neque sese recipere e periculo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sat tutum est. HE. vobis quidem, staturae tantulae viris.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Gravis est haec machaera. HE. tibi tantillo homini: at mihi est levis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Semper, <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>, Germanis prae nimia magnitudine</l>
<pb id="s376" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Corporum suorum, brevitas nostra fuit contemptui.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Verumtamen immania illa corpora quo maiora erant</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Caesar</name>, hoc magis patebant gladiis et mucronibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Quaeso te, liceat mihi voluntate tua quaerere.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ex te quippiam HE. ut lubet. Cae. Quod hoc est armorum genus,</l>
<l TEIform="l" part="N">In humero quod gestitas? HE. tormentum est aeneum: viden?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Video. CI. concavum esse apparet. quemnam usum in bello tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Praestat? HE. hoc hostem ferio eminus. Cae. quid ais? tune eminus</l>
<l TEIform="l" part="N">Hostem ferias aeneo hoc tormento tam gravi? HE. edepol.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Dic, amabo, intra quot passus consistit teli istius</l>
<l TEIform="l" part="N">Iactus? HE. Dicam equidem, sed vix credes mihi. Cae. prout dixeris.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Hostem intra trecentos passus hoc possum contingere</l>
<l TEIform="l" part="N">Tormento. Cae. verum et falsum <name type="person" TEIform="name">Harmini</name> dixisti modo. HE. quomodo?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Falsum est, quod mihi dicis de trecentis passibus <name type="person" TEIform="name">Harmini</name>:</l>
<l TEIform="l" part="N">Verum est, quod dixisti, me non crediturum esse hoc tibi.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. At dicam tibi <name type="person" TEIform="name">Caesar</name>, quod tu magis mirabere.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Modo non falsum. HE. imo dicam verissimum. Cae. quidnam? cedo.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Hostem intra trecentos consistentem passus, eminus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si libuerit, sic feriam hoc telo, ut aut fronti, aut pectori</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut femori impingam. Cae. Deliras manifeste. nam ne <name type="myth" TEIform="name">Gigas</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Centimanus quidem hoc tam grave telum usque eo conicerit.</l>
<pb id="s377" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">CI. Dic obsecro, nomen quod est huic instrumento bellico?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. A bombo, quem edit, alii indidere ei vocabulum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ci. Quomodo tu vocas? HE. Sclopetum. CI. at quae causa est huius nominis?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Ego dicam. buccae cum flatu oppletae fuerint, editur</l>
<l TEIform="l" part="N">Violentus sonus. CI. Sic est. HE. eum <name type="nation" TEIform="name">Latini</name> nominant</l>
<l TEIform="l" part="N">Sclopum, ni fallor. CI. non falleris. nam erumpentem sonum</l>
<l TEIform="l" part="N">Ex ore, ita vocant <name type="nation" TEIform="name">Latini</name>. HE. attende ergo, dum missile</l>
<l TEIform="l" part="N">Eiaculor, num sclopo aut bombo similis edatur sonus.</l>
<l TEIform="l" part="N">CE. Summe <name type="myth" TEIform="name">Iupiter</name>, qui in terras devenisti caelitus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sis propitius mihi. quid stas attonitus <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>? hem ocius</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Cicero</name> procumbe in genua, et adora <rs type="myth" n="Iuppiter" TEIform="rs">Iovem</rs> hunc <name type="myth" TEIform="name">olympium</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Deus hic, Deus est, qui nos falsa voluit ludere imagine.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. O bone <name type="myth" TEIform="name">Iupiter</name> pater, cuius nutu atque arbitrio</l>
<l TEIform="l" part="N">Caelum et sola terrae reguntur: qui solus caelo tonas,</l>
<l TEIform="l" part="N">Solus fulminas: te colo, te supplex veneror, te precor:</l>
<l TEIform="l" part="N">Sis propitius mihi. Cae. da quaeso veniam summe <name type="myth" TEIform="name">Iupiter</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Homini incredulo mihi, qui te mendacii modo</l>
<l TEIform="l" part="N">Insimulavi, ipsus mendax, atque impudens. nam tu sola</l>
<l TEIform="l" part="N">Terrarum procul fulmine tuo caelesti concutis:</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu multa potes caelitus pertingere milia passuum.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Heu, quod nihil nobis est victimae, quod huic <rs type="myth" n="Iuppiter" TEIform="rs">Iovi</rs></l>
<l TEIform="l" part="N">Immolemus. HE. nihil opus mei amici, quin consurgitis</l>
<l TEIform="l" part="N">Ocius. homo sum, nec quisquam in me divini est numinis.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. <name type="myth" TEIform="name">Iupiter</name> certe, aut <name type="person" TEIform="name">Mars</name>, aut <name type="person" TEIform="name">Quirinus</name> ille es <name type="myth" TEIform="name">Romulus</name>.</l>
<pb id="s378" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">HE. <name type="person" TEIform="name">Hermanus</name> ego sum, unus principum et ducum <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Homo mortalis, immortali ingenio praeditus. Cae. Deus</l>
<l TEIform="l" part="N">Certe es, qui sic detonas, sic fulguras, sic fulminas.</l>
<l TEIform="l" part="N">Num <name type="myth" TEIform="name">Vulcanum</name> te arbitrer, qui fulmina fabrices <rs type="myth" n="Iuppiter" TEIform="rs">Iovi</rs>?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Homo sum. quin consurgitis mei amici: surgite.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Age morem geramus <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>. HE. Cur trepidas <name type="person" TEIform="name">Caesar</name>? cur times?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Nemo est tam fortis, qui non novitate aliquantulum</l>
<l TEIform="l" part="N">Perturbetur. nam hic ictus muro intremiscendus siet.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Bone animo es. Cae. si <name type="nation" TEIform="name">Celtarum</name> unus sim, qui caeli fulgura</l>
<l TEIform="l" part="N">Et terrae motus, et fluctus nihil pavent CI. <name type="person" TEIform="name">Caesar</name>. Cae. quid est?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Ego <name type="myth" TEIform="name">Gigantum</name> e posteris hunc arbitror esse: quos ferunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Antiqui bellum intulisse Diis immortalibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Idem et ego statuo prorsus. HE. quid ais? num verum dixeram</l>
<l TEIform="l" part="N">De sclopo? CI. imo tu tonitru potius, quam sclopum, diceres.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Quale os est, talis solet edi sclopus. CI. at os hoc aeneum est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Imo aeneum: nam flammas eructat, et flammeos globos</l>
<l TEIform="l" part="N">Euomit. HE. cape <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>, et quam grave sit tormentum hoc pondera.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Heu nefas est polluta manu attrectare fulmina,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et <rs type="myth" n="Iuppiter" TEIform="rs">Iovis</rs> sceptrum. HE. Quin tandem omittis ista fulmina.</l>
<pb id="s379" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Nam sclopetum hoc est meum, mortali fabricatum manu.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Non autem manu <name type="myth" TEIform="name">Vulcani</name>? HE. Haudquaquam. CI. neque <name type="myth" TEIform="name">Pyracmonis</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut <name type="myth" TEIform="name">Brontae</name>, aut <name type="myth" TEIform="name">Steropae</name>? HE. Non sane. CI. nec fabricatum in Insula</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="place" TEIform="name">Lemno</name>? HE. minime. CI. neque item ex <name type="place" TEIform="name">Aetnae</name> eductum rapidis faucibus?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Non equidem. CI. proh <name type="myth" TEIform="name">Iupiter</name>, quinam ergo <name type="person" TEIform="name">Telchinum</name> auctor est</l>
<l TEIform="l" part="N">Huius sclopeti? HE. Germanus. CI. qui credam, nisi pro Deis</l>
<l TEIform="l" part="N">Habeam Germanos? H. Facillime credes. CI. dic quomodo?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Huic ego dixero: nam hic maiorem olim habuit usum rei</l>
<l TEIform="l" part="N">Militaris, quam tu <name type="person" TEIform="name">Marce Cicero</name>. CI. non inficias eo.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Meministi <name type="person" TEIform="name">Caesar</name>, qui funditores olim <name type="nation" TEIform="name">Cretici</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Fuerint. Cae. commemini optime. HE. et quibus armis decertaverint?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Memini. nam fundis eiaculabantur glandes plumbeas.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Recte. Cae. ter agendo fundam circa caput. HE. planissime.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Quid vero simile est fundis cum sclopeto? HE. Faxo scias.</l>
<l TEIform="l" part="N">Primum funditores glandes emittebant plumbeas.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Etiam. HE. et emittebant illas eminus. Cae. videlicet.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Hoc idem faciunt et sclopetarii nunc milites.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Quomodo? HE. nam et ipsi glandes eiaculantur plumbeas;</l>
<l TEIform="l" part="N">Et quidem eminus. nam sicut illi fune stupeo</l>
<l TEIform="l" part="N">Torquebant lapides: ita nos torquemus his sifonibus.</l>
<pb id="s380" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Intelligo sane: sed nondum aduerto tamen, quo glans tua</l>
<l TEIform="l" part="N">Impulsu incitata, ex hoc tormento erumpat eminus</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam <name type="place" TEIform="name">Cretenses</name> et <name type="place" TEIform="name">Baleares</name> funditores, brachii</l>
<l TEIform="l" part="N">Dextri agitatione, eiciebant tela antiquitus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tu vero manus et brachia immota tenes,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut qui neruo arcus, sagittam excussam ad metam dirigit.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Haud erras <name type="person" TEIform="name">Caesar</name>: sed quia causam ignoras huius rei:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego te. si lubet cognosse, docebo Cae lubet sane CI. lubet</l>
<l TEIform="l" part="N">Et mihi HE. primum natura sic comparatum esse id tenes,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut quae ignita sunt, si per vim detineantur in loco</l>
<l TEIform="l" part="N">Alieno, cum summo erumpant impetu. CI. edepol <name type="person" TEIform="name">Armini</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam aer et ignis lineis rectis, in caelum subuolant.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Sic flammae in cavernam montis <name type="place" TEIform="name">Aetnae</name> subterraneae</l>
<l TEIform="l" part="N">Inclusae, imo fundo exaestuant, donec tandem exitum</l>
<l TEIform="l" part="N">Nactae erumpant, et globos piceo fumantes turbine</l>
<l TEIform="l" part="N">Exspirent. CI. Intelligo. HE. neque aliter, impulsi aetheris</l>
<l TEIform="l" part="N">Sonitu fulmen expressum, quondam per nubes emicat:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ubi vi perrupit diem, flammamque concepit CI. probe,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam et vesica repleta aere, si displodatur, sonat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. At quo pacto ignem tu potes includere huic moli aeneae</l>
<l TEIform="l" part="N">Ibique per vim continere? HE. Facillime. Cae. dic obsecro.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Igitur carbones atque aridam mater iam, et sulfura,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et nitrum: quibus ignis per facile exscitarier potest:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et quae cito flammam concipiunt. primo redigo in puluerem:</l>
<l TEIform="l" part="N">Qualis hic est, quem vides. Cae. Video. HE. postea in hanc machinam</l>
<l TEIform="l" part="N">Irroro, quantum sat est: et sic glandem ingero plumbeam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Sed qua nam ratione puluerem inflammare potes: cedo.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Perfacile. nam silicem lapidem huic impono rotae aereae,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ac dentatae: quam primo instrumento hoc soleo intendere,</l>
<pb id="s381" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Et levi attactu huius clavis dein subito remittere.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tunc enim scintillae promicant: quae dispersum undique</l>
<l TEIform="l" part="N">Puluerem repente incendunt Cae. pro supreme <name type="myth" TEIform="name">Iupiter</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Quae nova atque inusitata haec est species? quae industria?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae tanta ingenii sagacitas? CL ego certe iam minus</l>
<l TEIform="l" part="N">Regem illum admiror <name type="myth" TEIform="name">Salmonea</name>: quem ferunt flammas <rs type="myth" n="Iuppiter" TEIform="rs">Iovis</rs>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et sonitus <name type="myth" TEIform="name">Olympi</name>, et non imitabile fulmen aereo</l>
<l TEIform="l" part="N">Curru simulasse. HE. at si maiores aspicias machinas,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid tum dicturus sis <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>? CI. quid? num vero etiam tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Sunt maiora, quam hoc est, eiusmodi tormenta bellica?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Phalaridis tauro maiora. Cae. proh Deum, quid audio?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Id, quod res est. Cae. At quomodo possunt gestarier</l>
<l TEIform="l" part="N">In humeris, si sunt sclopeta tantae magnitudinis?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Curribus solent vectari. Cae. falcatis ne, an essedis?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Bigis <name type="person" TEIform="name">Caesar</name>. Cae. Obsecro te, fac operae compendium:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et commonstra mihi tantae sclopeta magnitudinis.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Quamquam sum occupatus, et hoc tempus nunc aliud postulat,</l>
<l TEIform="l" part="N">Meque alio iubet properare: tamen tibi morem geram:</l>
<l TEIform="l" part="N">Siquidem grata res erit. Cae. imo offers mihi optatissimum</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc beneficium. HE. heus tu, <name type="person" TEIform="name">Ariovisto</name> legato denuntia,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut meas interea partes in re frumentaria</l>
<pb id="s382" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Exsequatur: atque audi, mastigiam illum, qui virgini</l>
<l TEIform="l" part="N">Obtulit vitium, in carcere iube teneri, dum illico</l>
<l TEIform="l" part="N">Redeo, Nunc tu sequere <name type="person" TEIform="name">Caesar</name>, in hoc armamentarium.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Sequor. CI. at ego vos interim hic opperiar ante ianuam.</l>
</lg>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrSS.04.03" n="3" type="act" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<div3 id="FrSS.04.03.01" n="1" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS II. SCENA I.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Cicero</name>.</stage></head>
<lg met="sena" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">NOn expedit mihi hos sequi. nam sic timor</l>
<l TEIform="l" part="N">Prae occupaverat animum meum: uti prope</l>
<l TEIform="l" part="N">Alienata constiterim mente. o saeculum</l>
<l TEIform="l" part="N">Illud felix: quod hisce caruit machinis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam si <name type="person" TEIform="name">Caesar</name>, quo tempore bellum civicum</l>
<l TEIform="l" part="N">Nobis parabat, hisce armatus machinis</l>
<l TEIform="l" part="N">Fuisset: iam pridem nihil veteris <name type="place" TEIform="name">Italiae</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Restaret huic aevo reliquum. Quod enim obsecro</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc est in illo studium armorum? qui hic amor?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae belli cupiditas? adhuc enim flagrat,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ardet cupiditate triumphi. Veruntamen,</l>
<l TEIform="l" part="N">Si dicendum sit mihi, quod sentio: metus</l>
<l TEIform="l" part="N">Haec arma invenisse videtur. Cuius rei</l>
<l TEIform="l" part="N">Hanc coniecturam capio, quod postquam suum</l>
<l TEIform="l" part="N">Prope hostem nemo amplius audebat, comminus</l>
<l TEIform="l" part="N">Consistere, neque portis, facta testudine,</l>
<l TEIform="l" part="N">Succedere, et muros subruere, atque arietum</l>
<l TEIform="l" part="N">Impulsu moenia quassare: ibi demum metus</l>
<l TEIform="l" part="N">Excogitavit haec tormenta bellica.</l>
<pb id="s383" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Sed non ausim tamen hoc Germanis dicere,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne me suam sibi inuidere gloriam</l>
<l TEIform="l" part="N">Existiment. quis hic autem, qui fert gradum</l>
<l TEIform="l" part="N">Huc tam magnifice, cum lauro poetica?</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.04.03.02" n="2" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS II. SCENA II.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Eobanus</name>. <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>.</stage></head>
<lg met="octo" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Quid ergo faciam. num ne ad <name type="person" TEIform="name">Caesarem</name> quidem me conferam:</l>
<l TEIform="l" part="N">In quo uno spes omnis mihi reposita est? CI. hem <name type="person" TEIform="name">Caesarem</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Hic nominat, quid hoc rei? EOB. qui se mihi patronum et patrem</l>
<l TEIform="l" part="N">Fore promisit, in omni fortunae vultu: eiusne prohibear</l>
<l TEIform="l" part="N">Aditu? CI. quae haec fabula est, quod convenire <name type="person" TEIform="name">Caesarem</name> hic avet?</l>
<l TEIform="l" part="N">EOB. Quod si vetor illi de acceptis coram queritari iniuriis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Num etiam librum, quem sacratissimo dicavi numini</l>
<l TEIform="l" part="N">Caesaris, eidem offerre non licet? quae haec contumelia est?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Hominum fidem, ut cito fama de <name type="person" TEIform="name">Caesare</name> <corr sic="percrebuit" resp="transcriber" TEIform="corr">percrebruit</corr> his locis:</l>
<l TEIform="l" part="N">Cui se librum dicasse hic ait? EOB. quemuis eventum fortius</l>
<l TEIform="l" part="N">Feram, quam istum dolorem. CI. demiror, quid huic evenerit</l>
<l TEIform="l" part="N">Mali, EOB. nunc huc eo, ut per hominem idoneum viam mihi</l>
<pb id="s384" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Parem: qua <name type="person" TEIform="name">Caesari</name> reddatur novus hic, quem scripsi, liber.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Adibo. EO. quis hic togatus est qui se mihi fert obuium?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Quem tu hominem solus inuestigas his locis? EOB. Idoneum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Per quem liber hic meus reddatur <name type="person" TEIform="name">Caesari</name>. CI. Cui <name type="person" TEIform="name">Caesari</name>?</l>
<l TEIform="l" part="N">EOB. <name type="nation" TEIform="name">Romano</name>. CI. at quid tibi Germano cum <name type="person" TEIform="name">Caesare</name> est negotii?</l>
<l TEIform="l" part="N">EOB. Nae plurimum: nisi enim liber ei tradatur, quem ego condidi:</l>
<l TEIform="l" part="N">Frustra suscepi omnem laborem meum. CI. quamobrem, aut quidnam spei</l>
<l TEIform="l" part="N">Habes in <name type="person" TEIform="name">Caesare</name>: cuius nomen inuisum est <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>?</l>
<l TEIform="l" part="N">EOB. Hoc Deus averruncet. nam mihi nomen tam augustum Caesaris</l>
<l TEIform="l" part="N">Sanctissime colitur. Quare nisi tu aditum monstres mihi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Verbum deinceps tecum non commutavero. dixi tibi.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Quid vero ages cum <name type="person" TEIform="name">Caesare</name>? EOB. mi vir, quod tua non interest,</l>
<l TEIform="l" part="N">Percontari desine. CI. Satis imperiosus es. EOB. sic mihi lubet.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. At nisi tu hoc primum exponas mihi, quid acturus sies</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum <name type="person" TEIform="name">Caesare</name>: nunquam tibi eum commonstravero. dixi tibi.</l>
<l TEIform="l" part="N">EOB. Me miserum: an non tibi ante dixeram, quod hunc ei librum</l>
<l TEIform="l" part="N">Offerre cupiam? CI. Quem librum? EOB. istum quem vides: quem ego hic gero.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Quod argumentum est libri? EOB. opus est poeticum, et numeris suis</l>
<l TEIform="l" part="N">Vinctum. CI. Papae, etiam Germanis est aliquid cum <name type="myth" TEIform="name">Musis</name> sacris</l>
<pb id="s385" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Commercii? EOB. Quid ni siet? CI. et suos etiam Germani habent</l>
<l TEIform="l" part="N">Poetas. EOB. quid ni habeant? CI. <name type="nation" TEIform="name">Latinos</name>? EOB. scilicet. CI. tibi ne ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Credam? EOB. pro ut lubet. nam apud nos etiam <name type="nation" TEIform="name">Graecos</name> reperies</l>
<l TEIform="l" part="N">Poetas de optimo genere. CI. lege obsecro, quid scripseris.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam te loquentem audire vel potius videre gestio.</l>
<l TEIform="l" part="N">EOB. Arbiter Imperii genus immortale Deorum,</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Caesar</name> ave: et vultu lege carmina pauca sereno.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam quia me premit insontem vis dura Poetam:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nec mihi praesidium, nec spes est rebus in arctis:</l>
<l TEIform="l" part="N">Praeter opem pater alme tuam, certumque levamen:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ad te confugio, et supplex tua numina posco.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Deum inmortalem quam late se extendit mea Latinitas?</l>
<l TEIform="l" part="N">Quando <name type="person" TEIform="name">Lucretios</name>, et <name type="person" TEIform="name">Ennios</name> et <name type="person" TEIform="name">Pacuvios</name> habet</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="nation" TEIform="name">Germania</name>? Quaeso te nomen mihi memores tuum EOB. Lubet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque enim me nominis mei adhuc pudet aut paenitet. CI. Cedo</l>
<l TEIform="l" part="N">Igitur. EOB. mihi nomen <name type="person" TEIform="name">Eobano Hesso</name> est: qui primus in hoc patriae</l>
<l TEIform="l" part="N">Solo, <name type="nation" TEIform="name">Latinis</name> versibus <name type="person" TEIform="name">Homerum</name> exposui, et <name type="person" TEIform="name">Theocritum</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. <name type="person" TEIform="name">Homerum</name> et <name type="person" TEIform="name">Theocritum</name>? EOB. hos ipsos dico. CI. <name type="nation" TEIform="name">Latinis</name> Versibus?</l>
<l TEIform="l" part="N">EOB. Ita loquor. CI. tu Germanus? EOB. ita aio. CI. natione barbarus.</l>
<pb id="s386" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">EOB. Qui barbarus, qui eadem et una tecum linguae colloquor?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Et hoc ipsum demiror <name type="person" TEIform="name">Eobane</name>. EOB. at quidnam tu hominis es, cedo:</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui me ausis appellare barbarum? CI. scies, ubi dixero.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed prius scripturam inspicere volo, et videre manum tuam. EOB. inspice</l>
<l TEIform="l" part="N">Sodes. CI. o Dii, quae charta haec est? quam tenuis membranula?</l>
<l TEIform="l" part="N">Vix <name type="person" TEIform="name">Eumenem</name> credo, tam subtilem <orig reg="repperisse" TEIform="orig">reperisse</orig> <name type="place" TEIform="name">Pergami</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed unde papyrus haec, quam membrana ambit? EOB. e <name type="nation" TEIform="name">Germania</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Quid ais? papyrum etiam profert vestra <name type="nation" TEIform="name">Germania</name>? EOB. Quippini?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Enimvero temporibus illis priscis, non nascebatur, nisi</l>
<l TEIform="l" part="N">In solis <name type="place" TEIform="name">Aegypti</name> palustribus locis: tantum prope</l>
<l TEIform="l" part="N">Nilum amnem: ubi aquae evagatae stagnant: et terram aestate obrutam</l>
<l TEIform="l" part="N">Tenent. EOB. apud nos vero papyrus ista non nascitur,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed arte conficitur. CI. etiam illic arte solebat confici.</l>
<l TEIform="l" part="N">EOB. Quomodo conficiebatur arte id, quod natura procreat?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Si lubet audire, dicam tibi. EO. lubet equidem: dicas modo.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Dicam: sed dicam verbis non meis, <name type="person" TEIform="name">Eobane</name>. EO. vah quibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Ergo verbis? CI. Peritorum artificum. Nam quilibet artifex</l>
<pb id="s387" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">In arte sua eloquentissimus est. EO. Sic est. CI. nam de proeliis</l>
<l TEIform="l" part="N">Nemo memorabit melius, quam bellator: nemo de grege</l>
<l TEIform="l" part="N">Loquetur aptius, quam pastor. EO. Ita est. Sed age, dic tu interim.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Papyrus, candida frutex, longitudine est cubitum decem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Haud amplius. EOB. Sic aiunt utique CI. lateribus triangulis</l>
<l TEIform="l" part="N">Fastigiata in gracilitatem. EO. Intelligo. CI. thyrsi modo</l>
<l TEIform="l" part="N">Cacumen includens. Eo. credo sane, etsi nunquam viderim.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Segminibus utrinque amputatis, capiunt longitudinem</l>
<l TEIform="l" part="N">Papyri, quae potest esse. EO. <corr sic=" " resp="printer" TEIform="corr">probe.</corr> CI. Deinde scapum dividunt,</l>
<l TEIform="l" part="N">In praetenues philyras, sed quam latissimas. intelligis?</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Utcunque CI. Dicam ergo clarius. EO. age dic: quoniam ausculto lubens.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. A thyrso, seu scapo papyri avellunt tenues bracteas,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sive tabulas, sive plagulas, sive cutes, sive coria, sive</l>
<l TEIform="l" part="N">Ramenta, sive schedas, sive tunicas, sive quoquo nomine</l>
<l TEIform="l" part="N">Appelles. EO. nimium copiosus es <corr sic=", Cicero" resp="printer" TEIform="corr"> </corr>. CI. Sine siem: <corr sic="modo" resp="printer" TEIform="corr">dummodo</corr></l>
<l TEIform="l" part="N">Tu pervenire me sinas, quo volo. EO. age, sino: modo tu quoque</l>
<pb id="s388" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Hoc expedias mihi quam primum: quot philyrae, seu schedae queant</l>
<l TEIform="l" part="N">Uni scapo avelli. CI. vix unquam plures, quam <name type="place" TEIform="name">nicenae</name>. EO. Et hae</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnes ad conficiendam chartam idoneae? CI. minime omnium.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam quo quaequae propiores extremae cortici erunt, hoc erunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Deteriores: et illi proximae, omnium deterrimae.</l>
<l TEIform="l" part="N">Extremum quippe papyri corium scirpo simile: ac ne quidem</l>
<l TEIform="l" part="N">Ad funes, nisi in umore utile. EO. Quid autem? ubi iam detraxerint</l>
<l TEIform="l" part="N">Tunicas? CI. Schedis supinis allinuntur transuersae schedae.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Non capio. CI. Dicam apertius: aduerte animum. EO. aduerto scilicet.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Quasdam schedarum avulsarum substernunt directo situ,</l>
<l TEIform="l" part="N">Perinde, ut textores stamina: quasdam autem transuerso situ</l>
<l TEIform="l" part="N">Illis superimponunt, veluti subtemina. utrum intelligis?</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Sic satis. CI. utrasque vero Nili aqua madentes turbida,</l>
<l TEIform="l" part="N">Coniungunt inuicem. EO. quamobrem istuc <corr sic="Cicero" resp="printer" TEIform="corr">, mi vir</corr>? CI. quia turbidus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Iste liquor praebet glutini vicem. EO. quid autem postea</l>
<l TEIform="l" part="N">Fit? CI. plagulas inter se iunctas praelis premunt, et humidas</l>
<l TEIform="l" part="N">Exsiccant; tum scabritiem dentibus, conchave levigant,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut malleo tenuant. EO. Quid si autem calamis nimia tenuitas</l>
<l TEIform="l" part="N">non sufficit? CI. ob hoc praefertur charta illa, cuius e cute</l>
<pb id="s389" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Prima, thyrsi texuntur subtemina; et e secunda cute</l>
<l TEIform="l" part="N">Stamina. EO. sin autem lentigo insit. CI. tum uulgare glutinum</l>
<l TEIform="l" part="N">E flore pollinis feruente temperatur aqua, et parum</l>
<l TEIform="l" part="N">Aceti aspersu intergeritur: postea tenuatur malleo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et iterum glutino percurritur: iterumque de novo</l>
<l TEIform="l" part="N">Conserta erugatur, et extenditur charta suo malleo.</l>
<l TEIform="l" part="N">EOB. Nimis operosa fuit isthaec ratio conficiendi schedas.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. At huius chartae usu quam maxime constabat memoria,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et immortalitas hominum. nam priusquam chartam <name type="place" TEIform="name">Aegyptii</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Invenere: in foliis palmarum scriptitavere veteres:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et auctore <name type="person" TEIform="name">Herodoto</name>, patre historiae, Phoenices pellibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Caprinis sunt usi: inde in libris arborum scriptum fuit.</l>
<l TEIform="l" part="N">EOB. Apud nos longe est expeditior ratio. CI. dic quomodo?</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam lubet audire. EOB. papyrum qui confecturi sunt, hi legunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Primum lintea: eaque per octiduum madefacta imponunt solo:</l>
<l TEIform="l" part="N">Deinde frustillatim scindunt: atque in cupas ingerunt;</l>
<l TEIform="l" part="N">Ubi computrescant. Mox putrida quaternis pistillis, rota</l>
<l TEIform="l" part="N">Versatili sursum et deorsum actis, tundunt in mortario,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aqua repleto: eamque tusionem reiterant; postea</l>
<l TEIform="l" part="N">Vase hauriunt lintea, minutim contusa, e mortario:</l>
<l TEIform="l" part="N">Atque in cortinam, aqua calida refertam, indunt. CI. quid postea?</l>
<pb id="s390" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Eo. Formam capiunt, craticulam quandam ferream. CI. Cuiusmodi</l>
<l TEIform="l" part="N">Craticulam? EO. Qua materiam e cortina <corr sic="huariunt" resp="transcriber" TEIform="corr">hauriunt</corr>. CI. Qui ferream</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Eobane</name>? EO. Non intelligis? quae ferramentis tenuibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Contexta aquam transmittat, et lintea contusa retineat</l>
<l TEIform="l" part="N">Summa in <corr sic="superficir" resp="transcriber" TEIform="corr">superficie</corr>: quasi quoddam colum. CI. Quasi colum? EO. Edepol.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam aqua percolata relinquit in colo contusa lintea.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Quid deinde fit? EO. Chartarius secundus de primi manu</l>
<l TEIform="l" part="N">Arripit: et formam in pannum villosum evacuat: mox altero</l>
<l TEIform="l" part="N">Panno imposito papyrum tegit, intelligis? CI. Ut qui poculum</l>
<l TEIform="l" part="N">Letaeum combibit. EO. Inuoluta folia pannis, uti modo</l>
<l TEIform="l" part="N">Dixi, et sibi a secundo tradita evoluit vir tertius:</l>
<l TEIform="l" part="N">Semperque pannos reddit alteri: ipse folia collocat:</l>
<l TEIform="l" part="N">Atque haec summa administrantur celeritate. CI. Quid ultra? cedo.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Ubi volumina aliquot fuerint sic disposita: ibi qua</l>
<l TEIform="l" part="N">Viri validissimi sub motum praelo materiam premunt:</l>
<l TEIform="l" part="N">Dum pauca omnis decedit humiditas. CI. Quod autem est ultimum?</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Demum aere exsiccant suspensa: et exsiccata gluti</l>
<l TEIform="l" part="N">Percurrunt: glutinata levigant. CI. Desine; iam sat habeo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quia me non tam charta illectat, quam picturae elegantia:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et Scriptoris manus. EO. Ah erras: neque enim haec manu et calamo solent</l>
<l TEIform="l" part="N">Scribi. CI. Quomodo igitur? EO. Praelo hi characteres et literae</l>
<pb id="s391" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Apud nos, imprimuntur paginis. CI. praelo? EO. videlicet</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Quomodo? EOB. non aliter ac papyrus <name type="nation" TEIform="name">Aegyptia</name> praelo premi</l>
<l TEIform="l" part="N">Solebat. CI. Quo pacto? EO. auscultare si vis, dicam. CI. operam hanc tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Dico, ac lubens. nam nihil unquam vidi, nihil audivi uspiam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod comparari cum his possit. EO. sic arbitror. ausculta. CI. hoc ago,</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Primo omnium figuras literarum stanno fusili</l>
<l TEIform="l" part="N">Expressas, sed easdem inuersas, et desuper exstantes habent</l>
<l TEIform="l" part="N">Quemadmodum alias literae, incisae marmoribus prominent.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Intelligo. EO: hae figurae literarum seiunctae inuicem</l>
<l TEIform="l" part="N">Possunt ita iungi, ut dictionem tibi constituant quamlibet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam et componi inter se, et rursum possunt a se dissoluier.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Quomodo componi? EO: manibus. CI. neque enim pedibus arbitror, <name type="myth" TEIform="name">Hercule</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO: Dico manibus. Nam prehendi possunt. quippe columellis suis</l>
<l TEIform="l" part="N">Incumbunt affixae, et supinae, ut dixi, inuersa facie.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Cuiusmodi columellis? cedo. EO. longitudine parib.</l>
<l TEIform="l" part="N">Et latitudine: ceu pedamentis quibusdam, aut perticis.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Quamobrem? EO. ut apte inter se possint componi, et ne literae</l>
<l TEIform="l" part="N">In commissura illarum dehiscant inuicem. CI. Sed quomodo</l>
<l TEIform="l" part="N">Figuras istas literarum colligunt? EO. e capsulis:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quibus <corr sic="sigillatim" resp="transcriber" TEIform="corr">singillatim</corr> figuras omnes indunt. CI. Quomodo?</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Secundum literarum seriem. nam quando aliquid in hos typos</l>
<pb id="s392" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Referre volunt, eos e capsis depromunt: ac syllabas</l>
<l TEIform="l" part="N">Totasque dictiones ex typis illisce colligunt:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et in ordinem legitimum disponunt; ac veluti milites</l>
<l TEIform="l" part="N">In aciem collocant: sed ita, ut hosti omnes tergum praebeant.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ad extremum ubi multas, hoc positu, lineas confecerint:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et integras operis columnas, ac latera constituerint:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ibi demum sepimento ferreo aciem circumsaepiunt:</l>
<l TEIform="l" part="N">Itaque arcte includunt: ut ne unus quidem apex loco moverier</l>
<l TEIform="l" part="N">Possit. CI. mira memoras. EO. atque haec tamen omnia sic disposita sunt,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut literae inversae omnem dictionem tibi retro offerant.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. <name type="person" TEIform="name">Sibyllae</name> mihi videris folia describere. Verumtamen</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid deinde fit? EO. Inclusos typos tabellae imponunt mobili,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quasi torculari, eosque atramento oblinunt. CI. quid postea?</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Papyrum madefactam imponunt, et machina versatili,</l>
<l TEIform="l" part="N">Praelo submotam pressant. CI. quomodo ais? EO. pressant inquio.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam tunc atramentum, aeneis quod fuerat illitum typis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Vestigia post sese relinquit in papyro. intelligis?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Sic, ut qui domum apud se dimensam, atque exaedificatam animo habeat.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Atque hoc modo ter mille paginae excudi quovis die</l>
<l TEIform="l" part="N">Possunt: et unico die plus operis duo praestant viri</l>
<l TEIform="l" part="N">Libris premendis, quam toto anno olim scribendis quatuor</l>
<l TEIform="l" part="N">Praestabant strenui librarii. CI. proh <name type="myth" TEIform="name">Iupiter</name> pater,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quo non acumen ingenii humani penetrat? quid uspiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Restat generi mortalium, quod non animi solertia</l>
<l TEIform="l" part="N">Excogitarit, atque ad usum vitae accommodaverit?</l>
<pb id="s393" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Vah Daedalos, vah <name type="person" TEIform="name"><corr sic="Praxitiles" resp="transcriber" TEIform="corr">Praxiteles</corr></name> rudes. cedo obsecro,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quis admirandi huius operis auctor est? EO. Quis sit alius, nisi</l>
<l TEIform="l" part="N">Germanus? CI. Ain? EO. Verum est. nam primus inuentor <name type="place" TEIform="name">Moguntiae</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Vixit: fatale nomen adeptus Fausti. CI. O Dii, quid nos adhuc</l>
<l TEIform="l" part="N">Cadmum miramur? quem referunt primum attulisse litteras</l>
<l TEIform="l" part="N">In <name type="nation" TEIform="name">Graeciam</name>? aut quid tantopere <name type="myth" TEIform="name">Carmentam</name> vatem extollimus:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae literarum priscarum notas ex <name type="place" TEIform="name">Arcadia</name> attulit</l>
<l TEIform="l" part="N">In <name type="place" TEIform="name">Latium</name>? EO. fuit olim, fuit illa barbaries <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum feminae et viri pariter secreta litteraria</l>
<l TEIform="l" part="N">Nescirent. At hodie nostri homines artem istam libraria</l>
<l TEIform="l" part="N">Docuere Gallos, et <name type="nation" TEIform="name">Italos</name>, et <name type="nation" TEIform="name">Hispanos</name>, et ceteras</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnes terrarum gentes. CI. Nunc verum experior verbum vetus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Mente nihil prae stabilius homini, a natura, aut Deo datum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam quis non intelligit inuenta animo, percepta sensibus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Adhibitis opificum manibus, nos consecutos omnia?</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Haud erras, quisquis es. CI. Quaeso te praesta hoc officium mihi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et in officinam aliquam deducito me librariam. EO. Haud vacat</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc mihi: quandoquidem <name type="person" TEIform="name">Caesare</name> conuento opus est mihi, quam maturrime.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. At is in hoc occupatus est armamentario: neque</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam facilis tibi erit aditus ad eum. sed dum se ille expediat, lubet</l>
<l TEIform="l" part="N">Ista videre interim, quae tu commemorasti mihi de typis:</l>
<pb id="s394" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Postea deducam te ad <name type="person" TEIform="name">Caesarem</name>. EO. Age eamus ergo: sequere me.</l>
<l TEIform="l" part="N">Atque hem, nomen tuum ante dic mihi. CI. Perge: intus tibi dixero.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.04.03.03" n="3" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS II SCENA TERTIA.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Caesar</name>, <name type="person" TEIform="name">Hermanus</name>.</stage></head>
<lg met="octo" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">PRoh <name type="myth" TEIform="name">Iupiter</name>, quanta haec ferramentorum copia? quantus hic</l>
<l TEIform="l" part="N">Muralium tormentorum numerus? HE. Nonne paratissimum hoc</l>
<l TEIform="l" part="N">Armamentarium et omni genere telorum ornatissimum?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Mehercule ut rei militaris ratio atque ordo postulat.</l>
<l TEIform="l" part="N">He. Quid autem visae sunt tibi nostrae murales phalaricae?</l>
<l TEIform="l" part="N">CAE. Quid censes <name type="person" TEIform="name">Armini</name>? harum unius vim nostrae omnes vineae,</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnes plutei, omnes crates, omnes <name type="nation" TEIform="name">Romanae</name> testudines</l>
<l TEIform="l" part="N">Non sustinuissent. nam tela his tormentis acta per decem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Imo per centum cratium ordines possent defigier.</l>
<l TEIform="l" part="N">O ridiculas <name type="nation" TEIform="name">Balearidum</name> fundas: o catapultas pretii</l>
<l TEIform="l" part="N">Nullius, si cum his compares: o balistas vilissimas.</l>
<l TEIform="l" part="N">Non hercle existimo Germanos, sine Deorum ope immortalium</l>
<l TEIform="l" part="N">Bellum gerere: qui tantae magnitudinis tormenta invenerint.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Quam facile, censes, hostium phalangem quis perfregerit</l>
<pb id="s395" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Tali falcone? Cae. Nae <corr sic="facilime" resp="transcriber" TEIform="corr">facillime</corr>. nam tali ego ariete</l>
<l TEIform="l" part="N">Maius damnum inferam, quam mille mataris, mille tragulis.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Haud erras. Cae. uno ictu omnem perterruissem hostium aciem.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam vineas agere, aggeres iacere, turres constituere,</l>
<l TEIform="l" part="N">Easque phalangis subiectis ad hostium propugnacula</l>
<l TEIform="l" part="N">Perducere: postremo lapidum ictu muros defensoribus</l>
<l TEIform="l" part="N">Nudare; haec tum oppugnationes reddebant difficillimas.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Quid vero mortaria, quibus ignem vidisti sursum iaci?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Mihi non absimili forma glandes olim fuerant, fusili</l>
<l TEIform="l" part="N">Ex argilla feruentes: et fervefacta iacula: quae in casas</l>
<l TEIform="l" part="N">Gallorum, stramentis tectas, fundis iaciebam Creticis.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Quid gesa? quid cateiae? quid veruta? quid matarae? ut placent?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Supra modum. HE. quid ea, quae ad equitatum castrensem pertinent?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Antiquitus Germani nihil poterant equitatu: neque enim ei</l>
<l TEIform="l" part="N">Rei studebant. Sed quicquid poterant, copiis pedestribus</l>
<l TEIform="l" part="N">Valebant. Nam iumenta apud eos mala erant, ac deformia.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. At hodie validioribus iumentis utuntur, et equis</l>
<l TEIform="l" part="N">Minime strigosis: tamque laevibus, quam Veneris sit speculum:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et insuper torosis. Cae. etiam ephippiatis? HE. scilicet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Olim vero nihil habebatur Germanorum moribus</l>
<l TEIform="l" part="N">Inertius, nihilque turpius, quam utier ephippiis.</l>
<pb id="s396" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">HE. Eoque minus valebant equitatu, quam nunc valent.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Fortasse. HE. quin etiam variare gyros in vestrum sciunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Morem; in rectum, aut uno flexu dextros agunt: ita orbibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Coniunctis, ut nemo posterior sit turmis ex omnibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Crediderim. sed quae peditum virtus in acie est? HE. cur hoc rogas?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Quia olim singuli equites singulos ex consuetudine</l>
<l TEIform="l" part="N">Pedites habebant, quos ex omni copia delegerant</l>
<l TEIform="l" part="N">Suae salutis causa: cum his versabantur in proeliis:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ad eos se recipiebant equites Hi, si quid erat durius,</l>
<l TEIform="l" part="N">Concurrebatn; si qui graviore accepto uulnere ex equo</l>
<l TEIform="l" part="N">Deciderant, circumsistebant: si quo prodeundum longius,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut celerius recipiendum: tanta erat eorum celeritas</l>
<l TEIform="l" part="N">Exercitatione, ut sublevati volucrium iubis</l>
<l TEIform="l" part="N">Equorum, cursum adaequarent. HE. etiam hodie noster pedes</l>
<l TEIform="l" part="N">Solet inter equites proeliari. Cae. Sed eadem ne, qua meis</l>
<l TEIform="l" part="N">Temporibus, animi magnitudine. HE. Imo maiori arbitror.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam quod praecipuum fortitudinis incitamentum est, fere</l>
<l TEIform="l" part="N">Non casus, nec fortuita conglobatio cuneum facit:</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed familiae. atque finitimarum nationum societas.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quippe generatim consistunt Germani in acie et proeliis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Ego certe nisi equites, et levis armaturae olim milites</l>
<l TEIform="l" part="N">E Germanis habuissem, nunquam <name type="nation" TEIform="name">Aruernorum</name> rebellium</l>
<l TEIform="l" part="N">Vicissem copias. nam illi ad munitiones hostium</l>
<l TEIform="l" part="N">Sequebantur, coniectos in fugam: nonnulli campo equis</l>
<pb id="s397" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Relictis, fossas transibant, et transcendebant macerias:</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum res in summo esset discrimine, Germani nobis opem</l>
<l TEIform="l" part="N">Ferebant. HE. Quid vero Galli, quid <name type="nation" TEIform="name">Aedui</name>? CAE. Quid <name type="nation" TEIform="name">Aedui</name>?</l>
<l TEIform="l" part="N">Magno impetu Galli primo procurrunt, audacter locum</l>
<l TEIform="l" part="N">Capiunt: neque ordines suos magnopere seruant in acie:</l>
<l TEIform="l" part="N">Rari et dispersi pugnant: is premantur, terga vertere,</l>
<l TEIform="l" part="N">Pedem referre, loco suo excedere non turpe existimant.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod de tironibus tamen, non de veteranis dictum volo.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. At Germani ordines seruant, neque a signis temerario</l>
<l TEIform="l" part="N">Ausu discedunt, neque sine gravi causa quem quisque locum</l>
<l TEIform="l" part="N">Cepit, deserit. Habent enim hoc Germani avitum et patrium,</l>
<l TEIform="l" part="N">Perstare in acie; nullum frustra telum in hostem mittere:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nusquam procedere inconsultius, nec hostem longius</l>
<l TEIform="l" part="N">Temere in sequi, tum, si quod acceptum detrimentum siet,</l>
<l TEIform="l" part="N">Celeriter sarcire. CAE. Unum est, quod maxime scire cupio, <name type="person" TEIform="name">Armini</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Quidnam? CAE. Quis regnum solus obtineat in <name type="nation" TEIform="name">Germania</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. <name type="nation" TEIform="name">Romanus</name> imperator, quem uulgo omnes dicunt <name type="person" TEIform="name">Caesarem</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAE. Cur <name type="person" TEIform="name">Caesarem</name>? HE. Quia huius imperii fundamenta posuit</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Caesar</name>. CAE. Is ego sum: qui <name type="place" TEIform="name">Pompeio</name> victo in acie <name type="place" TEIform="name">Pharsalica</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Totius orbis terrarum potitus sum. HE. Et potire adhuc.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAE. Gestio mehercle, famam nominis mei tanto temporum</l>
<l TEIform="l" part="N">Intervallo conservatam: et ad hanc usque aetatis memoriam</l>
<pb id="s398" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Propagatam esse. HE. Ita est: neque enim Germani superiorem hodie</l>
<l TEIform="l" part="N">Agnoscunt <name type="nation" TEIform="name">Romano</name> <name type="person" TEIform="name">Caesare</name>. CAE. Proh <name type="myth" TEIform="name">Iupiter</name> quid audio?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Quod verum est. CAE. Ergone <name type="nation" TEIform="name">Romani</name> etiam hodie Germanis imperant?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Non, sed Germani dominantur nunc <name type="nation" TEIform="name">Romanis</name>. CAE. Non arbitror:</l>
<l TEIform="l" part="N">Siquidem <name type="nation" TEIform="name">Romanus</name> <name type="person" TEIform="name">Caesar</name> est, ad quem summa huius respicit</l>
<l TEIform="l" part="N">Imperii. HE. Imo <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name> unus principum est. CAE. Quomodo igitur</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="nation" TEIform="name">Romanus</name> dicitur imperator? HE. Quomodo <name type="nation" TEIform="name">Romani</name> Caesares</l>
<l TEIform="l" part="N">A debellatis Germanis se dicebant olim <name type="nation" TEIform="name">Germanicos</name>:</l>
<l TEIform="l" part="N">CAE. Dic obsecro, quomodo <name type="nation" TEIform="name">Romani</name> in potestatem devenerint</l>
<l TEIform="l" part="N">Germanorum? HE. Anni ab eo tempore, quo magnus ille <name type="person" TEIform="name">Carolus</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Imperii dignitatem ad nos Germanos armis transtulit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Victo rebelli Desiderio, Rege quondam <name type="nation" TEIform="name">Insubriae</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Anni inquam, elapsi sunt septingenti octoginta quatuor.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAE. Papae: tot annis imperium terrarum Germani obtinent.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Haud paucioribus. Nam qui nunc rerum summa in <name type="nation" TEIform="name">Germania</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Potitur, quintus et quadragesimus hic imperator est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ad hunc enim summa voluntate omnium septemvirum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Imperii dignitas, adhuc patre vivo, devoluta fuit.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAE. Hominum fidem, quae tanta rerum facta est commutatio?</l>
<pb id="s399" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">HE. Fatales sunt, <name type="person" TEIform="name">Caesar</name>, conuersiones Imperiorum. CAE. Ita est.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Nam Deus est, qui stabilit, et transfert imperia: modo hos</l>
<l TEIform="l" part="N">Modo illos supremis imperii gubernaculis, et regnis admovens.</l>
<l TEIform="l" part="N">Hic res humanas pro libitu suo dispensat: hic premit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Hic tollit, quos uult, nam solus agit libere. Cae. Dicis probe</l>
<l TEIform="l" part="N">Et vere. Nam quantum cum in omni re, tum vero maxime</l>
<l TEIform="l" part="N">In imperio fortuna possit, id meis incommodis</l>
<l TEIform="l" part="N">Egomet documento sum. HE. Habet hunc morem Deus, huius vitae arbiter, </l>
<l TEIform="l" part="N">Ut in altum hum ana tollat, quo graviore lapsu corruant.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam ubi res summum atti gerit fastigium, repente decidit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque <name type="nation" TEIform="name">Assyrii</name>, postquam <name type="nation" TEIform="name">Haebreis</name> imposuissent stipendium,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ultra ducentos et quinquaginta annos, dominatum omnium</l>
<l TEIform="l" part="N">Rerum tenuere: neque Persae post captam a <name type="person" TEIform="name">Cyro</name> principe</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="place" TEIform="name">Babylona</name>, diutius regnarunt, quam ducentis circiter</l>
<l TEIform="l" part="N">Annis: neque <name type="nation" TEIform="name">Macedones</name> et <name type="nation" TEIform="name">Graeci</name>, post superatum proelio</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Darium</name>, praefuerunt imperio terrae diutius,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam annis ducentis: usque dum armis victi sunt a <name type="person" TEIform="name">Mummio</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Adeo magnis imperiis denegata est aevi <orig reg="diuturnitas" TEIform="orig">diurnitas</orig>.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAE. O Germanos beatos, si exterarum gentium mala,</l>
<l TEIform="l" part="N">Pro disciplina et praeceptis habere possint: ut alios</l>
<l TEIform="l" part="N">Casus inde timeant. Sed illud interim scire cuperem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quinam illi sint Septemuiri, quos nominaveras modo?</l>
<l TEIform="l" part="N">He. Sunt septem principes, <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name> totius maximi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Atque potentissimi, qui regem deligunt suffragio,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quem rerum summae praeficiant: quales olim <name type="place" TEIform="name">Lacedaemone</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Fuerunt septen: Ephori. CAE. Intelligo. HE. Eundem <name type="nation" TEIform="name">Romanus</name> pontifex</l>
<pb id="s400" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Inauguratum a se salutat Augustum atque <name type="person" TEIform="name">Caesarem</name></l>
<l TEIform="l" part="N">CAE. Qui pontifex? HE. <name type="nation" TEIform="name">Romanus</name>. CAE. Quid</l>
<l TEIform="l" part="N">num maximus ille pontifex?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Omnino. CAE. Praeses aruspicum? HE. Non.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAE. Sed supremus flaminum</l>
<l TEIform="l" part="N">Dialium? HE. Nequaquam. CAE. <name type="person" TEIform="name">Martialium</name>? HE. Vah neutiquam.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAE. Vero <name type="person" TEIform="name">Quirinalium</name>? HE. Haudquaquam. CAE. </l>
<l TEIform="l" part="N">Quis igitur? HE. Cardinalium,</l>
<l TEIform="l" part="N">Urbisque <name type="place" TEIform="name">Romae</name> summus Episcopus. CAE. Non intelligo. HE. Neque</l>
<l TEIform="l" part="N">Multum interest: quando tibi ignota est haec nostrorum religio.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAE. Olim Germani Regem ex nobilitate sumebant. HE. Scio.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAE. Ducem ex virtute. HE, Scio. CAE: Neque infinita quondam Regibus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut libera potestas erat HE. Scio, neque hodie libera est.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAE. Regem obseruabant principes. HE. Scio. Cae.</l>
<l TEIform="l" part="N">Principem Comites. HE. Scio.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Ut quisque princeps genere atque copiis amplissimus:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita <corr sic="plurmios" resp="transcriber" TEIform="corr">plurimos</corr> circum se ambactos et clientes nobiles</l>
<l TEIform="l" part="N">Habebat. He. Idem hoc etiam nostris hodie usitatum est hominibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Cum ventum in aciem, turpe principi virtute vincier</l>
<l TEIform="l" part="N">Turpe comitatui virtutem non aequare principis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam principes pugnabant olim pro laude et victoria,</l>
<l TEIform="l" part="N">Comites pro principe. HE. Hoc idem faciunt et hodie. CAE. Probe.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Nam probro sum est recessisse ex acie, superstitem suo</l>
<l TEIform="l" part="N">Duci atque principi. CAE. Nullus communis olim in pace erat</l>
<pb id="s401" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Magistratus: sed principes pagorum tunc inter suos</l>
<l TEIform="l" part="N">Suis dic ebant: HE. Idem hoc faciunt et nostro tempore principes:</l>
<l TEIform="l" part="N">Si gravior controversia inciderit, communem provocant</l>
<l TEIform="l" part="N">Ad iudicem. CAE. Quem iudicem? HE. Imperii senatum, in <name type="place" TEIform="name">Nemetibus</name>:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae regio totius <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name> media habetur. CAE. Scio.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Hoc in loco sacrato considunt viginti Iudices</l>
<l TEIform="l" part="N">Et quatuor: huc omnes undique, qui controversias habent,</l>
<l TEIform="l" part="N">Conveniunt, et eorum iudiciis decretisque obtemperant.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.04.03.04" n="4" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS II. SCENA IIII.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Allobrox</name>, <name type="person" TEIform="name">Caesar</name>, <name type="person" TEIform="name">Hermannus</name>.</stage></head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">QUE tous les diables destruissent ce meschant souldat, qui ma</l>
<l TEIform="l" part="N">Auiourdh'uy desrobe ma bourse: le traistre larron. CAE. Proh Deum</l>
<l TEIform="l" part="N">Hominumque fidem, <name type="person" TEIform="name">Armini</name>, quis <name type="place" TEIform="name">Atlas</name> ille est, qui montem gerit</l>
<l TEIform="l" part="N">Humeris. HE. Ubinam? monstra. CAE. Illic a laeva. Viden? HE. Si illum innuis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui calathum gestat mercatorium, video. CAE. Illum ipsum dico, <name type="person" TEIform="name">Armini</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Il m'emporte dix florins: cependant quae j'estois</l>
<l TEIform="l" part="N">Couche avec sa putain. Car il m'a voulu rendre la pareille, le desloyal.</l>
<pb id="s402" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">HE. <name type="place" TEIform="name">Sabaudus</name> hic est. CAE. Ubi illa sita est regio? HE. Vah, quid rogas:</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui tanto tempore olim in <name type="place" TEIform="name">Gallia</name> bellum administraveris?</l>
<l TEIform="l" part="N">CAE. Nullam ego gentem novi, istoc nomine: dic monen vetus, <name type="person" TEIform="name">Armini</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Recomminiscar: non enim mihi in promptu est: dudum excidit.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Dieu conioint tousiours les semblables ensemble, moy estant</l>
<l TEIform="l" part="N">Dechasse du pays, pour quelques fautes et meschancetez</l>
<l TEIform="l" part="N">Suis contrainct de mener marchandise (ou tromperie plustost)</l>
<l TEIform="l" part="N">Car ce quae les larrons font secretement, ie le fay publiquement;</l>
<l TEIform="l" part="N">Ce qu'ils font de nuictt, ie le fay de iour. CAE. Neque facies viri, neque</l>
<l TEIform="l" part="N">Vestitus Gallum esse indicant: neque oratio tam rancida.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Toutesfoys ie suis certainement fort ioyeulx, d'avoir</l>
<l TEIform="l" part="N">Si secretement bayse au lict ceste femme, qu'il meine avec soy.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Quo nomine, <name type="person" TEIform="name">Caesar</name>, appellabantur <name type="place" TEIform="name">Lemanni</name> olim accolae?</l>
<l TEIform="l" part="N">CAE. <name type="nation" TEIform="name">Allobroges</name>. HE. Et hic est <name type="person" TEIform="name">Allobrox</name>. nam hodie <name type="place" TEIform="name">Sabaudi</name> ea loca habent.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae prius <name type="nation" TEIform="name">Allobroges</name> possederunt. CAE. Nihil in hoc est, <name type="person" TEIform="name">Armini</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod <name type="person" TEIform="name">Allobrogem</name> referat: ne pileus quidem, credas mihi.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Illa ravie de <name type="nation" TEIform="name">Flandre</name>. Car les gendarmes ne vont en ce pays la,</l>
<pb id="s403" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Sinon pour emmeiner les biens d'aultruy, piller les cofres</l>
<l TEIform="l" part="N">Vuider les maysons, ravir les femmes d'aultruy, et engrossir les filles et vierges.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Sive <name type="person" TEIform="name">Allobrogem</name> dicas, sive <name type="nation" TEIform="name">Sabaudum</name>, vir <name type="nation" TEIform="name">Gallicus</name> est.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Ils vont en guerre, non pas pour batailler de iour, mais de nuict.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Quaeramus ex ipso cuias sit. CAE. Quaeramus sane, <name type="person" TEIform="name">Armini</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Meintenant ie m'en vay au marche, pour desploier</l>
<l TEIform="l" part="N">Ma marchandise: ie spere bien de recouvrer la le</l>
<l TEIform="l" part="N">Dommage, qui mest aviourd'huy advenu. Car il men faut trouver</l>
<l TEIform="l" part="N">Un qui me paye de dix aultres florins. HE. Scin quid dicat? CAE. Ego, ne</l>
<l TEIform="l" part="N">Unum quidem verbum intelligo. HE. Propius accede paululum.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Ie n'ay pas doubte, qui ie nen trouve un, qui achetera de moy</l>
<l TEIform="l" part="N">Car i'ay apporte marchandise delicate. Cae. Quaeso te,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid dicit? HE. Delicatas apportare merces huc ait.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAE. Proh Deum, etiamne hodie durat consuetudo haec in <name type="place" TEIform="name">Gallia</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut Germanis suas importent inde merces? HE. durat maxime.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam multo cultior semper fuit <name type="place" TEIform="name">Gallia</name>, quam <name type="nation" TEIform="name">Germania</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAE. Sane et meo tempore ne conferendus quidem ager <name type="nation" TEIform="name">Gallicus</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Cum Germano fuit: neque consuetudo haec conferenda cum altera.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Mais il me faut haster afin quae quelc autre ne se mette en mon lieu.</l>
<pb id="s404" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">CAE. Oratio semilatina haec videtur. HE. Sic est CAE. Obsecro,</l>
<l TEIform="l" part="N">Unde huius linguae notitiam tu comparasti. HE. Usu fere</l>
<l TEIform="l" part="N">Quotidiano, et crebra conuersatione cum exteris,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et nostris Gallis. Nam paucos reperias hodie principes</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>: qui Gallicam linguam non iam olim didicerint.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAE. Quam linguam? HE. Gallicam. CAE. Ah toto erras caelo, mi optime <name type="person" TEIform="name">Armini</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nihil enim habet huic linguae simile lingua Gallorum vetus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed age revoca hominem priusquam hinc discedat longius.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Hola hola. AL. Quae veux tu? HE. Escoute. AL. Ie suis perdu; ie croy</l>
<l TEIform="l" part="N">Certainement quae ce gendarme viendra tout a cest heure.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Demeure, ou ten vas tu?. AL. l'eu par fortune une putain. HE. Quae dis tu?</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Quae tout ce qui a este fait na point este fait par ma faute. HE. Quoy?</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. l'ay creu quelle fust seruante. HE. Qu'avois tu fait?</l>
<l TEIform="l" part="N">AF. Ah peu de cas. HE: Quoy donc? di moy. AL. Saches quae ie n'ay pas fait</l>
<l TEIform="l" part="N">Ceci pour amour et pour ceste cause, ie te prie pour I'amour de Dieu,</l>
<l TEIform="l" part="N">Pardonne moy ceste faute: si i'en fais iamais un autre, tue moy.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae Quid narrat, obsecro <name type="person" TEIform="name">Armini</name>? HE. Nebulo male sibi est conscius,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed quidnam admiserit, nulla coniectura satis assequor.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Neque dixero tibi per <rs type="myth" n="Iuppiter" TEIform="rs">Iovem</rs>. Nam et ego Latina intelligo.</l>
<pb id="s405" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">HE. Amasse dicit quandam seruam. CAE. Nihil alienum a pristinis</l>
<l TEIform="l" part="N">Admisit moribus. AL. Egomet meo indicio miser, quasi</l>
<l TEIform="l" part="N">Sorex me prodo, cur non istum luod vicissim militem?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Quae gringotte tu tout seul <name type="place" TEIform="name">Savoyen</name>? AL. Mon amy, di moy:</l>
<l TEIform="l" part="N">N'avons nous pas couche ceste nuict ensemble en une Taverne.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Certe iamais ie ne'te uys parcy devant. AL. Helas et toy mon ami,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nas tu pas esten en la taverne icy prochaine? HE. Nullement.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Nul aussi de tes compaignons de guerre? HE. Pourquoy demandes tu</l>
<l TEIform="l" part="N">Cela? AL. Pource quon ma uvide ma bourse. HE. Quae tous les diables</l>
<l TEIform="l" part="N">T'emportent, meschant homme, qui iuges les autres selon quae tu es.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Il ne peult estre quae tu n'ayes mon pillage. HE. Qu'ay ie pendart?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Mon argent. HE. Va au gibet, quae tu as il y a desia long temps merite.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. C'est ia coustume des gendarmes,quand ils ont ravi le bien</l>
<l TEIform="l" part="N">D'aultruy, encore font ils leurs fols d'eux. HE. Marchand, ie te dis:</l>
<l TEIform="l" part="N">Si tu m'accuses de larrecin, ou moy, ou mes compaignons, ie te tueray.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Or bien ie me tays, et men va. HE. Si tu es sage, mon <name type="place" TEIform="name">Savoyen</name>.</l>
<pb id="s406" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Quid ait? aut quare iratus est illi? HE. Furti me nebulo alligat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Furti? qui dum? HE. Loculum sibi ait, hac nocte a quodam milite</l>
<l TEIform="l" part="N">Expilatum. Cae. Non novit te, atque alium quam sis, te iudicat.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Haec militaris hodie disciplina est, aliis iniuriam</l>
<l TEIform="l" part="N">Inferre, bona eripere, ad necem deverberare: et insupöer</l>
<l TEIform="l" part="N">Id gratiae sibi deposcere, quod tam clementer egerint:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ac modo non lucro apponere, quod non occisus sies.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Que <sic TEIform="sic">iases</sic> tu? Cae. Missa isthaec faciamus: et alia ex hoc homine</l>
<l TEIform="l" part="N">Scitemur. HE. Si lubet audire hominis periuri mendaciae</l>
<l TEIform="l" part="N">Et nugas, age percontemur. nam hodie vix ullum reperias</l>
<l TEIform="l" part="N">Hominum genus mendaciloquius, nugacius, periurius,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam sunt mercatores eiusmodi, Cae. Percontemur tamen,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quis homo sit. HE. Quis enim alius, nisi nequam? Cae. Sed cuias? HE. <name type="place" TEIform="name">Sabaudus</name> est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Quaere ex ipso. HE. Quaeras tute. Cae. Vereor ut Latina intelligat.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Facito periculum. Cae. Age voca illum. HE. Escoute pendart. AL. Quae veux tu?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Ce grand Seigneur veult parler avec toy. AL. Quel homme es tu?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Qualis homo ego sim, rogas? AL. Ouy. HE. O l'homme effronte et impudent.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL, Pourquoy mon soudart? HE. Est ce ainsi quae tu parles avec luy?</l>
<pb id="s407" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">AL. Qui est il? HE. Un tres grand roy. AL. Dieu te gard.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. O l'homme rustique. AL. Ie ne puis flatter. CAE. quid dicit, <name type="person" TEIform="name">Armini</name>?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Negat se posse adulari. CAE. Si modo possit verum dicere.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Mon amy, me pourrois tu dire la verite? AL. rien plus facilement.</l>
<l TEIform="l" part="N">Si tant seulement il mestoit licite de dire, ce quae me plairoit.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Di donc mon marchand. AL. Il ne me plait pas. HE. Pourquoy? di le moy.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Ie crain ta cruaute. HE. Ie ne suis de nature si inhumain. AL. Bien.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAE. Ah longe alius fuit Gallorum veterum sermo. HE. Quomodo?</l>
<l TEIform="l" part="N">CAE. Propria ea lingua fuit, atque ab aliarum ferme gentium</l>
<l TEIform="l" part="N">Sermone, praeterquam a <name type="nation" TEIform="name">Britannorum</name> lingua dissimilima.</l>
<l TEIform="l" part="N">Equidem decem annis totis, quibus ego bellum gessi in <name type="place" TEIform="name">Gallia</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Linguam illam addiscere non potui, HE. Multo haec facilius discitur</l>
<l TEIform="l" part="N">Ab eo praesertim, qui <name type="nation" TEIform="name">Latinis</name> tinctus fuerit literis.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAE. Unde obsecro est haec nova Gallorum lingua, mi <name type="person" TEIform="name">Armini</name>?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Ex variis mista linguis est haec sartago loquendi nova.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam dimidia eius pars a <name type="nation" TEIform="name">Romanis</name> traxit primordium,</l>
<pb id="s408" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">CAE. Apparet. HE. Galli enim subacti a <name type="nation" TEIform="name">Romanis</name>, ad linguam simul</l>
<l TEIform="l" part="N">Et mores se accommodarunt. CAE. est verisimile.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam <name type="nation" TEIform="name">Gallicum</name> genus summae est solertiae, atque ad omnia</l>
<l TEIform="l" part="N"><corr sic="Imtanda" resp="transcriber" TEIform="corr">Imitanda</corr> et efficienda, quae a quoque solent tradi, aptissimum.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Tum <name type="nation" TEIform="name">Graecula</name> civitas <name type="place" TEIform="name">Massiliensium</name> in multis locis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Reliquit sermonis sui vestigia. Cae. et hoc probabile est.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Demum <name type="nation" TEIform="name">Franci</name> occupato regno <name type="nation" TEIform="name">Galliae</name>, cum copias</l>
<l TEIform="l" part="N">Duce <name type="person" TEIform="name">Pharamundo</name> <name type="place" TEIform="name">Rhenum</name> traduxissent, et praesidia</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="nation" TEIform="name">Romanorum</name> eiecissent: filias Gallorum coniuges</l>
<l TEIform="l" part="N">Sibi acceperunt: et mores linguamque eorum cum sua</l>
<l TEIform="l" part="N">Permiscuerunt. sed fac, ut dixi, ex ipso periculum.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAE. Heus tu: potin es latine respondere mihi quod te rogo?</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Ubi lubet, possum: ubi non lubet, non possum. HE. dixin hoc tibi,</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Caesar</name>, hominem esse nequam, et peioris notae? CAE. sine sit: modo</l>
<l TEIform="l" part="N">Respondeat mihi, quod rogo. AL. Quid ergo rogitas? CAE. Primum hoc mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Dicas volo; cuias sis. AL. <name type="nation" TEIform="name">Francus</name> sum. Cae. Quid hoc est nominis?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Ita Galli hodie vocantur. Cae. at olim hi populi erant <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Etiam nunc hodie sunt populi <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>, quos <name type="nation" TEIform="name">Francos</name> nominant:</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed <name type="place" TEIform="name">Gallia</name> nomen <name type="nation" TEIform="name">Franciae</name> a <name type="nation" TEIform="name">Francis</name> accepit regibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui postremi occuparunt <name type="place" TEIform="name">Galliam</name>. Cae. eho tu. AL. quid est?</l>
<pb id="s409" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Utrum <name type="nation" TEIform="name">Sequanus</name> es, an <name type="person" TEIform="name">Allobrox</name>, an <name type="nation" TEIform="name">Aeduus</name>? AL. Nihil horum. Cae. Utrum</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="place" TEIform="name">Avernus</name>, an Lingo? AL. Haec ignota sunt hodie vocabula.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Quomodo igitur tua nominatur nunc patria AL <name type="place" TEIform="name">Sabaudia</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Ubi sita est civitas isthaec? AL. Ad ripas <name type="place" TEIform="name">Rhodani</name>: ubi is e <rs type="place" n="lacu Genevensi" TEIform="rs">lacu</rs></l>
<l TEIform="l" part="N">Genevensi exit. Cae. Num <name type="place" TEIform="name">Geneva</name> est? AL. Non, sed vicus proximus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. At hi populi olim dicebantur <name type="nation" TEIform="name">Allobroges</name>. AL. Nomen vetus</l>
<l TEIform="l" part="N">Nescio: sed quod hodie <name type="place" TEIform="name">Sabaudi</name> dicantur, certo scio.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Olim extremum <name type="nation" TEIform="name">Allobrogum</name> oppidum fuit <name type="place" TEIform="name">Geneva</name>, et proximum</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="nation" TEIform="name">Helvetiorum</name> finibus, ad <name type="place" TEIform="name">Lemanum</name> situm. AL. Ibidem et hodie</l>
<l TEIform="l" part="N">Situm est. Cae. Pons ex oppido pertinebat ad <name type="nation" TEIform="name">Helvetios</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Etiam hodie sunt foederati <name type="nation" TEIform="name">Helvetii</name>, et cives mei.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam <name type="place" TEIform="name">Bernates</name>, qui pagus omnium est paene potentissimus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Fines suos ad <name type="place" TEIform="name">Rhodani</name> ripas usque <corr sic="extendit" resp="printer" TEIform="corr">extendunt</corr>. Cae. Nemini</l>
<l TEIform="l" part="N">Dubium esse debet: nec mihi fuit unquam: quin <note resp="transcriber" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Helvetii</note></l>
<l TEIform="l" part="N">Totius <name type="nation" TEIform="name">Galliae</name> possint perplurimum. HE. Sic autumo.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. <name type="nation" TEIform="name">Tigurinus</name> certe pagus ultra <name type="place" TEIform="name">Rhenum</name> amnem longe suos</l>
<l TEIform="l" part="N">Promovit terminos. Cae. Etiam olim bellandi homines cupidi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Pro multitudine incolarum, proque belli gloria,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et fortitudine, angustos habere se fines ibi</l>
<pb id="s410" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Arbitrabantur. HE. Credo. nam hodie quoque virtute bellica</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="nation" TEIform="name">Helvetii</name> omnibus Gallis praestant. Cae. Quem regem habent?</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Gens libera est: in eadem etiam libertate nunc permanens,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam a maioribus acceperant. Cae. Crediderim. nam olim quoque</l>
<l TEIform="l" part="N">Nostro exercitui se opponebant; ne <name type="nation" TEIform="name">Romano</name> iugo</l>
<l TEIform="l" part="N">Premerentur: uti finitimis accidisse iam tum viderant</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="nation" TEIform="name">Allobrogibus</name>. AL. Omnes homines natura libertati student,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et conditionem servitutis oderunt. Cae. Consentio.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Nihil ne fers novi tecum e <name type="place" TEIform="name">Sabaudia</name>? AL. Nihil equidem</l>
<l TEIform="l" part="N">Certi. HE. Si certi nihil, aliquid incerti comminiscere.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Mentiri non meum est. HE. Imo mercatoribus est proprium.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Regem ferunt in armis esse, et bellum facturum hostibus;</l>
<l TEIform="l" part="N">Germanos auxilio accersitos a <name type="nation" TEIform="name">Belgis</name>: <name type="nation" TEIform="name">Hispaniae</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Regem magnas adducere copias in <name type="nation" TEIform="name">Belgium</name>. HE. Cur obsecro?</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Quia metuit: ne si nova manus cum veteribus copiis</l>
<l TEIform="l" part="N">Se coniungat, minus resisti possit. HE. Nugaris probe.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Est certe Gallicae hoc consuetudinis, ut viatorem inuicem</l>
<l TEIform="l" part="N">Cogant consistere in via, vel inuitum: et cupide admodum,</l>
<pb id="s411" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Quod quisque eorum de re quaque audierit, aut cognoverit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quaerant: et mercatores uulgus circumsistat in oppidis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quibus ex regionibus veniant, et quas ibi res cognoverint,</l>
<l TEIform="l" part="N">Pronuntiare cogant: atque his permoti rumoribus,</l>
<l TEIform="l" part="N">De summis saepe rebus consilia ineant improvidi</l>
<l TEIform="l" part="N">Homines: quorum ipsos paenitere necesse est e vestigio:</l>
<l TEIform="l" part="N">Cum incertis seruiant auditionibus et rumoribus:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et ficta plerique ad voluntatem ipsorum respondeant.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Vulgi est haec levitas, quam lex lata publice iam sustulit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam <name type="nation" TEIform="name">Gallicanae</name> civitates, quae suam Rem publicam</l>
<l TEIform="l" part="N">Commodius administrant, legibus sancitum istuc habent:</l>
<l TEIform="l" part="N">Si quis quid de republica a finitimis rumore aut vaga</l>
<l TEIform="l" part="N">Fama acceperit: uti ad magistratum continuo deferat:</l>
<l TEIform="l" part="N">Neu cum quo alio communicet; quod saepe homines temerarios</l>
<l TEIform="l" part="N">Atque imperitos falsis perterreri rumoribus: et ad</l>
<l TEIform="l" part="N">Facinus impelli, et de regno consilium capere cognitum est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Sapienter factum; nam magna est temeritas mehercule, ut levem</l>
<l TEIform="l" part="N">Auditionem habeas prore comperta. Verum heus tu. AL. quid est?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Quis regnum nunc obtinet in <name type="place" TEIform="name">Gallia</name>? AL. hodie <corr sic="Gallus" resp="printer" TEIform="corr">Gallis</corr> imperat</l>
<l TEIform="l" part="N">Rex Christianissimus. Cae. Eho quid hoc est nominis, <name type="person" TEIform="name">Armini</name>?</l>
<pb id="s412" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">HE. A religionis studio Gallorum regibus est inditum.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAE. Semper Gallorum natio dedita fuit religionibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed quamobrem Christianissimus appellatur? HE. Communis est</l>
<l TEIform="l" part="N">Gallis et Germanis Deus hodie, qui <name type="person" TEIform="name">Christus</name> dicitur:</l>
<l TEIform="l" part="N">Eumque colunt, qui Christiani nominantur. Cae. Pro Deum</l>
<l TEIform="l" part="N">Quis ergo <name type="myth" TEIform="name">Hesum</name> divino cultu prosequitur in <name type="place" TEIform="name">Gallia</name>?</l>
<l TEIform="l" part="N">AE. Nos pro <name type="myth" TEIform="name">Heso</name> colimus <name type="person" TEIform="name">Iesum</name>. Cae. Sed quis <name type="myth" TEIform="name">Mercurio</name> facit sacra?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. <name type="myth" TEIform="name">Mercurium</name> soli mercatores venerantur. nam hunc itinerum</l>
<l TEIform="l" part="N">Viarumque <corr sic="dueem" resp="transcriber" TEIform="corr">ducem</corr>: hunc inuentorem credunt omnium artium:</l>
<l TEIform="l" part="N">Hunc ad quaestus pecuniae, et mercaturas vim maximam</l>
<l TEIform="l" part="N">Habere arbitrantur. Cae. Ita est per <rs type="myth" n="Iuppiter" TEIform="rs">Iovem</rs> <name type="person" TEIform="name">Armini</name>. HE, quorsum tu abis</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="nation" TEIform="name">Sabaude</name>? AL. propero ad mercatum in forum, ne qua in mora mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Ipsi sim. Nam sat vobis pro deridiculo dudum fui.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Abi in malam rem furcifer: atque audi, probam ut mercem in foro</l>
<l TEIform="l" part="N">Exponas, da operam. nam mox illic emptorem me reperies.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Curabitur, saltem id des tu operam, ut nummos afferas probos.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Homo mali commatis est. Cae. Ubi autem <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>? HE. nusquam apparet. Cae. hem:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quonam ille abiit? HE. ignoro. Cae. mirum ni se subduxerit</l>
<pb id="s413" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">In tonstrinam, aut aliquo deambulaverit. nam corpori</l>
<l TEIform="l" part="N">Curando plus iusto inseruit. HE. Fortasse. Cae. Ibo, et visam in foro,</l>
<l TEIform="l" part="N">Si forte se ad <name type="myth" TEIform="name">Mercurium</name>, praesidem fori receperit.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Et ego, quod manipularibus meis edicam intus, habeo:</l>
<l TEIform="l" part="N">Post eodem me recipiam: <name type="person" TEIform="name">Caesar</name> interim vale: CAE. Vale.</l>
</lg>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrSS.04.04" n="4" type="act" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ACTUS III.</head>
<div3 id="FrSS.04.04.01" n="1" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA I.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Cicero</name>. <name type="person" TEIform="name">Eobanus</name>.</stage></head>
<lg met="sena" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">HOminum fidem <name type="person" TEIform="name">Eobane</name>: ut perculta liberis</l>
<l TEIform="l" part="N">Est <name type="nation" TEIform="name">Germania</name>? EO. Numquid placet ars typographica?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Oculos meos satiare non potui: intuens</l>
<l TEIform="l" part="N">Lustransque singula. nam quae haec obsecro agilitas</l>
<l TEIform="l" part="N">Manuum, qua literas e capsulis legit</l>
<l TEIform="l" part="N">Compositor? quam expedita proeli agitatio:</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Ego vero oculos meos satiare non queo:</l>
<l TEIform="l" part="N">Dum te <name type="person" TEIform="name">Ciceronem</name> intueor: cuius gloria,</l>
<l TEIform="l" part="N">Totum complevit orbem terrarum. CI. Ah tace.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam vana est, quae hoc aevo paratur gloria:</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque inanius quicquam est, quodque in se habeat minus</l>
<l TEIform="l" part="N">Solidi, quod apprehendas, quam est studium gloriae.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Dixine visurum te, quae non videras</l>
<l TEIform="l" part="N">Prius? CI. Imo vidi: et doleo, quod meo tempore</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc olim, haec ars non fuerit in usu inter homines.</l>
<pb id="s414" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Nam quot putas <name type="person" TEIform="name">Eobane</name> iam superstites</l>
<l TEIform="l" part="N">Tibi libros: qui librariorum summa inopia</l>
<l TEIform="l" part="N">Interciderunt? EO. plurimos et optimos</l>
<l TEIform="l" part="N">Puto, mi <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>. CI. et quam correctos ac bonos?</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Haud dubie. CI. certe enim quaeque recentissima</l>
<l TEIform="l" part="N">Correcta sunt, et emendata maxime.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. An vero si bibliothecam <name type="person" TEIform="name">Tyrannio</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Tuus hodie vellet conficere: non putas</l>
<l TEIform="l" part="N">Magnam aedibus tuis mentem hinc ire additum?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Sic arbitror <name type="person" TEIform="name">Eobane</name>. EO. ac ne <name type="nation" TEIform="name">Graeca</name> quidem</l>
<l TEIform="l" part="N">Bibliotheca indigeres <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>. CI. me <name type="myth" TEIform="name">hercule</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam si fuissent olim tantae industriae</l>
<l TEIform="l" part="N">Opera, nullis ego pepercissem sumptibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Equidem multorum nummum bibliotheca mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Fuit, quam confecit meus <name type="person" TEIform="name">Tyrannio</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed nihil erat, quod cum his posset conferrier.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Quid vero operis tui volumina, ut placent?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Sane optime: nisi quod lacunae displicent.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Da quaeso operam, ut dum commoraris hic apud</l>
<l TEIform="l" part="N">Superos, illas lacunas librorum expleas:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et mendas, siquae olim irrepsere, detrahas.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Ah mi <name type="person" TEIform="name">Eobane</name> istuc facilius peti potest,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam impetrari. nanque omnem veterem memoriam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qua conscripsi hos libros, letaeum poculum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod ante multa secula bibi, apud inferos,</l>
<l TEIform="l" part="N">Oblivione delevit. EO. Verisimile est.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Proin noli istuc a me precibus contendere.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. A quonam igitur? CI. vel a nullo, vel a novis</l>
<l TEIform="l" part="N">Antiquis. EO. quibus antiquis et novis? utrum</l>
<l TEIform="l" part="N">Ab iis, qui plura habent antiqua vocabula,</l>
<pb id="s415" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Quam antiqua nomismata? CI. haud intelligo quos velis,</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Ab iis ne, qui corrigendo libros, liberos</l>
<l TEIform="l" part="N">Non corrigunt: et qui nihil a se corrigi</l>
<l TEIform="l" part="N">Posse putant, sine aliorum contumeliis?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Ehem. EO. qui verbis utuntur summa, puto,</l>
<l TEIform="l" part="N"><corr sic="Caula" resp="printer" TEIform="corr">Cavea</corr> dignis. CI. nescio sane, quos innuas.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Ab iis, qui veteres emendant, et corrigunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Auctores. nam isti de suo ingenio librum</l>
<l TEIform="l" part="N">Quemque, et lacunam omnem facile suppleverint.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Nolo hercle: sed volo ut lacunas expleant,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et mendas tollant, homines antiqui et nevi.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Quinam illi? utrum hi, <name type="person" TEIform="name">Marce Cicero</name>: qui dant novos</l>
<l TEIform="l" part="N">Libros pro veteribus. CI. minime <corr sic="hoc" resp="printer" TEIform="corr">hos</corr> volo. Nam mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Credas <name type="person" TEIform="name">Eobane</name>: ut lethes poclum, quod bibi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnem mihi ademerit memoriam: non tamen</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita sim <corr sic="domens" resp="transcriber" TEIform="corr">demens</corr>, ut libros atque liberos</l>
<l TEIform="l" part="N">Adulterinos mihi patiar obtrudier</l>
<l TEIform="l" part="N">Pro legitimis. Malo nanque orbus vivere,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam pro spuriorum haberi patre. EO. consentio:</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed nondum scio tamen, quinam illi sint novi</l>
<l TEIform="l" part="N">Et antiqui, qui libros corrigant tuos.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Iam non vacat dicere: dicam alio tempore.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Quid autem <name type="person" TEIform="name">Sturmiana</name> tibi praefatio?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Perquam elegans. nam magna copia in hoc viro,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et vis dicendi, liquidum sermonis genus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Gravibusque verbis culta, et sapientissimis</l>
<l TEIform="l" part="N">Sententiis perquam polita est oratio.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Quid Commentarii <name type="person" TEIform="name">Volfii</name> in tuos libros?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Tersi, docti, sapientes, ut nihil supra.</l>
<pb id="s416" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">EO. Quid eiusdem <name type="person" TEIform="name">Isocrates</name>? quid item <name type="person" TEIform="name">Demosthenes</name>?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Vah quid rogas? <name type="place" TEIform="name">Athenae</name> huc in <name type="nation" TEIform="name">Germaniam</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Commigrasse mihi videntur. EO. Quid Camerarius?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Hic vobis alter <name type="person" TEIform="name">Varro</name> est, alter <name type="person" TEIform="name">Theocritus</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Alter <name type="person" TEIform="name">Polybius</name>, orator grandis, <corr sic="graris" resp="transcriber" TEIform="corr">gravis</corr>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et copiosus: tum Poeta commodus.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Quid de <name type="person" TEIform="name">Philippo</name> iudicas <name type="person" TEIform="name">Melanthone</name>?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Totius hic ornamentum fuit <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name></l>
<l TEIform="l" part="N">In literis, in liberalibus artibus,</l>
<l TEIform="l" part="N">In optimis quibusque studiis: quae quidem</l>
<l TEIform="l" part="N">Virum bonum atque ingenuum scire condecet.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Sed quid de nuper natis quaestiunculis?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Nihil illis vidi infantius, nihil stolidius,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nihil a dicendi artificio remotius.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. At mirifice tamen is sibimet ipsus placet,</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. o Dii quam ineptus, quam sese ipse amans, sine</l>
<l TEIform="l" part="N">Rivali. EO. an non polita illius oratio est?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Imo arida est, ieiuna est, tota elumbis est.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Quid <name type="person" TEIform="name">Erasmus Roterodamus</name>? CI. librorum helluo</l>
<l TEIform="l" part="N"><orig reg="istic" TEIform="orig">Isthic</orig> fuit, ingenio summo, artibus optimis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Doctrina singulari, linguis plurimis</l>
<l TEIform="l" part="N">Instructus, tum faciendae orationis ac</l>
<l TEIform="l" part="N">Exornandae autor locupletissimus: nisi</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod verborum delectum, non apte adhibuit,</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. <name type="person" TEIform="name">Ciceronianum</name> illius, qui nunc denuo</l>
<l TEIform="l" part="N">Praelo editur, numquid probas? CI. probo maxime:</l>
<l TEIform="l" part="N">Tametsi quaedam sunt, quae a me dici queant</l>
<l TEIform="l" part="N">Commodius. EO. Non dubium est. Sed quidnam iudicas</l>
<pb id="s417" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">De ceteris poetis his <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">De <name type="person" TEIform="name">Hutteno</name>, <name type="person" TEIform="name">Lotichio</name>, <name type="person" TEIform="name">Sabino</name>, <name type="person" TEIform="name">Posthio</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N"><corr sic=" " resp="printer" TEIform="corr">De <name type="person" TEIform="name">Iunio</name>, <name type="person" TEIform="name">Utenhovio</name>, <name type="person" TEIform="name">Duza</name>, <name type="person" TEIform="name">Lipsio</name>,</corr></l>
<l TEIform="l" part="N"><corr sic=" " resp="printer" TEIform="corr">De <name type="person" TEIform="name">Celte</name>, <name type="person" TEIform="name">Stigelio</name>, <name type="person" TEIform="name">Chytraeo</name>, <name type="person" TEIform="name">Velio</name>,</corr></l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Cordo</name>, <name type="person" TEIform="name">Mycillo</name>, <name type="person" TEIform="name">Schedio</name>, <name type="person" TEIform="name">Sturno</name>, <name type="person" TEIform="name">Cropacio</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Fabricio</name>, <name type="person" TEIform="name">Reusnero</name>, atque <name type="person" TEIform="name">Lauterbachio</name>?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Quid aliud iudicem: nisi quod pene ausiem</l>
<l TEIform="l" part="N">Iurare, omnes montes <name type="nation" TEIform="name">Germanici</name> soli</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="myth" TEIform="name">Heliconas</name>, <name type="place" TEIform="name">Cynthos</name>, <name type="myth" TEIform="name">Parnassos</name> et prope Claros</l>
<l TEIform="l" part="N">Esse: omnes fontes <name type="myth" TEIform="name">Hippocrenas</name>; tum insuper</l>
<l TEIform="l" part="N">Totum Permessum per quosdam occultos specus</l>
<l TEIform="l" part="N">Et subterranea loca se in <name type="place" TEIform="name">Rhenum</name> abdere,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et aquas suas cum <name type="place" TEIform="name">Rheni</name> permiscere aquis;</l>
<l TEIform="l" part="N">Sicut de <name type="place" TEIform="name">Arethusa</name> in fabulis accepimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Quid de <name type="person" TEIform="name">Xylandro</name> sentis, et <name type="person" TEIform="name">Posselio</name>?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Ambos <name type="person" TEIform="name">Homeri</name> alumnos esse censeo.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Quid autem de <name type="person" TEIform="name">Mathae Vesebeccio</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Iuris consulto? Quid de <name type="person" TEIform="name">Vigelio</name>, meo</l>
<l TEIform="l" part="N">Populari? Quid de <name type="person" TEIform="name">Schurphio</name>, de <name type="person" TEIform="name">Klingio</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Deque aliis consultis nostrae <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. <name type="person" TEIform="name">Eobane</name>, si vera esset haec sententia</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae statuit, animas, postquam semel ex corporum</l>
<l TEIform="l" part="N">Vinclis, tanquam ex carcere quodam, evolaverint,</l>
<l TEIform="l" part="N">Redire post in alia aliarum corpora:</l>
<l TEIform="l" part="N">Tum liquido ausim affirmare, veteres <name type="person" TEIform="name">Scaevolas</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Et Labeones, <name type="person" TEIform="name">Trebatiosque</name> et <name type="person" TEIform="name">Aelios</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Hodie, migrasse in Germanorum pectora.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Quid <name type="person" TEIform="name">Fuxius</name> tibi visus est, <name type="person" TEIform="name">Marce Cicero</name>?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Medicum illum dicis, cuius excudit libros</l>
<l TEIform="l" part="N">Tuus iste Typographus? EO. Illum ipsum; quis visus est?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Alter Cato, aut ipso Catone doctior.</l>
<pb id="s418" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">EO. Quid Crato? quid <name type="person" TEIform="name">Cornarius</name>? CI. Uterque, <name type="person" TEIform="name">Hippocrates</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Quid <name type="person" TEIform="name">Scheccius</name>? CI. alter <name type="person" TEIform="name">Aristoteles</name>, alter <name type="person" TEIform="name">Plato</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Quid <name type="person" TEIform="name">Hizleri</name> oratio de <name type="person" TEIform="name">Fuxio</name>? CI. mea.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Et quid Academia haec nova? quid conuentus in</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc templo: quo modo frequentarunt tot viri,</l>
<l TEIform="l" part="N">Priscis imaginibus clari. atque nobiles:</l>
<l TEIform="l" part="N">Tot venerandi patres; tot praesules:</l>
<l TEIform="l" part="N">Tot sacri antistites: tot summi rhetores:</l>
<l TEIform="l" part="N">Tot homines legum, et iuris consultissimi:</l>
<l TEIform="l" part="N">Tot medici: tot mathematici: tot Musici:</l>
<l TEIform="l" part="N">Tot discipuli, genere et virtute nobiles?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Ego, <name type="person" TEIform="name">Eobane</name>, mihi visus sum versarier</l>
<l TEIform="l" part="N">In medio <name type="person" TEIform="name">Socratis</name> <name type="place" TEIform="name">Lycaeo</name>, apud <name type="nation" TEIform="name">Atticos</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam qui peroravit tam splendide et dilucide,</l>
<l TEIform="l" part="N">De studiis litterariis, de literis,</l>
<l TEIform="l" part="N">De ingenuis artibus, de veterum illis scholis,</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="place" TEIform="name">Byzantio</name>, <name type="place" TEIform="name">Athenis</name>, <name type="place" TEIform="name">Roma</name>, <name type="place" TEIform="name">Beryto</name>, <name type="nation" TEIform="name">Rhodo</name>;</l>
<l TEIform="l" part="N">Is mihi non Germanus, sed <name type="nation" TEIform="name">Rhodius</name>, et</l>
<l TEIform="l" part="N"><rs type="person" n="Apollonius zu Rhodos" TEIform="rs">Rhodii Molonis</rs> condiscipulus visus est.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Et mihi itidem. CI. iuvenes porro ipsi, de grege</l>
<l TEIform="l" part="N">Lecti, qui tam eleganter de rebus variis</l>
<l TEIform="l" part="N">Disserverunt in partem utramque. EO. quid tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Visi sunt, <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>? dic obsecor. CI. quid mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Visi sint? in ludo educati <name type="person" TEIform="name">Socratis</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Quid Praetor urbanus, qui e supremo loco</l>
<l TEIform="l" part="N">Ius conferendi honorem Academicum dedit</l>
<l TEIform="l" part="N">Decano? quis tibi visus est, <name type="person" TEIform="name">Marce Cicero</name>?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Quis enim alius, nisi de <name type="person" TEIform="name">Trebatii</name>, aut <name type="person" TEIform="name">Scaevolae</name>,</l>
<pb id="s419" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Ac Scipionis posteris unus. EO. quid? an</l>
<l TEIform="l" part="N">Reliqui Scholarchae non sunt tibi visi viri</l>
<l TEIform="l" part="N">De genere nobili, et perhumani, et probi?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Imo equidem. Nam esse tales uultus arguit:</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui ianua quaedam mentis est. EO. certe viri</l>
<l TEIform="l" part="N">Sunt optimi, et studiis exculti litterariis:</l>
<l TEIform="l" part="N">Tum nominis tui amatores maximi.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Utinam alloquendi ipsos mihi sit occasio.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Imo est. CI. ubinam? EO. in Prytaneo urbis: ubi prandium</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc apponetur totius Academiae</l>
<l TEIform="l" part="N">Amplissimo senatui. CI. licet autem ibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Adesse? EO. cui libet, et <name type="person" TEIform="name">Ciceroni</name> maxime.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Gestio mehercle, <name type="person" TEIform="name">Eobane</name>, <name type="person" TEIform="name">Caesarem</name> optime.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam hunc quoque conuivam adesse <sic TEIform="sic">perualem</sic>.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Ubinam is est? Commonstra mihi. CI. illinc advenit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Miror, ubi interea fuerit, quod iter hac habet.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Certe equidem, si quisquam est, qui magnifico epulo,</l>
<l TEIform="l" part="N">In hac urbe excipi debet, vel <name type="person" TEIform="name">Iulius</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Hic <name type="person" TEIform="name">Caesar</name> inprimis debet; modo mihi prius</l>
<l TEIform="l" part="N">Hominem compellare liceat, <name type="person" TEIform="name">Marce Cicero</name>:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam hinc abeamus in urbis Prytaneum. CI. imo licet:</l>
<l TEIform="l" part="N">Modo non tardius illo veniamus, quam decet.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Sat tempori veniemus. neque enim tam cito</l>
<l TEIform="l" part="N">Discumbitur. CI. quid autem <orig reg="istic" TEIform="orig">isthic</orig> secum demurmurat?</l>
<pb id="s420" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.04.04.02" n="2" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS III. SCENA II.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Caesar</name>, <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>, <name type="person" TEIform="name">Eobanus</name>.</stage></head>
<lg met="octo" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">PErreptavi omne usque oppidum: <name type="person" TEIform="name">Ciceronem</name> nusquam: neque rei</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid gerat, aut quo loco consistat, adhuc potui cognoscere.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Mene hic nominat, <name type="person" TEIform="name">Eobane</name>? EO. imo te: quantum percipio auribus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Neque invenire certum: ubinam remanserit: quave in domo.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Adeamus propius. EO. adeamus. Cae. primum in foro piscario</l>
<l TEIform="l" part="N">Locum ascendi excelsum: unde prospectum caperem longissimum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ubi non apparet: omnes ganeas, omnes popinas,</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnes tabernas <corr sic="ingrediens" resp="printer" TEIform="corr">ingredior</corr>; an forte alicubi indulgeat</l>
<l TEIform="l" part="N">Genio. CI. quid? men hic in tabernis? EO. ita loquitur, me <name type="myth" TEIform="name">hercule</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Eamus obuiam illi, <name type="person" TEIform="name">Eobane</name>. Eo. lubet. Cae. Nunc postquam spes fere</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnis potiundi illius discedit mihi: ignoto loco</l>
<l TEIform="l" part="N">Inuestigare diutius summae arbitror dementiae.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Vocabo. hem <name type="person" TEIform="name">Caesar</name>. Cae. quis me vocat? </l>
<l TEIform="l" part="N">CI. ego sum: quin ad me respicis. Cae. <corr sic="O Cicero," resp="printer" TEIform="corr"> </corr></l>
<l TEIform="l" part="N">O <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>, te ipsum quaerito. CI. Et ego te mihi tam opportune obuium</l>
<l TEIform="l" part="N">Fieri gaudeo. Cae. quid est? aut ubi tu tam diu latuisti? CI. ego in hunc</l>
<pb id="s421" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Incidi hominem Germanum, unde expedire memet tam cito</l>
<l TEIform="l" part="N">Non potui, ut volui. Cae. quid hominis est? CI. me hercle vir optimus, et mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Amicissimus: <name type="person" TEIform="name">Harminii</name> illius popularis. Cae. hominem probo.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Nam dum te careo: mihi quae iucunda ex humanitate</l>
<l TEIform="l" part="N">Alterius, et moribus accidere possunt homini, ex hoc viro</l>
<l TEIform="l" part="N">Cuncta acciderunt. Cae. hominem laudo. CI. doctum hominem videbis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et optimis studiis, a puero deditum: in primis tui</l>
<l TEIform="l" part="N">Desiderio flagrantem. Cae. quanam occasione: CI. Nominis</l>
<l TEIform="l" part="N">Tui fama, quae iam dudum orbem totum terrarum impulit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tantus enim splendor est in laude vera: tanta dignitas</l>
<l TEIform="l" part="N">In magnitudine animi et consilii: ut in obscuro loco</l>
<l TEIform="l" part="N">Latere non possit. Quare tuo tam excellenti bono</l>
<l TEIform="l" part="N">Gaude et fruere, cum fortuna atque gloria: tum moribus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et natura tua. Cae Recte auguraris, mi <name type="person" TEIform="name">Marce Cicero</name>:</l>
<l TEIform="l" part="N">Atque ego cum ex re ipsa magnam capio voluptatem: tum facta</l>
<l TEIform="l" part="N">Mea sic probari abs te triumpho, et gaudeo. CI. imo hic etiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Rerum tuarum magnitudine incitatus, gloriam et</l>
<l TEIform="l" part="N">Laudem tuam approbat. Cae. quomodo? CI. magno ingenio, et virtute. nam</l>
<pb id="s422" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Rerum tuarum studio incensus, eas <corr sic="mendare" resp="transcriber" TEIform="corr">mandare</corr> versibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Cupit: posse arbitror: valet ingenio: habet usum maximum:</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam pridem in isto genere literarum versatur: cupit</l>
<l TEIform="l" part="N">Satisfacere tuarum sic laudum immortalitati.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAE. Proh <name type="myth" TEIform="name">Iupiter</name>, an etiam Germani habent poetas? CI. Imo habent.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAE. <name type="nation" TEIform="name">Latinos</name>? CI. Scilicet. nam hic <name type="person" TEIform="name">Hessus</name> <name type="nation" TEIform="name">Romano</name> more loquitur.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tum, si maiorem fructum gloriae putas ex versibus</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="nation" TEIform="name">Graecis</name>, quam <name type="nation" TEIform="name">Romanis</name> te percepturum, etiam <name type="nation" TEIform="name">Graecos</name> dabo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. O Dii quid audio? CI. Quid enim, nisi quod <name type="place" TEIform="name">Alpes</name> hasce <name type="place" TEIform="name">Italia</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Et <name type="place" TEIform="name">Graecia</name> transuolarunt. Cae. Ehem. CI. Quare hunc mi <name type="person" TEIform="name">Caesar</name>, velim</l>
<l TEIform="l" part="N">Tua omni comitate complectare, ut posthac omnia,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae per me possis adduci, in meos ut prompte conferas,</l>
<l TEIform="l" part="N">In unum hunc conferas: de hoc spondeo, probiorem hominem, virum</l>
<l TEIform="l" part="N">Meliorem, prudentioremque esse neminem. Cae. Quid ergo vis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut praestem? CI. Huic ego neque tribunatum, neque praefecturam, neque</l>
<l TEIform="l" part="N">Ullius beneficii certum nomen peto: neque impedio quo minus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Si tibi ita placuerit, etiam hisce eum gloriolae insignibus</l>
<pb id="s423" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Ornes: totum denique hominem tibi trado de manu in manum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Quod nomen illi est? CI. <name type="person" TEIform="name">Eobano Hesso</name>. Cae. Ego accipiam illum, vel tua</l>
<l TEIform="l" part="N">Causa. CI. facis profecto. quod te dignum est, optime <name type="person" TEIform="name">Caesar</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Dive quibus caelo <name type="person" TEIform="name">Caesar</name> te laudibus aequem?</l>
<l TEIform="l" part="N">O lux <name type="place" TEIform="name">Ausoniae</name>, spes o fidissima nostrum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae tantae tenuere morae? quis <name type="person" TEIform="name">Caesar</name> ab oris</l>
<l TEIform="l" part="N">Exspectate venis? ut te mitissime <name type="person" TEIform="name">Caesar</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Post varios casus, post tot discrimina rerum</l>
<l TEIform="l" part="N">Defessus video? magnis sit gratia Divis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Auspicibus tantorum operum, quod sedibus <name type="myth" TEIform="name">Orci</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Has voluere animas ad nostram accedere terram,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sublimes animas: iterumque ad tarda reverti</l>
<l TEIform="l" part="N">Corpora, caelorum supera ut conuexa revisant.</l>
<l TEIform="l" part="N">Eia age magne pater, Germanis reddite terris,</l>
<l TEIform="l" part="N">Sis felix, nostrumque leves pietate laborem.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Hunc optimorum versuum numerum dicit hic ex tempore.</l>
<l TEIform="l" part="N">CAE. Qualia sunt igitur quae accurate scribit? CI. quid censes? ego</l>
<l TEIform="l" part="N">Sic ea probo, ut ad veterum scriptorum laudem perveniant. CAE. probe.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Et hunc non diligas? non admireris? non omni modo</l>
<l TEIform="l" part="N">Exornandum putes? CAE. imo equidem. Nam <corr sic="poeterum" resp="transcriber" TEIform="corr">poetarum</corr> ingenia</l>
<l TEIform="l" part="N">Semper grata fuere Imperatoribus. CI. et merito. nam nisi</l>
<l TEIform="l" part="N">Ad res gestas accedat lumen literarum: tum omnia</l>
<pb id="s424" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Iacent in tenebris. Cae. demiror profecto, unde haec <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Felicitas in literis. Nam olim vita omnis <name type="nation" TEIform="name">Teutonum</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">In studiis rerum militarium, et in venationibus:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ab parvulis duritiei studebant, ac laboribus.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Pol <name type="person" TEIform="name">Caesar</name>. si tu pro tuo, quod inspexisti, ut arbitror.</l>
<l TEIform="l" part="N">Armamentario, vidisses urbanum tabularium,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et bibliothecam, et fabricam librorum: non iudices</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita ut olim iudicasti, de Germanorum librariis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Quas tu mihi bibliothecas, quae tabularia, quos librarios</l>
<l TEIform="l" part="N">Dicis <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>? CI. Quos vidi his oculis. non enim utendos foris</l>
<l TEIform="l" part="N">Accipio. Cae. Quas fabricas mihi affers? CI. In quibus librarii</l>
<l TEIform="l" part="N">Libros excudunt praelo. Cae. Praelo? CI. Mehercle. Nam dum tu ambulas</l>
<l TEIform="l" part="N">In hoc armamentario: ego perlustravi, <name type="person" TEIform="name">Eobano</name> duce,</l>
<l TEIform="l" part="N">Librariam officinam. Cae. quam officinam? CI. quam? librariam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Tibin ego credam? CI. Quin etiam in bibliotheca, una assedimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Qua bibliotheca? CI. quae in <name type="place" TEIform="name">Lycaeo</name> est. Cae. satin sanus es? CI. ita sum, ut vides.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam mox Academiam quoque contemplatus sum, longe optimam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Academiam? pol tu homo, non es sani capitis, qui Academiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Vidisse te dicas in his regionibus. CI. vidi <name type="myth" TEIform="name">Hercule</name>:</l>
<pb id="s425" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Et eam longe illi Academiae et <name type="place" TEIform="name">Lycaeo</name> praefero. Cae. Quid ais?</l>
<l TEIform="l" part="N">Tibine ego credam? CI. Sive credas, sive non: mihi hoc sat est:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod vidi Academiam, vidi <name type="person" TEIform="name">Lycaeum</name>, vidi <name type="person" TEIform="name">Socratem</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Vidi <name type="person" TEIform="name">Platonem</name>: vidi <name type="person" TEIform="name">Aristotelem</name>:</l>
<l TEIform="l" part="N">Vidi <name type="person" TEIform="name">Aelium Tuberonem</name>: vidi <name type="person" TEIform="name">Scaevolam</name> cum <name type="person" TEIform="name">Laelio</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. scio; in <name type="myth" TEIform="name">Plutonis</name> regia. CI. Non: sed in his locis Germanae.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae Virum ergo, et illis aliqua facta est a <name type="myth" TEIform="name">Plutone</name> copia</l>
<l TEIform="l" part="N">Migrandi ex inferis: et lustrandi novam <name type="nation" TEIform="name">Germaniam</name>?</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Non, per Lethen. Nam quos modo vidi Praetores quos Consules,</l>
<l TEIform="l" part="N">Hi nunquam mortui sunt; neque venere unquam ad nos inferos:</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque unquam venturi sunt. Cae. Delirus es, et delirantibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Me verbis obtundis. CI. Satin tu apud te es, qui quod viderim,</l>
<l TEIform="l" part="N">Vidisse me negas? Cae, At enim prius non habebo tibi fidem:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam ipsusmet videam istos Germanos <name type="person" TEIform="name">Platones</name>, <name type="person" TEIform="name">Socrates</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Tuberones</name>, <name type="person" TEIform="name">Aelios</name>, <name type="person" TEIform="name">Trebatios</name>: <name type="person" TEIform="name">Lycaea</name>, Academias:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et istos, nescio quos, praetores urbanos, et consules.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Quaeso te, cur adeo paruam mihi fidem habes? Cae. Quia toties</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi falsum memorasti, cum adhuc ambo mortalem inter homines</l>
<l TEIform="l" part="N">Aetatem degeremus, CI. At nunc quid quaeso lucri sit mihi</l>
<pb id="s426" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Si maxime dem verba tibi: et verborum te lenocinio</l>
<l TEIform="l" part="N">Circumveniam? Cae Nihil prorsus. Ac proinde vera te loqui</l>
<l TEIform="l" part="N">Velim. EO. Vera utique dixit. Nam nos ita adhuc esse barbaros,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut olim fuimus, noli tu <name type="person" TEIform="name">Caesar</name> credere. CAE. Vos barbaros</l>
<l TEIform="l" part="N">Esse minime credo: quos video <name type="nation" TEIform="name">Latinis</name> tinctos literis:</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed esse Academias in <name type="nation" TEIform="name">Germania</name>, id mihi non verisimile est.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Unde igitur istam <name type="nation" TEIform="name">Latinitatem</name> comparemus, <name type="person" TEIform="name">Caesar</name>? Cae. Ex</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="place" TEIform="name">Italia</name>: sicut olim veteres <name type="nation" TEIform="name">Itali</name> e magna <name type="place" TEIform="name">Graecia</name>.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.04.04.03" n="3" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS III. SCENA III.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Caminarius</name>, <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>, <name type="person" TEIform="name">Caesar</name>, <name type="person" TEIform="name">Eobanus</name>.</stage></head>
<lg met="octo" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">O Fega. Cae. Proh Deum. CI. quid est? Cae. fugimus hinc, fugiamus ocius.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ca. O fega Cae. Vae nobis <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>, vae nobis. Ca. O fega. CI. Hei mihi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quo fugiam? quo me recipiam? EO. Manete: quo fugitis viri?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Egone maneam, cui <name type="myth" TEIform="name">Pluto</name> cum longa ista pertica imminet?</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Mane obsecro: nihil est periculi. Ca. O fega. Cae. Nihil ais esse periculi?</l>
<l TEIform="l" part="N">Ah nescis tu, nescis <name type="person" TEIform="name">Eobane</name>, quibus vapulem</l>
<l TEIform="l" part="N">Plagis quotidie: quibus aerumnis premar ab hoc pessimo</l>
<pb id="s427" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Cacodaemone. CA. O fega. Cae. Hem non audis? hortatur nos ad fugam.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. <name type="person" TEIform="name">Cicero</name> quo fugitas? redi amabo. CI. si lumbos mihi frangi velim.</l>
<l TEIform="l" part="N">CA. Io spazzai hoggi duoi camini: ma non ho havuto</l>
<l TEIform="l" part="N">Tanto die mercede, quanto io ho tolto per un camino</l>
<l TEIform="l" part="N">Solo, qual' io scopai hier sera, nella questa casa.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Hic <name type="nation" TEIform="name">Italus</name> est. Cae. Credo: ex Auerno prodiit Campaniae.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Minime; sed ex partibus <name type="nation" TEIform="name">Insubriae</name>. CI. Hem, quem tu illum praedicas</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Eobane</name>? EO. <name type="place" TEIform="name">Italum</name>. CI. Videlicet ex <name type="place" TEIform="name">Vesuvio</name> ortum Campaniae</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Non est <name type="nation" TEIform="name">Campanus</name>. CI. <name type="nation" TEIform="name">Siculus</name> igitur erit, ex <name type="place" TEIform="name">Aetnae</name> faucibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Non est <name type="nation" TEIform="name">Siculus</name>. CA. O fega. Cae. Iterum nos exhortatur ad fugam.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Mane obsecro. CI. quid si Vulcanus ex <name type="place" TEIform="name">Lemno</name> est Insula?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Fortassis. EO. Erratis ambo: quoniam certo <orig reg="istic" TEIform="orig">isthic</orig> <name type="nation" TEIform="name">Italus</name> est.</l>
<l TEIform="l" part="N">CA. Vorrai che io potessi haver anco sta sera un tal camino.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Caminum nominat. Cae. Quid si <name type="nation" TEIform="name">Lycius</name> sit, e <corr sic="Chimerae" resp="transcriber" TEIform="corr">Chimaere</corr></l>
<l TEIform="l" part="N">Camino eiectus? CI. fortasse. EO. erratis: quoniam hic Insuber est.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ca. Veramente sono madonne daben, le quale recevano</l>
<pb id="s428" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Et trattano talmente li forestieri. perche al primo sta donna me lavo</l>
<l TEIform="l" part="N">Con laqua calda: poi me meno alle cena, lamentando</l>
<l TEIform="l" part="N">Ancora insieme, che il suo marito se nando nella</l>
<l TEIform="l" part="N">Guerra, et per quanto tempo sola la stette: da poi mene condusse</l>
<l TEIform="l" part="N">Al letto, vel qual dolcemente per tutta la notte</l>
<l TEIform="l" part="N">Sono restato. CI. quid loquitur? EO. non intelligis? CI. Non <name type="myth" TEIform="name">hercule</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Neque ego verbum unum capio. EO. atqui loquitur hic <name type="place" TEIform="name">Italice</name> tamen.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. <name type="place" TEIform="name">Italice</name>? EO. imo <name type="place" TEIform="name">Italice</name>. Cae. Credin tu <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>? CI. quidnam credam ego?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Hunc <name type="place" TEIform="name">Italice</name> loqui. CI. minime istoc crediderim: nisi tu putas</l>
<l TEIform="l" part="N">Idem esse loqui <name type="place" TEIform="name">Italice</name>, quod <name type="place" TEIform="name">Sarmatice</name>. Cae. age, subauscultemus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ca. Non e adunque alcun dubbio, che ritornando il suo</l>
<l TEIform="l" part="N">Marito della guerra, trovera un fanciulleto.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ma che face io? per che lascio le mei faccende? o fega.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Aueo scire, quid hominis sit. Cae. Revoca illum <name type="person" TEIform="name">Eobane</name> priusquam hinc eat.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Ausculta un poco spazzacamin, i ho di dimandarti una cosa.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ca. Dio vi salua signor mio. Cae. quid dicit? EO. Salutem mihi. Cae. salutem?</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Imo Cae. quaere ex ipso cuias sit? <corr sic="EH" resp="transcriber" TEIform="corr">EO</corr>. da chi luogo sei ti?</l>
<l TEIform="l" part="N">Ca. Io son un huomo daben, di <name type="place" TEIform="name">Milano</name>: un buono viro.</l>
<pb id="s429" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">EO. Scin Marce, quid dicat? CI. De uno bono viro loquitur. EO. eum</l>
<l TEIform="l" part="N">Se nominat: et <name type="place" TEIform="name">Mediolano</name> oriundum se praedicat. CI. Papae.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid audio? huncne tu <name type="person" TEIform="name">Caesar</name> pro cive agnoscis iam tuo?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Quo cive? CI. <name type="place" TEIform="name">Mediolanensi</name>. Cae Si cives illi <name type="place" TEIform="name">Vesuvium</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et <name type="place" TEIform="name">Aetnam</name> pro domibus habent; tum <name type="place" TEIform="name">Mediolanensem</name> esse eum</l>
<l TEIform="l" part="N">Credam. Nam quaeso te <name type="person" TEIform="name">Eobane</name>, unde haec illi fuligo siet?</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Unde? e caminis Germanorum, quos isti homines <name type="nation" TEIform="name">Italici</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Perpurgant. Cae Vix habeo fidem dictis tuis. EO. certe <name type="nation" TEIform="name">Italus</name> est.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Obsecro te non ludificas nos? EO. non equidem. Cae. Scitare ex eo:</l>
<l TEIform="l" part="N">An non sit <name type="nation" TEIform="name">Siculus</name>. EO. Sei ti un <name type="nation" TEIform="name">Siculo</name>? Ca. Signor no.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Sed <name type="nation" TEIform="name">Lemnius</name>? EO. Sei ti della isola <name type="place" TEIform="name">Lemno</name>? Ca. Misser no;</l>
<l TEIform="l" part="N">Ma sono un <name type="place" TEIform="name">Milanese</name>: et misser padre, e l'avolo sono stati</l>
<l TEIform="l" part="N">Cittadini di <name type="place" TEIform="name"><corr sic="Bergomasco" resp="transcriber" TEIform="corr">Bergamasco</corr></name>: poi ambi duoi miei</l>
<l TEIform="l" part="N">Bisavoli furono spazzacamini. CI quid iam dicit obsecro?</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. <name type="place" TEIform="name">Mediolanensem</name> se esse dicit; maiores suos</l>
<l TEIform="l" part="N">E valle <name type="place" TEIform="name">Vegetia</name> fuisse. CI. Ehem quam pannis obsitus</l>
<l TEIform="l" part="N">Est? EO. Sic omnes sunt vallis <name type="place" TEIform="name">Vegetiae</name> cives. CI. Dic obsecro,</l>
<pb id="s430" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Quaenam haec armatura eius est? quid sibi vult ista pertica?</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Hoc longo sarmento caminorum oppugnat fuliginem:</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc rutrum, gladius illi est, quo picearum sordes dissecat:</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc panniculo utitur pro galea. Cae. proh Deum atque hominum fidem,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae rerum facta est interea mutatio: dum ego <name type="nation" TEIform="name">Italicas</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Terras deserui? EO. nae maxima. CI. num falsum tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Dixisse adhuc videor, <name type="person" TEIform="name">Caesar</name>, de Germanorum Academiis:</l>
<l TEIform="l" part="N">Unde illi comparent suam <name type="nation" TEIform="name">Latinitatem</name> sibi hodie?</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Non iam videris falsa locutus. Atque utinam <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>, nihil</l>
<l TEIform="l" part="N">Mihi unquam dixisses mendacius, quam quod dixti prius.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. At enim si tu <name type="person" TEIform="name">Caesar</name> videre cupis, quod ante cupieras:</l>
<l TEIform="l" part="N">Faxo ego, ut uno in loco hos omnes, quos <name type="person" TEIform="name">Cicero</name> dixit <name type="person" TEIform="name">Laelios</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et <name type="person" TEIform="name">Scaevolas</name>, et <name type="person" TEIform="name">Tuberones</name>, et <name type="person" TEIform="name">Socrates</name>, cum Academia</l>
<l TEIform="l" part="N">Videas in Prytanaeo. Cae. nihil malim edepol, <name type="person" TEIform="name">Eobane</name>. CI. abeamus hinc</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Caesar</name>: nam ego istum hominem non possum aspicere. Eon redactam</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="place" TEIform="name">Italiae</name> famam? eon redisse rem <name type="place" TEIform="name">Romanam</name>: ut <name type="nation" TEIform="name">Italici</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Homines caminos Germanorum expurgent: et tam barbare</l>
<pb id="s431" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Loquantur, ut ipsorum linguam neuter nostrum capere queat.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO, Noli tumultuari <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>. Non enim ita cum ceteris</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="place" TEIform="name">Italiae</name> populis comparatum est. nam hae faeces sunt <name type="place" TEIform="name">Italiae</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et <name type="nation" TEIform="name">Italorum</name> excrementa potius, quam <name type="nation" TEIform="name">Itali</name>. CI. istuc placet.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Habent <name type="nation" TEIform="name">Itali</name> urbes magnificas: habent viros doctissimos:</l>
<l TEIform="l" part="N">Habent <name type="person" TEIform="name">Muretos</name>, <name type="person" TEIform="name">Sadoletos</name>, <name type="person" TEIform="name">Bembos</name>, <name type="person" TEIform="name">Sigonios</name>; habent</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Manutios</name>: quos si tu audires Latina verba proloqui,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nihil valerent <name type="person" TEIform="name">Cornificii</name> apud te, nihil Hortensii.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Oh gestio me <name type="myth" TEIform="name">hercule</name>: sed unde hic sermo linguae barbarae</l>
<l TEIform="l" part="N">Inolevit? EO. Ex <reg orig="Gottis" TEIform="reg">Gothis</reg> et <name type="nation" TEIform="name">Longobardis</name>, qui <name type="place" TEIform="name">Italiam</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Vastarunt: et multis annis imperium in ea tenuere.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Intelligo. Ca. se ti non vuoi altro, io mene partiro. EO. va alla forca.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Sed Martia <name type="place" TEIform="name">Roma</name>, utrum ne adhuc stat incolumis? EO. non admodum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam vos met ipsos in ea iam minus agnoscetis, quam in barbara</l>
<l TEIform="l" part="N">Lingua. Cae. quamobrem? EO. quia toties vastata fuit ab exteris,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et barbaris gentibus. Cae. at sunt tamen in <name type="place" TEIform="name">Italia</name> milites</l>
<l TEIform="l" part="N">Armis exercitati. EO. sunt sane; neque multum gentibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Aliis quibusuis cedunt. Cae. Laudo me <name type="myth" TEIform="name">hercule</name>. sed qui duces,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae civitates, quantae in armis; quo numero hominum valent?</l>
<pb id="s432" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">EO. Dies unus ad narrandum mihi non erit satis. Cae. credo <name type="myth" TEIform="name">hercule</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Quod mihi videtur optimum factu, id dicam. Cae. dic, ut lubet.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Eamus hinc in Prytanaeum: priusquam accumbant hospites.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Lubet. CI ibi erit, et huic narrandi, et nobis auscultandi locus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Lubet. CI. simul coeptos sermones, quos importuno suo</l>
<l TEIform="l" part="N">Clamore interturbavit furuus, et fuligine obsitus</l>
<l TEIform="l" part="N">Iste <name type="person" TEIform="name">caminarius</name>: nos ibi epulantes continuabimus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Placet. EO. Et ego librum hunc, quem scripsi de Caesaribus <name type="nation" TEIform="name">Germanicis</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et rebus, quas gessere, si lubet, simul recitavero.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Lubet. Sed ubi <name type="myth" TEIform="name">Mercurius</name> cum virgula? CI. eho: quorsum <name type="myth" TEIform="name">Mercurii</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Opus sit virgula? Cae. ut ea nobis praeeat, et viam indicet.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Alium hic ducem viarum habemus. Cae. quemnam? EO. qui cum argenteo</l>
<l TEIform="l" part="N">Sceptro praeire solet. Viatorem ipsum prisci nominant.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Eum ne dicis, qui in conuentu Academico hospites modo</l>
<l TEIform="l" part="N">Locabat? EO. eum ipsum. CI. at iste non immerito dicetur etiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Locarius, vel dissignator. EO. quamobrem <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>? CI. quia locum</l>
<l TEIform="l" part="N">Dissignat hospitibus. EO. recte: et propterea nihil vobis opus</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="myth" TEIform="name">Mercurio</name>. nam qui alios locat; vos quoque locabit hospites.</l>
<pb id="s433" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Imo <name type="myth" TEIform="name">Mercurio</name> nobis est opus. Quoniam ille non modo</l>
<l TEIform="l" part="N">Vias potest praemonstrare aliis: sed etiam lyra sua</l>
<l TEIform="l" part="N">Totum exhilarare conuivium. EO. aderunt nostrates Musici.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Vix crediderim. EO. imo plurimi, et longe omnium suavissimi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. At <name type="myth" TEIform="name">Mercurium</name> <corr sic="hune" resp="transcriber" TEIform="corr">hunc</corr>, noster herus addidit nobis interpretem.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Qui interpretem? cum nemo tamen hic indigeat interprete:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ubi omnes loquimur eadem lingua? CI. quid ais? eadem nos loqui</l>
<l TEIform="l" part="N">Lingua: ubi Germanae mulieres: quibus cum hic caluus <name type="person" TEIform="name">Iulius</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Verba lubens copularet: nihil omnino Latine intelligunt.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Et ubi Latina nemo loquitur, nisi qui didicit in schola.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Et ubi <name type="nation" TEIform="name">Itali</name> sic verba effutiunt: ut malint negligi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam posse intelligi. Cae. Et ubi Galli semilatina proferunt,</l>
<l TEIform="l" part="N">Tanta linguae volubilitate, ut vix percipias syllabam.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Galli? Cae. sic audivi, modo rediens ex armamentario.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. Agite, ut uultis. Cae. certe, sine <name type="myth" TEIform="name">Mercurio</name>, perito interprete,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego tam magnificum, et opiparum epulum non constitui accedere.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Neque ego, per <name type="myth" TEIform="name">Plutonem</name>. Cae. neque consultum, per <name type="myth" TEIform="name">Proserpinam</name>.</l>
<pb id="s434" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">CI. Ubi autem substitit <name type="myth" TEIform="name">Mercurius</name>? Cae. expectat nos in foro;</l>
<l TEIform="l" part="N">Unde modo digressus sum. Nam ibi praeest illatis mercibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">EO. At illac transeundum: si velimus Prytanaeum ingredi.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Poterimus ne ergo illum illo in loco prehendere? EO. nae facillime.</l>
<l TEIform="l" part="N">CI. Cur non imus igitur? EO. in me nihil morae est. CI. neque in me quicquam erit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cae. Eamus omnes. CI. ego vero lubens. EO. et ego lubentius,</l>
<l TEIform="l" part="N">Mi <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>, quam Lubentia. Cae. sequere me <name type="person" TEIform="name">Eobane</name>. EO. age, te sequor.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.04.04.04" n="4" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS IIII. SCENA IV.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Allobrox</name>, <name type="person" TEIform="name">Hermanus</name>.</stage></head>
<lg met="trse" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">SIquis furinum forum dicat, nomen dederit loco</l>
<l TEIform="l" part="N">Huic aptissimum: tot enim fures insidias <corr sic="hie" resp="transcriber" TEIform="corr">hic</corr> meis</l>
<l TEIform="l" part="N">Mercibus parant, ut <name type="place" TEIform="name">Argus</name> si sim, qui totus fuit</l>
<l TEIform="l" part="N">Oculeus, satis mihi non possim cavere a furibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc adeo Latine vobis exponendum censui,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut plerique intelligant, quanto hic sim cum periculo.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Manipularibus quod edicendum erat, edixi ordine.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc proviso, quid venum exponant Mercatores meis</l>
<l TEIform="l" part="N">Militibus. AL. redit miles: praeda haec mea est, quam portat hic</l>
<pb id="s435" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">In loculo. HE. Numerari iussi singulis stipendium.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Hic homo meus est: argentum habet: eum admordere nunc lubet:</l>
<l TEIform="l" part="N">Dum recens est, dum calet. HE. plerique prodigunt sua</l>
<l TEIform="l" part="N">In merces peregrinas, in luxum muliebrem. AL sic decet:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam secus si fiat, mihi fame moriendum erit: improbi</l>
<l TEIform="l" part="N">Me ditant, boni viri me pauperant: augent meam</l>
<l TEIform="l" part="N">Rem mali: damno mihi sunt populi strenui: pigri</l>
<l TEIform="l" part="N">Atque inertes usui sunt. HE. sed eccum <name type="nation" TEIform="name">Sabaudum</name>. AL. age</l>
<l TEIform="l" part="N">Inuitabo eum voce solita ad mercaturam meam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Spero his mercimoniis posse animum illius tetricum</l>
<l TEIform="l" part="N">Expugnare: ne rursus tantopere in me desaeviat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Crama crama. HE. quid nam mercimonii <name type="nation" TEIform="name">Sabaude</name> habes?</l>
<l TEIform="l" part="N">AL Hic omnes voluptates, omnes venustates nitent.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Loricas ne venum exponis? AL. manuleatas si petis,</l>
<l TEIform="l" part="N">En tibi. HE. nolo has: sed volo ferreas. AL. non habeo ferreas.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Sed machaeras attulisti et cultros. AL. Argentea</l>
<l TEIform="l" part="N">Vagina clausos. HE. nolo hos. sed ferreas volo</l>
<l TEIform="l" part="N">Laminas; volo enses, lanceas, machaeras, ocreas,</l>
<l TEIform="l" part="N">Hastas: nihil horum attulisti? AL. vah, num tu me ita iudicas</l>
<l TEIform="l" part="N">Insanire? HE. sed galeas? AL. minime, nisi has holosericas:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quibus in proelium Veneris itur. HE. quid ais? AL. galeas tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Vendam holosericas. ecquid placet tibi hoc amiculum:</l>
<l TEIform="l" part="N">Haec vitta aurea: haec armilla: hoc purpureum redimiculum?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Hoc illud nimirum, quod animos evertit militum:</l>
<pb id="s436" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Quod virtutem abolet veteris nostrae <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>:</l>
<l TEIform="l" part="N">Postquam opum populator luxus, condocefecit inertiam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque sic <name type="nation" TEIform="name">Romana</name> olim stravit <name type="person" TEIform="name">Hannibalem</name> potentia:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut <name type="place" TEIform="name">Capuanae</name> deliciae fregerunt animos militum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ubi enim vino, luxuria, scortis, et lustris omnibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Marcescunt mentes: ibi vis abit vigorque: ibi corporum</l>
<l TEIform="l" part="N">Animorumque dilabuntur robora: ibi virtus; ibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Militaris disciplina: ibi fama exacti temporis;</l>
<l TEIform="l" part="N">Ibi futuri spes exstinguitur. AL. quin tu vestem hanc tibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Stragulam emis. HE. Maiores nostri pellibus ferarum, et his</l>
<l TEIform="l" part="N">Renonum tegumentis utebantur: ibi sagum omnibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Fibula, aut si deerat, spina consertum. AL. rude saeculum</l>
<l TEIform="l" part="N">Tunc erat, et nullus Germanis cultus per commercia.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Ideoque omnium fotissimi Germani ac <name type="nation" TEIform="name">Teutones</name>:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quando adhuc illi a cultu provinciae longissime</l>
<l TEIform="l" part="N">Aberant: minimeque ad eos mercatores saepe e <name type="place" TEIform="name">Gallia</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Commeabant; atque ea, quae ad animos effeminandos</l>
<l TEIform="l" part="N">Pertinent, importabant. Nam ad quos est mercatoribus</l>
<l TEIform="l" part="N">Aditus, horum animi relanguescunt: virtus remittitur.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Ah quaeso te miles, abstine ab his damnosis vocibus:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nocet oratio haec gulae tuae, nostrisque mercibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Non placet aliquid piperis mercari, aut aliquid saccari,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quo cibos tibi condias? HE. Hoc vero est illud alterum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod virtutem abolet, veteris nostrae <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam olim quoque <name type="nation" TEIform="name">Romanae</name> militiae virtus elanguit:</l>
<l TEIform="l" part="N">Postquam luxuriae peregrinae origo, ab Asio exercitu</l>
<l TEIform="l" part="N">Fuit in urbem inuecta: et psaltriae, atque sambucistriae, et</l>
<l TEIform="l" part="N">Conuivalia ludionum oblectamenta tum addita</l>
<pb id="s437" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Epulis: epulaeque ipsae et cura, et sumptibus adpararier</l>
<l TEIform="l" part="N">Coeptae maioribus: ubi cocus, antiquis vilissimum</l>
<l TEIform="l" part="N">Mancipium, aestimatione et usu, in precio iam suo</l>
<l TEIform="l" part="N">Esse: et quod ministerium fuerat, ars coepta haberier.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Crama, crama: hoc optimum est crocum: mercare hoc Zingiber.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Ubi sunt hodie: qui <name type="nation" TEIform="name">Vendos</name>, qui <name type="nation" TEIform="name">Herulos</name>, qui <name type="nation" TEIform="name">Hunnos</name>, qui <name type="nation" TEIform="name">Saxones</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Bello perdomuere? qui imperium hoc armis victricibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Constituere? ubi sunt <name type="person" TEIform="name">Arminii</name>? ubi sunt Magni <name type="person" TEIform="name">Caroli</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Magni <name type="person" TEIform="name">Othones</name>, Magni <name type="person" TEIform="name">Henrici</name>, Magni <name type="person" TEIform="name">Friderici</name> duces?</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Crama, crama. hanc armillam paruo pretio vendam tibi.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Num tu feminam me arbitrare esse? AL. non: sed feminae</l>
<l TEIform="l" part="N">Pulchrae amatorem. Hoc peplum non licitari lubet tibi?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Proh Deum, quae haec contumelia; sic me esse huic risui?</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. At decem noctes poteris peplo hoc emere a meretriculae.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Hominem verberonem: quid ego emam mihi? AL. noctes decem</l>
<l TEIform="l" part="N">Unico peplo. HE. heus, ubi vos estis manipulares mei?</l>
<l TEIform="l" part="N">Inicite dudum manicas huic mastigiae. AL. Quamobrem?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Ducite hinc in carcerem; si nolit vos sequi, rapite</l>
<pb id="s438" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Sublimem. AL. quid commerui? HE. patibulum. AL. quamobrem obsecro?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Quid rogas? merces infers peregrinas <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quibus eneruantur animi, languescit virtus bellica.</l>
<l TEIform="l" part="N">Cessatin? quadrupedem istum mercatorem constringite:</l>
<l TEIform="l" part="N">Perniciem iuventutis: pestem veteris <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Obsecro te miles. HE. frustra me obsecras: <corr sic="eonstringite" resp="transcriber" TEIform="corr">constringite</corr>;</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnium, quas affert, mercium sit vobis sectio.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Obsecro, si quis misericordiae locus relinquitur,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ne necesse habeam ultimum ad supplicium progredi. HE. foras</l>
<l TEIform="l" part="N">Rapite sublimem: deverberate fustibus ad necem.</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. O mi <name type="myth" TEIform="name">Mercuri</name>, fer opem mihi mercatori propitiam.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.04.04.05" n="5" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS III. SCENA V.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="myth" TEIform="name">Mercurius</name>. <name type="person" TEIform="name">Allobrox</name>. <name type="person" TEIform="name">Hermannus</name>.</stage></head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">QUis me huc evocat, e tam splendido, et lauto conuivio?</l>
<l TEIform="l" part="N">AL. Ego miser mercator, et terque quaterque misere miser:</l>
<l TEIform="l" part="N">Prohibe contumeliam huius militis immanissimi:</l>
<l TEIform="l" part="N">ME. Heus vos, quin omittitis hunc ilicet. HE. At ego vinctum volo.</l>
<pb id="s439" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">ME. Quid fecit? HE. Vah quid rogas? merces peregrinas inuehit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Piper, et <corr sic="sacccarum" resp="transcriber" TEIform="corr">saccharum</corr>, et ficos: et purpuram, et holosericum:</l>
<l TEIform="l" part="N">Armillas item, et peplum, et pretiosam sindonem: quibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Mercibus corrumpitur <name type="nation" TEIform="name">Germania</name>, marcet bellicum</l>
<l TEIform="l" part="N">Studium languet disciplina militaris: ducite.</l>
<l TEIform="l" part="N">ME. Minime istuc fieri decet. Nam nullam culpam sustinet</l>
<l TEIform="l" part="N">Mercator; quando bonis rebus adeo utuntur male,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui illas emptitant. HE. Imo: si enim nullas hic inferat</l>
<l TEIform="l" part="N">Merces, luxui administras: nemo eas emeret, scio.</l>
<l TEIform="l" part="N">ME. Heus ferocule, responde mihi, quod te rogo. HE. quid rogas</l>
<l TEIform="l" part="N">Chlamydate? ME. an virtus bellica <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>, solo pipere</l>
<l TEIform="l" part="N">Saccharoque relanguescit? HE. etiam aliis rebus plurimis.</l>
<l TEIform="l" part="N">ME. Idem et ego reor. Nam quae maior est pestis <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam gulae studium, quam crapulae, quam temulentiae?</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Non nego. ME. at vinosius nihil est hodie, quam milites,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nostrique equites. HE. non equidem nego. ME. quin tu ergo eadem opera</l>
<l TEIform="l" part="N">Vites exscindis, more <name type="person" TEIform="name">Lycurgi</name>. Nam excisis vitibus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Praecides occasionem temulentiae. quid enim?</l>
<l TEIform="l" part="N">Annon omnis aetas immodico vino corrumpitur?</l>
<l TEIform="l" part="N">An non istam vinosam vitam valetudo mala</l>
<pb id="s440" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Persequitur? annon iuvenum corpora fluxa sunt:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut nihil mors mutatura videatur? HE. non falleris.</l>
<l TEIform="l" part="N">ME. Equidem Germanos hodie reperias, praeclaro loco</l>
<l TEIform="l" part="N">Natos, qui cubitum prius nun quam abeunt, quam sint ebrii:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nec surgunt, nisi crapulosi: nec quicquam inceptant operum,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nisi poti. HE. Novi sane aliquos combibones eiusmodi.</l>
<l TEIform="l" part="N">ME. Qui cyathos possunt vacuare amplissimos, hi maximam</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc inter suos laudem ferunt. HE. Non inficias eo.</l>
<l TEIform="l" part="N">ME. Sobrium e cena desurgere, in turpissimis habent.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. At nihilo melius consultum rebus est <name type="nation" TEIform="name">Germanicis</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">ME. Militis generosi est, posse famem, posse sitim fortiter</l>
<l TEIform="l" part="N">Sustinere. at quales hi videntur in acie milites,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui vix unam horam, nedum diem, sine vino vivere</l>
<l TEIform="l" part="N">Possunt? ac nisi tu lagenam imponas humeris armigeri,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quamcunque in partem illos deduxeris, occumbent siti.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Non placent hi milites. ME. primum igitur vestrae crapulae</l>
<l TEIform="l" part="N">Quaeras remedium; post alias merces pelle e patria.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Sane istuc facere meditor: viamque quaero commodam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam veterem reparare disciplinam dudum cogito:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et luxum caruere, et leges ferre sumptuarias.</l>
<l TEIform="l" part="N">ME. Interim hunc dimitte, et ne quam homini inseras iniuriam.</l>
<l TEIform="l" part="N">HE. Age dimitto. ME. at ego revertor hinc intro ad conuivium.</l>
<pb id="s441" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.04.04.06" n="6" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS IIII. SCENA VI.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Hermannus</name>.</stage></head>
<lg met="trse" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">SIC erit post omnibus, qui peregrinas huc afferent</l>
<l TEIform="l" part="N">Delicias, gulae, et luxus ministras. Nam si quem in foro</l>
<l TEIform="l" part="N">Mercatorem, cum istis mercimoniis deprehendero:</l>
<l TEIform="l" part="N">Auribus hunc desectis, aut oculis effossis, hinc domum</l>
<l TEIform="l" part="N">Ad suos remittam: ut reliquis documento sit: et novae</l>
<l TEIform="l" part="N">Poenae magnitudine alios post omnes perterreat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sin huc redeat, igni atque omnibus tormentis opprimam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nec minori supplicio afficiam: quicunque mercem ab his</l>
<l TEIform="l" part="N">Emerit. Si enim <name type="nation" TEIform="name">Lacedaemonii</name> multarunt militem</l>
<l TEIform="l" part="N">Morte, quod panno peregrino scutum exornaverat:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam poenam merentur Germani: qui tamquam <name type="myth" TEIform="name">Aesopici</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Graculi, colorem imitantur nationum omnium.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sed puto de hac sat meos praemonitos esse milites.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc ibo, ut furcifero huic, qui puellam rapuit e domo hac</l>
<l TEIform="l" part="N">Impubem, hodie centuriata habeam capitis comitia.</l>
<l TEIform="l" part="N">Vos vero ne expectetis me, dum hac domum redeam via.</l>
<pb id="s442" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
</div2>
<div2 id="FrSS.04.05" n="5" type="act" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ACTUS V.</head>
<div3 id="FrSS.04.05.01" n="1" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>SCENA I.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="myth" TEIform="name">Pluto</name>.</stage></head>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><name type="myth" TEIform="name">Stygia</name> palude huc exeo, e furuae <name type="myth" TEIform="name">Proserpinae</name> regnis:</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Ciceronem</name> et <name type="person" TEIform="name">Caesarem</name> passim inuestigo: nusquam tamen illos</l>
<l TEIform="l" part="N">Locorum invenio: quartus hic mensis nobis abiit: ex quo</l>
<l TEIform="l" part="N">Infernas deseruere sedes, mea tamen voluntate,</l>
<l TEIform="l" part="N">Meoque permissu. Namque ubi desiderio flagrare illos</l>
<l TEIform="l" part="N">Animadverti, visendi <name type="nation" TEIform="name">Teutonum</name> gentem, et novas urbes:</l>
<l TEIform="l" part="N">Tandem longorum votorum ambos illos compotes feci.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc quaeritando aliquas perlustravi <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name> terras:</l>
<l TEIform="l" part="N">An forte conspicer; nimis metuo: ne manium arcana</l>
<l TEIform="l" part="N">Mortalibus prodant: et aliquid damni dent meo regno.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nimis insipiens fui, qui hanc illis fecerim potestatem:</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="myth" TEIform="name">Mercurii</name> suaviloquentia, ut assentirem, huc me impulit stultum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Haud facile quisquam hoc impetrabit a me in posterum. Verum</l>
<l TEIform="l" part="N">Percommode accidit, ut <name type="person" TEIform="name">Turnesium</name> audiverim vatem;</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui Genesi Caesaris inspecta, mihi commonstravit ex astris</l>
<l TEIform="l" part="N">Et caeli positu, quibus illum in locis siem reperturus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Namque augures habeo; qui multo certius mihi incerta</l>
<l TEIform="l" part="N">Praesagiunt: quam ego aliis olim ex Tripode <name type="myth" TEIform="name">Apollinis</name> dixi.</l>
<l TEIform="l" part="N">Etenim <name type="person" TEIform="name">Tiresias</name> noster, interpres divum: qui numina, qui lauros,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui Tripodas <name type="myth" TEIform="name">Phoebi</name> novit, qui volucrum mirabiles linguas</l>
<pb id="s443" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Sentit: qui siderum cursus, et Solis, ac vias Lunae</l>
<l TEIform="l" part="N">Obseruat: hic <name type="person" TEIform="name">Tiresias</name> <corr sic="praedicerc" resp="transcriber" TEIform="corr">praedicere</corr> potest, quid hic cuique</l>
<l TEIform="l" part="N">Euenturum, et quo quisque fato natus sit: quibus terris</l>
<l TEIform="l" part="N">Bellum immineat: quibus locis futurum incendium: quando</l>
<l TEIform="l" part="N">Ventura pestis; qui Reges morituri, aut Principes: et quo</l>
<l TEIform="l" part="N">Die: quae caeli per totum annum temperies futura. Hic est,</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui quae neque facta sunt, neque item futura sunt, tamen novit:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid <name type="myth" TEIform="name">Iupiter</name> in animo habeat, novit; quid <name type="myth" TEIform="name">Iuno</name> <rs type="myth" n="Iuppiter" TEIform="rs">Iovi</rs> in aurem</l>
<l TEIform="l" part="N">Sit fabulata, novit; neque enim <name type="person" TEIform="name">Turnesios</name> latet quicquam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Vah pereat <name type="person" TEIform="name">Moses</name>, pereat <name type="person" TEIform="name">Esaias</name>, pereat <name type="person" TEIform="name">Hieremias</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Pereat <name type="person" TEIform="name">Solomo</name>; et quicunque alii hanc divinandi facultatem</l>
<l TEIform="l" part="N">Tam alto supercilio despiciunt. Ego nulla arte divinos</l>
<l TEIform="l" part="N">Honores consecutus sum, quam cum futura praenosse</l>
<l TEIform="l" part="N">Me dicerem, et hominibus oracula ederem. Proinde omnes</l>
<l TEIform="l" part="N">Nunc neruos ingenii intendo, ut superi meos iterum vates,</l>
<l TEIform="l" part="N">Meos hariolos audiant: et sacros augures <name type="person" TEIform="name">Christi</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Illius, qui meus atrox hostis est, negligant. Nam ubi pluris,</l>
<l TEIform="l" part="N">Fiunt responsa haruspicum de, nescio quo, trigono igneo:</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam quae praescripta sunt hominibus, sacrato Dei verbo:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ibi meo consulitur honori, ibi stabilitur meum regnum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Tum n: homines securi obdormiscunt, in aurem utramvis: aut</l>
<l TEIform="l" part="N">Inani turbati metu, hariolorum fulgura ex pelui</l>
<l TEIform="l" part="N">Plus pertimescunt, quam Dei caeleste fulmen: hoc quaero.</l>
<pb id="s444" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Verum de his hactenus. Nam mihi sat est, quod optimi vatis</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Tiresiae</name> (is n. sit cae cus licet: apud inferos tamen caeca</l>
<l TEIform="l" part="N">Et obscura aperit) <name type="person" TEIform="name">Tiresiae</name> inquam vatis indicio certus</l>
<l TEIform="l" part="N">Sum factus, de <name type="person" TEIform="name">Cicerone</name> et <name type="person" TEIform="name">Caesare</name>, quis in aedibus potent.</l>
<l TEIform="l" part="N">Itaque <name type="myth" TEIform="name">Aeacus</name> praemisit huc quendam e meis fratribus: qui illos</l>
<l TEIform="l" part="N">Reducat. Nam sic <name type="person" TEIform="name">Caesarem</name> poetis commodare aures,</l>
<l TEIform="l" part="N">Non apparet vero consultum sedibus mei regni.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego poetas volo adulari, assentari civibus nostris:</l>
<l TEIform="l" part="N">Volo laudare illos culpanda: et rursus culpare laudanda.</l>
<l TEIform="l" part="N">Hoc si faxint poetae, praemium a nobis merebuntur,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et grati erunt deinceps <name type="person" TEIform="name">Satanici</name> consortibus regni.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sin pergant veritatem effari: et allatrare virtutes</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="myth" TEIform="name">Plutonis</name>: et increpare meorum flagitia seruorum:</l>
<l TEIform="l" part="N">Faxo, ut vicissim vires experiantur nunc meas isti</l>
<l TEIform="l" part="N"><gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> poetae. Nam pro veritate una,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam dicunt illi: ego per meos satellites regeram centum</l>
<l TEIform="l" part="N">Mendacia in illos; ne beneficium non foeneratum post</l>
<l TEIform="l" part="N">Dicant. Nunc autem: postquam et ille non redit: ipsemet solus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Huc venio, eos quaesitum: et eccum, quem quaero, meum fratrem.</l>
<pb id="s445" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.04.05.02" n="2" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS V. <abbr expan="Scena" TEIform="abbr">SCE:</abbr> II.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="person" TEIform="name">Caminarius</name>, <name type="myth" TEIform="name">Pluto</name>.</stage></head>
<lg met="sena" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">O Fega. PL. Quid clamitat hic furvus furcifer?</l>
<l TEIform="l" part="N">CA. Vengga il cancaro, a quel hoste, con la sua</l>
<l TEIform="l" part="N">Massara; la qual sel' havera una panzza grande: io</l>
<l TEIform="l" part="N">Saro nella colpa. Pl. Hem carnifex quid murmurat?</l>
<l TEIform="l" part="N">CA. Benche sono brutti, niente, dimeno non potria</l>
<l TEIform="l" part="N">Mai amar questa creatura sozza, et sporca, la quale</l>
<l TEIform="l" part="N">Ha cosi una bocca grandissima, la guancia</l>
<l TEIform="l" part="N">Secca, denti poi guasti, et muffiti. PL. Vide</l>
<l TEIform="l" part="N">Obsecro, quid ocium faciat. Hic iussus est</l>
<l TEIform="l" part="N">Inuestigare <name type="person" TEIform="name">Ciceronem</name> atque <name type="person" TEIform="name">Caesarem</name>:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nullumque ab hoc labore tempus uspiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Intermittere; ne quo se illi subducerent.</l>
<l TEIform="l" part="N">At immemor officii sui Satyrum hic agit.</l>
<l TEIform="l" part="N">CA. Al giorno spazzio li camini</l>
<l TEIform="l" part="N">Sporci: li piu belli nella notte: l' altri</l>
<l TEIform="l" part="N">Nettano ad giorno libelli, poi alla</l>
<l TEIform="l" part="N">Notte scopano li brutti. pfui il camino</l>
<l TEIform="l" part="N">Di questa massare e pur horribile: niente</l>
<l TEIform="l" part="N">Di manco il suo amator' e un gentil huomo.</l>
<l TEIform="l" part="N">PL. Heus furcifer quid tecum solus murmuras?</l>
<l TEIform="l" part="N">Non iussus es, ut tu <name type="person" TEIform="name">Caesarem</name> modo quaereres:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et <name type="person" TEIform="name">Ciceronem</name> his locis: ubi conuivium agitant?</l>
<l TEIform="l" part="N">CA. Io non intendo il Latino, parla alla <name type="nation" TEIform="name">Taliana</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">PL. Quid nebulo? num latina non intelligis?</l>
<l TEIform="l" part="N">CA. <corr sic="Ia" resp="transcriber" TEIform="corr">Io</corr>, no so, chi ti sei: ne anchora chi ti parle.</l>
<pb id="s446" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">PL. Ah mio fratello no sai ti, chi io sia.</l>
<l TEIform="l" part="N">CA. In verita no so nente. PL. Ti era messo dicercar in</l>
<l TEIform="l" part="N">Questa paese il magnifico <name type="person" TEIform="name">Tullio</name>, et poi</l>
<l TEIform="l" part="N">Il <name type="person" TEIform="name">Caesare</name> d' <name type="place" TEIform="name">Italia</name>. CA. Che mi importa?</l>
<l TEIform="l" part="N">PL. Che? non' stimiti te faccende del inferno?</l>
<l TEIform="l" part="N">CA. O <name type="person" TEIform="name">Santa Maria</name>, mantenga me. PL. o fratello</l>
<l TEIform="l" part="N">Da chi lugo e venuta a ti' sta religione nova?</l>
<l TEIform="l" part="N">CA. Son io il tuo fratello? va via appicarti;</l>
<l TEIform="l" part="N">Io sono un Spazzacamino, ti sei il diabolo.</l>
<l TEIform="l" part="N">PL. Guardati di gratia nel specchio: et vede</l>
<l TEIform="l" part="N">Chi fra noi sia piu negro. CA. pfu diabolo</l>
<l TEIform="l" part="N">Va al bordello; se ti non uvoi, ch' io</l>
<l TEIform="l" part="N">Con questa stanga, battia la tua schiena,</l>
<l TEIform="l" part="N">PL. Deceptus sum; furiae ultrices te hodie anguibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Suis castigent <name type="person" TEIform="name">Tiresia</name>: qui me viam</l>
<l TEIform="l" part="N">Meliorem non docueris. Sed nisi me oculi</l>
<l TEIform="l" part="N">Fallunt, video <name type="myth" TEIform="name">Mercurium</name> egredientem foras.</l>
<pb id="s447" TEIform="pb"/>
</lg>
</div3>
<div3 id="FrSS.04.05.03" n="3" type="scene" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ACTUS V. SCENA III.
<stage type="mix" TEIform="stage"><name type="myth" TEIform="name">Mercurius</name>, <name type="myth" TEIform="name">Pluto</name>.</stage></head>
<lg met="sena" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">NImis laute administravi munus meum:</l>
<l TEIform="l" part="N">Adeoque curavi me molliter hodie:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut nunquam a antehac vixerim delicatius.</l>
<l TEIform="l" part="N">PL. Hem <name type="myth" TEIform="name">Mercuri</name> salue. Me. At tu <name type="myth" TEIform="name">Pluto</name> male peri.</l>
<l TEIform="l" part="N">PL. Istuc facio, et tua quidem ope potissimum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Me. Quamobrem? PL. qui tua me blandiloquentia</l>
<l TEIform="l" part="N">Huc impuleris, ut <name type="person" TEIform="name">Ciceroni</name> atque <name type="person" TEIform="name">Caesari</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Potestatem ad superos redeundi fecerim.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam quartum mensem iam absunt domo mea,</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque redeunt: ut iusseram: Et per Tartarum</l>
<l TEIform="l" part="N">Subuereor, ut illecti vitae dulcedine,</l>
<l TEIform="l" part="N">Reverti ad Orcum nolint, Ita quae maximo</l>
<l TEIform="l" part="N">Per me labore parta sunt, haec pessimis</l>
<l TEIform="l" part="N">Per te rursum a me abducuntur fallaciis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Me. Ah <name type="myth" TEIform="name">Pluto</name>, nescis tu, nescis quibus in locis</l>
<l TEIform="l" part="N">Interea substiterimus. PL Nescio per <name type="myth" TEIform="name">Stygem</name>:</l>
<l TEIform="l" part="N">Eoque plus irascor, quod quae tu geras</l>
<l TEIform="l" part="N">Ego nesciam. Me. at ego dicam nunc tibi, ut scias.</l>
<l TEIform="l" part="N">Primo omnium nobis appositum est prandium,</l>
<l TEIform="l" part="N">Opiparum, sumptuosum, planeque dubium,</l>
<l TEIform="l" part="N">Vicena fercula missu quolibet: cibi</l>
<l TEIform="l" part="N">Quis pascerentur oculi, quam pulcherrimi:</l>
<l TEIform="l" part="N">Bellaria multo lautissima: nihil supra.</l>
<pb id="s448" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">PL. Ergo culinae detinebat te sapor,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et ferculorum nidor: quantum intelligo.</l>
<l TEIform="l" part="N">ME. Videlicet: placenta, liba, cuppediae.</l>
<l TEIform="l" part="N">Inprimis vero citharae, sambucae, lyrae,</l>
<l TEIform="l" part="N">Chelyes, clarisonae tibiae, organa Musica;</l>
<l TEIform="l" part="N">Concentus Harmonicus sex vocum, et plurium.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid tibi ego multa dicam? in caelis esse mihi</l>
<l TEIform="l" part="N">Visus sum, non versari in terra inter homines.</l>
<l TEIform="l" part="N">PL. Haec res erat, quae me duabus pinguibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Multaret praedis, <name type="person" TEIform="name">Cicerone</name> atque <name type="person" TEIform="name">Caesare</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Heu me miserum, qui verbis tuis habui fidem:</l>
<l TEIform="l" part="N">Et opimam hanc praedam e manibus dimisi meis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nimirum hac arte res infernae promovent.</l>
<l TEIform="l" part="N">Me. Noli nimium stomachari <name type="myth" TEIform="name">Pluto</name> feruide:</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam de praeda quid actum sit nescis. Pl. age,</l>
<l TEIform="l" part="N">Age vero mitto praedam amissam, <name type="myth" TEIform="name">Mercuri</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">Damni quantum afferat mora tua, sodes vide.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam primum innumerae venerunt ex <name type="place" TEIform="name">Italia</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Animae, ex <name type="place" TEIform="name">Hispania</name>, nec non ex <name type="place" TEIform="name">Gallia</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="nation" TEIform="name">Germania</name>, finitimisque regionibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Inprimis vero, e <name type="nation" TEIform="name">Turcia</name>, atque <name type="nation" TEIform="name">Persia</name>:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ubi frater <name type="person" TEIform="name">Mahometes</name> colitur pro Deo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Atque hae miserae animae, dum tuus caduceus</l>
<l TEIform="l" part="N">Cessat, ad Orcum non veniunt: interea <name type="myth" TEIform="name">Charon</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Pene otiosus in ripa amnis desidet.</l>
<l TEIform="l" part="N">Deinde bellum instauratur, quam maximum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nam <name type="nation" TEIform="name">Belgicos</name> in armis esse milites:</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnem iuventutem, omnes aetatis gravis,</l>
<l TEIform="l" part="N">In quibus aliquid consilii et dignitatis est,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ad arma prosilire tristissíma; duces,</l>
<pb id="s449" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Ac principes, qui eodem iure, legibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Utuntur, dissentire inter se plurimum:</l>
<l TEIform="l" part="N">Hic ad nus rumor affertur quotidie.</l>
<l TEIform="l" part="N">Praeterea <name type="person" TEIform="name">Tiresias</name> et Astrologi mei,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ex igneo trigono bellum nuntiant,</l>
<l TEIform="l" part="N">Crudele: quod toti immineat <name type="nation" TEIform="name">GErmaniae</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ab <name type="person" TEIform="name">Amurathe</name> Hunc aiunt legatos mittere</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="place" TEIform="name">Viennam</name>, qui iubeant, et se, suaque omnia</l>
<l TEIform="l" part="N">In <name type="nation" TEIform="name">Turcici</name> Imperii fidem permittere:</l>
<l TEIform="l" part="N">Dare obsides, et imperata facere. Ego</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="myth" TEIform="name">Charontem</name> iussi veterem cymbam reficere,</l>
<l TEIform="l" part="N">Duasque novas parare naviculas sibi,</l>
<l TEIform="l" part="N">Totidemque contos. nam una navis non erit</l>
<l TEIform="l" part="N">Satis, tot caesis transuehendis hominibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid verbis opus est? si Mathematici fidem</l>
<l TEIform="l" part="N">Merentur, mundus ultra quinque annos nequit</l>
<l TEIform="l" part="N">Durare. hoc adeo illi e trigono flammeo</l>
<l TEIform="l" part="N">Vaticinantur, ita ut iussi sunt, et spiritu</l>
<l TEIform="l" part="N">Meo afflati. Nam sicut olim orbis aqueo</l>
<l TEIform="l" part="N">Trigono periit, submersus diluvii aquis:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ita altero hoc trigono, qui flammeus erit,</l>
<l TEIform="l" part="N">Igni peribit, et solutis orbium</l>
<l TEIform="l" part="N">Compagibus, antiquum repetent omnia chaos:</l>
<l TEIform="l" part="N">Omnia concurrent, cum sideribus sidera:</l>
<l TEIform="l" part="N">Pontum ignea petent astra; terra extendere</l>
<l TEIform="l" part="N">Iam nolet littora, excutietque fretum: diem</l>
<l TEIform="l" part="N">Sibi Luna poscet, Sol noctem: Contraria</l>
<l TEIform="l" part="N">Fratri soror: sorori frater: denique</l>
<l TEIform="l" part="N">Tota orbis machina disturbabit sua faedera.</l>
<l TEIform="l" part="N">Quae tu omnia cum scias vera esse: (non enim</l>
<pb id="s450" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N">Frustra auguria et caeli positum, quidque innuant</l>
<l TEIform="l" part="N">Venturi sidera, in <name type="place" TEIform="name">Aegypto</name> olim didiceras.)</l>
<l TEIform="l" part="N">Nihilo minus otioso destertis animo,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et crapulae indulges, curasque cuticulam:</l>
<l TEIform="l" part="N">Neque id in loco sat tuto; neque nobis commodo</l>
<l TEIform="l" part="N">Apud poetam, nostris benevolum hostibus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Me. Bono animo es. PL. qui possum? Me. facillime. Pl. cedo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Me. Primo omnium, quam tu praedam amissam putas,</l>
<l TEIform="l" part="N">Ea tibi salua est atque integra. PL. dicA, quomodo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Me. Ambos a prandio reduxi ad inferos.</l>
<l TEIform="l" part="N">PL. Sic factum? Me. dictum factumque puta. PL. Euge optime.</l>
<l TEIform="l" part="N">ME. Deinde tantum animarum una, cum <name type="person" TEIform="name">Caesare</name></l>
<l TEIform="l" part="N">Ac <name type="person" TEIform="name">Cicerone</name>, numerum adduxi, quantum tribus,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut quatuor diebus transuehat <name type="myth" TEIform="name">Charon</name>.</l>
<l TEIform="l" part="N">PL. Laudo: optime. ME. Praeterea mihi duos caduceos</l>
<l TEIform="l" part="N">Paravi ad  illud bellum, quod nunc imminet:</l>
<l TEIform="l" part="N">Ut nulla in parte desim vestris commodis.</l>
<l TEIform="l" part="N">PL. Quid ergo moramur hic frustra diutius?</l>
<l TEIform="l" part="N">ME. Eamus. Vos si placuit fabula, plaudite.</l>
</lg>
</div3>
<closer TEIform="closer">FINIS.</closer>
</div2>
<closer TEIform="closer">
<pb id="s451" TEIform="pb"/>
<salute TEIform="salute">LECTORI PIO ET AEQUO SAlutem.</salute>
HAbes hic, pie et amice lector, toties et tot amicorum literis a me efflagitatam <corr sic="Comaediam" resp="transcriber" TEIform="corr">Comoediam</corr>, <name type="person" TEIform="name">Iulium</name>; in
qua fabula siquid tibi displicuerit, non mirabor: mirabor
autem, siquid placuerit, aut etiam placere potuerit. Nam
si argumenti genus considerem, video multos multa desi
deraturos. Aliis enim videbor in laudibus <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>,
fuisse nimius: aliis exiguus, aut certe modicus: praesertim
ubi tot sunt illustres <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name> heroes, qui singuli debuissent nominari: ut multi iudicabunt. Ego vero, ut hisce primo respondeam, non proposui mihi omnes Germanos, laude dignos, in hac Comoedia laudare. Quomodo enim hoc fieri potuisset? Sed satis mihi fuit per <name type="person" TEIform="name">Eobanum Hessum</name>, omnes intelligere viros literatos: sicut
per <name type="person" TEIform="name">Herminium</name> omnes <name type="person" TEIform="name">Harminii</name> similes, in repub. et re
militari claros homines. Quod siquos nominatim celebravi, nolim id ita a me accipi: quasi ceteros ego negligam, aut contemnam, quos non nomino. Omnes enim
<name type="person" TEIform="name">Hermanos</name>, et omnes <name type="person" TEIform="name">Eobanos</name>, id est, omnes <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name>
cives sapientes, pios, literatos et fortes amo, colo et
veneror; voloque huius animi mei, hanc <corr sic="Comaediam" resp="transcriber" TEIform="corr">Comoediam</corr> testem
et quasi quoddam sempiternum monumentum ad omnem
posteritatem extare. Quod autem multa tibi displicebunt,
sicut metuo: quaeso te, tribuas id temporum potius culpae,
quam meae voluntati. Nam quo anno haec a me scripta est
Comoedia, eodem erant res meae adeo afflictae, adeo tragicae: ut animus meus ad quiduis potius meditandum,
<pb id="s452" TEIform="pb"/>
quam ad scribendam Comoediam fuerit longe accommodatior. <name type="nation" TEIform="name">Turcis</name> enim, non Christianis, deploranda fuit tum
vita mea: quemadmodum te docuit Epistola quaedam
mea, nuper <name type="place" TEIform="name">Patavii</name> excusa, una cum quatuor Panegyricis de victoria <name type="nation" TEIform="name">Sarmatica</name>. Nam quid obsecro potuisset
mihi evenire calamitosius, quam quod optime ab aliis
dicta, et optime a repetita, fuerunt pessime depravata calumniando: et quidem ab iis hominibus; qui cum
eam fortunam, in qua me videbant, mihi inuiderent; neque
tamen causam haberent opprimendi me, arripuere eam
occasionem: cuius nunc ipsos merito pudet, piget et paenitet? Quid acerbius mihi accidere potuisset: quam me
opprimi in eadem causa, ab iis: qui, cum defendere me
deberent, hinc occasionem sum serunt: ut et me, quem
ipsi oderant immerentem: et omnes meas Comoedias:
et meas in <name type="person" TEIform="name">Virgilium</name>, <name type="person" TEIform="name">Horatium</name> et <name type="person" TEIform="name">Persium</name> scriptas
paraphrases, et meum <name type="nation" TEIform="name">Latinum</name> <name type="person" TEIform="name">Aristophanem</name>, meumque
<name type="nation" TEIform="name">Latinum</name> <name type="person" TEIform="name">Callimachum</name>, et meos libros, de arte Grammatica, atque Rhetorica confectos, possent radicitus exstirpare? Ita enim suis libris, et suae auctoritati quam optime
consultum putabant. Nolo iam de illis dicere: qui cum
opera mea fuissent in negotio, satis noto usi, post  <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> accusarunt: quasi alieni quippiam a meo
officio commisissem: quod publicus Academiae professor
vitia taxassem, in publica oratione. Et quam tu putas
acerbum mihi fuisse: quod Ecclesiae <name type="place" TEIform="name">Magdeburgensis</name>
minister triginta mendacia aduersus me publice scripsit:
et publico scripto omnem totius <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name> nobilitatem,
aduersus me unum, atque immerentem ausus est concitare?
Carmina secessum scribentis, et otia quaerunt. Ego vero,
cum hanc meditarer <corr sic="Comaediam" resp="transcriber" TEIform="corr">Comoediam</corr>: tam procul abfui ab
<pb id="s453" TEIform="pb"/>
otio, quam prope tum affui negotio. Quare nihil prorsus mirabor, si tibi in hac <corr sic="Comaedia" resp="transcriber" TEIform="corr">Comoedia</corr> non satisfecero. Est
enim cum in omni scripturae genere: tum in primis in
Comico, fortuna scenica valde dubia: propterea quod
nulla res sub Sole sit tam difficilis, quam scribere <corr sic="Comaediam" resp="transcriber" TEIform="corr">Comoediam</corr>: quae quidem summorum et solide doctorum hominem applausum mereatur. Atque haec causa est, quod ex
tanto veterum Comicorum numero, tam pauci hodie supersunt: nempe unus ex <name type="nation" TEIform="name">Graecis</name> <name type="person" TEIform="name">Aristophanes</name>, et duo
Ex <name type="nation" TEIform="name">Latinis</name>, Plautus et <name type="person" TEIform="name">Terentius</name>. Et quoties explosus est
curn sua Hecyra <name type="person" TEIform="name">Terentius</name>? et quis ille <name type="person" TEIform="name">Terentius</name>?
nonne Afer ille, cui <name type="place" TEIform="name">Romae</name> educato, Latina lingua fuit
materna: et quam homines nobilissimi in scribendis
<corr sic="Comaediis" resp="transcriber" TEIform="corr">Comoediis</corr> adiutarunt: non autem oppugnarunt? Quod
si tamen intellexero, tibi non omnia displicuisse, quae hic
afferimus: dabitur a nobis opera: ut propediem habeas
meliora, atque emendatiora. <signed TEIform="signed">Interim vale: et da novo
Poetae crescendi copiam. <name type="place" TEIform="name">Argentorati</name>.
Idib. Novemb. Anno 1584.</signed>
</closer>
</div1></body></text>





</TEI.2>