<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
	<teiHeader type="text">
		<fileDesc TEIform="fileDesc">
			<titleStmt TEIform="titleStmt">
				<title TEIform="title">Epica.</title>
				<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
				<author n="Frischlin" TEIform="author">Frischlinus, Nicodemus</author>
				<editor TEIform="editor" role="editor">Frischlin, Nicodemus</editor>
			</titleStmt>
			<editionStmt TEIform="editionStmt">
				<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
				<respStmt TEIform="respStmt">
					<name TEIform="name">?</name>
					<resp TEIform="resp">markup</resp>
				</respStmt>
			</editionStmt>
			<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
				<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
				<address TEIform="address">
				  <addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/frisc3" type="href" id="frisc3" TEIform="anchor"/></addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<notesStmt TEIform="notesStmt">
 			 <note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note> 
			 <note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">frisc3</note>
 			 <note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">frisch.html</note>
 			 <note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">fris001.jpg</note>
		 	 <note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">frisch.xml</note>
  			 <note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">frisc3/jpg</note>
			 <note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
				<bibl default="NO" TEIform="bibl">S.l., 1584.</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
			<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
				<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 12/2000</p>
			</editorialDecl>
			<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
				<p TEIform="p">not necessary</p>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
			<change TEIform="change">
				<date TEIform="date">20 April 2001</date>
				<respStmt TEIform="respStmt">
					<name TEIform="name">Rüdiger Niehl</name>
					<resp TEIform="resp">markup</resp>
				</respStmt>
				<item TEIform="item">line tags added</item>
			</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	
		
		
			
			
			
			
			
			
			
			
			
			
			
			
			
			
			
			
			<text><body><div1 type="book">
				<pb id="s457" n="441" TEIform="pb"/>
				<head>
					<name type="person" TEIform="name">NICODEMI FRISCHLINI</name> PALATINATUS
Post superiores tres, de decem Caesaribus <name type="place" TEIform="name">Austriacis</name> panegyricos oblatos, ipsi a <abbr expan="?" TEIform="abbr">Caes. Maiest.</abbr> praemii loco collatus et concessus.
</head>
				<p TEIform="p">
					<rs type="person" n="?" TEIform="rs">
						<name type="person" TEIform="name">RUDOLPHUS</name> SECUNDUS divina favente clementia, electus <name type="nation" TEIform="name">Romanorum</name> Imperator semper Augustus, ac <name type="place" TEIform="name">Germaniae</name>, <name type="place" TEIform="name">Hungariae</name>, <name type="place" TEIform="name">Bohemiae</name>, <name type="place" TEIform="name">Dalmatiae</name>, <name type="place" TEIform="name">Croatiae</name>, <name type="place" TEIform="name">Sclavoniae</name>, etc. Rex, Archidux <name type="place" TEIform="name">Austriae</name>, Dux <name type="place" TEIform="name">Burgundiae</name>, <name type="place" TEIform="name">Brabantiae</name>, <name type="place" TEIform="name">Styriae</name>, <name type="place" TEIform="name">Carinthiae</name>, <name type="place" TEIform="name">Carniolae</name>, etc. Marchio <name type="place" TEIform="name">Moraviae</name>, etc. Dux <name type="place" TEIform="name">Lucemburgiae</name>, et superioris ac inferioris <name type="place" TEIform="name">Silesiae</name>, <name type="place" TEIform="name">Wirtembergae</name> et <name type="place" TEIform="name">Teckae</name>, princeps <name type="place" TEIform="name">Sueviae</name>, Comes sacri <name type="nation" TEIform="name">Romani</name> Imperii <name type="place" TEIform="name">Burgoviae</name>, et superioris ac inferioris <name type="place" TEIform="name">Lusotiae</name>, Dominus Marchiae <name type="place" TEIform="name">Sclavoniae</name>, portus <name type="place" TEIform="name">Naonis</name> et Salinarum, etc.</rs>
Honesto, Docto nobis dilecto <rs type="person" n="?" TEIform="rs">
						<name type="person" TEIform="name">NICODEMO FRISCHLINO</name>, poetae Laurato, sacri <name type="place" TEIform="name">Laternanesis</name> palatii, Aulaeque nostrae Caesareae et Imperialis Consistorii Comiti</rs>, Gratiam nostram Caesaream et omne bonum. Imperatoriae sublimitati atque munificentiae omnino convenire arbitramur, ut eos, qui eruditionis laude clari, nobisque et sacro <abbr expan="Romano Imperio" TEIform="abbr">Rom. Imp.</abbr> ac Inclitae domui <name type="place" TEIform="name">Austriae</name> sincera fide atque observantia dediti et addicti sunt, favore nostro benigne prosequamur: quo non solum ipsi in officio contineantur, sed posteri

<pb id="s458" n="442" TEIform="pb"/>

etiam eorum ad capescendam eandem bene et recte vivendi rationem inflammentur. Considerantes igitur eximiam eruditionem et in pangendis carminibus felicitatem, qua te supra dictum <name type="person" TEIform="name">NICODEMUM FRISCHLINUM</name> florere, ut ex lucubrationibus tuis quibusdam cognovimus, nec non praeclaram, qua nos, et <abbr expan="Sacrum Romanum Imperium" TEIform="abbr">sac. Rom. Imp.</abbr> serenissimamque Domum <name type="place" TEIform="name">Austriae</name> prosequi diceris, devotionem atque observantiam: dignum te iudicavimus, quem peculiari aliquo Caesareae benignitatis nostro argumento afficeremus, quod de benigna nostra erga te animi propensione testimonium perhiberet. Motu itaque proprio, ex certa nostra scientia, animo bene deliberato, Caesareaque auctoritate et potestate te supra nominatum, <name type="person" TEIform="name">
						<abbr expan="?" TEIform="abbr">NICOD. FRISCHLIN.</abbr>
					</name> sacri <name type="place" TEIform="name">Lateranensis</name> Palatii, Aulaeque nostrae Caesareae et Imperialis Consistorii Comitem fecimus, creavimus et ereximus, et Comitatus <name type="place" TEIform="name">Palatini</name> titulo clementer insignivimus, ac aliorum comitum palatinorum numero, coetui et consortio adscribimus et adiungimus, aggregamusque: decernentes et statuentes, quod omnibus et singulis privilegiis, gratiis, immunitatibus, et honoribus uti, frui, potiri et gaudere possis ac debeas, quibus ceteri <name type="place" TEIform="name">Lateranensis</name> palatii Comites hactenus usi, potiti et gravisi sunt, seu quomodolibet, utuntur, fruuntur et gaudent consuetudine vel de iure. Dantes et concedentes

<pb id="s459" n="443" TEIform="pb"/>

tibi ante dicto <name type="person" TEIform="name">NICODEMO FRISCHLINO</name> plenam facultatem et potestatem, quod possis et valeas per totum <abbr expan="Romanum Imperium" TEIform="abbr">Rom. Imper.</abbr> et ubilibet terrarum facere et creare Notarios publicos et Tabelliones, et Iudices ordinarios, ac omnibus personis, quae fide dignae, habiles et idoneae fuerint, (qua in re conscientiam tuam oneramus) Notariatus seu Tabellionatus, et Iudicatus ordinarii officium concedere et dare, eosque et eorum quemlibet auctoritate Imperiali, de praedictis officiis per pennam et calamarium (prout moris est) investire. Recipiendo ab ipsis Notariis publicis, seu Tabellionibus, et Iudicibus ordinariis per te, ut permittitur, creandis, et ab eorum quolibet, vice et nomine nostro, et sacri Imperii, et pro ipso <abbr expan="Romano Imperio" TEIform="abbr">Rom. Imper.</abbr> debitum fidelitatis corporale, et proprium iuramentum: in hunc videlicet modum: Quod NOBIS ET SACRO <name type="nation" TEIform="name">ROMANO</name> IMPERIO ac successoribus nostris, <name type="nation" TEIform="name">Romanorum</name>
					<abbr expan="Imperatoribus" TEIform="abbr">Impp.</abbr> et Regibus legitime intrantibus, fideles erunt, neque umquam interfuturi sunt consilio, ubi nostrum periculum tractetur, sed bonum et salutem nostram defendent, et fideliter promovebunt, damna nostra sedulo cavebunt avertentque. Praeterea instrumenta publica et privata, ultimas voluntates, testamenta et quaecumque iudiciorum acta, ac omnia et singula alia, quae illis et cuilibet illorum dictorum officiorum ratione facienda vel scribenda oc-

<pb id="s460" n="444" TEIform="pb"/>

current, iuste, pure, fideliter, omni simulatione, dolo, ac fraude remotis, scribent, legent, facient et dictabunt, non attendendo odium, pecuniam munera, vel alias passiones et favores. Scripturas vero in formam publicam redigendas, pro locorum consuetudine et rerum qualitate, in membranis, aut chartis mundis, non abrasis aut vitiosis, fideliter conscribent et conscribi facient, causasque hospitalium et miserabilium personarum, sibi diligenter commendatas habebunt et promovebunt, pontes et vias publicas etiam omnibus modis conservari et instaurari curabunt. Sententias vero ac dicta testium, donec publicata fuerint et approbata, sub secreto fideliter retinebunt, omniaque et singula alia, recte et iuste facient atque exercebunt, quae ad dictum officium quomodolibet curabunt. Statuentes, Caesareaque auctoritate nostra firmiter decernentes<corr sic="?" resp="transcriber" TEIform="corr">:</corr> quod huiusmodi Notarii publici, seu Tabelliones et Iudices ordinarii, a te, ut supra dictum est, creandi possint et valeant per totum <abbr expan="?" TEIform="abbr">Rom. Imper.</abbr> et ubilibet locorum facere, scribere et publicare contractus, instrumenta, Iudiciorum acta, testamenta et ultimas voluntates, matrimoniales et quascumque litteras, simulque decretum et auctoritatem interponere in omnibus contractibus quippiam requirentibus, ac omnia alia facere et exercere volentes, quod omnibus instrumentis et scripturis per huius-

<pb id="s461" n="445" TEIform="pb"/>

modi Tabelliones et Notarios publicos, sive Iudices ordinarios, per te creatos, vel creandos, confectis et conficiendis plena ubilibet fides adhibeatur consuetudinibus, ordinationibus, et aliis in contrarium facientibus, non obstantibus quibuscumque, etc. Mandantes proinde universis et singulis Ecclesiasticis et Saecularibus, Electoribus, Archiepiscopis, Ducibus, Marchionibus, Comitibus, Baronibus, Militibus, Nobilibus, Clientibus, Capitaines, Vicedominis, Advocatis, Praefectis, Procuratoribus, Officialibus, Quaestoribus, Civium Magistris, Iudicibus, Consulibus, Regum Heroaldis et Caduceatoribus ac denique omnibus nostris et sacri <abbr expan="?" TEIform="abbr">Rom. Imper.</abbr> subditis ac fidelibus dilectis, cuiuscumque status, gradus, ordinis, condicionis, praemeinentiae et dignitatis exstiterint, ut te saepe nominatum <name type="person" TEIform="name">
						<abbr expan="?" TEIform="abbr">NICOD. FRISCH.</abbr>
					</name> omnibus et singulis privilegiis, gratiis, libertatibus <abbr expan="?" TEIform="abbr">concessionib.</abbr> et iuribus pacifice, quiete et sine omni impedimento uti, frui, potiri et gaudere sinant. Si quis autem praesens edictum nostrum, ausu aliquo temerario transgredi et violare conatus fuerit, praeter gravissimam nostram et sacri <abbr expan="?" TEIform="abbr">Rom. Imper.</abbr> indignationem, quinquaginta Marcharum auri puri mulctam fisco seu aerario nostro imperiali, et parti laesae, ex aequo solvendam se noverint irremisibiliter incursurum. Harum testimonio litterarum, manu propria subscripta-

<pb id="s462" n="446" TEIform="pb"/>

rum, et Caesarei sigilli nostri impensione munitarum. Datum in civitate nostra <name type="place" TEIform="name">Viennia</name>, <date value="1577-12-29" TEIform="date">die vigesima nona Mensis Decembris. Anno Domini exeunte millesimo quingentesimo septuagesimoseptimo</date>. Regnorum nostrorum <name type="nation" TEIform="name">Romani</name> tertio, <name type="place" TEIform="name">Hungarii</name> sexto, <name type="place" TEIform="name">Bohemici</name> itidem tertio.

<name type="person" TEIform="name">Rudolphus <abbr expan="Caesar" TEIform="abbr">C.</abbr>
					</name>
					<seg type="signature" TEIform="seg" part="N">Vice et nomine Reverendissimi <abbr expan="?" TEIform="abbr">D. D.</abbr>
						<rs type="person" n="?" TEIform="rs">
							<name type="person" TEIform="name">Danielis</name> Archiepiscopi, Archicancellarii, et Electoris <name type="place" TEIform="name">Moguntini</name>
						</rs>, <abbr expan="?" TEIform="abbr">V.S.</abbr>
						<name type="person" TEIform="name">Vieheuser</name>, <abbr expan="?" TEIform="abbr">D.</abbr>
					</seg>
				</p>
			</div1></body></text>
			
			
		
		
	
</TEI.2>