<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
    <fileDesc TEIform="fileDesc">
      <titleStmt TEIform="titleStmt">
        <title TEIform="title">Opera omnia; quibus acc. vita eiusdem, ex luculenta Ioannis Hagii narratione breviter concinnata</title>
	<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
        <author n="lotic" TEIform="author">Lotichius Secundus, Petrus</author>
        <editor TEIform="editor" role="editor">Walther</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt TEIform="editionStmt">
        <edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
        <respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">Susanne Mussmann</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
      </editionStmt>
			<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
				<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
				<address TEIform="address">
				  <addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/lotic1" type="href" id="lotic1" TEIform="anchor"/></addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<notesStmt TEIform="notesStmt">
 			 <note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note> 
			 <note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">lotic1</note>
 			 <note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">lotic.html</note>
 			 <note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">lotic001.jpg</note>
		 	 <note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">lotic.xml</note>
  			 <note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">lotic1/jpg</note>
			 <note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
			</notesStmt>
      <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
        <bibl default="NO" TEIform="bibl">Heidelberg: Vögelin, 1603.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
   <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
      <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
          <p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
       </editorialDecl>
      <refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
          <p TEIform="p">not necessary</p>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
     <change TEIform="change">
	<date TEIform="date">19 December 2001</date>
	<respStmt TEIform="respStmt">
	  <name TEIform="name">Susanne Mussmann</name>
	  <resp TEIform="resp">markup</resp>
	</respStmt>
	<item TEIform="item">TEI header added; tags; page breaks completed</item>
     </change>
     </revisionDesc>
 </teiHeader>



 

 




















<text><gap id="GR"/><gap id="figDesc"/><body><div1 type="book">

<div2 id="LoOH81" n="b1" type="book" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">

<div3 id="LoOH81.1" n="v1" type="vita" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">

<pb n="353" TEIform="pb"/>

<head><term type="literary" TEIform="term">VITA</term> <name type="person" TEIform="name">PETRI LOTICHII SECUNDI</name>, POETARUM <name type="place" TEIform="name">GERMANIAE</name> FACILE PRINCIPIS, EX LUCULENTA <name type="person" TEIform="name">IOANNIS HAGII</name> NARRATIONE BREVITER CONCINNATA.</head>

<p TEIform="p">
<name type="person" TEIform="name">Petrus Lotichius</name> sedundus natus est <name type="place" TEIform="name">Solitariis</name>, oppido sito ad <name type="place" TEIform="name">Drusi</name> montem, in illustri comitatu <name type="place" TEIform="name">Hanovio</name> intra <name type="place" TEIform="name">Gelhusam</name> et territorium agri <name type="place" TEIform="name">Fuldensis</name>, <date value="1528-11-02" TEIform="date">anno Christi 1528 postridie Calend. Novemb.</date> Parentes habuit haud magna sane cum re, sed antiqua virtute et fide, honestissime se alentes ex agrorum cultura, cuius quaestus laudabilis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kai\ kth=ma</foreign> ut quidam ex <name type="nation" TEIform="name">Graecis</name> ait, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">dikaio/taton</foreign>. Inter fratres <name type="person" TEIform="name">Christianum</name> et <name type="person" TEIform="name">Georgium</name> natu fuit maximus, quorum hic ante pubertatis annos immatura morte flosculi instar occidit, puer egregiae indolis et summae spei: ille <reg orig="aliquandiu" TEIform="reg">aliquamdiu</reg>, patruo ita volente, ludum <name type="org" TEIform="name"><name type="place" TEIform="name">Solitariensis</name> Monasterium</name> gubernavit, fratri <name type="person" TEIform="name">Secundo</name> quidem impar, reliquis poetis non multum cedens tum ingenio,

<pb n="354" TEIform="pb"/>

tum elaborationis industria. In patria hic obiit paulo post <name type="person" TEIform="name">Petri</name> mortem, cum ante Carmina ipsius <name type="place" TEIform="name">Lipsiae</name> imprimenda curasset. Patruus horum fratrum, coenobii, cuius modo mentio facta est, antistes, <name type="person" TEIform="name">Petrus Lotichius</name> (unde, discriminandi causa, noster secundus appellatus) senex, et doctrina et canitie venerabilis, veritatisque <reg orig="coelestis" TEIform="reg">caelestis</reg> propagandae studio insignis, delectatus generosa <name type="person" TEIform="name">Secundi</name> indole, ex schola <name type="place" TEIform="name">Solitariensi</name>, eum iam septimum agentem annum, ad vicinam <name type="place" TEIform="name">Franckfortensem</name> ablegavit, cuius magister tum temporis erat <name type="person" TEIform="name">Iacobus Micyllus</name>, vir <name type="nation" TEIform="name">Graece</name> et <name type="nation" TEIform="name">Latine</name> doctissimus. Sub hoc praeceptore in utriusque linguae cognitione profecit, praesertim cum et alius accederet studiorum quasi <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)rgodiw/kths</foreign> <name type="person" TEIform="name">Ioannes Pedioneus Rhetus</name>, poeta Coronatus, post <name type="place" TEIform="name">Ingolstadii</name> Poetices et <corr sic="Orat" resp="transcriber" TEIform="corr">Oratoriae</corr> professor. Huius admonitu imprimis, ut ex epistola ad <name type="person" TEIform="name">Secundum</name> scripta liquet, ad imitationem vetustatis incensus est, quam ut res ipsa docet, elegantissime expressit. <name type="place" TEIform="name">Franckfurti</name> per septennium et amplius commoratus, cum in ipso et acris animi et mentis sagacis praeclarissima signa perspicue animadverterentur, patrui cura <name type="place" TEIform="name">Marburgum</name> missus est, anno 44. ad pleniorem ingenii cultum, quod <name type="org" TEIform="name">Academia</name> illius oppidi tum, ut et hoc tempore, doctissimorum virorum in omni genere disciplinarum, copia floreret. Vixit ibi <name type="person" TEIform="name">Lotichius</name> apud

<pb n="355" TEIform="pb"/>

<name type="person" TEIform="name">Ioannem Draconitem</name>, Virum clarissimum, cumque alacriter in curriculo studiorum perrexisset, imprimis Oratoriam et Poeticam amplexus, de consilio patrui ad <name type="org" TEIform="name"><name type="place" TEIform="name">Saxonicas</name> Academias</name> se contulit, ad audiendum Viros doctrinae et sapientiae laude excellentes, <name type="person" TEIform="name">Philippum Melanchthonem</name>, et <name type="person" TEIform="name">Ioachimum Camerarium</name>, quorum alter decus erat <name type="org" TEIform="name"><name type="place" TEIform="name">Witebergensis</name> Scholae</name>, alter ornamentum <name type="org" TEIform="name"><name type="place" TEIform="name">Lipsensis</name></name>. Utrique horum carus fuit <name type="person" TEIform="name">Lotichius</name>, tum propter morum suavitatem, tum propter ingenii elegantiam, et singularem priscos imitandi industriam, quae quia in paucis modo deprehenditur, idcirco vix unum atque alterum invenias, quorum carmina probentur. <name type="place" TEIform="name">Witebergae</name> socios studiorum habuit, poetas doctissimos, <name type="person" TEIform="name">Sabinum</name> et <name type="person" TEIform="name">Stigelium</name>, quos propemodum nominasse tantum satis est: illius, teste <name type="person" TEIform="name">Ioachimo Camerario</name>, et facilem, et prudentem, et politam <name type="myth" TEIform="name">Musam</name> <name type="place" TEIform="name">Italia</name> quoque admirata est: huius poemata, ut idem <name type="person" TEIform="name">Camerarius</name> ait, <reg orig="solertia" TEIform="reg">sollertia</reg> admirabili et incredibili industria et arte, exercitatione, usu summo perfecta absolutaque. Secutum paulo post bellum <name type="place" TEIform="name">Saxonicum</name>, et <name type="myth" TEIform="name">Musae</name>, ut fieri solet, <name type="myth" TEIform="name">Marte</name> adventante dissipatae. <name type="person" TEIform="name">Melanchthoni</name> <name type="place" TEIform="name">Magdeburgum</name> profecto comitem se adiunxerat <name type="person" TEIform="name">Lotichius</name>: ibi cum omnia armis perstreperent, iuvenili ferocia exsultans; militiae nomen

<pb id="s187" n="356" TEIform="pb"/>

dedit, cuius laboribus perfunctus <name type="place" TEIform="name">Erfordiam</name> concessit. Inde ad <name type="person" TEIform="name">Philippum</name> reversus, optimarum artium Magister factus est, et paulo post a patruo abbate revocatus, diligentissimeque commendatus nobilissimo et amplissimo viro, <name type="person" TEIform="name">Danieli Stibaro</name>, Equiti <name type="nation" TEIform="name">Franco</name>, et Canonico <name type="place" TEIform="name">Wurceburgensi</name> primario, qui <name type="person" TEIform="name">Lotichium</name> propinquorum suorum praeceptorem esse voluit, cumque iisdem in <name type="place" TEIform="name">Galliam</name> abire. Subsistere primum <name type="place" TEIform="name">Lutetiae Parisiorum</name>, ex qua urbe aliquando exspatiatus <name type="place" TEIform="name">Rothomagum</name>, cum suis praesens periculum adiit, altius in Oceanum provectus, et vi tempestatis, etiam invitis nautis, ad <reg orig="littus" TEIform="reg">litus</reg> reiectus. <name type="place" TEIform="name">Lutetia</name> relicta <name type="place" TEIform="name">montem Pessulanum</name> petiit, ubi parum abfuit, quin in manus Inquisitorum ipse et discipuli inciderent, propter esum carnium certis diebus a <name type="org" TEIform="name">Romana Ecclesia</name> vetitum. Sed maius fuit illud discrimen, in quod <name type="place" TEIform="name">Narbone</name> adducti fuere, hac occasione: Cum <name type="place" TEIform="name">monte Pessulano</name> <name type="place" TEIform="name">Narbonem</name> proficiscerentur, obviam illi in itinere factus est homo quidam ignotus, ater, procerus, ipso aspectu horridus. Hic conspicatus adulescentes illos in scrutandis herbis esse occupatos, post salutationem humanissime suam operam illis obtulit, et officiosum servitium in palliis et aliis oneribus portandis, baiulus valens et obustus. Recruduerat tum bellum inter <name type="person" TEIform="name">Carolum</name>

<pb n="357" TEIform="pb"/>

et <name type="nation" TEIform="name">Gallum</name>: Idcirco factum, ut aegre in urbem admitterentur: ingressi accurate examinantur: responderunt ferme omnes, se <name type="nation" TEIform="name">Saxones</name> esse, neque enim se <name type="nation" TEIform="name">Francos</name> dicere audebant, quod <name type="person" TEIform="name">Marchio Albertus <name type="place" TEIform="name">Franconiae</name> dux Metim</name> in Caesaris obsidentis castris contra <name type="nation" TEIform="name">Gallos</name> militaret. Post haec mandatu praefecti, adiuncto satellite, in cauponam abducuntur, in qua iussi continere se, neque pedem efferre sine venia et consensu eiusdem praefecti. <name type="nation" TEIform="name">Germani</name> libentes parere, et sese post labores itineris recreare et exhilarare cibo potuque, et colloquiis laetioribus. Interim baiulus ille, de quo dictum, in culina observari, et cum caupone rixari, ac imperiose nescio quid flagitare. Ad focum vero sedenti, e sinu illi litterae in terram excidere, maiori sigillo regio obsignatae. Has confestim sublatas, cauponi inspecturo ilico e manibus baiulus eripit, et in ignem conicit, celeriterque se subducit, et nocte eadem extra urbis moenia notis sibi cuniculis elapsus effugit: neque enim paulo post celerrimis equis per omnes vias inquisitus usquam gentium comparuit. Postridie prima luce, <name type="nation" TEIform="name">Germani</name> eorum quae nostu acciderant ignari, ad praefectum revocantur, et denuo examinantur, imprimis de Comite itineris, ubi et unde illum nacti essent. Re omni liquido exposita, etiam iureiurando (sic enim mandabatur)

<pb id="s188" n="358" TEIform="pb"/>

confirmata, praefectus <unclear reason="?" TEIform="unclear">commotione</unclear> urbe <name type="nation" TEIform="name">Germanos</name> excedere iubet, et <name type="place" TEIform="name">Montem Pessulanum</name> ad studia redire, additis his minis, futurum, ut si <name type="place" TEIform="name">Tolosam</name> versus perrexerint, comprehensi omnes suspendantur. Ad baiulum illum quod attinet, suspicio fuit, proditorem eum fuisse <name type="place" TEIform="name">Genuensem</name>, ab Andrea Doria in Hispanias ablegatum. Porro perlustratis celebrioribus <name type="place" TEIform="name">Galliae</name> urbibus, <name type="person" TEIform="name">Lotichius</name> cum suis in <name type="place" TEIform="name">Germaniam</name> rediit, quinto anno postquam in <name type="place" TEIform="name">Gallias</name> venerat. Factum hoc anno 1554. Reversi offendunt res in <name type="place" TEIform="name">Franconia</name> turbatas a <name type="person" TEIform="name">Marchione Alberto</name>. <name type="person" TEIform="name">Stibarus</name> cum propinquos suos etaim in <name type="place" TEIform="name">Italiam</name> cum <name type="person" TEIform="name">Lotichio</name> mittere cogitaret, non ante eos iter ingredi voluit, quam praeceptores communes <name type="person" TEIform="name">Melanchthonem</name> et <name type="person" TEIform="name">Camerarium</name> salutasset; quo tempore credo <name type="person" TEIform="name">Lotichius</name> <name type="place" TEIform="name">Misenam</name> excurrit, comite <name type="person" TEIform="name">Ioanne Hagio</name>, quos inspecturos metalla animi causa <name type="person" TEIform="name">Georgius Fabricius</name> secutus est <name type="place" TEIform="name">Fribergam</name>: quo in oppido <name type="person" TEIform="name">Lotichius</name> in puteos ipse descendit, et cuniculos perreptavit, machinasque sub terris admiratus est, dixitque se navigasse in mari <name type="place" TEIform="name">Ligustico</name>, et nunc inspexisse metalla <name type="place" TEIform="name">Misnensia</name>, quas res habiturus esset tota vita quibus se iactare vellet. <reg orig="Caeterum" TEIform="reg">Ceterum</reg> reversus ad <name type="person" TEIform="name">Stibarum</name> <name type="person" TEIform="name">Lotichius</name> statim <name type="place" TEIform="name">Italiam</name> adiit. <name type="place" TEIform="name">Patavio</name> expulsus pestilentiae metu, <name type="place" TEIform="name">Bononiam</name> concessit: qua urbe imprimis

<pb n="359" TEIform="pb"/>

delectatum fuisse Poetam nostrum, argumento Versus elegantissimi, quibus <name type="place" TEIform="name">Bononiam</name> exornavit, ubi (non <name type="place" TEIform="name">Patavii</name>, ut nonnulli scripsere) toxicum vel philtron potius, alii appositum, cum gustasset, vimque veneni percepisset, confestim large hausto oleo per vomitum, toxici partem reiecit. Sed reliquiae huius et ingenii et corporis vires ita debilitavere, ut amici et familiares facile deprehenderent, <name type="person" TEIform="name">Lotichium</name> non eundem esse qui ante fuerat. Quod malum paulo post excepit aliud, <name type="person" TEIform="name">Lotichio</name> acerbissimum, <name type="person" TEIform="name">Danielis Stibari</name> mors, cuius luctus ut augeretur, duobus annis duo fratris <name type="person" TEIform="name">Stibari</name> filii iuvenili aetate, ex hac vita excesserunt. Interim tamen <name type="person" TEIform="name">Lotichius</name> Medicinae studium continuare, et amicis instantibus Doctoris titulum petere, eodemque ornatus in <name type="place" TEIform="name">Germaniam</name> redire. <name type="place" TEIform="name">Wurceburgum</name> venit paulo post indignissimam caedem <name type="person" TEIform="name">Melchioris Zobelli</name> episcopi et <name type="nation" TEIform="name">Francorum</name> ducis, quem scelerata aggressione nefarii latrocinii factio nescio quae crudeliter interemerat. Etsi autem a <name type="person" TEIform="name">Friderico</name> praesule, <name type="person" TEIform="name">Zobelli</name> successore, et a nobilissimo <name type="person" TEIform="name">Sturmero</name> hoc unice agebatur, ut <name type="person" TEIform="name">Lotichius</name> <name type="place" TEIform="name">Wurceburgi</name> retineretur, intervenit tamen perquam honorifica vocatio <name type="org" TEIform="name">Academiae <name type="place" TEIform="name">Heidelbergensis</name></name> auspiciis <name type="person" TEIform="name">Ottonis Henrici Comitis <name type="place" TEIform="name">Palatini</name> et Electoris</name>, anno 1557. <name type="place" TEIform="name">Heidelbergae</name> vix triennio maxima cum omnium laude exacto, <date value="1560-11-01" TEIform="date">anno 1560. Cal. Novem.</date> in febriculam acutam et malignam incidit, cum aliquo mentis

<pb id="s189" n="360" TEIform="pb"/>

delirio coniunctam, ut ex malo illo <name type="place" TEIform="name">Bononiensi</name> quotannis recurrente fieri consueverat. Morbo autem ingravescente, septimo die post, huius lucis usuram amisit Poeta, Medicus, Philosophus praestans: in quo, ut <name type="person" TEIform="name">Camerarius</name> ait, non modo iste quasi nitor pulcherrimae facultatis et eximiae eruditionis effulsit, sed multo illustrior fuit cum integritas tum suavitas morum, et gravitati coniuncta comitas, et constantia atque virtus humanitate et lepore condita, et certa omnibus in rebus fides, et studium amorque veritatis. Quae tantae laudes et fulciebantur et cumulabantur maxima ac <reg orig="solicita" TEIform="reg">sollicita</reg> pietatis cura, quam <name type="nation" TEIform="name">Graeci</name> tum <foreign lang="GR" TEIform="foreign">krhsi=da</foreign> tum <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kefa/laion a)reth=s a(pashs</foreign> perhibere solent. Quod ad corporis habitum attinet, statura fuit honesta, virili, in mediocritate consistente. Membrorum compositio decura, capillus subniger et aliquantulum crispus, frons explicata, oculi pulchri, pectus satis amplum, color faciei venuste fuscus, barba mediocriter densa, nigricans, manus validae, brachia lacertosa. A Coniugio alieniorem reddidit non Natura, sed casus ille tristis de quo diximus. Quia enim sentiebat ex virium imbecilitate sibi brevi moriendum, maluit <reg orig="coelebs" TEIform="reg">caelebs</reg> e vita migrare, quam iuvenculam viduam relinquere. <reg orig="Extinctus" TEIform="reg">Exstinctus</reg> autem est eodem anno, quo summus vir <name type="person" TEIform="name">Philippus Melanchthon</name>,

<pb n="361" TEIform="pb"/>

cui etiam eruditissima et <reg orig="moestissima" TEIform="reg">maestissima</reg> <term type="literary" TEIform="term">elegia</term> parentavit: quod officium nos ipsi <name type="person" TEIform="name">Lotichio</name> et <name type="person" TEIform="name">Melisso</name> nuper adeo mortuo praestabimus rudi hoc <term type="literary" TEIform="term">epigrammate</term>.
</p>

<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><name type="person" TEIform="name">Lotichius</name> princeps <term type="literary" TEIform="term">Elegorum</term> <name type="nation" TEIform="name">Teutonas</name> inter</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Inter uti priscos <name type="person" TEIform="name">Albius</name> <name type="person" TEIform="name">Aeneadas</name>:</l>
<l TEIform="l" part="N"><name type="myth" TEIform="name">Martia</name> quodque fuit <name type="person" TEIform="name">Flaccus</name> tibi <name type="place" TEIform="name">Roma</name>, <name type="person" TEIform="name">Melissus</name></l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Hoc <term type="literary" TEIform="term">melico</term> nobis carmine nuper erat.</l>
<l TEIform="l" part="N">Felicem geminis te, <name type="place" TEIform="name">Francica</name> terra, poetis,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Teque simul, <name type="place" TEIform="name">Panoris</name> culta, quis esse neget?</l>
<l TEIform="l" part="N">Altera utrique dedit gratae primordia lucis,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Altera defunctos contumulavit humo.</l>
<l TEIform="l" part="N">Dilectae <name type="myth" TEIform="name">Musis</name> animae salvete Deoque</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">O dyas Angelicis annumerata choris.</l>
<l TEIform="l" part="N">Donec erunt elegi, donec lyra casta, manebit</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Vester honos: Vatum stat sine morte decus.<abbr expan="?" TEIform="abbr">S. S. L.</abbr></l>
</lg>

<pb id="s190" n="362" TEIform="pb"/>

<p TEIform="p">
<bibl default="NO" TEIform="bibl"><name type="person" TEIform="name"><abbr expan="Cicero" TEIform="abbr">Cic.</abbr></name> in <abbr expan="Oratione" TEIform="abbr">Orat.</abbr> pro <name type="person" TEIform="name">Archia</name>.</bibl>
<q TEIform="q" direct="unspecified">Atqui sic a summis hominibus eruditissimisque accepimus, <reg orig="caeterarum" TEIform="reg">ceterarum</reg> rerum studia et doctrina et praeceptis et arte constare: poetam natura ipsa valere, et mentis viribus excitari, et quasi divino quodam spiritu afflari. Quare suo iure noster ille <name type="person" TEIform="name">Ennius</name> sanctos appellat poetas, quos quasi Deorum aliquo dono atque munere commendati nobis esse videantur.</q>
<rs type="person" n="Cicero" TEIform="rs">Idem</rs> paulo post.
<q TEIform="q" direct="unspecified">Sanctum poetae nomen nulla umquam barbaria violavit. Saxa et solitudines voci respondent: bestiae saepe immanes cantu flectuntur atque consistunt: nos instituti rebus optimis, non poetarum voce moveamur.</q>
</p>

<div4 id="LoOH81.1.1" n="1" type="?" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">

<head><name type="person" TEIform="name">IOACHIMUS CAMERARIUS</name> PROGYMNAS. DE CARMINIBUS COMPONENDIS.</head>

<p TEIform="p">De exercitio carminum sic existimandum, neminam posse ullam eruditionis laudem attingere, neque in studiis humanitatis locum tueri illum, qui non hoc in genere diligenter et ipse versatus fuerit. Haec illa est Musica, cuius harmonia artium et doctrinae litterarum <reg orig="pulcerrimam" TEIform="reg">pulcherrimam</reg> consensionem et suavissimum concentum perficit. Atque tum divinitas animorum

<pb n="363" TEIform="pb"/>

se demum ostendit, cum hac vi suscitata et his veluti machinis erecta fuerit. Neque ego nunc hoc dico, eximios poetas multos fieri posse, neque in eo nitendum praecipio, nam non humani ista res neque propositi neque studii est. Hoc dico nostra diligentia efficiendum, ut divina illa sapientiae et <reg orig="pulcritudinis" TEIform="reg">pulchritudinis</reg> opera poetarum, non ut asinus lyram solet, ita nos audiamus, sed aliqua saltem ex parte intelligamus: utque rationem quandam illorum cognoscere et proprietatem atque naturam animadvertere possimus.
</p>
</div4>

</div3>

</div2>

</div1></body></text>






</TEI.2>