<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
    <fileDesc TEIform="fileDesc">
      <titleStmt TEIform="titleStmt">
        <title TEIform="title">Opera omnia; quibus acc. vita eiusdem, ex luculenta Ioannis Hagii narratione breviter concinnata</title>
	<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
        <author n="lotic" TEIform="author">Lotichius Secundus, Petrus</author>
        <editor TEIform="editor" role="editor">Walther</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt TEIform="editionStmt">
        <edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
        <respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">Susanne Mussmann</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
      </editionStmt>
			<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
				<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
				<address TEIform="address">
				  <addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/lotic1" type="href" id="lotic1" TEIform="anchor"/></addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<notesStmt TEIform="notesStmt">
 			 <note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note> 
			 <note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">lotic1</note>
 			 <note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">lotic.html</note>
 			 <note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">lotic001.jpg</note>
		 	 <note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">lotic.xml</note>
  			 <note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">lotic1/jpg</note>
			 <note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
			</notesStmt>
      <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
        <bibl default="NO" TEIform="bibl">Heidelberg: Vögelin, 1603.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
   <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
      <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
          <p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
       </editorialDecl>
      <refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
          <p TEIform="p">not necessary</p>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
     <change TEIform="change">
	<date TEIform="date">19 December 2001</date>
	<respStmt TEIform="respStmt">
	  <name TEIform="name">Susanne Mussmann</name>
	  <resp TEIform="resp">markup</resp>
	</respStmt>
	<item TEIform="item">TEI header added; tags; page breaks completed</item>
     </change>
     </revisionDesc>
 </teiHeader>



 

 


<text><gap id="GR"/><gap id="figDesc"/><front>

<pb id="s001" n="A1a" TEIform="pb"/>

<titlePage TEIform="titlePage"><titlePart type="main" TEIform="titlePart">
PETRI LOTICHII SECUNDI OPERA OMNIA. QUIBUS ACCESSIT VITA EIUSDEM, EX LUCULENTA IOANNIS HAGII NARRATIONE BREVITER CONCINNATA.
Cum Privilegio Caesareo. Typis Voegelinianis.
1603
</titlePart></titlePage>

<pb id="s002" n="A1b" TEIform="pb"/>

<pb n="A2a" TEIform="pb"/>

<div type="dedication" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>Reverendo viro, nobilitate generis, dignitate, virtute, sapientia praestanti, Domino <name type="person" TEIform="name">Erasmo Neusteter, cognomento Sturmer</name>, Praeposito, <abbr expan="et cetera" TEIform="abbr">etc.</abbr> Canonico <name type="place" TEIform="name"><abbr expan="Wurceburgensi" TEIform="abbr">Wurceburgens.</abbr></name> <abbr expan="et cetera" TEIform="abbr">etc</abbr>.
<name type="person" TEIform="name">Ioachimus Camerarius</name> <name type="place" TEIform="name">Pabebergensis</name>. <abbr expan="Salutem Dicit" TEIform="abbr">S. D.</abbr>
</head>
<p TEIform="p">
Nescio qua fortunae iniquitate iam tertio accidit, ut et appropinquantes et valde expetentes colloquium mutuum, aliis tamen negotiis et rebus ambo occupati congredi haud potuerimus. Quod cum tuam reverendam humanitatem, <abbr expan="praestantissime" TEIform="abbr">praestantiss.</abbr> Vir, moleste ferre, non dubitem, cuius litteris tam amanter fuerim invitatus, mihi credas velim, id me multo gravius indigniusque pati: Qui non modo, si te convenire licuisset, adversis rebus et tristi tempore meo, iucundissimis sermonibus recreari, sed ope consilioque tuo adiuvari, sublevarique potuissem. Quod nisi te necessariae rationes tuae abduxissent, relictis omnibus studuissem te in <name type="nation" TEIform="name">Francis</name>, quod abessem propius, convenire. Sed cum te abiisse longius mihi indicatum esset, et

<pb id="s003" n="A2b" TEIform="pb"/>

cum ea, quorum causa in patriam venissem, me detinerent, tum alia, quae commemorare nihil attinet, morarentur, ita factum est, ut desiderium nostrum expleri non potuerit. Etsi autem maiora habebam et magis ex me, de quibus tecum coram agerem, et a te iuvarer aut consolando, aut consilio, aut re, ut ait <name type="person" TEIform="name">Terentius</name>: Tamen id, quod exposui litteris proximis ad te meis, imprimis curae mihi fuisset, ut ea carmina conquirerentur, quae ad te scripsisset optimus nostri saeculi et Poeta et vir <name type="person" TEIform="name">Petrus Lotichius</name>, neque adhuc essent edita. Nam cupiebam editionem, quam sciram hic institutam, accessione illorum locupletari. Nescio enim quo pacto omnia alia ego studiis his posthabere soleo, sive ista est naturae impulsio, seu vis quaedam diuturnae consuetudinis: neque possim ac ne velim quidem mutari hac in parte, praesertim hac aetate, qua <cit TEIform="cit"><bibl default="NO" TEIform="bibl">vorsoriam capere</bibl></cit>, secundum <name type="person" TEIform="name">Plautum</name>, neque facile neque laudabile esset. Alii igitur alia amplectantur et ament, et copiam horum, illorumve exoptent: Mihi cum <term type="literary" n="bucolic" TEIform="term">pastore</term> <name type="person" TEIform="name">Theocriti</name> grata, caraque est <foreign lang="GR" TEIform="foreign">?</foreign>. Neque obstiterit umquam vel obiurgatio vel admonitio qualem accepimus fuisse <name type="myth" TEIform="name">Zethi</name> improbantis <name type="myth" TEIform="name">Amphionis</name> fratris sententiam, qui ingenium excellens <cit TEIform="cit"><bibl default="NO" TEIform="bibl"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">?</foreign></bibl></cit> pulchrum esset censeret, et ea sequeretur, <cit TEIform="cit"><bibl default="NO" TEIform="bibl"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">?</foreign></bibl></cit>. Sed de his alibi disseruimus, neque nunc plura dicenda sunt.

<pb n="A3a" TEIform="pb"/>

Noster quidem Typographus, cum ea <term type="literary" TEIform="term">carmina</term> <name type="person" TEIform="name">Lotichii</name>, quae colligi poterant, iam exprimendo absolvisset et placuisset his nostrum scriptum aliquod praeponi, te potissimum hac <unclear reason="faded" TEIform="unclear">compellandum</unclear> occasione putavi. Persuasum enim habeo, mea abs te libenter legi, vel quia nos diligis, vel quia eruditionem doctrinae, quam sequimur, magnifacis. Argumentum etiam hoc congruere soli tibi visum, quo et suavissimo amico <name type="person" TEIform="name">Petrus Lotichius</name>, et benignissimo post mortem <name type="person" TEIform="name">D. Stibari</name> patrono usus esset. Sane mea etiam conciliatio accessit: Sed uterque vestrum statim perspexit, <name type="person" TEIform="name">Petrum Lotichium</name> benevolentiae vestrae singularis affectione dignissimum esse. Facilis est commendatio bonorum. Neque in <name type="person" TEIform="name">Lotichio</name> multum momenti habuit vestra existimatio iudicii et fidei, ac omnino respectus auctoritatis apud vos meae, sed ipse brevis consuetudinis usu hoc consecutus est, ut quasi deductum ad vos eum esse a me gauderetis, omnique esse modo ornandum augendumque statueritis. <name type="person" TEIform="name">D. Stibarus</name> mihi a puero notus fuit, de cuius praestante pietate, virtute, integritate, constantia, recta voluntate, odio versutae malitiae et audacis improbitatis, et ante omnia cupiditate veritatis, et studio optimarum disciplinarum atque artium ea alias perscripsimus, cum ederemus et <name type="person" TEIform="name">Xenophontea</name> et nostra quaedam de re equestri, quae explorata habuimus, et vera esse certum est, tibique <name type="person" TEIform="name">Erasme</name>, perspectum maxime. Qui suis propinquis, in

<pb id="s004" n="A3b" TEIform="pb"/>

quorum spem sumptus non parvos impendit, <name type="person" TEIform="name">Lotichium</name> praefecit praeceptorem et magistrum. Quo loco sane magno dolore perturbari sentio animum meum, cogitans frustrationem honestissimi consilii, et deplorans humanae conditionis miseriam. Quibus enim <name type="person" TEIform="name">D. Stibarus</name> quam optime consultum cupierat, et quos ad <abbr expan="Rei publicae" TEIform="abbr">Reipub.</abbr> administrationem liberali institutione praeparari voluerat, ex eis, cum illam capessere inciperent, et in gerendo indoles magis appareret, quam eluceret industria, duobus annis duo fratris ipsius filii iuvenili aetate ex hac vita excesserunt. Quin etiam ipse <name type="person" TEIform="name">D. Stibarus</name>, quo tempore dignitatis et amplitudinis fructum post multiplices labores, quibus districta fuisset vita eius, percipere deberet, eo non tam sibi, quam patriae immatura morte intercidit. Nam etsi ipsi, qui admodum puer patre mortuo ablegatus domi versari desiisset, ignotum fuit spatium aetatis, certis tamen coniecturis ducimur, ut eum non plures, cum decessit, annos quam XLIX. habuisse suspicemur. Quae aetas quamquam non modo ad splendoris et gloriae auctoritatem, sed florem etiam ingenii, et honorum illustrem cursum vix satis tempestiva existimari possit: Si tamen et quo <abbr expan="Rei publicae" TEIform="abbr">Reip.</abbr> statu e medio ille abierit, et qui casus consecuti sint mortem ipsius, considerare voluerimus, ea profecto animadverteremus evenisse, ut non tam D. Stibarus iucunditate vitae spoliatus, quam mortis grato munere

<pb n="A4a" TEIform="pb"/>

affectus esse videatur. Non dicam, quam parum vel nihil felicitatis in duplicata hac vita <orig reg="expectandum" TEIform="orig">exspectandum</orig> sperandumque fuerit, neque quam multorum eventuum tristitiam declinaverit ille obitu suo, cum atrocissimi facinoris unius <orig reg="nuncium" TEIform="orig">nuntium</orig>, quo profesto <orig reg="moerore" TEIform="orig">maerore</orig> confectus fuisset, mortis opportunitate effugeret, scelerata aggressione nefarii latrocinii interfecto principe, qui in maximis calamitatibus gubernans patriam pericula gravissima vitaverat, et cum quo <name type="person" TEIform="name">D. Stibarus</name> propemodum aequali coniunctissime vixerat. Quo impiae crudelitatis et horrendae audaciae non modo facto, sed exemplo quoque, quale vulnus inflictum sit animo tuo, non opus est commemorari a me. Ferreus autem sit profecto, qui non moveatur ista immanitate facinoris furorisque popularis, cum iam rabie illa depulsa <orig reg="autores" TEIform="orig">auctores</orig> quoque ipsos vel misericordia tangi tam indigne necati talis principis, vel temeritatis, vel vesaniae suae <orig reg="poenitere" TEIform="orig">paenitere</orig> credam. Sed nescio quo pacto ad haec, quae alicui alieniora videri forte possint, recordatio et mentio <name type="person" TEIform="name">D. Stibari</name> deduxit orationem meam. Cuius quidem non potero non meminisse, dum memor ipse mei, secundum <rs type="person" n="?" TEIform="rs">Poetam</rs>. Quem cognovi optimum, in omni genere virtutum praestantissimum virum, ac mei amantissimum a prima pueritia sum expertus. Iudicoque ad <name type="person" TEIform="name">Petri Lotichii</name> laudem existimationemque magnopere pertinere, quod ipsum <name type="person" TEIform="name">D. Stibarus</name> benevolentia favoreque

<pb id="s005" n="A4b" TEIform="pb"/>

complexus fuerit. In cuius tu, <name type="person" TEIform="name">Erasme</name>, non solum dignitatis et excellentiae, sed oneris quoque ac defatigationis in patriae salute conservanda locum cum successeris, altero ornamento <name type="person" TEIform="name">Petri Lotichii</name> famam atque nominem auges, ut praestantissimis et summis, atque optime de <abbr expan="Re publica" TEIform="abbr">Repub.</abbr> meritis duobus viris carum eum fuisse praedicatura sit posteritas, et celebratura cum iudicii sinceri vestri et ingenuae voluntatis candorem, tum <name type="person" TEIform="name">Lotichii</name> in observandis colendisque vobis studium, curam, industriam, fidem. Qui cum non fortuito in vestram notitiam pervenisset, sed deliberans ac diu circumspiciens ex omnibus vos delegisset, quibus ingenii sui facultatem quasi addiceret, hoc in omni officio diligentia summa obtinuit, ut a vobis vero amore comprehenderetur, haberetque et patronos, et eos, qui amicitia talis viri magnopere delectarentur. Neque immerito. Quamvis enim divinam vim eximiae naturae incredibili assiduitate perpetui studii corroboratam atque auctam, mortis saevitia celeriter praeciderit: Ea tamen <orig reg="extant" TEIform="orig">exstant</orig> et <orig reg="extabunt" TEIform="orig">exstabunt</orig> semper, donec legentur et erunt in <orig reg="precio" TEIform="orig">pretio</orig> <orig reg="literae" TEIform="orig">litterae</orig> Latinae, elogia pietatis, virtutis, sapientiae, humanitatis vestrae, decantat elegantissimis versibus illius, ut quod <abbr expan="maxime?" TEIform="abbr">max.</abbr> beneficiis vestris debuerit, id eum liberalissime persolvisse appareat. Hoc quale, quantumque sit non intellegitur ab omnibus, vel potius a paucis tantum, <name type="person" TEIform="name">D. Stibari</name> et tui similibus: Qui gaudent carminibus et quibus hoc cordi est:
</p>

<pb n="A5a" TEIform="pb"/>

<lg met="hend" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Dignum laude virum Musa vetat mori.</l>
</lg>

<p TEIform="p">Et quicumque sui saeculi bonam existimationem, posteritatisque honorificam memoriam magni facit, ut tam vivus, quam mortuus bene audiat atque commendetur: <foreign lang="GR" TEIform="foreign">Afqiton a)qrw/pois ai)/en o)/noma</foreign> secundum <name type="person" TEIform="name">Theognidem</name><corr sic="," resp="transcriber" TEIform="corr">.</corr> Fuit autem <name type="person" TEIform="name">Petrus Lotichius</name> talis Poeta, qualem sua aetas et nostra natio alterum non tulit. Hoc me <reg orig="pronunciantem" TEIform="reg">pronuntiantem</reg> affirmare, in quam ab aliquibus partem accipiatur, non vereor. Eruditos enim mihi assentiri scio omnes. Habuerunt superiora tempora <name type="person" TEIform="name">H. Eobanum Hessum</name>, cum quo a prima <reg orig="adolescentia" TEIform="reg">adulescentia</reg> mea familiarissime vixi et quem in suo genere regnasse docti fatentur. Huius aetati et famae supparem nuper amisimus clarissimum virum <name type="person" TEIform="name">Georgium Sabinum</name>, cuius et facilem et prudentem et politam Musam Italia quoque est admirata. Multi autem nunc etiam declarant egregiis operibus et scriptis hac in parte ingenii et studii sui efficacitatem. In quibus facile eminent <name type="person" TEIform="name">Iohannis Stigelii</name> sollertia admirabili, et incredibili industria et arte, exercitatione, usu summo perfecta absolutaque Poemata. Sed et <name type="person" TEIform="name">Eobanus</name> et <name type="person" TEIform="name">Sabinus</name> si viverent, cum omnia in <name type="person" TEIform="name">Lotichii</name> scriptis magnopere probarent, tum elegantia et suavitate atque exprimendi vetustatis similitudinem contentione se ab hoc alicubi superari non negarent. Deque hoc nimirum

<pb id="s006" n="A5b" TEIform="pb"/>

sentit et loquitur prolixe <name type="person" TEIform="name">Iohannes Stigelius</name>, quo melior vir ille est, et is, qui mortuo maiorem etiam amplioremque laudem velit tribuere, quam meritum esse arbitretur, cum sine dubio deberi ipsi maximam atque amplissimam sciat et praedicet: De quo plus verborum faciendum esse non puto. Non modo autem effulsit iste quasi nitor pulcherrimae facultatis, eruditionisque egregiae in <name type="person" TEIform="name">Lotichio</name>, sed multo illustrior fuit cum integritas, tum suavitas morum, et gravitati coniuncta comitas et constantia, atque virtus humanitate ac lepore condita, et certa omnibus in rebus fides, et studium amorque veritatis. Quae tantae laudes et fulciebantur et cumulabantur maxima et <reg orig="solicitia" TEIform="reg">sollicita</reg> pietatis cura, quam Graecitum <foreign lang="GR" TEIform="foreign">krhpi/da</foreign>, tum <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kefa/laion a)reth=s a(pa/sh</foreign> perhibere solent. Nam de arte, quam in huius vitae cursu faciendam delegerat, salutari illa quidem, sed ut ferunt Hippocratem dixisse, ex aliorum miseria suas percipiente molestias, hoc constat, eum fuisse Medicum <name type="person" TEIform="name">Lotichium</name>, qui et iam scientia non multis inferior haberetur, et si vivere licuisset diutius, usu exercitationeque facile superaret alios plerosque. Sed utilitati publicae et tuae consuetudini illum ereptum Deus cum nostro tristissimo desiderio in meliorem locum abduxit, ut non ipsius quidem, sed nostra fortuna dolenda esse videatur. Nam cum <name type="person" TEIform="name">P. Lotichio</name> quam optime esse actum quis audeat negare? Qui receptus in beatae vitae quietem

<pb n="A6a" TEIform="pb"/>

sempiternam famam <abbr expan="clarissimi" TEIform="abbr">clariss.</abbr> nominis sui posteris reliquit immortalem. Ut autem suum cuique nascendi tempus, ita divinitus dies statutus est, quo ex hac vita discedat: Qui excipiens vitam piam ac honestam neque fugiendus neque deplorandus est. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">Alla\ lo/gon me\n tou=ton e)a/simen</foreign> secundum <name type="person" TEIform="name">Theognidem</name>: Conservantes quidem animis nostris memoriam optimi viri <name type="person" TEIform="name">Lotichii</name> et amici iucundissimi. Quod facere te multis illustribus testimoniis declaratur, et ego cum alias, tum modo divulgando praeclarissima scripta ipsius conatus sum. In quo tamen meo honori non minus <orig reg="serviisse" TEIform="orig">servivisse</orig> me perspicuum est, cum illa edantur, quibus mei nominis mihi gratissima celebratio continetur, diligentia, inquam, et studium positum in bonis <reg orig="literis" TEIform="reg">litteris</reg> et artibus, et aliqua in his tractandis colendisque navata opera et gestum decus. Nam ut ipse mihi assenter, quanta cum voluptate legi a me censes versum istum?</p>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">O sacer <rs type="myth" n="?" TEIform="rs">Aonii</rs> dux <name type="person" TEIform="name">Ioachime</name> chori.</l>
<p TEIform="p">Maxima profecto illa est, ut me tibi <reg orig="caeterisque" TEIform="reg">ceterisque</reg> indicem, <corr sic="Quod" resp="transcriber" TEIform="corr">quod</corr> hoc commemoretur et praedicetur progressio in iis, quae a prima aetate mihi praecipue curae fuerunt, ac prae quibus neglexi <reg orig="caetera" TEIform="reg">cetera</reg> omnia. Quo credibilius est, tibique minus dissimulandum, <name type="person" TEIform="name">Erasme</name>, magna laetitia affici animum tuum conscium summarum laudum, quibus a <name type="person" TEIform="name">Lotichio</name> ornatur <abbr expan="amplissima" TEIform="abbr">ampliss.</abbr> dignitas et reverenda praestantia tua: et ideo officio hoc

<pb id="s007" n="A6b" TEIform="pb"/>

meo publicandi scripta eius cum hac compellatione tui, et disputatiuncula quadam de iis rebus, quae <reg orig="inprimis" TEIform="reg">imprimis</reg> cordi tibi sunt, et iis hominibus, quorum mentio in dolore, quem ob amissos capis, non potest tamen esse non gratissima, cum illorum verissimas laudes complectatur, et merita erga patriam, et beneficia in suos et alienos, denique studia, operamque praeclare in hac vita positam, et felicem hinc migrationem celebret. Capitale dictum senis futilis in <term type="literary" TEIform="term">Tragoedia</term>:
<foreign lang="GR" TEIform="foreign">Kakw=s a)kou/ein ou) me/lei qano/n ti moi.</foreign>
Sed vulgaris omnino ista perversitas est. Quotus enim quisque ex multitudine eam vitam degere curat, cuius memoria et recordatio mortui famam et nomen exornet. Quanto vero hoc rectius: hominum immortalis est infamia. Et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o(de\ o)/lbios, o(\n fa=mai kate/xontai a)gaqai/.</foreign>. Sed narrantur enim haec scienti et probanti, desino. Tu reverende <name type="person" TEIform="name">Erasme</name>, quod facis pietatis virtutisque <reg orig="spacium" TEIform="reg">spatium</reg> decurrendo non defatigabere, et optimarum artium humanitatisque studia ingenuo homine dignissima pro tua parte defendes, et qui his operam laudabilem dant, eos diliges <foreign lang="GR" TEIform="foreign">fila/gaqos q' a(/ma kai\ misopo/nhros w)/n.</foreign>. Vale, <date value="1561-mm-dd" TEIform="date">VIII.CL.VIII. br. Anno CHRISTI IESU M. D. LXI</date>.

<pb n="A7a" TEIform="pb"/>

<gap lang="GR" desc="title, poem: 24 lines" TEIform="gap"/>

<pb id="s008" n="A7b" TEIform="pb"/>

<gap lang="GR" desc="poem of 16 lines" TEIform="gap"/>

<pb n="A8a" TEIform="pb"/>
</p>
</div>

</front><body><div1><p/></div1></body></text>
























</TEI.2>