<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
    <fileDesc TEIform="fileDesc">
      <titleStmt TEIform="titleStmt">
        <title TEIform="title">Opera omnia; quibus acc. vita eiusdem, ex luculenta Ioannis Hagii narratione breviter concinnata</title>
	<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
        <author n="lotic" TEIform="author">Lotichius Secundus, Petrus</author>
        <editor TEIform="editor" role="editor">Walther</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt TEIform="editionStmt">
        <edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
        <respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">Susanne Mussmann</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
      </editionStmt>
			<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
				<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
				<address TEIform="address">
				  <addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/lotic1" type="href" id="lotic1" TEIform="anchor"/></addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<notesStmt TEIform="notesStmt">
 			 <note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note> 
			 <note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">lotic1</note>
 			 <note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">lotic.html</note>
 			 <note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">lotic001.jpg</note>
		 	 <note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">lotic.xml</note>
  			 <note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">lotic1/jpg</note>
			 <note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
			</notesStmt>
      <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
        <bibl default="NO" TEIform="bibl">Heidelberg: Vögelin, 1603.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
   <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
      <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
          <p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
       </editorialDecl>
      <refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
          <p TEIform="p">not necessary</p>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
     <change TEIform="change">
	<date TEIform="date">19 December 2001</date>
	<respStmt TEIform="respStmt">
	  <name TEIform="name">Susanne Mussmann</name>
	  <resp TEIform="resp">markup</resp>
	</respStmt>
	<item TEIform="item">TEI header added; tags; page breaks completed</item>
     </change>
     </revisionDesc>
 </teiHeader>



 

 














<text><gap id="GR"/><gap id="figDesc"/><body><div1 type="book">

<div2 id="LoOH51" n="EPb1" type="book" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">

<div3 id="LoOH51.1" n="l1" type="letter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">

<head>AMPLISSIMO VIRO <abbr expan="DOCTORI" TEIform="abbr">D.</abbr> <name type="person" TEIform="name">IOANNI LANGIO</name> <name type="place" TEIform="name">LEMPERGIO</name>, MEDICO CLARISSIMO, <abbr expan="SALUTEM PLURIMAM DICIT" TEIform="abbr">S. P. D.</abbr></head>

<p TEIform="p">
Hominis natura, <name type="person" TEIform="name">Ioannes Langi</name>, vir amplissime, moderatam amat quietem, qua alitur, ac quodam quasi cibo reficitur: cuius quidem <reg orig="ocii" TEIform="reg">otii</reg> maximus aut uberrimus est fructus, animorum ab honesta delectatione petita relaxatio. Cum itaque in his caloribus, iis ego voluptatibus carerem, quibus abundant alii, in hortos interdum suburbanos ex urbe me conferebam: ubi ab omni alia cura et cogitatione solutus ac liber, cum veteribus amicis, humaniori

<pb n="241" TEIform="pb"/>

nempe studiis, quibus aliis occupationibus impetitus, plurimam <reg orig="jadudum" TEIform="reg">iam dudum</reg> salutem dixeram, in gratiam redibam, idque exemplo potissimum commotus atque incensus tuo. Etsi enim post tot tantorumque laborum defunctiones in hac etiam ingravescente iam aetate, propter exquisitam doctrinam, multarum rerum usum, ac singularem industriam tuam, nondum abdicata Medicinae opera, semper occupatissimus esse soleas: tamen, si quando breve requiescendi <reg orig="spacium" TEIform="reg">spatium</reg> nactus es, id omne tu cum <name type="myth" TEIform="name">Musis</name>, quae puerum te aluerunt, suavissime consumis: nec Poetarum solum lectione, quemadmodum virum elegantissimis <reg orig="literis" TEIform="reg">litteris</reg> expolitum decet, plurimum delectaris, verum etiam ipse interdum ex te promis aliquid, quod ad veterum in eo genere scriptorum laudem ac suavitatem proxime accedat. Mitto igitur ad te <name type="place" TEIform="name">Nicrum</name> meum, carmen per se quidem tenue: nec id a me confectum, quod Illustrissimi principis divinas laudes, quas mente ac cogitatione melius complectimur, exprimere me posse confideram: sed ut darem aliquod saltem interea perpetuae meae erga Illustrissimum Principem voluntatis testimonium, donec aliquid per <reg orig="ocium" TEIform="reg">otium</reg> excuderem, quod si minus dignitati tanti Principis ac gloriae responderet, animi tamen mei cupiditatem ac propensionem adaequaret. Quod igitur superest, <name type="person" TEIform="name">Langi</name> clarissime, vehementer etiam atque etiam

<pb id="s130" n="242" TEIform="pb"/>

iam te rogo, ut hoc observantiae erga te meae pignus boni consulas, meque apud Illustrissum Principem in gratia ponas, commentatione tua subleves, atque auctoritate quantum potes tuearis. Vale. <name type="place" TEIform="name">Heidelbergae</name>, <date value="1557-07-31" TEIform="date">pridie Calend. Sextilis, M. D. LVII</date>.
</p>

</div3>

<div3 id="LoOH51.2" n="l2" type="letter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">

<head>CLARISSIMO VIRO, <name type="person" TEIform="name">GEORGIO CRACOVIO</name>, IUR. UTRIUSQUE DOCTORI, AC ILLUSTRISS. PRINC. <name type="person" TEIform="name">AUGUSTI</name>, DUCIS <name type="place" TEIform="name">SAXON.</name> ET ELECT. CONSILIARIO, <name type="person" TEIform="name">PETRUS LOTICHIUS SECUNDUS</name> <abbr expan="SALUTEM PLURIMAM DICIT" TEIform="abbr">S. P. D.</abbr></head>

<p TEIform="p">
<reg orig="Literas" TEIform="reg">Litteras</reg> tuas, <date value="1560-04-27" TEIform="date">V. Calend. Maii</date> datas, accepi postridie eius diei, luctus et lacrimarum plenas, ornatissime atque amplissime <name type="person" TEIform="name">Cracovi</name>, cum mane exercendi mei causa extra urbem in hortis deambularem. Ex quibus tantum coepi dolorem, quantum verbis exprimere non possum: prorsus incredibilem. Etsi enim nobis hic quoque, obscuriore tamen fama, auditum erat, <name type="person" TEIform="name">Philippum Melanchthonem</name>, pituita tenui, ad pulmonem destillante, affligi, et febricula insuper temptari coepisse, meque et laterum eius infirmitas, et imbecillitas virium nonnihil, ut timerem, commoveret: sperabam tamen, planeque mihi persuadebam, diligentia atque temperantia, qua in depellendis morbis exactissima uti consueverat, adiuvante etiam

<pb n="243" TEIform="pb"/>

hoc tempore puri ac temperati aeris clementia, valetudinem iam illum recuperasse pristinam, praesertim cum inanis illa rumoris aura celeriter consedisset, penitusque evanuisset. Hac ego spe cum aliquantulum me sustentarem, ecce repente alterae multo miserabilius et tristius in eandem rationem conscriptae, quibus certo significabatur eam febrim, quam lenius iam accedere, aut plane decessisse arbitrabatur, <date value="1560-04-19" TEIform="date">XIII. Calend. Maii</date> finem illi vitae attulisse. Quid tibi ego hic tristem et acerbum omnium bonorum luctum commemorem? quid dicam mi <name type="person" TEIform="name">Cracovi</name>? amisisse nos praestantissimum virum, summa virtute ac fide, pacis ac concordiae amantissimum, quem omnes externi atque advenae, <reg orig="tanquam" TEIform="reg">tamquam</reg> communem <reg orig="literarum" TEIform="reg">litterarum</reg> parentem amabant, colebant, admirabantur, amabitque multo vehementius, ac praedicabit, <reg orig="extincta" TEIform="reg">exstincta</reg> invidia, omnium <reg orig="seculorum" TEIform="reg">saeculorum</reg> posteritas. Nescio enim quo pacto comparatum sit, ut quae in manibus nostris posita sunt bona, et oculis <reg orig="quotidie" TEIform="reg">cottidie</reg> obversantur, sensim quasi obrepente facietate fastidiamus, eorumque nos pertaedeat: ubi vero amissa sunt, animus multo ea requirat ardentius, sicut non minus vere, quam eleganter <rs type="person" n="Horatius Flaccus" TEIform="rs"><name type="place" TEIform="name">Venusinus</name></rs> noster:
</p>
	<lg met="asc2" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Virtutem incolumem odimus:</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Sublatam ex oculis quaerimus invidi.</l>
	</lg>

<pb id="s131" n="244" TEIform="pb"/>

<p TEIform="p">
Sed de his ii viderint, quibus in tantis <reg orig="relligionis" TEIform="reg">religionis</reg> dissidiis, ac rerum omnium confusione, doctrinae caelestis et <reg orig="literarum" TEIform="reg">litterarum</reg> (sine quibus illa consistere, ac dignitatem suam tueri nequit) cura ac propagatio a <name type="religion" TEIform="name">Deo <abbr expan="Optimo" TEIform="abbr">Opt.</abbr> <abbr expan="Maximo" TEIform="abbr">Max.</abbr></name> commendata est. <term type="literary" TEIform="term">Elegiam</term>, quam a me petiisti ut conscriberem, etsi propter valetudinis meae imbecillitatem, neque meditationis bono satis uti, neque in recenti acerbissimo luctu, in <name type="nation" TEIform="name">Latini</name> sermonis puritatem ac numerorum elegantiam, animum ut par erat, intendere licuit: confeci tamen, cum aliter neque voluntati tuae, neque dolori meo satisfacere possem, eamque ad te, mi ornatissime <name type="person" TEIform="name">Cracovi</name>, mitto, sic tamen, ut aliquid per <reg orig="ocium" TEIform="reg">otium</reg> a me elaboratum propediem <reg orig="expectes" TEIform="reg">exspectes</reg>, quod limito, politoque iudicio tuo aliqua ex parte respondeat. Hoc enim unum relictum esse video remedium, quo ipsius defuncti desiderium mitigem atque consoler. Bene vale. Et clarissimis viris, <name type="person" TEIform="name">Ioachimo Camerario</name>, ac <name type="person" TEIform="name">Caspari Peucero</name> plurimam meo nomine salutem dicito. Datae <name type="place" TEIform="name">Heydelbergae</name> <date value="1560-05-07" TEIform="date">Nonas Maii. M. D. LX</date>.
</p>

</div3>

<div3 id="LoOH51.3" n="l3" type="letter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">

<head><name type="person" TEIform="name">P. LOTICHIUS SECUNDUS</name> <name type="person" TEIform="name"><abbr expan="DOCTORI" TEIform="abbr">D.</abbr> PAULO LUTHERO</name>, <abbr expan="?" TEIform="abbr">M. F.</abbr> <abbr expan="ILLUSTRISSIMORUM" TEIform="abbr">ILLUSTRISS.</abbr> <corr sic="PRINCIPIUM" resp="transcriber" TEIform="corr">PRINCIPUM</corr>, DUCUM SAXONIAE, ETC. MEDICO, VIRO CALRISSIMO,<abbr expan="SALUTEM PLURIMAM DICIT" TEIform="abbr">S. P. D.</abbr></head>

<p TEIform="p">
Amicitia nostra, et studiorum societas facit,

<pb n="245" TEIform="pb"/>

<name type="person" TEIform="name">Paule Luthere</name>, vir clarissime ut te compellem, et impetrare ab humanitate tua cupiam, ut carmen hoc in nuptias Illustrisissimi Principis <name type="person" TEIform="name">Ioannis Guilhelmi</name>, <name type="place" TEIform="name">Saxoniae</name> Ducis, etc. <term type="literary" TEIform="term">heroicis</term> a me versibus scriptum, sub nomine tuo in manus hominum emitti patiaris. Quod te haud gravatim facturum, cum <reg orig="caeterae" TEIform="reg">ceterae</reg> mihi virtutes tuae facile persuadent: tum etiam, quod non ignorem, te non minus his nostris studiis, quae sibi ab humanitate nomen <reg orig="assciverunt" TEIform="reg">asciverunt</reg>, quam abditarum ac reconditarum rerum doctrina, quae a Philosophis et Medicis tractantur, excellere. Conatus sum maxime veterum familiarum, quae longe lateque disseminatae sunt, genealogiam breviter intexere: ex quibus non tam praecepta quam exempla fortitudinis, constantiae, et quod caput est, pietatis, (sine qua infirma est reliquarum omnium rerum gloria) in universam <name type="place" TEIform="name">Europam</name> redundarunt. Scribendi porro fiduciam mihi attulit singularis Illustrissimorum Principum humanitas, et egregium in promovendis ornandisque bonis artibus studium, quas illos amplissimis propositis praemiis, vel iniquis etiam temporibus fovisse, omnes mortales norunt, eiusque liberalitatis memoriam nulla <reg orig="unquam" TEIform="reg">umquam</reg> temporis oblivio delebit, nulla vetustas ex animis hominum evellet. Quid de <name type="person" TEIform="name">Ioanne Friderico</name>, Heroe plane divino, dicam, qui <reg orig="haeres" TEIform="reg">heres</reg> avitae paternaeque gloriae, nulli <reg orig="unquam" TEIform="reg">umquam</reg> fortunae succumbens,

<pb id="s132" n="246" TEIform="pb"/>

altiorem semper habuit animum, quam ut iis, qui in hac vita sunt fluctibus, obrui posset. Et decet profecto viros Illustres, quos a <name type="myth" TEIform="name">Iove</name>, id est, Deo <abbr expan="Optimo" TEIform="abbr">Opt.</abbr> <abbr expan="Maximo" TEIform="abbr">Max.</abbr> esse, apud <name type="person" TEIform="name">Platonem</name> inquit <name type="person" TEIform="name">Socrates</name>, <reg orig="literarum" TEIform="reg">litterarum</reg> monumentis posteritate commendari: quod etsi ego mihi non fumam, aut ingenio tantum arrogem (abest hoc a natura mea, abest a moribus plurimum) egregiam tamen certe voluntatem affero, et hanc ore oblectationem ut iucundissimam ac honestissimam semper esse duxi. Etsi vero me initio et conscientia mediocritatis meae plurimum deterreret, et re ipsae varie ac concise a scriptoribus non doctissimis illis quidem, sed amantibus patriae viris tractatae, non solum per se difficultatem afferrent, verum etiam vix ullam sui illustrandi spem relinquerent: malui tamen voluntati eorum, quibus negare nihil possum, obsequi, quam aut nominis mei maiorem ducere rationem, aut ullam colendi officii praetermittere facultatem. Usus autem sum in digerenda historiarum serie, consilio atque opera <name type="person" TEIform="name"><abbr expan="Doctoris" TEIform="abbr">D.</abbr> Michaelis Beutheri</name> Iureconsulti, qui totius antiquitatis ac rerum potissimum <name type="place" TEIform="name">Germanicarum</name> memoriam exacte tenet, multaque in veterum libris vel correctione sanat atque restituit, vel explicatione illustrat. Hoc tu carmen, mi optime atque ornatissime <name type="person" TEIform="name">Paule</name>, quod cum tui nominis inscriptione divulgavi, si quando iam Spirae

<pb n="247" TEIform="pb"/>

a legitimo <reg orig="negociorum" TEIform="reg">negotiorum</reg> tempore, <reg orig="ocij" TEIform="reg">otii</reg> aliquid nactus fueris, etsi a maturitate absit quidem longissime, ita tamen leges, sicut in hortis primo vere deambulantes, donec maturitatem suam fructus assequantur, rosamve aut violam decerpere possimus, floribus interea arborum, et herbescente plantarum viriditate, atque incremento, oblectare nos solemus. Quod ut facias, meque apud Illustrissimos Principes tuos, (sub quorum Patre divino heroe <name type="person" TEIform="name">Ioanne Friderico</name> adolescens, laborem etiam militarem perpessus fui) in gratia ponas: et si quid in me veri ac recti esse putas, commendes, etiam atque etiam a te peto. Vale. <name type="place" TEIform="name">Heydelbergae</name>, <date value="1560-06-17" TEIform="date">XV. Cal. Iulii, D. LX. supra millesimum</date>.
</p>

</div3>

<div3 id="LoOH51.4" n="l4" type="letter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">

<head>CLARISSIMO VIRO, <name type="person" TEIform="name">IOACHIMO CAMERARIO</name>, AMICO SUO OBSERVANDO, <abbr expan="SALUTEM DICIT" TEIform="abbr">S. D.</abbr></head>

<p TEIform="p">
<name type="place" TEIform="name">Gothae</name> cum essemus ego et <name type="person" TEIform="name">Stibari</name> tres, una cum <name type="person" TEIform="name">Dimaro</name> et <name type="person" TEIform="name">Georgio</name> nostro, in puerum tuum bona fortuna incidimus, magnamque ex eius praesentia et sermonibus coepimus voluntatem. Nam et ubi tu esses et quid ageres, nobis significabat et de itinere etiam docebat. Nos iussu <name type="person" TEIform="name">D. Stibari</name>, apud quem dies quinque in thermis posuimus, <name type="place" TEIform="name">Lipsiam</name> recta contendimus.

<pb id="s133" n="248" TEIform="pb"/>

Nunc te mi optime atque humanissime vir, et praeceptor observande, oro atque obsecro, ut si fieri poterit, <name type="place" TEIform="name">Neopyrgi</name> nobis conveniendi tui facias potestatem, ne <name type="place" TEIform="name">Lipsiae</name> te absente, rebus impeditis, haereamus. Nos ante mensem <name type="place" TEIform="name">Galliam</name> relinquimus. <reg orig="Caetera" TEIform="reg">Cetera</reg> coram. Haec puero summo mane admodum festinanti dedi. Ignosce quaeso lituris. Salutant te <name type="person" TEIform="name">Stibari</name> amanter, D. Praeceptorem officiose salutamus. <name type="place" TEIform="name">Gotthae</name> <date value="1554-05-31" TEIform="date">XXXI. Maii Anno M. D. LIIII.</date>
	<abbr expan="?" TEIform="abbr">T. S.</abbr>
		<name type="person" TEIform="name">P. Lotichius Secundus</name>.
</p>

</div3>

<div3 id="LoOH51.5" n="l5" type="letter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">

<head>
CLARISSIMO VIRO <name type="person" TEIform="name">IOACHIMO CAMERARIO</name> PRAECEPTORI OBSERVANDO, <abbr expan="SALUTEM DICIT" TEIform="abbr">S. D.</abbr>
</head>

<p TEIform="p">
Ut in <name type="place" TEIform="name">Italiam</name> absolvendorum studiorum causa irem, <abbr expan="clarissime" TEIform="abbr">clariss.</abbr> vir et praeceptor observande, honestissime a <name type="person" TEIform="name">D. Stibaro</name> dimissus sum. Qua de re gratias ago tibi, quas debeo, maximas qui testimonium mihi probitatis in <reg orig="literis" TEIform="reg">litteris</reg> tuis tribueris. Solem mihi videre visus sum novum et totam mundi faciem hilariorem, postquam iis carere molestiis coepi, quae antea non obruebant me tantum: verum etiam conficiebant planissime. Nunc <reg orig="ocio" TEIform="reg">otio</reg> tantum abundo, quantum semper optavi. Audio medicos magna cum voluptate, viros doctissimos, et <name type="person" TEIform="name">Robortellum</name>

<pb n="249" TEIform="pb"/>

historias, et <name type="person" TEIform="name">Aristotelem</name> interpretantem. <name type="place" TEIform="name">Patavii</name> igitur aliquantisper subsistere decrevi. Sed quicquid egero, faciam te certiorem. <name type="person" TEIform="name">Paulus Manutius</name> <name type="person" TEIform="name">Livium</name> nunc et in eum castigationes magna cura excudit. <term type="literary" TEIform="term">Oden</term> Poetriae <name type="person" TEIform="name">Sapphus</name> ab eodem <name type="person" TEIform="name">Aldo</name> proxime excusam, si nondum alicunde nactus es, scribas. Curabo, ut ad vos quam primum perferatur. De <name type="place" TEIform="name">Senensibus</name> et rebus <name type="place" TEIform="name">Venetis</name> ex hoc <name type="person" TEIform="name">Doctore Valentino</name> <reg orig="intelliges" TEIform="reg">intelleges</reg>, viro honesto et erudito. <name type="person" TEIform="name"><abbr expan="Alexander" TEIform="abbr">Alex.</abbr> quidam Farnesius</name> <abbr expan="Cardinalis" TEIform="abbr">Card.</abbr> mirabili celeritate usus maximam vim omnis generis commeatus in urbem importari fecit. Unde in spem veniunt <name type="place" TEIform="name">Senenses</name>, obsidionem tolerari posse diutius. <name type="place" TEIform="name">Veneti</name> <name type="place" TEIform="name">Genuenses</name> commeatu iuverunt. Qua re effectum est, ut <name type="nation" TEIform="name">Turcici</name> praefecti omnem importandi frumenti aditum <name type="place" TEIform="name">Venetis</name> praecluserint. Carius igitur vendi coeperunt omnia hic etiam. Sed haec ex <name type="person" TEIform="name">Valentino</name> melius. Coniugem tuam lectissimam <reg orig="foeminam" TEIform="reg">feminam</reg> et liberos honestissimos saluta plurimum, meque, ut soles, ama. Bene vale. <name type="place" TEIform="name">Patavii</name>, <date value="1555-01-02" TEIform="date">IIII. Non. Ian. M. D. LV.</date>
		<name type="person" TEIform="name">P. Lotichius Secundus</name>.
</p>

</div3>

<div3 id="LoOH51.6" n="l6" type="letter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">

<head>CLARISSIMO VIRO, ERUDITIONE ET VIRTUTE PRAESTANTI <name type="person" TEIform="name">IOACHIMO CAMERARIO</name> <abbr expan="PABENBERGENSI?" TEIform="abbr">PAB.</abbr> PATRONO SUO OBSERVANDO, <abbr expan="SALUTEM DICIT" TEIform="abbr">S. D.</abbr></head>

<pb id="s134" n="250" TEIform="pb"/>

<p TEIform="p">
Si per valetudinem mihi licuisset, qua longo iam tempore incommoda atque etiam plane infirma usus sum, <abbr expan="Clarissime" TEIform="abbr">Clariss.</abbr> vir, non commisissem, ut officium in scribendo meum atque observantiam erga te desiderares: Qua ego ita te colo atque veneror, ut non ad proximos tantum accedam, sed etiam, qui me in eo superet, habeam omnino neminem. Etsi autem nondum eram plane mihi restitutus, cum haec scriberem, tamen cum subvererer, ne aliquam tibi voluntatis commutationem adferret diuturnum silentium meum, reddendam tibi putavi rationem intermissionis <reg orig="literarum" TEIform="reg">litterarum</reg>, et ut dixi, officii mei. Cum enim tu primus apud <name type="person" TEIform="name">Stibarum</name> in gratia me posueris, ad bonas artes quasi manu traduxeris, florentem semper videre volueris, nisi ego ad te amandum atque observandum, quasi alterum <name type="person" TEIform="name">Stibarum</name> sensus meos omnes contulero, impius sim atque indignus tot studiis et benefactis tuis, necesse est. Sed de his alias. <name type="person" TEIform="name">Stibari</name> nostri quid agant, quos in bonis <reg orig="literis" TEIform="reg">litteris</reg> Magistros habeant, plane ignoro. Ego limacum ritu meo mihi in posterum <reg orig="succo" TEIform="reg">suco</reg> victitandum esse video. Itaque <name type="place" TEIform="name">Heydelbergam</name> cogito, si <reg orig="literae" TEIform="reg">litterae</reg> <name type="person" TEIform="name">D. Philippi</name>, quibus me Principi Electori commendavit, id quod iam diu parturiunt, feliciter aliquando pepererint. Sed occupatus hactenus Princeps fuit, ac domo etiam abfuit. Agit causam meam Generosius D. Comes ab <name type="place" TEIform="name">Hana</name>, qui neptem

<pb n="251" TEIform="pb"/>

<abbr expan="?" TEIform="abbr">Elect.</abbr> ante biennium matrimonio sibi coniunxit. Sed non ignoro, quantum tuis <reg orig="literis" TEIform="reg">litteris</reg> ad <name type="person" TEIform="name">Erasmum Minguicium</name> scriptis commodare mihi possis, idque ut facias, quod sine molestia tua fiat, etiam atque etiam abs te peto. Ex innumerabilibus tuis in me beneficiis hoc mihi erit longe gratissimum. Vale. <name type="place" TEIform="name">Solitariis</name> ipso die natali Domini et servatoris nostri <name type="religion" TEIform="name">Iesu Christi</name>.
		<name type="person" TEIform="name">P. Lotichius Secundus</name>.
</p>

</div3>

<div3 id="LoOH51.7" n="l7" type="letter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">

<head>CLARISSIMO VIRO <name type="person" TEIform="name">IOACHIMO CAMERARIO</name> <abbr expan="PABENBERGENSI" TEIform="abbr">PABENB.</abbr> PRAECEPTORI SUO SUMMA FIDE COLENDO, ETC. <abbr expan="SALUTEM PLURIMAM DICIT" TEIform="abbr">S. P. D.</abbr></head>

<p TEIform="p">
Cum <name type="place" TEIform="name">Wirzeburgum</name> venissem, clarissime vir, praeceptor observande, et tabellarium, qui ad vos iret, essem nactus, facere non potui, quin brevibus saltem te compellarem, ut intellegeres, nominis me tui memoriam summa cum fide conservare. De rebus vestris certior factus sum a <name type="person" TEIform="name">D. Tilemanno</name>, qui a Domino praeceptore ad constituendas apud nos <name type="org" TEIform="name">Ecclesias</name> missus est. Sed Deus bone, non modo nulla <name type="org" TEIform="name">Ecclesiae</name> forma constituitur, sed et ea, quam de scholae reformatione spem <reg orig="jamdudum" TEIform="reg">iam dudum</reg> conceperamus, plane nos fallit. Quod nisi multi alia sibi praesidia compararent, <reg orig="literae" TEIform="reg">litterae</reg> prorsus eas viderent esurientes. Magna illa vis pecuniarum,

<pb id="s135" n="252" TEIform="pb"/>

quae <reg orig="undecunque" TEIform="reg">undecumque</reg> corraditur, iis potissimum praeda est, qui propter opinionem <reg orig="literarum" TEIform="reg">litterarum</reg> principibus cari sunt, et commendati, omnia bonarum artium studia, quique iis se dediderunt, nunc non solum negligunt, verum etiam prorsus impediunt atque contemnunt. Princeps noster in thermis adhuc valetudinem curat, quo inscio perturbantur omnia. <name type="person" TEIform="name">D. Micyllo</name>, qui <name type="nation" TEIform="name">Graecarum</name> <reg orig="literarum" TEIform="reg">litterarum</reg> professor fuit, nemo adhuc successit. Nominati fuerunt, qui vocarentur <name type="person" TEIform="name">D. Horstanus <abbr expan="Iuris Utriusque" TEIform="abbr">I. U.</abbr> Doctor</name>, item <name type="person" TEIform="name">S. Castalio</name>, qui <name type="place" TEIform="name">Basileae</name> nunc degit, et alius quidam <name type="person" TEIform="name">Gallus</name>, qui <name type="place" TEIform="name">Argentorati</name> medicinam exercet. Hi tamen omnes propterea quod docti sint, et eruditionis nomine celebrati, hactenus impetrare nihil potuerunt. <reg orig="Caetera" TEIform="reg">Cetera</reg> quae apud nos gerantur, non dubito fama ipsa iam diu apud vos esse pervulgata ac trita. Haec scripsi apud amplissimum, tuique ac familiae tuae studiosissimum virum, <name type="person" TEIform="name">D. Erasmum Neusteter</name> patronum ac hospitem meum: Tu ut pro singulari humanitate tua <reg orig="literis" TEIform="reg">litteris</reg> festinanter exaratis ignoscas, etiam atque etiam a te peto. <name type="religion" TEIform="name">Deus <abbr expan="Optimus" TEIform="abbr">Opt.</abbr> <abbr expan="Maximus" TEIform="abbr">Max.</abbr></name> te cum honestissima coniuge, et universa familia quam diutissime conservet incolumem. Bene vale. <name type="place" TEIform="name">Wirceburgi</name>. <date value="1558-06-21" TEIform="date">XXI. Iunii. M. D. LVIII</date>.
	<abbr expan="?" TEIform="abbr">Studiosiss.</abbr> tui
		<name type="person" TEIform="name">Petrus Lotichius <corr sic="Secund" resp="transcriber" TEIform="corr">Secundus.</corr></name>
</p>

</div3>

<div3 id="LoOH51.8" n="l8" type="letter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">

<pb n="253" TEIform="pb"/>

<head>EGREGIA VIRTUTE ET DOCTRINA VIRO, <name type="person" TEIform="name"><abbr expan="?" TEIform="abbr">M.</abbr> IACOBO STRASBURGO</name>, AMICO ET AFFINI SUO COLENDO, <name type="person" TEIform="name">GEORGIUS FABRICIUS</name>, <abbr expan="SALUTEM DICIT" TEIform="abbr">S. D.</abbr></head>

<p TEIform="p">
Paucos ante menses, quam e vita discessit <name type="person" TEIform="name">Lotichius</name>, ad ipsum scripsi, adhortatus, ut <name type="person" TEIform="name">Iacobi Micylli</name> viri elegantissimi opera poetica colligeret: Id nunc in <name type="person" TEIform="name">Lotichii</name> libellis te facere, vehementer <reg orig="laethor" TEIform="reg">laetor</reg>, et ut idem studiose facias, etiam atque etiam rogo. Quicquid in mea bibliotheca est, id nunc <reg orig="literis" TEIform="reg">litteris</reg> hisce inclusum accipis. Fuit in <name type="person" TEIform="name">Lotichio</name> ingenium excellens, et morum suavitas singularis: Quae tum mihi per specta sunt, cum ipsum et <name type="person" TEIform="name">Iohannem Hagium</name> in tuam patriam hinc persecutus sum animi causa, cum inspicere metalla cuperet: in puteos ipse descendit, ac cuniculos perreptavit, et machinas sub terris admiratus est. Dicebat se navigasse in mari <name type="place" TEIform="name">Ligustico</name>, ac nunc inspexisse metalla <name type="place" TEIform="name">Misnensia</name>: Quas res habiturus esset tota vita, quibus se iactare vellet. Eius versibus simplicitate, nitore, puritate, nullius e nostris hominibus legi similes, bellae et suaves sunt <term type="literary" TEIform="term">Elegiae</term>, sed in <term type="literary" TEIform="term">Eclogis</term> ipse se superavit. Nisi <name type="place" TEIform="name">Bononiense</name> toxicum, quod alteri appositum fuerat, insciens gustavisset, diutius potuissemus eius divino ingenio et studiis frui, ac sine dubio aut philosophicum aliquid aut medicum tractasset

<pb id="s136" n="254" TEIform="pb"/>

argumentum, post has florentis adulescentiae exercitationes. Sed nunc in Academia <reg orig="coelesti" TEIform="reg">caelesti</reg> canit <name type="religion" TEIform="name">filio Dei</name> redemptori suo, et nos eum secuturos cum laetitia exspectat. Morbum tuum fer aequo animo, invidorum vero morsus prorsus invicto. Quem <name type="religion" TEIform="name">Deus</name> ornat et iuvat, huic incommodare potest nemo. Noli putare autem <name type="religion" TEIform="name">Diabolum</name> segnem esse aut desidem, qui ansam habet vexandi te et in munere scholastico, et in recenti coniugio. Sed quid ille potest contritus, victus, exspoliatus, <reg orig="cathenis" TEIform="reg">catenis</reg> traditus? Cum habeamus ad dextram <name type="religion" TEIform="name">Dei</name> patronum omnipotentem <name type="religion" TEIform="name">Dominum</name> et fratrem nostrum <name type="religion" TEIform="name">Iesum Christum</name>. Conclude igitur, ut scripsi ad te antea. Non turbet ardentes preces ignava diffidentia. Vale feliciter <name type="place" TEIform="name">Misena</name> e ludo illustri. <date value="1561-08-01" TEIform="date">Cal. August. M. D. LXI.</date>
</p>
</div3>

<div3 id="LoOH51.9" n="l9" type="letter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">

<head>
<name type="person" TEIform="name">IOACHIMUS CAMERARIUS</name> <name type="person" TEIform="name">CHRISTIANO LOTICHIO</name> <abbr expan="SUO?" TEIform="abbr">S.</abbr> <abbr expan="SALUTEM DICIT" TEIform="abbr">S. D.</abbr>
</head>

<p TEIform="p">
En perfecta tui promissa fratris ab arte carmina: Sic enim mutare versus <name type="person" TEIform="name">Maronis</name> compellanti te mihi <name type="person" TEIform="name">Christiane</name> visum, qui pollicitus essem me operam daturum, ut divinum opus carminum <abbr expan="Clarissimi Viri" TEIform="abbr">Clariss. V. </abbr> fratris tui summa exquisitae artis cura hic ederetur. Confido autem eum, a quo illud iam elaboratum est denuo, secundum designationem ac praescriptionem

<pb n="255" TEIform="pb"/>

tuam, declarasse diligentia sua, non modo spe commendandi officinam suam, ista praeclare exprimendo, sed incitatum etiam fuisse studio elegantissimorum atque erudissimorum scriptorum fratris tui, ut plus attentionis adhiberet, ac magis advigilaret ad luculentam huius libri editionem. Sed hoc res ipsa ostendet. Quod autem attinet ad vacua loca in <term type="literary" TEIform="term">Elegiis</term>, quae, ut significasti, vivus reliquisset imperfecta frater tuus consideratione quadam, ut non vulgares sententiae collocatione verborum singulari ibi reponerentur: Ea quemadmodum censuisti, ita exstant, tuumque candorem magnopere probo, qui illas veluti lacunas explere nolueris, neque existimo ferendam temeritatem esse ullius, qui id facere audeat. Nisi forte <reg orig="tanquam" TEIform="reg">tamquam</reg> in veterum Poetarum scripto aliquo complendo experiri vires suas, et exercere ingenium hoc studio velit, suas quidem esse eas appendices testans, ut iudicio eruditiorum vel probentur vel improbentur. Quod ego adulescens in <name type="person" TEIform="name">Theocriteis</name> quibusdam, cum facere essem aliquando conatus, immerito reprehendi comperi. Sed haec alieniora sunt. Quanti me fecerit clarissimus vir frater tuus, non est tibi ac ne aliis quidem ignotum, quae de ipso etiam mortuo esset existimatio mea, et antea studui <reg orig="intelligi" TEIform="reg">intellegi</reg>, et ut <reg orig="quacunque" TEIform="reg">quacumque</reg> occasione demonstrem, deinceps annitar. Narrationem tuam <corr sic="defortuna" resp="transcriber" TEIform="corr">de fortuna</corr>, quam variam, incertamque subiit frater tuus

<pb id="s137" n="256" TEIform="pb"/>

in sua vita, quam policere, exspectamus. <reg orig="Caeterorum" TEIform="reg">Ceterorum</reg> quoque ipsius scriptorum, quaeso te, videas, ut, quicquid potest, conquiratur. In quo nostra sedulitas cum tua coniungetur. Neque dubito, quin facile libellus alter tantus collectis his exprimi possit. Quod ut separatim fiat, curabitur, ne quis iterata renovandis prioribus editione gravetur. De iis vero, quae ante annum hic expressa prodierunt, cum non tam, quod facere iure poteras, conquestus nobiscum expostulasti, quam scriptis amantissime <reg orig="literis" TEIform="reg">litteris</reg> sententiam iudiciumque ac voluntatem <abbr expan="Clarissimi" TEIform="abbr">Clariss.</abbr> <abbr expan="Viri" TEIform="abbr">V.</abbr> fratris tui, tuamque exposuisti, tantum abest, ut nos offenderis, ut gratiam etiam tibi deberi fateamur, praesertim hac navata opera et laboris tui adiumento ad hanc editionem allato. Cetera Typographus, magis adhuc diligens, et assiduus atque strenuus quam fortunatus, si, ut existimo, te convenerit, coram tecum aget. Vale, et me non minus nominis tui, quam fraterni studiosum esse tibi persuade. Iterum vale. <name type="place" TEIform="name">Lipsiae</name> <date value="1563-07-28" TEIform="date">V. Calend. Sextilis, Anno Christi Iesu. M. D. LXIII.</date>
</p>
</div3>

</div2>

</div1></body></text>












</TEI.2>