<?xml version='1.0' encoding='ISO-8859-1'?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM 'http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd'>

<TEI.2>

<teiHeader type='text'>
<fileDesc>

<titleStmt>

<title>In huius saeculi Male Doctos, Academiarum Pestes, Et Malitiam Impune Grassantem, Declamationes Satyricae Tres: Publice diversis temporibus in Academia Rostochiensi recitatae.</title>
<title type='sub'>Machine-readable text</title>
<title type='short'>Lubinus, Eilhardus: Declamationes Satyricae. - Heidelberg, 1603</title>
<author n='Lubinus'>Lubinus, Eilhardus</author>
<editor>Lubinus, Eilhardus</editor>
</titleStmt>

<editionStmt>

<edition>XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt><name>Ruediger Niehl</name><resp>markup</resp></respStmt>
</editionStmt>

<publicationStmt>

<publisher>Camena</publisher>
<address>
<addrLine><anchor n='http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/lubin1' type='href' id='lubin1'/></addrLine>
</address>
</publicationStmt>

<notesStmt>

<note type='href'>http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note>
<note type='pathname'>lubin1</note>
<note type='filename'>Lubinus_declamationes.html</note>
<note type='titleimage'>s001.html</note>
<note type='srcfile'>Lubinus_declamationes.xml</note>
<note type='imgpath'>lubin1/jpg</note>
<note type='imgtype'>html</note>
</notesStmt>

<sourceDesc>

<bibl>Rostock: Joachim Pedanus, 1618.</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>

<encodingDesc>

<editorialDecl>
<p>Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl>
<p>not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>

<revisionDesc>

<change>
<date>March 2004</date>
<respStmt>
<name>Ruediger Niehl</name>
<resp>markup</resp>
</respStmt>
<item>
new TEI header; typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - Morpheus spell check</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<front>
<pb id='s001'/>
<titlePage><titlePart>
EILHARDI LUBINI
In huius saeculi
MALE DOCTOS,
ACADEMIARUM PESTES,
ET MALITIAM IMPUNE
GRASSANTEM,
DECLAMATIONES
SATYRICAE TRES,
Publice diversis temporibus in <reg orig='Academiâ'>Academia</reg>
Rostochiensi recitatae.
<gap desc='illustration'/>
ROSTOCHII
Excudebat Ioachimus Pedanus,
Anno M. DC. XVIII.
</titlePart></titlePage>
<pb id='s002'/>
<gap desc='blank space' resp='sampling'/>
<pb id='s003'/>
<div type='preface'>
<head>ILLUSTRISSIMO AC PRAECELSISSIMO PRINCIPI AC DOMINO, DN. ULDARICO DUCI STETTINI, POMERAniae, Cassubiorum, et Vandalorum, Principi Rugiae, Episcopo Camminensi d. Comiti Caycorum, Dynastae in Lebenburg et Butow, Domino meo Clementissimo, Longam vitam, firmam valetudinem, et Salutarem gubernationem a DEO optimo et maximo opto et precor.</head>
<p>LIbellum hunc, Illustrissime Princeps, Domine clementissime, quem iam diu ante tacito animi proposito Illustrissimae Celsitudini tuae destinaveram, iam tandem offero. Oblationis huius causae nec paucae, nec leves. Quarum forte non postrema, quod non solum in primae harum declamationum <reg orig='primâ'>prima</reg> fronte, te, Illustrissime Princeps, compellaverim, iam ante annos sedecim, quo tempore huius nostrae Academiae Rector eras, et Illustris. <reg orig='tuâ'>tua</reg> <reg orig='praesentiâ'>praesentia</reg> illa nobis praestabas tempora, sane desideratissima, quorum interea saepius cum suspirio et gemitu recordamur: Verum in <reg orig='ultimâ'>ultima</reg> etiam mentionem minime parcam iniecerim,
<pb id='s004'/>
<reg orig='quâ'>qua</reg> PHILIPPI SECUNDI nuper beatissime defuncti, fratris tui desideratissimi, principis incomparabilis, et numquam satis laudandi, laudes delibare conatus sum. Quem quidem tanto honoris et amoris adfectu veneratus sum, ut hominem <reg orig='nôrim'>norim</reg>, qui vel <reg orig='suâ'>sua</reg> morte eius vitam redimere paratus fuerit, nisi DEO aliter visum fuisset. Addidi etiam pium ad Deum votum pro <reg orig='tuâ'>tua</reg> <reg orig='Patriâ'>Patria</reg>, et TE eius futuro Patre, iam quidem arboris tuae gentiliciae ramo minimo, sed cuius desideratissimae frondes et flores DEI numine ac munere ad ultima mundi saecula, cum DEO, virebunt. Et quia hae quantum vis viles in se pagellae, forte auctore suo diutius vivent, illas etiam post patriae tuae Geographicam descriptionem, quam iam iam, cum DEO, emolitus sum, apud posteros qualecumque documentum restare volui praeclari mei pro <reg orig='Patriâ'>Patria</reg> <reg orig='ruâ'>tua</reg>, et TE, Patriae tuae, post Deum, spe, non <reg orig='postremâ'>postrema</reg>, voti. Quod ut Deus ratum esse velit, orabo dum vivam.</p>
<p>Tua Celsitudo ut illas <reg orig='benignâ'>benigna</reg> fronte respicere, meque veterem ac notum suum, humillimum clientem, exemplo et loco beatissimi fratris sui, in gratiae ac favoris sui benignissimi Patrocinium recipere ne dedignetur, reverenter et humiliter oro. Cui me commendo, et TE DEO. Rostochii. 22. Aprilis, Anno 1618.</p>
<p>Illustriss. tuae Cels. Humillimus cliens Eilhardus Lubinus.</p>
</div>
</front>
<body>
<div1 id='LuMR.01' n='1' type='book'>
<pb id='s005'/>
<head>E. L. DECLAMATIO SATYRICA IN MALE DOCTOS, recitata Anno 1602. 4. Iulii, Cum novem praestantissimis viris Magisterii gradum conferret.</head>
<lg met='hexa'>
<l>MAgnifice ô Rector, dux Illustrissime, Tuque</l>
<l>Ardua progenies regum, Celsissime Princeps,</l>
<l>Et vos ô nostri proceres, et fulcra Lycei,</l>
<l>Eusebiae, Sophiae, Panaceae, almaeque Themistae</l>
<l>Doctores, tuque ô iuvenum delecta iuventus:</l>
<l>Produxi in Roseam hanc iuvenumque virumque coronam</l>
<l>Spectatos probitate viros, virtute serenos,</l>
<l>Et sophiae eximios studiis, et moribus aureis,</l>
<l>Pieria ex merito decorandos tempora lauru,</l>
<l>Immarcessibilique aeternae <reg orig='frundis'>frondis</reg> honore.</l>
<l>Quod felix faustumque velit Deus ille Deorum,</l>
<l>Qui caeli et terrae et maris <reg orig='endoperator'>induperator</reg>, et Orci est,</l>
<l>Vos ô <reg orig='queis'>quibus</reg> cordi est mundi sapientia victrix,</l>
<l>Omnibus humanis potior, Diis proxima virtus,</l>
<l>Hoc Agite, atque hilares laetique exporgite frontem,</l>
<l>Et bona dicite verba, animis linguisque faventes.</l>
<l>At quia dicendi partes <reg orig='mî'>mi</reg> hoc tempore causa</l>
<l>Et ratio imponit, non evitabilis, illas</l>
<l><reg orig='Materiâ'>Materia</reg> <reg orig='insolitâ'>insolita</reg>, <reg orig='Satyrâque'>Satyraque</reg> <reg orig='novâ'>nova</reg> exsequar, unde</l>
<l>Vestrum aliquis caveat frontem caperare serenam.</l>
<l>Res mihi cum pravis, rudibusque erit. Haud sibi dici</l>
<l>Vestrum aliquis putet haec, quos si hoc sermone lacessam</l>
<l>Improbus ipse mihi stolidusque videbor. At illam</l>
<pb id='s006'/>
<l>ELoquar an sileam? Satius nempe hanc Camerinam</l>
<l>Non agitare foret, quae aevo taeterrima nostro;</l>
<l>Unde haurire malum est, et quam non tangere praestat.</l>
<l>Sed quid agam, aspiciens, quae bruta aut saxa loquantur</l>
<l>Si taceant homines? Et quidni impune mihi sit</l>
<l>Dicere, quae faciunt alii impune? Et mihi quorsum</l>
<l>Sit fraudi illa loqui, unde aliis per facta notanda</l>
<l>Crescit fama, et honos, atque emolumenta redundant.</l>
<l>O mores! saeclo clamabat Tullius aereo:</l>
<l>Quid nostro exclames, quando ultima vivitur aetas</l>
<l>E caeno atque luto nulli aequiparanda metallo?</l>
<l>Et cuius sceleri non EUPOLIS atque CRATINUS,</l>
<l>Sed nec ARISTOPHANES sceleratus Socrate laeso,</l>
<l>Et sponsi, Neobola, tui, socerique, Lycamba,</l>
<l>Ad laqueum pellens rabies furialis Iambi,</l>
<l>Et tuus hostis atrox, infelix Bupale pictos,</l>
<l>Et scelerum flagrum IUVENALIS, et ore profunde</l>
<l>PERSIUS, et vafri Venusina lucerna Poetae,</l>
<l>Et velut ense furens stricto LUCILIUS ardens,</l>
<l>Tot Satyrae artifices, non omnes sint satis uni.</l>
<l>Et quidni haec agitem <reg orig='queis'>quibus</reg> nil hoc iustius aevo?</l>
<l>Quid potius fictas virtutes laudibus ornem</l>
<l>Iustitiae, Eusebiae, fidei, candoris in illis</l>
<l>Qui simulant Senecas, animo interiore Nerones?</l>
<l>Nempe argumento hoc resonant suggesta, theatra,</l>
<l>Et fora, quottidie hoc agitari audimus, id ipsum</l>
<l>Sexcenti colaces, et mille volumina tractant.</l>
<l>Iamdudum terras Astraea reliquit, et inde</l>
<l>Virtutum genetrix Pietas, comitata, profugit,</l>
<l>Atque amor hoc saeclo male radicatus in illis</l>
<l>Qui suggesta eadem scandunt, unumque tribunal.</l>
<pb id='s007'/>
<l>Et spes, in vivis quae sola remanserat, haec iam</l>
<l>Mortua, Pandorae contra iam pyxide <reg orig='fractâ'>fracta</reg></l>
<l>Morbi, bella, fames toto dominantur in orbe,</l>
<l>Et damno cautes Epimetheas usque flagellant.</l>
<l>Aspice cum parvis grandes, sacrisque profanos,</l>
<l>Cum indoctis doctus, minimos age, age adspice summos:</l>
<l>Non genus ordo, status, sexus, gens, conditio, aetas</l>
<l>Quam non Eumenidum Soboles Discordia tetra,</l>
<l>Luxuria, ambitio, ira, libido, calumnia, livor,</l>
<l>Et scelerum hortatrix opum, honorum laeva cupido</l>
<l>Transversum incurrens, recto de tramite turbet.</l>
<l>Si postlimini revocatum ad tela diei</l>
<l>Organon electum Dei, et almi pastor ovilis</l>
<l>Signatos Christi lustraret nomine coetus:</l>
<l>Anne sui inveniat saeclo vestigia nostro?</l>
<l>Hei mihi! si quondam Nere surgeret alter, et ille</l>
<l>Flavius, attonitum lacerabat qui ultimus orbem,</l>
<l>Christiadis tormenta parans, tunicasque molestas,</l>
<l><reg orig='Queis'>Quis</reg> stantes ardent, incensae ut nocte lucernae:</l>
<l>Atque igne admoto dictet periuria dirus</l>
<l>Commodus, et sceleratus Apostata Caesar, et alter</l>
<l>Crudelis Decius quateret ferrum aque catenas:</l>
<l>Nam quotus Ignatius Romanos carne leones</l>
<l>Pasceret, et quotus, heu! <reg orig='dominâ'>domina</reg> polycarpus in urbe</l>
<l>Arderet populo spectandus in Amphiheatro?</l>
<l>Nempe alias animas prior isthaec protulit aetas:</l>
<l><reg orig='Queis'>Quis</reg> pietate gravi incoctis adflaverat intus</l>
<l>Spiritus omnipotens et flammeus ardor Olympi.</l>
<l>Quas nostrum similes aetas prior illa tulisset,</l>
<l>Non tot martyribus ferias, aut festa quietis</l>
<l>Rasa cuculligerae celebraret turba cohortis.</l>
<l>Petrus et Andreas, Zebedaeo et natus uterque</l>
<pb id='s008'/>
<l>Retibus abiectis patriamque patremque relinquunt,</l>
<l>Unius admoniti mandato et voce magistri,</l>
<l>Omnia <reg orig='deseruêre'>deseruere</reg> unum ut sequerentur Iesum.</l>
<l>Quem quotus, heu! nostrum sequitur, nisi opes et honores</l>
<l>Incutiant pietatem, et amorem numinis adflent,</l>
<l>Exstimulentque sacro ardentem de nomine Zelum?</l>
<l>Haec nostrae est pietas, cuius sine honore opibusque</l>
<l>Paenitet atque pudet, praesertim bulga cuiquam</l>
<l>Plenior argenti si turgeat, et genus ingens</l>
<l>A proavorum atavis repetatur origine <reg orig='longâ'>longa</reg>.</l>
<l>Huic putet et fetet regnum caeleste. Quod ipsum</l>
<l>Se putat indignum, nisi dete accedat <reg orig='opimâ'>opima</reg>,</l>
<l>Nauseam et excutiat sponso Procathedria. Quantus</l>
<l>Annuus et reditus? Quot culti consequar agri</l>
<l>Iugera? quam <reg orig='magnâ'>magna</reg> <reg orig='lautâque'>lautaque</reg> paropside vivam?</l>
<l>Quove loco aut <reg orig='cathedrâ'>cathedra</reg> capiar? <reg orig='Primâ'>Prima</reg> anne <reg orig='secundâ'>secunda</reg>?</l>
<l>De <reg orig='vitâ'>vita</reg>, aut studiis, aut moribus auditorum,</l>
<l>Et <reg orig='quâ'>qua</reg> Ecclesia ibi vigeat, <reg orig='quâ'>qua</reg> parte laboret,</l>
<l>Quaestio semper erit vel nulla, vel ultima. Non hoc</l>
<l>Quaerebat quondam, qui tot pro nomine Christi</l>
<l>Pertulit aerumnas, tot vidit naufraga saxa,</l>
<l>Et qui tot nigri est expertus carceris uncos,</l>
<l>Dissectus flagris toties, totiesque petitus</l>
<l>Imbre gravi lapidum, post tanta exhausta malorum</l>
<l>Carnifici exhibuit iugulum spectante Nerone.</l>
<l>Atque alius versis pedibus cervice deorsum</l>
<l>Pendente arboreo gabalo expansus in altum.</l>
<l>Transeo iam lites illorum, et iurgia sacra</l>
<l>Infula quos veneranda tegit, demissa tiara</l>
<l>Ornat, et incessus, vultusque et barba Catonis.</l>
<l>Quorum si libros et Eristica scripta revolvas,</l>
<l><reg orig='Queis'>Quis</reg> arcana DEI, et sacra non temeranda profanant,</l>
<pb id='s009'/>
<l>Dispeream in fronte auctorum si nomina demas,</l>
<l>E trivio scurras convicia, iurgia, lites,</l>
<l>Et probra ni ingessisse sibi, et se incessere iures.</l>
<l>Quis furor! Impuris gemmas protrudere porcis,</l>
<l>Et morbos animi, adfectusque odii, invidiae, irae,</l>
<l>Aethereis sacris confundere, sancto et amictu</l>
<l>Divini verbi scelera obtegere intima cordis,</l>
<l>Atque bis suggestum sublime adscendere, et inde</l>
<l>Invisos quoscumque merentes inque - merentes</l>
<l>Fulmine percutere, atque Anathemate sternere diro;</l>
<l>Aut sacris libris animorum involvere morbos,</l>
<l>Pestiferae inque alios linguae iactare venenum?</l>
<l>Quis ferat haec vernas inter? Quae corpore Thais</l>
<l>Publica vicinas oneraverit hisce puellas?</l>
<l>Haec Chalcographiae fecundae nixibus alvi</l>
<l>Parturiunt mole <reg orig='immensâ'>immensa</reg> numeroque quotannis.</l>
<l>Quorum si auctores inscriptaque nomina quaeras</l>
<l>Promptius expediam quantum Dux dirus ab Alba</l>
<l>Sanguinis, heu! nostri BelgI in tellure profudit;</l>
<l>Quot pedites pascens in fans Hispanica dorso</l>
<l>Duxit in <reg orig='interulâ'>interula</reg> Ostendam, dum pugnat ad arcem,</l>
<l>Sanctum Pontifici factura, et nobile amiclum,</l>
<l>Turcia quot curtos, quot tellus Angla bidentes</l>
<l>Nutrit, laurigeros quot Teutonis ora Poetas,</l>
<l>Et <reg orig='queis'>quibus</reg> portandis Magelosa haud sufficit ulla.</l>
<l>Heu mihi! quam procul haec sunt a gravitate remeta,</l>
<l><reg orig='Quâ'>Qua</reg> pharisaeorum fermentum expurgat Iesus,</l>
<l>Quo zelo Paulus sacris a sedibus arcet</l>
<l>Fures atque lupos, quando insidiantur ovili,</l>
<l>Et quo Petrus iter regnum ad caeleste praeibat?</l>
<l>Nec tamen ignoscas aliis. Frons durior illis</l>
<l>Qui iuris nodos, et legum aenigmata plectunt,</l>
<pb id='s010'/>
<l>Clamoso rabiosa foro qui iurgia vendunt,</l>
<l>Qui sanctas leges figunt pretio, atque refigunt,</l>
<l>Qui recta incurvant, qui nigrum in candida vertunt,</l>
<l>Interea mystae cupiunt audire Themistae.</l>
<l>Hei mihi! tam sanctae qui, qualis, quantus abusus</l>
<l>Cernitur esse rei! et qui hoc perniciosior exstat</l>
<l>Quo praeclara magis res, et pretiosior ipsa est.</l>
<l>Iustitiam mundi Solem quisnam esse recuset?</l>
<l>Quis neget hos radios divino a numine spargi,</l>
<l><reg orig='Queis'>Quis</reg> recte et bene vivendi ratio unica constat;</l>
<l>Unicuique suum <reg orig='queis'>quibus</reg> redditur: haud quibus ullus</l>
<l>Se laesum queritur: <reg orig='Queis'>Quis</reg> pax viget aurea mundo.</l>
<l>Pro scelera! O superi! cruciat quae poena profundi</l>
<l>Strepsodicos istos, <reg orig='queis'>quibus</reg> corporis optima lingua</l>
<l>Pars venalis inest, <reg orig='queis'>quibus</reg> nata Astraea Tonantis</l>
<l>Pro meretrice sedet, venumque exponitur illi</l>
<l>Qui dare multa potest, inopique negabitur Iro,</l>
<l>Cui res atteritur longae sufflamine litis.</l>
<l>Quae rota, quae furiae, quod saxum sufficit illis,</l>
<l>Qui solem exstinguunt nil dignum luce gerentes?</l>
<l>Mundi oculum Astraeam hanc qui adimunt mortalibus, atrasque</l>
<l>Inducunt tenebras mundi isto Sole fugato.</l>
<l>Mitte fori lites, et perfer fortiter omnem,</l>
<l>Si quae illata tibi est iniuria, Cuncta remitte,</l>
<l>Debitor acceptos si non vult reddere nummos,</l>
<l>Iamque tace. Furor est Harpyiarum unguibus uncis</l>
<l>Quidquid adhuc restat, post omnia tradere: Quae nois</l>
<l>Iustitiam ambiguam vendunt nisi pluribus annis,</l>
<l>Pluribus et numis. Cum sit manifesta Phrenesis</l>
<l>Atque furor, te agitare fora lentissima causae</l>
<l>Litigia, eventum cuius durare nepotes</l>
<l>Vix poterunt quarti, si vivant Nestoras octo.</l>
<pb id='s011'/>
<l>Iustitiam, heu! miseram, quae tanto tempore, tantis</l>
<l>Litibus indigeat, cuius post saecula tandem</l>
<l>Lucescat radius tenebris longi obrutus aevi.</l>
<l>At iudex causam remoratur, at aequum erit omnes</l>
<l>Audiri <orig reg='testes'>tistes</orig>, At circumst antia rerum</l>
<l>Perpendenda prius. Camerae atque fori ille recurvus</l>
<l>Longi processus eat ut Labyrinthus in orbem,</l>
<l>In quo tantum inopes Minotaurus devorat Iros.</l>
<l>Scilicet unde habeas reditus atque aera quotannis,</l>
<l>Securus commissae loco quo causa stet. At vos</l>
<l>Numorum accipitres, non tale exercuit olim</l>
<l>Iudicium cum fratre suo, qui primus in orbe</l>
<l>Legislator erat, lites qui scilicet ante</l>
<l>Occasum abrupit, quas Sol occeperat ortus.</l>
<l>Hoc est quod patria haec nutricula caussidicorum,</l>
<l>Nostri et Romulidae quod <reg orig='iniquâ'>iniqua</reg> mente queruntur,</l>
<l>Qui <reg orig='hâc'>hac</reg> mastige rubent, quos vindex illa flagellat</l>
<l>Ulta graves gemitus, et verbera ruricolarum,</l>
<l>Quorum illi sudore, et sanguine deliciantur,</l>
<l>Et viva ossa vorant vacuis exsucta medullis.</l>
<l>Interea miseros pulsant, canibusque Molossis</l>
<l>Deteriore loco esse iubent. Nempe unius ortus</l>
<l>Naturae Immemores patrisque unius Adami.</l>
<l>Poena tamen praesens. Dum tu Corydona flagellas,</l>
<l>Turgidus exsugens vix haerentem ossibus, Ecce</l>
<l>Baldus adest, qui te dum Pulydamanta propinquum</l>
<l>Lite petis, <reg orig='lentâque'>lentaque</reg> fori contendis <reg orig='arenâ'>arena</reg></l>
<l>Paullatim exhaurit, donec deceptus est exspes</l>
<l>Nequiquam fundo suspiret numus in imo.</l>
<l>Nam quae non Nemesis, non Crassus, et Heracletus</l>
<l>Haec cernens tremulo rumpat thoraca cachinno?</l>
<l>Nempe bonis nullum spectaclum dignius est, quam</l>
<pb id='s012'/>
<l>Cum lupus unum alius vorat, et cum poena Nerones</l>
<l>Exercet diros, orta a nebulone proquinquo.</l>
<l>Et tamen illud agunt, seseque hoc verbere pulsant</l>
<l>Aeneadae nostri, et lento duce Iasone pugnant</l>
<l>Donec res et spes <reg orig='operâ'>opera</reg> deperditur <reg orig='unâ'>una</reg>,</l>
<l>Illustresque arces excussa superbiae cogit</l>
<l>Linquere, et incultas Corydoni habitare latebras.</l>
<l>Mox exutus agris numisque opibusque paternis</l>
<l>Circuit, et digito mendicat Pollio nudo:</l>
<l>Cuius iam annellos, gemmasque, aurique catenas</l>
<l>Ponderis immensi dudum arca aliena recondit,</l>
<l>Paulatim absumptas occulto a foenore. Sic cum</l>
<l>Nil superost demum lis componetur amice.</l>
<l>Scilicet hinc veniunt ad Miscellanea ludii,</l>
<l>Ruraque Gallorum generoso hoc uncta cruore,</l>
<l>Pannoniique agri, et Batavorum pascua laeta</l>
<l>Romulidis nostris praebent commune sepulcrum.</l>
<l>Atque hucusque utinam se extenderet illa tyrannis,</l>
<l>Et rabies tantum saevissima Bartolidarum!</l>
<l>Quae iam Teutoniam totam communis Erinnys</l>
<l>Vexat, et exspoliat summos minimosque, nec ullae</l>
<l>Inventa est tanti <reg orig='Cocoêthus'>Cocoethus</reg> cura maligni.</l>
<l>O si qui imperii custos, patriaeque redemptor</l>
<l>Servatos quondam ob cives, post saecla nepotum</l>
<l>Aeterno cupiat iuvenescere laudibus aevo:</l>
<l>Audeat a <reg orig='patriâ'>patria</reg> is talem depellere pestem,</l>
<l><reg orig='Quâ'>Qua</reg> postquam <orig reg='exilio'>exsulio</orig> vel centum evanuit annis</l>
<l>Iustitia, heu! patriis vix promulgabitur oris.</l>
<l>Interea bi passim nostro dominantur in orbe,</l>
<l>Imperia et nunc magna gerunt, et principum in aulis</l>
<l>Ad clavum admoti, et magna ad subsellia rerum</l>
<l>Cuncta regunt, mensisque accumbunt proximi Atridis</l>
<pb id='s013'/>
<l>Aulai in medio ducentes fauce culullos,</l>
<l>Et regi instillant: Aliis num te dare leges,</l>
<l>Et non accipere, ignoras? tu nempe solutus</l>
<l>Legibus bis es, quas aliis rex ipse dedisti.</l>
<l>Iustitia atque fides bona sunt privata, potenti</l>
<l>Ire licet. quocumque libet. Cum prona libido</l>
<l>Per se, atque effrenis calcare licentia tali</l>
<l>Insuper accensa infremuit, quae causa supersit</l>
<l>Quin Phalaris miscens superae infera, sacrae profana</l>
<l>Cuncta ad se rapiat per fanda nefanda, nec ipsis</l>
<l>Quae data sunt superis his parcat, adulter et ingens</l>
<l>Suscipiat pueros ex <reg orig='moechâ'>moecha</reg> quinque <reg orig='sepultâ'>sepulta</reg></l>
<l>Ante annos, vel concubitu Tragico sibi iugat</l>
<l>Neptem ex fratre, sui seleris pretiumque reportet</l>
<l>Urbes atque agros, magnae et regionis honores,</l>
<l>Unde crucem tityrus poenas, ignesque referret?</l>
<l>Quin caeli oblitus, iuris legumque sacrarum..</l>
<l>Cuncta gerat, velutique Gigas contendat Olympo,</l>
<l>In pupillam etiam mox involet ungue Tonantis.</l>
<l>Mox regno excutitur, vel raptus morte <reg orig='citatâ'>citata</reg></l>
<l>Ante diem heredi potiori regna relinquit.</l>
<l>Non impune tamen Gothae Pontanus abibit,</l>
<l>Nec <foreign lang='GR'>polupragmosu/nh</foreign> te Iona iniuste remittet</l>
<l>Indemnem, et corvos infixo in stipite Kummer</l>
<l>Calvitie pascet, capite et truncatus obibit</l>
<l>Romani Imperii Seianus Crellius alter.</l>
<l>Sic mala consilia auctori sunt pessima, Poena</l>
<l>Sic inventorem sceleris premit, et Rhadamanthus</l>
<l>Improbitate <reg orig='suâ'>sua</reg> sontes domat, et Cacobulos.</l>
<l>At consultorum quis nunc, <reg orig='quâ'>qua</reg> gente repertus,</l>
<l>Iustitiam vitae qui praeferre audeat, atque</l>
<l>Propter vivendi causas deperdere vitam?</l>
<pb id='s014'/>
<l>Quis nunc fratre <reg orig='Getâ'>Geta</reg> Caracalla a fratre perempto</l>
<l>Excusare nefas scelerate a Caesare iussus</l>
<l>Commoto coram populo, magnoque Senatu,</l>
<l>Audeat hanc animoso e pectore rumpere vocem:</l>
<l>Promptius est patrare, quam idem scelus excusare.</l>
<l>Mox pro virtute hac iugulum praebere securi</l>
<l>Exemple, heu! raro consulti Papiniani.</l>
<l>At vos, qui Sophiam, linguasque artesque sacratas</l>
<l>Spernitis, et quicquid de pane haud esse parande</l>
<l>Dicitis, effreni studiorum huc impete lati,</l>
<l>Ut Protoclisias in regno, <reg orig='aulâ'>aula</reg>, urbe tenentes,</l>
<l>Iudicium sic, et leges, et iura feratis:</l>
<l>Non satis est regi te proximum, et esse secundum;</l>
<l>Non satis est numos et opes cumulare superbas,</l>
<l>Non satis immensam molem aedificare domorum,</l>
<l>Quae nubi, atque ipsi minitentur acumine caelo,</l>
<l>Tot villas et agros, quantum nec milvus oberret.</l>
<l>Vitae summa brevis, vah! quam cito praeterit huius!</l>
<l>Quondam alius iudex aderit, qui in nube <reg orig='serenâ'>serena</reg></l>
<l>Dicere ius veniet, qui te compellet et omnes:</l>
<l>Vitae et factorum rationem redde tuorum.</l>
<l>Non iam Asclepiades memoro, Archigenisque nepotes,</l>
<l>Atque illos qui soli impune homicidia patrant,</l>
<l>Insuper accipiunt numos et munera, quorum</l>
<l>Terra errata tegit, successusque intuitur Sol.</l>
<l>Cum morbum Themison superat, soli arrogat arti</l>
<l>Ipse suae laudem. Sed cum superatur ab illo,</l>
<l>Insimulat morbum, fatumque potentius arte.</l>
<l>Quos inter quondam cum lis, Themidosque perites</l>
<l>Orta foret, quae turba aliam praecederet; illam</l>
<l>Iudicio astutus Praeter sollerte diremit.</l>
<l>Quaerebat, quis mos foret, atque quis ordo, latrones</l>
<pb id='s015'/>
<l>Quando ad supplicium ducuntur: utrumne sequatur</l>
<l>Praecedatve, latrone, an tortor? Praeire latronem</l>
<l>Carnificemque sequi, responsum est. Ergo praeibit</l>
<l>Baldus, ait praetor, post hunc Avicenna sequatur.</l>
<l>Sed mitto hos, quos nempe gulae luxusque flagellum</l>
<l>Provida cura Dei immisit. Nempe unde pericli</l>
<l>Plus saepe aegrotis, quam a morbis imminet ipsis.</l>
<l><reg orig='Heic'>Hic</reg> <reg orig='mî'>mi</reg> aliquis dicat. Num ignoras tute te ipsum,</l>
<l>Atque hos, qui ingenuas artes, Sophiamque professi,</l>
<l>Virtutem, et mores <reg orig='crebrô'>crebro</reg> sermone fatigant</l>
<l>Interea vivunt tumidi, insulsi, atque superbi,</l>
<l>Obstreperi, audaces, vani, indocti, in-que- pudentes,</l>
<l>Quorum ignava opera est, sententiaque Hercule digna,</l>
<l>Et qui longe aliud vivunt, aliudque loquuntur.</l>
<l>Haec equidem ignorans et stultus, et improbus essem.</l>
<l>Frustra alios carpit melior ipse reprensis,</l>
<l>Et male loripedem ridet qui claudicat ipse.</l>
<l><reg orig='Heic'>Hic</reg> mihi de integro campi panduntur aperti,</l>
<l>Ut merito addubitem, quae prima aut ultima promam.</l>
<l>Quorum si <reg orig='mî'>mi</reg> animus centenam evolvere partem</l>
<l>Deficerent <reg orig='mî'>mi</reg> horae, atque dies, et mensis, et annus.</l>
<l>Quid te scire opus est, quae <reg orig='operâ'>opera</reg> praestare recusas?</l>
<l>Quid te scire iuvat tot tanta scientiae et artis,</l>
<l>Si nihil in melius tot rerum proficis usu?</l>
<l>GRAMMATICI errores memorant patientis Ulyssis,</l>
<l>Atque ipsi in <reg orig='vitâ'>vita</reg> et factis rationis aberrant</l>
<l>A regione procul, quantum orcus ab aethere distat,</l>
<l>Quid LOGICO magis est alogon, cum tempore vitae</l>
<l><reg orig='Quâ'>Qua</reg> sit Iudicium, <reg orig='quâ'>qua</reg> Inventio parte locanda,</l>
<l>Quae, quotuplex Methodus, quaerit, deque ordine rerum,</l>
<l>Iudicio ipse carens, <reg orig='quânam'>quanam</reg> Methodo, ordineque ipsa</l>
<l>Invenienda siet mortalis Regula vitae?</l>
<pb id='s016'/>
<l>Festino ad reliquos, et transeo RHETORAS illos,</l>
<l>Quorum vita aliud monstrat, quam sermo recepit.</l>
<l>Qui de virtute, et <reg orig='Sophiâ'>Sophia</reg> cum more locuti</l>
<l>Socratis aut Senecarum, imitantur Sardanapalos.</l>
<l>Mitto et Arithmeticos, qui calcar avaritiae addunt,</l>
<l>Et calclum et digitos, numeroque carentis arenae</l>
<l>Noverunt numeros, tamen haud numerare potessunt,</l>
<l>Quantulum id est, quo Natura, et ratio ipsa quiescit,</l>
<l>Dummodo sacra fames non maior ventre sit ipso.</l>
<l>Quid memorem Harmonias qui vocum, artemque sonoram</l>
<l>Concinnare sciunt, quorum adfectus ratioque</l>
<l>Discrepat, Harmoniamque bonorum offendit, et aures.</l>
<l>Quid te porro iuvat geometram <reg orig='illâ'>illa</reg> arte <reg orig='profundâ'>profunda</reg></l>
<l>Metiri terras et agros, cum dividere aeque</l>
<l>Non possis cum fratre tuo, atque nepote propinquo.</l>
<l>Non iam Alogos memoro astrologos turbamque magorum</l>
<l>Qui insani <foreign lang='GR'>a)erobai/nontes Metewrologou=sin</foreign>,</l>
<l>Ignari illorum antepedes quae, oculosque geruntur.</l>
<l>Hei! stolidi Phaetontiadae, Icariaeque ruinae!</l>
<l>Fata tamen ventura canunt, casusque futuros</l>
<l>Promittunt, quasi suppleturi oracula Delphis.</l>
<l>Nimirum Astrologus quantum metitur, in ortu</l>
<l>Quando, atque occasu distantia computat astra,</l>
<l>Astrologus tantum mentitur: Idemque quod olim</l>
<l>Ille sagittarius patitur, qui quando ferires</l>
<l>Nil minus atque scopum Scopum ad hunc mox proximus adstat</l>
<l>Diogenes: ratus haud se alio magis esse loco ullo,</l>
<l>Atque isto tutum. Voto mage proximus esse</l>
<l>Nemo potest, quam quo mage quis dissentit ab istis</l>
<l>Affaniis, apinis, et somnIs Astrologorum.</l>
<l>At nos sic Sophiam dum <reg orig='operâ'>opera</reg> tractamus inani,</l>
<l>Inque superficie haerentes dum vile putamen</l>
<pb id='s017'/>
<l>Sectamur stolidi, nucleumque relinquimus ipsum,</l>
<l>Obrepit tandem nostris, heu! debita saeclis</l>
<l>Horrida barbaries, quae diluvii instar inundans</l>
<l>Imminet, et linguas, artesque, et decta Lycea</l>
<l>Obruet, et Sophian procul hinc, procul inde fugabit.</l>
<l>Quis vetat, et prohibet nostrum? dum publica nemo</l>
<l>Curat, et intendit privata in commoda quivis</l>
<l>Hesperidum ut serpens, vel Custos velleris aurei.</l>
<l>Mox profuges Sophiae, Themidos, pietatis alumnes</l>
<l>Cernimus hinc, quondam castis habitata Camenis</l>
<l>Palladia, impuris habitanda reliquere porcis.</l>
<l>Et quia <corr sic='Babariae' resp='editor'>Barbariae</corr> coepta est mihi mentio, causae</l>
<l>Si vacat et placidi rationem admittitis, edam.</l>
<l>Thebanus quondam ille Crates dicebat, in urbem</l>
<l>Si veniat Graecam, laterum se viribus, <reg orig='altâ'>alta</reg></l>
<l>Voce sonaturum loco in editiore receptum:</l>
<l>Proh superi! O cives, quae vos dementia cepit?</l>
<l>Siccine opum vos cura, et sollicitudo fatigat?</l>
<l>Nempe relinquatis magna ut patrimonia quondam</l>
<l>Postgenitis: horum quibus illa relinquitis, ulla</l>
<l>Non vos cura tenet! Non scilicet ulla parenti</l>
<l>Vilior est natis, nec item res ulla minoris</l>
<l>Constabit patri, quam silius. Aspice quantis</l>
<l>Impensis constet moles immensa domorum,</l>
<l>Tot villae, tot agri, silvae, piscina, caballi,</l>
<l>Aurigae, venatores, centumque molossi.</l>
<l>Quis inter sumptus unum vix octo Quirites</l>
<l>Pascere sufficiunt patres quandoque magistrum,</l>
<l>Qui totidem pueris donec lux occidat, inde a</l>
<l>Lucifero inculcet quid Beta quid Alpha, labore</l>
<l>Quo Alcides stabulum Augiae purgaverat olim,</l>
<l>Dolia quo Danai complent pertusa puellae,</l>
<pb id='s018'/>
<l>Quoque adeo Aeolidem saxum grave Sisyphon urges.</l>
<l>Horresco referens. Pueri trimi atque quadrimi</l>
<l>In glacie et nivibus ludunt, fluviisque lavantur,</l>
<l>Per plateas, fora, compita, templa, et quaeque locorum</l>
<l>Palantes ut oves nullo custode pererrant,</l>
<l>Et citius discunt quam linguae elementa Latinae</l>
<l>Vitae elementa malae, quid avaritia, ira, libido,</l>
<l>Alea, et ebrietas, inque altum immergere ventrem</l>
<l>Agros, atque domos, patrum male parta, <reg orig='magistrâ'>magistra</reg></l>
<l>Matreque per terram iurare, per athera. et orcum,</l>
<l>Per sanguen, meritum, mortem, per vulnera Christi,</l>
<l>Per Solis radios, trepidandaque fulmina caeli,</l>
<l>Divis, quae valeant confundere Tartara caelo,</l>
<l>Et vel Solis equos retro convertere, diris</l>
<l>Atrea <reg orig='queis'>quibus</reg> olim devovit cena Thyestae.</l>
<l>Maior erit cura interea canis atque caballi,</l>
<l>Atque columbarum gallinarumque parenti,</l>
<l>Imprimisque suis, gremio quem saepe fovere,</l>
<l>Deliciasque vocare suas, et pectere cernas</l>
<l>Deliras vetulas, secumque includere <reg orig='cryptâ'>crypta</reg></l>
<l>Communi, mendicatum unde extruditur infans</l>
<l>Per pluviam, glaciem, atque nives, per frigus et aestum.</l>
<l>Intolerabilibus qui implens ululatibus aedes,</l>
<l>Et matrem, et porcos collecto pane saginat:</l>
<l>Atque suem binas unum quandoque sequentes</l>
<l>Ad portam famulas, dum pastum educit Hyoptas,</l>
<l>Conductus quanti puerorum mille magister,</l>
<l>Filius interea nullo custode vagatur.</l>
<l>Hei, quam difficile est dediscere, quod semel infans</l>
<l>Parvus adhuc didicisti! Imbutus cui prius ater</l>
<l>Est color, huic alium nequis incoquere inde colorem.</l>
<l>His fundamentis iactis Elementa malorum</l>
<pb id='s019'/>
<l>Cum bene perdidicere, Scholis mittuntur, ibidem</l>
<l>Quatuor ut discant quidnam Alpha et Beta sit annis:</l>
<l>Mox elementa eadem totidem coniungere. Deinde</l>
<l>Quid nomen siet, et quid declinatio, casus,</l>
<l>Et genus, et species, tempus, persona, figura,</l>
<l>Et modus et numerus: Cum anni bis quinque per acit:</l>
<l>Inde loqui demum incipiunt, cum iam hispida barba</l>
<l>Maxillas onerat. Sic aurea labitur aetas</l>
<l>Tristibus in nugis, quas vel nescire virorum</l>
<l>Doctorum esse putes. Quas dum didicere, vel octo,</l>
<l>Romanaeque pares potuissent discere linguas,</l>
<l>Quaere agedum ex Titio iam grandi, matre <reg orig='magistrâ'>magistra</reg></l>
<l>Et ludo, et qui usu didicit cum aequalibus olim</l>
<l>Recte et rite loqui <reg orig='linguâ'>lingua</reg>, et sermone paterno:</l>
<l>Nam cur sic loqueris? Phraseos quaenam est ratio huius?</l>
<l>Cuius et hoc generis verbum est, et temporis illud?</l>
<l>Quid me insane rogas? regeret petulante cachinno,</l>
<l>Sic vicinia tota, pater, materque loquuntur.</l>
<l>Tu rationem inquire, unus mihi sufficit usus.</l>
<l>O stupor! Ergo prius rationem insane requires</l>
<l>A puero, cur sic, cur recte et rite loquatur,</l>
<l>Quam quidquam sciat ipse loqui, vocabulaque artis</l>
<l>Hunc poscis, nendum qui scit vocabula rerum.</l>
<l>Repentem puerum manibus pedibusque biennem,</l>
<l>Si cupias docuisse erecto incedere talo,</l>
<l>Et prius imponas concretum in frigore flumen,</l>
<l>Lubrica testa viros ubi sternit saepe valentes;</l>
<l>Insuper e ferro huic quoque Mercurialia fulcra</l>
<l>Adstringas pedibus. Nempe in glacie ante volare</l>
<l>Ut discat, terrae quam recto insistere talo;</l>
<l>Imo etiam iubeas male fultum incedere grallis:</l>
<l>Vel tibi privigni vitam invisam esse, vel <reg orig='urnâ'>urna</reg></l>
<pb id='s020'/>
<l>Purgandum Ellebori te omnis vicinia clamet.</l>
<l>Tu tribus Anticyris longe mage dignus es ipse,</l>
<l>Invisusque bonis studiis, aetatis et aureae</l>
<l>Prodigus, heu! verno citius quae flore peribit:</l>
<l>Quando doces puerum quater annis quinque, quod olim</l>
<l>Iudicio maior vel mense addisceret uno,</l>
<l>Inverso et misere perturbato ordine rerum:</l>
<l>Et Criticos demens aetate <reg orig='hâc'>hac</reg> exigis illos,</l>
<l>Flectere qui linguam nondum omni dente renato</l>
<l>Rite queunt, vocumque aliquam efformare decenter.</l>
<l>His adde armatum virgarum fasce magistrum,</l>
<l>Carnificem, Caligas et semper solve, sonantes;</l>
<l>Quem ut Phalarin trepidat, quem ceu Busiridis aram,</l>
<l>Atque Syracusium formidat utrumque tyrannum</l>
<l>Infans parvus adhuc, titubet si in voce vel <reg orig='unâ'>una</reg>,</l>
<l>Dum genus, aut numerum, aut tempus, speciemque rogatur.</l>
<l>Nempe quibus maior non contigit ullae voluptas,</l>
<l><reg orig='Quâm'>Quam</reg> sectas mastige nates, virgisque cruentas</l>
<l>Cernere, <reg orig='glutoblepâ'>glutoblepa</reg> spectacula digna tyranne.</l>
<l>At non ingenuas artes sic discere fas est</l>
<l>Ingenuos pueros, vox et ratio ipsa reclamat.</l>
<l>Servitii impatiens mox, atque tyrannidis huius,</l>
<l>Quo quisque ingenio mage liber, et indole celsas,</l>
<l>Carnificemque magistrum, et ludum carnificinam</l>
<l>Odit et exhorret rabido cane peius et angue,</l>
<l>Peius quam agna lupum, quam pullusque accipitrem odit,</l>
<l>Atque crucem Sathanas: Patriamque patremque relinquit</l>
<l>Mox vagus, ac profugus mala plurima discit, ad omne</l>
<l>Excellens natus studium, atque opera omnia honesta</l>
<l>Immenso, heu! damno, <reg orig='iacturâ'>iactura</reg>, et clade bonorum,</l>
<l>Publica quod res ipsa, urbesque et regna gemiscant.</l>
<l>Atqui sic proavis visum est sapientibus, Inde</l>
<pb id='s021'/>
<l>Discendi ratio haec, et praecepta illa relicta,</l>
<l>Et nos his pueri imbuti sumus artibus olim.</l>
<l>Disce: sed ante cadat naso indignatio, et ira</l>
<l>Dum veteres avias abigo, et meliora require.</l>
<l>Si veterum praecepta patrum, et prisca omnia semper</l>
<l>Optima, cur etiam Despauterii Ninivitae</l>
<l>Non revocas Griphos, plexasque aenigmate tricas,</l>
<l>Et puero annorum cum iam bis quatuor inquis?</l>
<l>C. iunges a, vel e, D. vult I. sola praeesse:</l>
<l>Et Go si sum dat, per ctum gi, xique supinat.</l>
<l>Nam quotus Oedipodum Sphingem hanc absolvere possit?</l>
<l>Quis nostrum, aut Senior caecum hoc aenigma resolvat?</l>
<l>Et tamen his Pueros olim intricare solebant</l>
<l>Maiores, quorum miraris tute stuporem,</l>
<l>Ipse tui oblitus, quem non minor hoc stupor urget,</l>
<l>Quando per ambages, anfractus, et labyrinthos,</l>
<l>Circuitus, gyros, perque invia, et aspra viarum</l>
<l>Ducis eo, via quo recta et planissima strata est.</l>
<l>Gallicam et Italicam linguas, quarum utraque certe</l>
<l>Ardua Germane non est minus atque Latina,</l>
<l>Missus eo rudis hinc puer, an non saepe triennI</l>
<l>Exacte addiscat spatio, non arte, sed usu,</l>
<l>Qui facit artifices, cunctorum nempe Magister.</l>
<l>Cur totidem annorum spatio non discimus usu</l>
<l>Dispositis iisdem mediis, atque ordine recto,</l>
<l>Quae non Germanis magis ardua <reg orig='utrâque'>utraque</reg>, Latinam,</l>
<l>Graecam, atque Hebraeam, illorum, de Nomine Iesu</l>
<l>Adverso qui nomen habent, exempla secuti.</l>
<l>Quando docent pueros divina scientiae et Artis,</l>
<l>Naturae miracla, et praecepta aurea morum,</l>
<l>Cum <reg orig='didicêre'>didicere</reg> loqui dudum Graece atque Latine,</l>
<l>Aetate <reg orig='hâc'>hac</reg>, <reg orig='quâ'>qua</reg> nos quota declinatio, casus,</l>
<pb id='s022'/>
<l>Quaerimur, et caeci tenebris involvimur atris.</l>
<l>Quas quoties repeto, memorique recolligo mente</l>
<l>Quanti constiterit linguae mihi sermo Latinae,</l>
<l>Concutior toties, penitisque horresco medullis.</l>
<l>At mihi si qua fides minor est (accedere quando</l>
<l>Indignum atque nefas ducunt, et turpe minori)</l>
<l>Hisce fidem facient hostes fidei, atque Suitae,</l>
<l>Quando suos pueros sua per compendia ducunt</l>
<l>Quo nos vix iuvenes penetrare virique queamus.</l>
<l>Nempe quibus quondam illa Melanchthonis atque Lutheri</l>
<l>Miranda ignei, et aetherei dia ingenii vis</l>
<l>Segnitiem studiorum, et vitae excussit inertem:</l>
<l>Postgenitis nobis pigris stolidisque vicissim</l>
<l>Securum excutient oculis somnum atque veternum.</l>
<l>Hoc agite, ô Proceres! et tanto occurrite damno.</l>
<l>Hinc etenim subiit, quod Grammaticis ubi nugis</l>
<l>Annos aetatis viginti attrivimus aureae,</l>
<l>Et vix singultim titubando verba Latina</l>
<l>Rite decem loquimur, cum instet maturior aetas,</l>
<l>Et pera exhausta est: non linguam discat Hebraeam,</l>
<l>Non Graecam quisquam. Graecam unde a fonte perenni</l>
<l>Profluit exundans ars et Sapientia diva.</l>
<l>Mox ergo illotis manibus pedibusque profanus,</l>
<l>Non fundamentis iactis, nullo ordine, nullo</l>
<l>Fine et proposito sacra ad caelestia fertur,</l>
<l>Ad iura et leges, doctasque Machaonis artes,</l>
<l>Vel causas rerum scrutatur, et aurea morum,</l>
<l>Et vitae humanae praecepta, horumque Magistros,</l>
<l>Disputat, et magno contendit vocis hiatu,</l>
<l>De his cunctis prius, atque horum fundamina primae</l>
<l>Vel leviter ponat: libet primisve labellis,</l>
<l>Verba decemque queat recte proferre Latine.</l>
<pb id='s023'/>
<l>Utque magis stupeas, multos vecordia pellit</l>
<l>Huc praeceptorum: Studiorum a tramite dextro</l>
<l>Quos caeci abripiunt transversum, opicique magistri,</l>
<l>Privato dum inhiant lucro, neque publica curant.</l>
<l>Cum fieri haec cernas, quaerisne unde ingruat illa</l>
<l>Barbaries, crassa haec Sophiae ignorantia, et ingens</l>
<l>Ille stupor, vulgo quo vix discernimur, unde</l>
<l>In linguas veniat fatua haec sartago loquendi.</l>
<l>Hinc iam olim ut missa est cuiusdam in principis aulam,</l>
<l>De magnis rerum momentis ardua tractans,</l>
<l>Romani casti et sermonis Epistola puri,</l>
<l>Vix tot torquatos inter, qui fronte Catones</l>
<l>Promittunt, grande eloquii Ciceronis acumen,</l>
<l>Varrones, Senecas, atque ingenium acre Platonis,</l>
<l>Inventus quisquam, qui respondere sit ausus.</l>
<l>O factum indignum, et nostro lacrumabile saeclo!</l>
<l>Haec doleo, et quis non mecum bonus haec dolet? Hisce</l>
<l>Innumeras alias poteram subiungere causas</l>
<l>Barbariae, pariter discentes atque docentes.</l>
<l>O utinam nostrum cuique aeque publica cordi</l>
<l>Ac privata forent! ô si mens conscia cuique</l>
<l>Dictaret, quo sacramento omnes teneamur</l>
<l>Palladio huic sacro, et tenero viridique Roseto!</l>
<l>Et quam immane scelus sit neglexisse iuventam,</l>
<l>Quae fidei commissa tuae, quae flore peribis</l>
<l>Aestivo citius, cui iam iam serior aetas</l>
<l>Imminet, et studiis non utilis aegra senectus.</l>
<l>Nimirum altius haec Academia litore Balthae</l>
<l>Exsereret generosa caput, solitoque triumpho</l>
<l>Vicinas superans, fama transcenderet Alpes.</l>
<l>O utinam eximiis studiis operata Iuventus</l>
<l>Hoc ageret, quantumque nefas sit perdere tempus,</l>
<pb id='s024'/>
<l>Quo res humanas nihil est pretiosius inter,</l>
<l>Quod fluit atque perit celeri velocius amne,</l>
<l>Et rapidis ventis, animis expenderet imis:</l>
<l>Et bene ducentes sequeretur rite, nec arcem</l>
<l>Divinae Sophiae iam se penetrasse putaret,</l>
<l>Cum vix in primo versatur limine: pestis</l>
<l>Et noceat quantum studiis Persuasio caeca</l>
<l>Disceret, atque animae culturae incumberet uni.</l>
<l>Cum non ingenii cuiquam vis ignea desit,</l>
<l>Atque animi robur caeleste, quod ardua cuncta</l>
<l>Exsuperet facile, ingenio nec cesserit ulli:</l>
<l>Doctrina eximii, clarique <reg orig='scientiâ'>scientia</reg> et arte,</l>
<l>Cordatique viri templis regnisque regendis</l>
<l>Noniam, quorum eheu penuria quanta! deessent.</l>
<l>Vos ergo ô proceres quorum commissa iuventus</l>
<l>Curae est et fidei, casteque hae Palladis arces,</l>
<l>Hoc agite, et quanti quanti huic incumbite curae</l>
<l>Ne Res publica nostra, atque haec Academia damni</l>
<l>Quid capiat, Spartamque oblatam ornate, nec inde</l>
<l>Lucrum aut ambitio quemquam deturbet honorum.</l>
<l>Muneris hoc nostri est, cui nostrum quisque tenetur</l>
<l>Sacramento isto, quod qui violaverit, ille</l>
<l>Aeternae accersit sibi vitae animaeque pericla.</l>
<l>Tu quoque casta cohors iuvenum studiosa iuventus,</l>
<l>Dum tibi prima viget fugitivi temporis aetas,</l>
<l>Flos vitae humanae, et ver non revocabilis aevi,</l>
<l>Utere, et immorere stadiis, et rebus honestis.</l>
<l>Atque ea disce puer iuvenisque viatica cano</l>
<l><reg orig='Queis'>Quis</reg> tibi sida pares, claro praeeunte magistro:</l>
<l>Finem animo certum statuas tibi, quo tua dicta</l>
<l>Et facta et studia aspiciant, ne more vageris</l>
<l>Corvorum, atque carens <reg orig='cynosurâ'>cynosura</reg> et pyxide in undis</l>
<pb id='s025'/>
<l>Aequoris, absque tuo portu iacteris <reg orig='aurâ'>aura</reg>.</l>
<l>Certa etiam media optatam pertingere metam</l>
<l>Ut possis speculare tibi, atque opus HOC AGE, et urge.</l>
<l>Crastina vita nimis sera est, hodie INCIPE tandem,</l>
<l>Auxilium a superis coepto non <reg orig='dêrit'>derit</reg> honesto.</l>
<l>Pone manu cyathos, oleumque infunde lucernis,</l>
<l>Et Sophiae insomnis studiose evolve magistros,</l>
<l>Et cedris digna aeternis monumenta Sophorum,</l>
<l>Os quibus et linguam, vitamque, atque ima profundi</l>
<l>Pectoris expolias <reg orig='doctrinâ'>doctrina</reg>, et moribus aureis,</l>
<l>Doctior in patriam ut possis, meliorque reverti,</l>
<l>Unde Deo grata, humanaeque salubria vitae</l>
<l>Dicas et facias, bene de <reg orig='patriâ'>patria</reg> atque te ipso,</l>
<l>Et bene de cunctis, dictis, factisque merendo.</l>
</lg>
<pb id='s026'/>
</div1>
<div1 id='LuMR.02' n='2' type='book'>
<head>In Pestes Academiarum Recitata in Renuntiatione RECTORIS Anno 1615. 4. MaI.</head>
<lg met='hexa'>
<l>ANtigonum regem cum quondam purpura et auro</l>
<l>Gemmisque ornatum, et rutilo Diademate cinctum</l>
<l>Commendasset anus regali hac sorte beatum,</l>
<l>Respondisse ferunt: O Mater, si bene nosses</l>
<l>Cento levis panni hic, quo me mirare beatum,</l>
<l>(Detractum capiti monstrans Diadema) Malorum</l>
<l>Quo cuneo et cumulo plenus foret, atque gerentem</l>
<l>Pondere quo premeret, <reg orig='quâque'>quaque</reg> ipsum mole gravaret,</l>
<l>Impositum capiti, vix illum tollere velles</l>
<l>Abiectum in triviis immundo stercore foedis.</l>
<l>O nostrae proceres magni clarique Rhodanthae</l>
<l>Et iuvenes Rosei generosa corona Lycei,</l>
<l>Sit mihi fas magnis contendere parva, Potenti</l>
<l>Quod Macedo gessit contendere sceptra pusilla haec.</l>
<l>Quae modo quod subii curti semestris honorem</l>
<l>Quam is, si mihi ob hoc infelicissimus inter</l>
<l>Nos omnes videar, quot sacra hac iungimur aede</l>
<l>Mentiar haud quidquam. Iam bis mihi muneris huius</l>
<l>Delicias gustare datum est, quibus uncia parva</l>
<l>Si mellis mixta est, aloes ac fellis amari</l>
<l>Asse fere toto <reg orig='plenâ'>plena</reg> tibi fauce deunce</l>
<l>Pocla bibenda ferent. Quae non nisi stultus et excors,</l>
<l>Et nimis ipse sui sibi prodigus expetat ultro.</l>
<l>Credere sit mihi fas, quippe explorat a loquenti:</l>
<l>Quae quoties repeto, vel <reg orig='iniquâ'>iniqua</reg> mente revoluo</l>
<l>Concutior toties penitisque exhorreo fibris.</l>
<l>Belua cum in foveam semel incidit, atque ibi diram</l>
<pb id='s027'/>
<l>Passa famem atque sitim, plagasque et vulnera, tandem</l>
<l>Cum semel elapsa est ruptis violenta catenis</l>
<l>Libera iam a vinclis, numquam redit improba eodem.</l>
<l>Nempe ego idem in pelagus post intervalla revolvor,</l>
<l>Et vice iam <reg orig='ternâ'>terna</reg> rursum mihi naufraga saxa,</l>
<l>Rursus Scylla rapax et trux tentanda Charybdis,</l>
<l>Nave nimis fragili, et vastum maris aequor arandum</l>
<l>Fluctibus et scopulis mihi formidabile et undis,</l>
<l>Et trucibus, quot vix ingens ferat Africa, monstris.</l>
<l>Iamque aerumnarum satis est, graviumque laborum</l>
<l>Cursuro in stadio hoc mihi ab omni parte paratum,</l>
<l>Taliaque unde olim vates non ultimus inter</l>
<l>Nectaris imbre sui cui Leucoris alma rigarat</l>
<l>Labra Venus, nomenque Viro dedit ipsa columba</l>
<l>Praelustris Rector gereret cum sceptra Lycei</l>
<l>Albidos ad ripas, Academicus audiit Hercles.</l>
<l>Et tamen Alcides, si Graecia vera, trabalis</l>
<l>Robore qui nodi, formidandisque lacertis</l>
<l>In mundo passim portenta et monstra subegit</l>
<l>Stare duos contra, atque impar pugnare duobus</l>
<l>Unus erat, Cancroque simul congressus et Hydrae</l>
<l>Cum a dextra et laeva premeretur parte nepotis</l>
<l>Imploravit opes Iolai, adiutus ab illo</l>
<l>Octipedemque feram, et capitum bis quinque tremendum</l>
<l>Confecit monstrum nodosae robore clavae.</l>
<l>At quis ego Alcides qui par sim pluribus unus,</l>
<l>Clava tot adversis aut quae satis una domandis?</l>
<l>Pugna manus nimis invalida est unius, et unus</l>
<l>Vir quod sit nullus vir prisca paroemia dicit.</l>
<l>Est mutilum corpus cui non sua dextera laevae</l>
<l>Iungitur, aut pede quod male fultum claudicat uno.</l>
<l>Et mihi quid fiet gravium tot mole laborum</l>
<pb id='s028'/>
<l>Si premar, unus ego mihi si solusque relinquar.</l>
<l>Hei mihi! quos risus, ludibria qualia, quantos</l>
<l>Debeam ego Empaectis petulanti splene cachinnes.</l>
<l>At bene habet, licet improbitas sua cornua passim</l>
<l>Erigat, et domito sibi figat in orbe tropaeum,</l>
<l>Nostrum etiam invadat Lernae velut Hydra paludis</l>
<l>Belua tot capitum tot cornibus aspra Lyceum,</l>
<l>Pugnandum contra ast. Qui nos et nostra tuetur</l>
<l>Viribus hanc superat, contrariaque omnia sternet.</l>
<l>Cui quoniam visum est humeris imponere nostris</l>
<l>Invalidis humeris hoc tam grave ponderis agmen,</l>
<l>Sufficiet vires oneri huic, animumque ferendo.</l>
<l>Tu quoque Concilii nostri sacer ordo Senatus</l>
<l>Eusebiae, Eunomiae, Panaceae, et Palladis almae</l>
<l>Qui studiis vobis decus immortale parastis</l>
<l>Doctrina et pietate Viri, et Virtute celebres,</l>
<l>Et quorum toties prudentia, et inclita virtus,</l>
<l>Et sincera fides duplicis non conscia fraudis</l>
<l>Explorata mihi dubiis in rebus agendis,</l>
<l>Imperio quorum <reg orig='mî'>mi</reg> onus hoc semestris honoris</l>
<l>Impositum haud ullo licuit ratione modoque</l>
<l>Detrectare mihi, cunctis in partibus huius</l>
<l>Officii, quoties opus est ope vindice vestra,</l>
<l>Praesto eritis, pluresque adeo hos non ultimus inter,</l>
<l>Quem decorat iuris Romani gloria, et illa</l>
<l>Victrix fortunae Prudentiae, et inclita Virtus,</l>
<l>Ingenio, Eloquio, doctrina, ope consiliorum</l>
<l>Et virtutum opibus vir praestantissime, THOMA</l>
<l>LINDEMANNE tuo merito mihi semper amate,</l>
<l>Compater et collega, et porro semper amande.</l>
<l>Quem more antiquo nostri mihi cura Senatus</l>
<l>Provida maiorum exemplo coniunxit, uti sis</l>
<pb id='s029'/>
<l>Dictator, <sic corr='Censorque'>Conserque</sic> aliquis communis, et omnium</l>
<l>Inspector studiorum, ut si qui exorbitet, illum</l>
<l>Rectorem, ipsum etiam qui cogat in ordinem, et ille</l>
<l>Consiliorum opibus sit praesto Iolaus ut alter</l>
<l>Herculi erat, velut Alcides quidem alter Atlanti,</l>
<l>Occurrunt quoties vitiorum monstra domanda,</l>
<l>Sarcina seu gravior quasi caeli onerosior axis</l>
<l>Cervicem incurvarit humo, iam iamque labanti</l>
<l>Opponat qui humeros, et sit velut alter et idem.</l>
<l>De cuius quamquam penitus candore sideque</l>
<l>Non dubito, sortem quod mecum aditurus utramque,</l>
<l>Seu truce, seu laeta nos fronte asspexerit illa:</l>
<l>Oro tamen cathedram hanc accedere ne qua graveris,</l>
<l><reg orig='Porrectâque'>Porrectaque</reg> mihi, Germano ut more receptum est,</l>
<l>Et fieri fas est, eadem promittere <reg orig='dextrâ'>dextra</reg>.</l>
<l>Vos etiam a pedibus qui Academiae adestis, et inde</l>
<l>Cursores dicti, communes nempe ministri,</l>
<l>Quos laudanda sides commissa arcana tacendi,</l>
<l>Secretique tenax custos, sanctissima virtus</l>
<l>Nescia quae frangi pretio ullo, ulloque favore,</l>
<l>Gnavaque sedulitas commissa negotia si quae,</l>
<l>Impatiensque morae decet obsequiosa voluntas:</l>
<l>Huc etiam ad me inferte gradus, et mente manuque</l>
<l>Obsequiumque fidemque mihi promittite in illis,</l>
<l>Quae ratu officii imponit vobisque mihique,</l>
<l>Quae dare iussa mihi, vobisque capessere fas est.</l>
<l>Hactenus haec. Iam quid porro me postulet huius</l>
<l>Temporis atque loci ratio cognoscitis omnes,</l>
<l>Auribus atque animis ô augustissima vestris</l>
<l>Concio, dignum aliquid, quali quondam ille Chytraeus</l>
<l>Ille huius Phoenix Academiae, et illa Simonis</l>
<l>Pauli ardens zeli pietas scelerumque flagellum</l>
<pb id='s030'/>
<l>Schachtius, et prudens vehementia Backmeisteri</l>
<l>Haec latera AuditorI, haec pulpita scamnaque quondam</l>
<l>Divini eloquii docuit resonare suada</l>
<l>Tale quis exspectet de me? Facundia prorsa</l>
<l>Daedala nata patrum Demosthenis ac Ciceronis</l>
<l>Cui numquam blandis nascenti adrisit ocellis,</l>
<l>A cuius me adytis verecundia terruit infans,</l>
<l>Quae non degenerem quamquam ignavumque clientem</l>
<l>Aversata tamen semper. Cui carminis olim</l>
<l>Quantulus ille fuit iamdudum defuit usus,</l>
<l>Dum me devoveo studiis melioribus, atque</l>
<l>Musa vale dicens, cum Helicone, et Apolline toto,</l>
<l>Sancta Palaestinae peragro nitidissima Tempe,</l>
<l>Et loca quae indutus mortales Filius artus</l>
<l>Ille Det terris pedibus peragravit in illis</l>
<l>Foederis illa Novi meditando oracula sacra.</l>
<l>Inde sit ut spernens Musas, et spretus ab illis</l>
<l>Communi feriam iam carmen vile <reg orig='monetâ'>moneta</reg>.</l>
<l>Qualia nunc edunt quorum iam tempora cingunt</l>
<l>Ingenii largitores, artisque magistri</l>
<l>Nempe Palatini Comites. pariter licet illi</l>
<l>Non ad Rhenum omnes. non praeses Apollo Braubeutes</l>
<l>Daphneae ex merito <reg orig='frundis'>frondis</reg> decoravit honore.</l>
<l>Interea liceat coeptum hoc disperdere carmen</l>
<l>Inviso quamquam Phoebo, aversisque Camenis.</l>
<l>Carmen, quale mihi quondam melioribus annis</l>
<l>Dictarunt faciles Musae, et tum cultus Apollo,</l>
<l>Pulpita quod quondam haec resonarunt conscia, Carmen.</l>
<l>Quo male doctorum mores vitamque notabam,</l>
<l>Et nostri scelerum pertenta immania saecli</l>
<l>Hercule digna novo, et clava, exuviisque leonis,</l>
<l>Et tabe imbuta <reg orig='Lernaeâ'>Lernaea</reg> ultrice <reg orig='sagittâ'>sagitta</reg>.</l>
<pb id='s031'/>
<l>Nempe diu haec desueta iterum nunc arma capesso,</l>
<l>Atque tot annorum post intervalla resumo.</l>
<l>O si opus hunc gladium numquam mihi stringere, et ille</l>
<l>Aeternum in theca pereat <corr sic='rubigina' resp='editor'>rubigina</corr> totus!</l>
<l>Nemo bonus vestrum caperet frontem unde serenam.</l>
<l>Sed quid agam aspiciens quae bruta et saxa querantur</l>
<l>Si taceant homines? Neque enim decrescere nostro</l>
<l>Aut inhibere nocens, quo turgat plena, venenum</l>
<l>Censenda Impietas, quasi reddita mitior aevo.</l>
<l>Peior avis aetas nostrorum facta parentum</l>
<l>Nos tulit improbitate et <reg orig='nequitiâ'>nequitia</reg>, atque malorum</l>
<l>Peiores studio superantes saecla priora,</l>
<l>Simplicitate <reg orig='Patrûm'>Patrum</reg> longe post terga <reg orig='relictâ'>relicta</reg>.</l>
<l>Nostraque progenies nobis vitiosior olim</l>
<l>Natorum natos, mundi modo machina stabit,</l>
<l>Vincere nequitiam nostram improbitate videbit.</l>
<l>Ordine scilicet hoc volvuntur saecula mundi</l>
<l>Paulatim in peius retro ut sublapsa ferantur,</l>
<l>Omnia post meliora ut deteriora sequantur.</l>
<l>Dum tandem impietas inferni immanis Erinnys</l>
<l>Transmutet paulatim homines non impia Circe</l>
<l>Ut quondam in porcos socios mutavit Ulyssis</l>
<l>Verum incarnatos in diros Daemonas Orci,</l>
<l>Nil hominis reliqui quibus est, nisi vultus et oris</l>
<l>Effigies, at mens stygii est truculenta Draconis.</l>
<l>Scilicet his iam terra ferax, iam terra ferox est,</l>
<l>Et quales nostra haec iam fertilis educat aetas</l>
<l>Inferni paleas, quas mox aboleverit igni</l>
<l>Aeterno iudex iamiam venturus, et unam</l>
<l>Vix fidei unciolam toto inventurus in orbe.</l>
<l>Quale tulit monstrum Cacodaemone tetrius ipso</l>
<l>Monstrorum genetrix nostra haec lacrumabilis aetas</l>
<pb id='s032'/>
<l>Scobbiadem, Latii qui Cerberus Anti Christi</l>
<l>Ante fores Erebi ferus hactenus excubat, At nunc</l>
<l>Et sceptrum, et solium, et regnum affectare profundi</l>
<l>Fertur, et e solio Regem turbasse silentum,</l>
<l>Luciferique sui iam factus Lucifer alter.</l>
<l>Cui Furiarum Erebi, fraudumque exercitus ingens,</l>
<l>MendacI, maledictorum, atque calumniae atrocis</l>
<l>Et Furiarum Erebi tot turmae, totque cohortes</l>
<l>Tanta instructae acie, quantam non milvus oberret,</l>
<l>Et cui nunc uni vel totus militat Orcus.</l>
<l>Et quando uberior vitiorum copia, quando</l>
<l>Iustior oblata est cuiquam ulla aetate querela</l>
<l>Sive oculorum aciem cupiam illo intendere, cuius</l>
<l>Sceptra mihi exigui modo sunt concredita regni,</l>
<l>Aedibus in nostris quae recta et prava gerantur,</l>
<l>Sive et in illa foris quae sunt, et cernimus extra.</l>
<l>Nempe se ubique mihi dicturo uberrima pandit</l>
<l>Copia, ut addubitem quae prima aut ultima carpam.</l>
<l>Interea <reg orig='vestrâ'>vestra</reg> liceat quod pace bonorum,</l>
<l>Delibare mihi, quae sunt leviora, quibus, ceu</l>
<l>Pestibus internis iam nostra Academia languet.</l>
<l>Quem licet haud fugiat, quem nil querimonia vana</l>
<l>Profit, ubi interea sit quicquid cuique libido</l>
<l>Suggerit, et quo quemque suus rapit impetus ardens,</l>
<l>Castigare tamen saltem vitia improba verbis</l>
<l>Quae facto in melius mutare et flectere poenis</l>
<l>Non nostri arbitrii est, semper laudanda bonorum</l>
<l>Consuetudo fuit, <reg orig='Quêis'><reg orig='Queis'>Quis</reg></reg> turpe probare videri</l>
<l>Damnandis praestent si muta silentia rebus,</l>
<l>Et quae corde suo culpant, non ore fateri.</l>
<l>Atque utinam saltem verbis impune liceret</l>
<l>Dicere, quod factis aliorum impune peractum est.</l>
<pb id='s033'/>
<l>Scilicet hoc saeclo nunc, eheu! vivitur, in quo</l>
<l>Sunt verbis veris maiora parata pericla</l>
<l>Vita aliorum et facta quibus sermone notantur,</l>
<l>Quam vitiis ipsis hominum, factisque pudendis.</l>
<l><reg orig='Queîs'><reg orig='Queis'>Quis</reg></reg> tamen internis vitiis miseranda laboret,</l>
<l>Cor quibus et fibras depascitur atque medullas</l>
<l>Iam fere agens animam, morti vicina, Rhodanthe haec</l>
<l>Floribus atque rosis quae formosissima quondam</l>
<l>Proxima quaeque sui grato perfudit odore,</l>
<l>Eloquar an sileam? Certe <corr sic='proprorabo' resp='editor'>properabo</corr> fateri,</l>
<l>Nec timor obstabit, nec amor, nec gratia, sed nec</l>
<l>Ipse mihi parcam, inveniar si forsan eodem</l>
<l>Communi in vitio. Doleo indignorque quod atrae</l>
<l>Eumenidum soboles, Erebi discordia alumnae</l>
<l>Hostis ubique bonis, hortatrix dira malorum</l>
<l>Omnia perturbans passim grassetur in illa,</l>
<l>Horum animos etiam studia in contraria scindens</l>
<l>Quos unius amor Christi, quos relligio una,</l>
<l>Una fides meritis confisa unius Iesu,</l>
<l>Divinique adeo quos una professio verbi,</l>
<l>Uno etiam aeterno debebant nectere vinclo.</l>
<l>O Quam immane nefas fraternum rumpere foedus</l>
<l>Mortales inter quod dextra fidesque ligavit.</l>
<l>Longe immanius hoc, quod in uno corpore Christi</l>
<l>Iunctum erat, et coiit tam sancti foedere nexus.</l>
<l>Quo nobis mentes vecte quae stare solebant</l>
<l>Ante hac, dementi iam se flexere <reg orig='ruinâ'>ruina</reg>?</l>
<l>Nempe aetate <reg orig='suâ'>sua</reg> nostri vixere parentes</l>
<l>Longe aliter, mater Concordia diva bonorum</l>
<l>Contra hostes Christi externos quos iunxit, et uno</l>
<l>Glutine sinceri in Christo sociavit amoris.</l>
<l>Iam Cadmaea velut proles sata dente Draconis</l>
<pb id='s034'/>
<l>Caedimus inque vicem praebemus crura sagittis,</l>
<l>Visceraque in propria prope iam convertimus arma.</l>
<l>Sive ego, sive alius culpae sit conscius huius</l>
<l>Iudicis alterius fuerit decidere, cuius</l>
<l>Haud quaquam arbitrium sincerum aequumque recusem.</l>
<l>At quanto satius solius ad omnia laudes</l>
<l>Direxisse Dei, atque suam fratrumque salutem,</l>
<l>Donaque si qua Dei, quae non nisi contulit ille</l>
<l>Cuique ad mensuram templisque Scholisque iuvandis</l>
<l><reg orig='Verâ'>Vera</reg> animi pietate etiam convertere eodem:</l>
<l>Gloriolae quam si propriae quis serviat uni,</l>
<l>Aut placido in pelago tempestatem excitet atram,</l>
<l>Atque per <corr sic='alterus' resp='editor'>alterius</corr> velit emersisse ruinas.</l>
<l>Quod si omnino tamen fera conclametur ad arma,</l>
<l>Et penitus nequeat <reg orig='vaginâ'>vagina</reg> claudier ensis</l>
<l>Externos potius ferrum distingere in hostes</l>
<l>Qui nostris gladios iugulis meditantur et enses,</l>
<l>Et nostram sitiunt caedem, tepidumque cruorem.</l>
<l>Quin veteres artes, antiquam Homonoean, et illam</l>
<l>Subnixam solido veri fundamine amoris,</l>
<l>Suspicio exsulet unde, bonisque exosa simultas,</l>
<l>Atque amor ille sui, qui Christi expellit amorem,</l>
<l>Auspicio <reg orig='superûm'>superum</reg> dias in luminis auras</l>
<l>In linguam, inque animum penitus revocamus, et illud</l>
<l>Vindice quo nervo nostra haec Academia quondam</l>
<l>Illustres generosa Rosarum erexit honores,</l>
<l>Atque una ante alias late caput extulit inter.</l>
<l>Huc alia accedit nostri huius dira Lycei</l>
<l>Pestis et atra lues, et saevior illa priori,</l>
<l>Non <corr sic='parsem' resp='editor'>partem</corr> infestans, sed totum corpus, et illud</l>
<l>Iam lue <reg orig='mortiferâ'>mortifera</reg> veluti Libitina peragrans,</l>
<l>Horrida Barbaries cataclysmi iam instar inundans</l>
<pb id='s035'/>
<l>Omnia. Et haec utinam sinuosae ad litora Balthae</l>
<l>Ad Varni hos Roseos latices Academica templa,</l>
<l>Una et sola trucis veluti torrentibus undis</l>
<l>Diluvii, immensis traherentur fluctibus huius.</l>
<l>At nunc illa lues Pestis Pandemiae ad instar</l>
<l><reg orig='Teutoniâ'>Teutonia</reg> in <reg orig='totâ'>tota</reg> praelustres Palladis arces</l>
<l>Inficit, atque <reg orig='suâ'>sua</reg> lue <reg orig='pestiferâ'>pestifera</reg> inscit omnes,</l>
<l>Hanc nostram imprimis, quae alias quondam inter in aure</l>
<l>Ceu gemma emicuit, velut inter Luna minores</l>
<l>Effulget stellas, caeli radiantiaque astra.</l>
<l>Hanc iam eadem caligo premit fera barbariei,</l>
<l>Linguarum caligo trium, <reg orig='quâ'>qua</reg> interprete triga,</l>
<l>Nobiscum Sacrosancta Trias in foedere utroque,</l>
<l>Nobiscum Patres, Moses, sanctique Prophetae,</l>
<l>Et carnem indutus nostram Servator Iesus</l>
<l>Aeterno genitore satus, sancto ore loquuntur,</l>
<l>Discipulique eius, quos totum misit in orbem:</l>
<l>Et Graiae et Latiae quicquid Sapientia linguae</l>
<l>Prodidit, inventrix cunctarum Diva bonarum</l>
<l>Artium, et expultrix brutae feritatis, et omnis</l>
<l>Barbariae domitrix, vitae humanae illa Magistra.</l>
<l>Linguarum hoc cultu haec Academia floruit olim,</l>
<l>Scilicet haec quondam fuit illa Corona Rhodanthes,</l>
<l>Nomine digna suo, quo aequalibus antestabat.</l>
<l>Iam lacerat laniata comas, passisque capillis</l>
<l>Ad terram prostrata iacens, vicinaque leto</l>
<l>Ad caelum tendens ardentia lumina frustra,</l>
<l>Lumina, cum teneras constringant vincula palmas,</l>
<l>Auxilium implorans <reg orig='Superûm'>Superum</reg>, sed vindice nullo.</l>
<l>Quam feritas iam bruta premit, cui barbara Erinnys</l>
<l>Imposito pede colla premit, calcetque iacenti.</l>
<l>Unde tamen monstrum hoc, vel quo de fonte requiras?</l>
<pb id='s036'/>
<l>Unde haec Barbaries patre quo, <reg orig='quâ'>qua</reg> matre profecta est?</l>
<l>Si vacat, et placide rationem admittitis edam.</l>
<l>Haud solet e miti fera Tigris nascier <reg orig='agnâ'>agna</reg>,</l>
<l>Numquam candidulae corvos genuere columbae.</l>
<l>Haec etiam agnoscit furiarum quarta parentem</l>
<l>Monstrum immane, informe, triceps, furiale, tremendum.</l>
<l>Si puerum aut iuvenem sine fronte, sine aure videres;</l>
<l>Si sine <reg orig='linguâ'>lingua</reg> aut ore senem; si parturientem</l>
<l>Et quasi nitentem in partu sine prole puellam</l>
<l>Parvula adhuc quae virgo, et nil conceperit unquam:</l>
<l>Prodigium! exclames. Verum haud multum absimile hui est</l>
<l>Quottidie fieri quod cernimus, atque dolemus.</l>
<l>O proceres! censore opus est, an haruspice nobis.</l>
<l>Scilicet horreres, maioraque monstra putares,</l>
<l>Si mulier vitulum, vel si bos ederet agnum?</l>
<l>Certe huic par monstro est, quod nostris auris Ephebis</l>
<l>Fluxerit in linguas, quod nunc se postulet ille</l>
<l>Audiri atque loqui, quem multis nempe tacere</l>
<l>Fas erat, atque audire senes iuvenilibus annis.</l>
<l>Scilicet hoc saeclo suggesta ac pulpita scandunt,</l>
<l>Saepe etiam adducti huc a praeceptoribus ipsis,</l>
<l>Imberbes iuvenes nondum omni dente renato,</l>
<l>Vix quibus in primo conspectae limine Musae,</l>
<l>Pulpita, designata viris, et debita undem</l>
<l>His quibus integritas morum, <reg orig='queîs'><reg orig='queis'>quibus</reg></reg> conscia virtus,</l>
<l>Et doctrina gravi studio atque labore paranda</l>
<l>Ex merito cingit <reg orig='speratâ'>sperata</reg> tempora <reg orig='frunde'>fronde</reg>.</l>
<l>Has simul imberbes iuvenes tetigere cathedras,</l>
<l>Et semel excelsa conspecti in sede docentum,</l>
<l>Attollunt cristas, nihil ultra discere curant,</l>
<l>Et se iam investes didicisse hoc rentur Ephebos</l>
<l>Quae se olim ignorare virique senesque delebunt.</l>
<pb id='s037'/>
<l>Scilicet hoc illi curabunt quaerere numquam</l>
<l>Quod se iam invenisse putant. ubi opinio vanae</l>
<l>Atque infans stolidae mentis praesumptio caeca</l>
<l>Ventosos iuvenes animos implevit ut utres,</l>
<l>Doctrinae solidae aut sanae Sapientiae ibidem</l>
<l>Non super ullus erit locus. <reg orig='Hîc'>Hic</reg> quid diceret ergo</l>
<l>Vel quo non fugeret si nunc haec monstra videret</l>
<l>Pythagoras! annis qui quinque tacere iubebat,</l>
<l>Amplius et toto praestare silentia lustro</l>
<l>Discipulos, etiam quorum mentum hispida dudum</l>
<l>Vestierat lanugo. Ubi quos Echemythia tarda</l>
<l>Solverat, atque usum linguae concesserat illis</l>
<l><foreign lang='GR'>Au)to\s e)/fa</foreign> indulsit verecunda modestia tandem.</l>
<l><reg orig='Nostrâ'>Nostra</reg> aetate adolescentem verecundia prorsus</l>
<l>Destituit, iuvenum ille decor, certissimus index</l>
<l>Virtutis, contraque audacia ferrea frontem</l>
<l>Occupat huic, omnemque abstergit ab ore ruborem.</l>
<l>Disputat et magno contendit vocis hiatu,</l>
<l>Eximium decus ingenii ratus esse cuique</l>
<l>Fortiter adversari, et contradicere cunctis.</l>
<l>Et quia iam imberbes ante Alpha et Beta docentur</l>
<l>Rixari, et <reg orig='perfrictâ'>perfricta</reg> aliis contendere fronte,</l>
<l>Inde minus mirum est tot rixarum omnia plena</l>
<l>Iam pacem e toto profligare undique mundo.</l>
<l>Inde sit ut Thesibus iam Academia perstrepat omnis.</l>
<l><reg orig='Queis'>Quis</reg> pleni foruli, et totae sunt Bibliothecae,</l>
<l>Et <reg orig='queis'>quibus</reg> portandis Magelosae haud sint satis octo.</l>
<l>Hosce tamen partus quos summis nixibus alvi</l>
<l>Vel non conceptos Sophiae congressibus unquam,</l>
<l>Vel male maturos dum nostra aetate puelli</l>
<l>Aut etiam male supposistos nunc edere tentant</l>
<l>Mox obstetricantis opem sibi chalcographi iidem</l>
<pb id='s038'/>
<l>Conducunt, summos susceptoresque Patronos.</l>
<l>Scilicet edendis fervent his Chalcographorum</l>
<l>Num omnes operae, locus et vix restat in illis</l>
<l>Christi Evangelio, quo solo scanditur aether.</l>
<l>Nempe harum iam nunc loca et auditoria cuncta haec,</l>
<l>Et sacrae hae toties resonant clamoribus aedes</l>
<l>Nugarum affaniis, quas <reg orig='priscâ'>prisca</reg> aetate Sophistae</l>
<l>Stultitia gravidi <reg orig='genuêre'>genuere</reg>, insomniaque aegri.</l>
<l>Tunc etiam instantis cum suadent tempora festi</l>
<l>Paschalis meditari agni caelestia sacra, et</l>
<l>Sanguinei Christi meritum sudoris in horto.</l>
<l>Et nostros iuvenes studium iam exercet id unum.</l>
<l>Nam summum penes hos iam nunc censetur, et ultra</l>
<l>Scandere quod nequeas, quoque altius ire negatum est,</l>
<l>Si, postquam accessit nostro novus incola regno</l>
<l>Vixque pedem intulit huc, Academiae et additus Albo est</l>
<l>Cornibus excussis, et curvo dente beani,</l>
<l>Visque Neoptolemo Pennalis cui inchoat annus,</l>
<l>Privatum penetret sese in collegium, et illic</l>
<l>Disputet, et subito mera fulminet Entia, vel quae</l>
<l>Materia, et forma, et quae sit privatio rerum,</l>
<l>Principia Utopici, aegrotorum somnia, mundi.</l>
<l>Barbara formavit quae monstra Scholastica turba</l>
<l>Quaeque referre pudet, neque fas est dicere versu,</l>
<l>Et quae vel penitus nescire scientia summa est.</l>
<l>In quibus aetatem penitus cum afflixeris omnem</l>
<l>Vix redimatur iis ramentum sulpure tinctum.</l>
<l>Quae procul a nobis Patrum prudentior aetas</l>
<l>Depulit, at nostri stupor et vecordia saecli</l>
<l>Doctorum in linguas, Clariasque in Palladis arces</l>
<l>Barbariae obscuro priscae revocavit ab orco.</l>
<l>Haec praeceptores videas cum infundere lippos</l>
<pb id='s039'/>
<l>Investi iuveni, non est quod multa requiras</l>
<l>Unde nova et vetera haec saecli excrementa prioris,</l>
<l>Dedecora haec Latii, haec sermonis probra Latini,</l>
<l>Unde sit haec miscella, unde haec sartago loquendi</l>
<l>Venerit in linguas, purgatae hoc dedecus auris,</l>
<l>Est stomachum invertens haec nausea naris acutae,</l>
<l><reg orig='Queis'>Quis</reg> nunc privata exsultant collegia, et unde</l>
<l>Publica mox resonant subsellia, <reg orig='queis'>quibus</reg> sibi plaudunt</l>
<l>Iam pueri, et titulis se amplis et honoribus urgent.</l>
<l>Iam stetit ad studium semestre hic noster Ephebus,</l>
<l>Iam veteranus in <reg orig='hâc'>hac</reg>, et non levis ense <reg orig='palaestrâ'>palaestra</reg></l>
<l>Iam Thesium inscribit clypeo sua fortia facta,</l>
<l>Et famae adfigit velut immortalia templo.</l>
<l>Scilicet hic partus dias in luminis auras</l>
<l>Editur, et nullum Critici formidat acumen.</l>
<l>Patronorum oculos mulcens, animosque suorum,</l>
<l><reg orig='Queîs'><reg orig='Queis'>Quis</reg></reg> horum applaudunt deliri opicique magistri,</l>
<l>Qui si secum habitent, heu! quam sibi curta supellex</l>
<l>Aedibus in propriis, aut si repetantur ab illis</l>
<l>Scrinia Martiadae, aut quae submisere Thrasandri</l>
<l>Nuda et inops moveat cunctis cornicula risum.</l>
<l>Iam desiderio satis est votisque parentum</l>
<l>Iamque super factum, iam nunc doctissimus audit</l>
<l>Filius, et <corr sic='tisulis' resp='editor'>titulis</corr>, quae res non cara, superbit.</l>
<l>Sed qualis redit in patriam, tot milibus aeris</l>
<l>Absumptis, postquam attrivit patrimonia tota,</l>
<l>Aureae et aetatis iuvenilis perdidit annos</l>
<l>Aut in inutilibus studiis, <reg orig='queîs'><reg orig='queis'>quibus</reg></reg> templa Scholaeque</l>
<l>Curiaque haud unquam curto centusse iuventur:</l>
<l>Aut potitus Bacchi in lustris, Venerisque popinis,</l>
<l>Iam galeae impatiens, atque aequoris, atque ligonis.</l>
<l>Sic tandem miseri sua denique vota parentes</l>
<pb id='s040'/>
<l>Frustra esse, ac decepta vident, sero in-que-gemiscunt</l>
<l>Tot sumptus periisse sibi. Iam filius ipse</l>
<l>Consilii et rationis inops, atque aeris egenus</l>
<l>Stulta iuventutis, cum serior occupat aetas,</l>
<l>Et sibi iam sero vitam dolet esse relictam.</l>
<l>Atque utinam Sophiae quos nomen amoris inane</l>
<l>Sollicitat, premeret dirae culpae illa querela,</l>
<l>At nunc haec eadem veluti torrentibus undis</l>
<l>Communis vitii dira trahit orbita labis</l>
<l>Hos etiam, quibus est animus sublimis ad illa</l>
<l>Tendere, quae supra nos sunt, aliisque praeire</l>
<l>Semitam ad aeternae caelestia gaudia vitae,</l>
<l>Nempe gregem Christi, et quondam sacra templa docere,</l>
<l>Grande operae pretium est expendere scilicet, unde</l>
<l>Hi sua tam sancti studii primordia ducant,</l>
<l>Et quibus auspiciis ad caeli haec sacra ferantur.</l>
<l>Aedificare domum si quis velit, atque columnas</l>
<l>E fragili ligno vix paucas ponere curans</l>
<l>Ordine turbate, nulle fundamine nixas,</l>
<l>Protinus incipiat magni miracula tecti.</l>
<l>Scilicet e vario suggrundia marmore, et alti</l>
<l>Mox frontispicii fastigia celsa superbi,</l>
<l>Addat et aeratas post omnia denique pinnas.</l>
<l><sic>Amplustre</sic> auratum dubii ludibria venti.</l>
<l>Nam quae fata domum hanc, heu non satis aequa! manebunt?</l>
<l>Scilicet ut vastam trahat et prius illa ruinam,</l>
<l>Quam suprema manus, colophonque addatur eidem.</l>
<l>AedificI illius simili ratione modoque</l>
<l>Pleraque iam sacris studiis operata iuventus</l>
<l>Illa sui studii tam celsa palatia, cuius</l>
<l>Deserit omnia humi, caelumque tuetur, acumen</l>
<l>Incipit. A summo primum orsa cacumine tecti.</l>
<pb id='s041'/>
<l>Scilicet haec linguae vis fundamenta Latinae</l>
<l>Prima Scholae patriae didicit, praeeunte Magistre,</l>
<l>Vix tria singultim coniungere verba. Sed illa</l>
<l>Ut primum celsas Academi accessit ad arces,</l>
<l>Mox infans vocalis erit. Non lacte nutriri</l>
<l>Se, sed adultorum solidam sibi postulat escam.</l>
<l>Disputat atque docet, sacra templi pulpita scandit,</l>
<l>Iamque docet populum. Verbi mysteria sacri</l>
<l>Omnia iam novit. Iam controversia nulla,</l>
<l>Haeresis et toto vix ulla innotuit orbi,</l>
<l>Cuncta refutabit, decidetque omnia, nil est</l>
<l>Quo se horum Heroum grave non penetrarit acumen.</l>
<l>Euge! satis tuta es iam his defensoribus, orta</l>
<l>Nempe tibi lux est Ecclesia Solibus istis,</l>
<l>Nempe laboranti poterunt succurrere Lunae.</l>
<l>O qualis facies, et quali digna <reg orig='tabellâ'>tabella</reg></l>
<l>Christi Ecclesiae Atlas cui mentum glabrius ovo?</l>
<l>Linguarum interea quanta ignorantia, qualis</l>
<l>Occupat horum animos Graecae Hebraeaeque sacrarum.</l>
<l>Graecae, <reg orig='quâ'>qua</reg> sine qui titulum sibi poscere docti</l>
<l>Audeat, hoc faciat maiori haud iure, sibi quam</l>
<l>Diluere Helleborum si poscat curvus arator.</l>
<l>Scilicet opponens e <reg orig='quâ'>qua</reg> cum paucula verba</l>
<l>Obiceret quondam, Praeses doctissimus infit,</l>
<l>Haec sunt Graeca. Legi non possunt. Sed neque debent,</l>
<l>Addidit hoc tali Respondens Praeside dignus.</l>
<l>Hei mihi quo nostro saeclo hoc haec lingua redacta est,</l>
<l>Cui matri adsurgens meliorque et doctior orbis</l>
<l>Detulit imperium submissis fascibus olim,</l>
<l>Et <reg orig='quâ'>qua</reg> Christiadis nobis interprete <reg orig='linguâ'>lingua</reg></l>
<l>Scripturarum auctor Deus inspirator ab alto</l>
<l>Spiritus omnipotens mysteria scripta reliquit</l>
<pb id='s042'/>
<l>Foederis illa novi, quae caelo detulit alto</l>
<l>Aeterni Patris e gremio mundi ille Redempter.</l>
<l><reg orig='Notitiâ'>Notitia</reg> cuius sine mens secreta manebit,</l>
<l>Nec magis eruitur multorum obscura locorum,</l>
<l>Quam si quis validae removere repagula portae,</l>
<l>Aut aperire seram <reg orig='propriâ'>propria</reg> sine clave laboret.</l>
<l>Inde sit, ut si quis textus mysteria sancti</l>
<l>Eruere hos iubeat linguae de fontibus ipsis</l>
<l>Et sensus aperire sacros interprete sancto,</l>
<l>Dispeream plerique horum si plus sapiant, quam</l>
<l>Mortua sus, suspensa canis, cute cassus asellus.</l>
<l>Scilicet hosce ferunt haec tot praepostera, et hae tot</l>
<l>Pernicies iuvenum, et pestes collegia, fructus.</l>
<l>Ut numquam solido et certo fundamine nixus</l>
<l>Quid verum falsumve queas ostendere, et inde</l>
<l>Haeretico es possis, et diram obtundere linguam,</l>
<l>Atque venenatos dirae hydrae effringere dentes.</l>
<l>Quin etiam hos iuvenes quondam non defuit inter,</l>
<l>His qui collegIs multos iam impenderat annos</l>
<l>Cuius non pluteus, nec Eristica scripta tot inter</l>
<l>Bibliotheca libros sacra Biblia viderat unquam.</l>
<l>Vera loquor, nostri exemplum memorabile saecli</l>
<l>Qualibus auspiciis studiis operata sacratis</l>
<l>Absque Dei verbo iam iunior inchoet aetas,</l>
<l>Quo nihil hoc nostrum vidit monstrosius avum.</l>
<l>Disce, sed ira cadat naso, rugosaque sanna</l>
<l>Dum iuvenes avias tibi de pulmone revello.</l>
<l>Quis furor est aliquando alios te velle docere,</l>
<l>Discere nolle prius. Qui non nisi inutile discit</l>
<l>Utilia ignorat. Numquam recte ille loquetur,</l>
<l>Qui numquam didicit <reg orig='sanâ'>sana</reg> ratione tacere.</l>
<l>Disce tacere prius, neque lingua tua occupet aures</l>
<pb id='s043'/>
<l>Inde loqui ut discas claro praeeunte magistre.</l>
<l>Atque audire alios, nec munus obire virorum</l>
<l>Ante pilos iuvenis, ne te cum serior aetas</l>
<l>Occupat indoctum <reg orig='conversâ'>conversa</reg> serte priori</l>
<l>Ipse tacere senex indoctus, bardus et excors</l>
<l>Atque viros-iuvenes cogare audire loquentes.</l>
<l>Nec tamen ignoscas aliis: Frons durior illi</l>
<l>Nummorum Harpyiis stolidis opicisque magistris</l>
<l>His qui connivent, et ad haec sua lumina claudunt,</l>
<l>Quin etiam applaudunt studiorum his pestibus ultre</l>
<l>Atque duces praeeunt ad damna haec talia vitae.</l>
<l>Quos conducta fides, et mercenaria virtus</l>
<l>Securos iubet esse sibi commissa iuventus</l>
<l>An rectum virtutis iter grassetur, ad illa.</l>
<l>Edita <reg orig='doctrinâ'>doctrina</reg> sapientum templa serena</l>
<l>Quae dextram vitae tenet ardua et aspera callem</l>
<l>An lato laevoque incedat tramite mundi</l>
<l>Qua via laeva patet, quae denique tendit ad ipsam</l>
<l>Perniciem, modo pacta stipendia et aera quotannis</l>
<l>Salva sibi maneant, atque emolumenta redundent.</l>
<l>Talibus indulgent hi quicquid cuique libido</l>
<l>Suggerit, ultro etiam interdum assentantur iisdem</l>
<l>Nec lato mundi revocant de tramite, ubi illos</l>
<l>Cum multis illo ire vident, quo perditur illa</l>
<l>Quae citius transit vel vernis floribus aetas.</l>
<l>Absentes procul interea bona quaeque parentes</l>
<l>De natis sperare iubent, et montibus auri</l>
<l>Promissis lactant, sed spe frustrantur inani.</l>
<l>Hinc ea barbaries veluti Cataclysmus inundat</l>
<l>Omnia, et haec inter quoque quondam haec docta Lycea.</l>
<l>Quorum cum repeto decus aevi illustre parentum</l>
<l>Et nunc intueor conversa sorte priori</l>
<pb id='s044'/>
<l>Quorsum ea barbaries iam nata redegerit orea,</l>
<l>Excutit ex oculis animi indignatio rorem.</l>
<l>Interea totus dum nunc Academicus orbis</l>
<l>Disputat, atque implet tota auditoria, et illis</l>
<l>Vocibus: Oppono, Respondeo: Sic ego contra</l>
<l>Hasce theses insurgo tuas, Subsellia tota</l>
<l>Frangat, et ad ravim ac sudorem se usque fatiget</l>
<l>Sit iam Respondens tibi praestantissimus et doctissimus</l>
<l>opponens, quos nemo adscenderit ultra:</l>
<l>Quando Scholae Rector trivialis quaeritur, ille</l>
<l>Amplius hoc toto iam non reperitur in orbe.</l>
<l>O factum nostri turpe et miserabile saecli!</l>
<l>Scilicet huc scabies haec et prurigo redegit</l>
<l>Illa altercandi quondam haec Academica tempe,</l>
<l>Quae ut Troianus equus fecundi nixibus alvi</l>
<l>Vicina in regna, in regiones, oppida et urbes</l>
<l>Olim effundebant quasi plena hos copia cornu.</l>
<l>Haec doleo, et quis non mecum bonus illa videndo</l>
<l>Ora genasque dolens lacrumis humectet obortis?</l>
<l>At vos ô proceres, quorum haec Academia curae</l>
<l>Auspice stat commissa Deo, sed vindice eodem,</l>
<l>Ni vobis curae siet huic incumbere curae,</l>
<l>Huic tam funestae et tam dirae occurrite pesti.</l>
<l>Transeo nunc alia, et non his fortasse minora</l>
<l>Prodigium imprimis furiale, immane, tremendum</l>
<l>Atque bonis studiis inimicum, et moribus illis</l>
<l><reg orig='Queîs'><reg orig='Queis'>Quis</reg></reg> pietas, virtus, generosaque constat honestas,</l>
<l>Ter sceleratum hominum genus, atque infame Scoristae,</l>
<l>Quos <reg orig='nostrâ'>nostra</reg> aetate <reg orig='hâc'>hac</reg> tetris e faucibus orci</l>
<l>In lucem extractos mediis Academiae in hortis</l>
<l>Edidit immitis furiarum triga Gebennae,</l>
<l><reg orig='Lernaeâ'>Lernaea</reg> totos turgentes tabe colubros.</l>
<pb id='s045'/>
<l><reg orig='Queis'>Quis</reg> mihi cum monstris fuit implacabile bellum,</l>
<l>Immortale odium, et numquam sanabile vulnus</l>
<l>Hactenus, atque mihi vitae omne manebit in <corr sic='avum' resp='editor'>aevum</corr></l>
<l>Duraturum etiam mihi vel post fata suprema.</l>
<l>Et <reg orig='quîs'>quis</reg> vel solis Furiis monstrisque domandis</l>
<l>Propositus labor est nimis aerumnabilis illi</l>
<l>Alcides quicumque Academicus esse iubetur.</l>
<l>Unde autem nomen tetri hi <reg orig='traxêre'>traxere</reg> Scoristae?</l>
<l>Nempe hinc, quod Scor sint Satanae, et dirum excrementum,</l>
<l>Et quibus inferni quoque Scor debebitur esca.</l>
<l>Hi nempe excipiunt si quis novus advenit hospes,</l>
<l>E grege simplicium, si cui paulo ante Beano</l>
<l>Excussi aprorum dentes, vel cornua cervi,</l>
<l>Vulnere adhuc crudo, iam pennali in-que-nocenti.</l>
<l>Excipiunt autem veluti lupus excipit agnum,</l>
<l>Et canis ut leporem, ut feles murem, atque columbam</l>
<l>Dirus ut accipiter, praesertim Bulga cui si</l>
<l>Turgeat, et veniat sine praeceptore, nec idem</l>
<l>Forte professorum siet a Patre traditus ulli.</l>
<l>Illud avaritiae genus est turpe atque pudendum,</l>
<l>Et nimium damnosum, et te, pater Euclio, dignum,</l>
<l>Aureolos paucos expendere nolle Magistro,</l>
<l>Aut Doctorum alicui, quo emissus filius olim</l>
<l>Doctior in patriam possit, meliorque reverti</l>
<l><reg orig='Doctrinâ'>Doctrina</reg> et virtute duce, at mox milia multa</l>
<l>Solvere, quae natus corruptus, turpis et excors</l>
<l>Decoxit lustris in turpibus atque popinis.</l>
<l>Vos ego oves moneo <reg orig='quêis'><reg orig='queis'>quibus</reg></reg> lana est velleris aurei,</l>
<l>Vos quoque <reg orig='quêis'><reg orig='queis'>quibus</reg></reg> angusta domi et contractior est res,</l>
<l>(Nam non ulli hominum Libitinae hi parcere norunt)</l>
<l>Ante annum nondum quem Academia nostra Quiritem</l>
<l>Sex ante hebdomades, totidem horas, atque minuta</l>
<pb id='s046'/>
<l>Viderat, et Rector Academi adscripserat Albo,</l>
<l>Hosce cavete Lupos, avidi qui rictibus oris</l>
<l>Agnum ubi te tenuere semel, te usque usque tenebunt,</l>
<l>Dum lana in <reg orig='totâ'>tota</reg> cute vel tantilla supersit,</l>
<l>Neve cutem mittent, sed te instar hirudinis atra</l>
<l>Exsucum reddent penitus quoque ad usque medullas,</l>
<l>Dum suspirabit loculis tibi numus in imis.</l>
<l>Nempe his re spoliant nudatum denique totum.</l>
<l>Et quae vel miseri in vultus sudore parentes</l>
<l><reg orig='Comparsêre'>Comparsere</reg> tibi, vel quae paupercula mater</l>
<l>Quaesivit fuso atque colo, vel saepe suum ipsa</l>
<l>Defraudans genium, quae nato indulsit, ut annus</l>
<l>Unus te atque alter cernant Academiae in oris,</l>
<l>Unde revertaris spes praesidiumque tuorum.</l>
<l>Nempe gulae et ventres absumunt hi omnia, et illa</l>
<l>Non reputant quanto sint parta labore parentum</l>
<l>Et quo vel tote semestri vivere posset</l>
<l>Filius, id barathrum hoc vel nocte absorbuit <reg orig='unâ'>una</reg>.</l>
<l>Inde ita iam exhaustum, mox instructum artibus iisdem</l>
<l>Dimittent, et rursum aliis inferre iubebunt</l>
<l>Quae perpessus erat primo Pennalis in anno.</l>
<l>Quippe cui longo comites praeiere ducesque</l>
<l>Tempore nequitiam ad quamvis per lustra, popinas</l>
<l>Et loca, ubi, Eheu! damnis desudascitur illis</l>
<l><reg orig='Quêis'><reg orig='Queis'>Quis</reg></reg> corpusque animusque <reg orig='operâ'>opera</reg> corrumpitur <reg orig='unâ'>una</reg>.</l>
<l><reg orig='Quêis'><reg orig='Queis'>Quis</reg></reg> vitae famaeque adeuntur mille pericla,</l>
<l>Et vitae scopuli infames, et naufraga saxa</l>
<l><reg orig='Quêis'><reg orig='Queis'>Quis</reg></reg> puppis vitae aeternae <reg orig='queis'>quibus</reg> prora salutis</l>
<l>Frangitur, et barathro inferni submergitur alto,</l>
<l>Mergitur, et summa rursus non bullit in <reg orig='undâ'>unda</reg>.</l>
<l>Unde redire nefas. Vos ô quibus optima rerum</l>
<l>Ulla salutis adhuc aeternae cura relicta est</l>
<pb id='s047'/>
<l>Alma quibus pietas animo stat, et ardor honesti</l>
<l>Atque bonas animum et linguam excoluisse per artes.</l>
<l>Cor salit, et leva mammae sub parte movetur:</l>
<l>Vos Scyllis vitae famaeque cavete Charybdes</l>
<l>Hosce lupos, atque inde Lupas, (nam sedibus unis</l>
<l>Haec se coniungunt quoque conciliabula damni)</l>
<l>Nempe cavete lupas vitae illa Aconita pudicae,</l>
<l>Quorum haud parva seges Roseis quoque crescit in agris.</l>
<l>Et vos ante omnes aeternae nectare vitae</l>
<l>Mens generosa quibus templorum in sedibus illis</l>
<l>Coetum ovium Christi divino pascere verbo.</l>
<l>Christus abest ubi adest turpis lupa, silius ille</l>
<l>Virginis et Veneris nec sede morantur in <reg orig='unâ'>una</reg>.</l>
<l>Et semel indulsit qui istis Sirenibus aures,</l>
<l>Qui semel illa bibit Lethaeae pocula Circes</l>
<l>Plena undis Stygiis, et flammis plena Gehenna,</l>
<l>Et semel indulsit se his ianitricibus orci:</l>
<l>Corporis ille animique sui tam nobile templum,</l>
<l>Quod sacrosancta Trias, et Spiritus incola Christi</l>
<l>Debuerat gratam semper sibi figere sedem</l>
<l>Reddidit impuni scorti et Cacodaemonis antrum</l>
<l>Iam canis immundus, iam sus lutulenta, volutat</l>
<l>Corpore sese animoque in caeni sordibus imis</l>
<l>Is virtutis iter iam post sua terga reliquit,</l>
<l>Doctrinaeque viam quae non nisi ad ardua tendit</l>
<l>Iam datus in praeceps mediis versatur in Orci</l>
<l>Faucibus, unde gradum dias in luminis auras</l>
<l>Vix revocare datum est, et lucida tela diei.</l>
<l>Sed redeo unde abii. Mox se cum verterit annus,</l>
<l>Et sex hebdomades, soles, horae atque minuta</l>
<l>Qui fuerat pridem Patiens, Pennalis, et insons</l>
<l>Hactenus, in-que-nocens, iam perfectissimus exit</l>
<pb id='s048'/>
<l>Iam formidandus vel praeceptoribus ipsis</l>
<l>Iam collega aliis adsciscitur, ex Patiente</l>
<l>Iam sit Agens, quod passus erat Pennalis, id ipsum</l>
<l>Duplice iam <reg orig='mensurâ'>mensura</reg> aliis crudelior infert,</l>
<l>Sufficiturque aliis iam mox abeuntibus, atque</l>
<l>Nequitiae iam Rector erit. Iamque arte minores</l>
<l>Discipulos alios nunc artibus instruit iisdem.</l>
<l>Inde sit ut numquam radix dira illa cicutae</l>
<l>Funditus e nostris queat exstirparier agris.</l>
<l>Nam tot Rectores licet haec plantaria vellant</l>
<l>Nec rastrum exsilii desit, nec carceris irpex</l>
<l>Runcinaque et sarclum, lolium quo hoc triste dometur,</l>
<l>Non tamen ista filix ullo mansuescit aratro.</l>
<l>Transeo plura alia, haud dictis leviora, querelae</l>
<l>Unde etiam uberior longe mihi copia surgat.</l>
<l>Et quorum <reg orig='decimâ'>decima</reg> <reg orig='tactâ'>tacta</reg> vix parte quiesco.</l>
<l>Ridendisque quibus si quis foret additus olim</l>
<l>Democritus, vel deflendis contrarius alter,</l>
<l>Rupisset totum tremulo is thoraca cachinno,</l>
<l>Suffecisset huic oculis nec defluus humor,</l>
<l>Si foret in lacrumas totus resolutus obortas.</l>
<l>Hactenus hoc satis est, et quamquam plura supersint</l>
<l>Auribus atque animis aequum est me parcere vestris,</l>
<l>Nec fas me ulterius <reg orig='vestrâ'>vestra</reg> <reg orig='patientiâ'>patientia</reg> abuti.</l>
<l>Si mihi iam regerat quisquam ex discentibus illis</l>
<l>Quorum iam studia, et vitam moresque notavi,</l>
<l>Iusta querela tua est, et quis manifesta negarit,</l>
<l>Quae Sol luce videt, quae Luna in noctis opaco.</l>
<l>Verum, an nulla premit quoque vos hic culpa docentes?</l>
<l>Fas erat et iuvenes quoque vos aliquando fuisse,</l>
<l>Et meminisse horum quae iunior exigit aetas.</l>
<l>Haec equidem memini, nec quid flos ille iuventae</l>
<pb id='s049'/>
<l>Exigat ignoro, neque cornea fibra mihi ipsi est.</l>
<l>Verum ea congenitae radix loliginis atrae</l>
<l>Mature, et <reg orig='primâ'>prima</reg> resecanda est mollis in <reg orig='herbâ'>herba</reg>:</l>
<l>Et breve id esse decet, quod quisquam turpiter audet,</l>
<l>Et sunt cum <reg orig='primâ'>prima</reg> resecanda haec crimina <reg orig='barbâ'>barba</reg></l>
<l>Quae vitium aetatis, vel natura intulit ortus,</l>
<l>Ne tibi <corr sic='corvertas' resp='editor'>convertas</corr> ea consuetudine <reg orig='longâ'>longa</reg></l>
<l>In morum penitus fibras vitaeque medullas,</l>
<l>Atque animi ac mentis sucumque et sanguinem in ipsum.</l>
<l>Nempe ubi non superest remedI locus amplius ullus,</l>
<l>Barbatos licet admoveas vel mille Magistros.</l>
<l>Interea nostri est non prorsus nulla <reg orig='docentûm'>docentum</reg></l>
<l>Culpa, sed haec etiam tanto damnosior <reg orig='illâ'>illa</reg>,</l>
<l>Quo gravius peccat, facinusque nocentius audet</l>
<l>Criminis exemplo, quam crimine quis nocet ipso.</l>
<l>Sed iam non locus est Camarinis hisce movendis,</l>
<l>Et stabulo Augiae, cui exantlandae acrior olim</l>
<l>Debeat Alcides validos vibrasse lacertos.</l>
<l>Et cuius saltem est etiam ex levioribus unum,</l>
<l>Quod non sedulitas, studiumque, fidesque docendi</l>
<l>Cunctorum aequalis praecordia tangat, et ille</l>
<l>Candor et integritas, quam mens sua conscia cuique</l>
<l>Dictitat, officii ratio quam sancta requirit,</l>
<l>Et Iuramenti, quam non violabile vinclum!</l>
<l>Exigit a quovis, venerandaque sanctio Legis,</l>
<l>Officium decies vicibus quae quinque docendi</l>
<l>Postulat a quovis semestri quolibet anni</l>
<l>Praescripto numero, quem qui superaverit, ille</l>
<l>Inde sibi laudem referat, contra unde reportet</l>
<l>Qui non attigerit poenam damnumque crumenae.</l>
<l>Cui simile exemplum non ulla Academia vidit</l>
<l>Quo sese extendit non solum Teutonis ora</l>
<pb id='s050'/>
<l>Verum etiam Europae totus se doctior orbis,</l>
<l>Inventum nostri quod vita salusque Lycei est.</l>
<l>Sed quotus hoc reputat, quotus <reg orig='altâ'>alta</reg> hoc mente reponit?</l>
<l>Et quam nunc pronum est infligere vulnera vitae huic!</l>
<l>Hanc multis violare modis impune sine ullo</l>
<l>Vindice, et exanimem pedibus calcare superbis!</l>
<l>Aut si legitimus misera huic quis se offerat ultor</l>
<l>Monstrare huic medium digitum, atque oppedere eidem.</l>
<l>Haec fierent si virtutis vena ulla priorum</l>
<l>Viveret in nobis, sanctae aut reverentia legis?</l>
<l>Quam violat nemo aeternae sine fraude salutis.</l>
<l>Illa equidem possum iusto deflere dolore,</l>
<l>Illa dolere queo, et vero reprehendere versu,</l>
<l>Verum illa in melius nequeo mutare, quibusque</l>
<l>Quid prius aut potius dicam illo fulmine caeli:</l>
<l>Aeternum maledictus et exsecrabilis esto</l>
<l>Quisquis opus Domini peragit cum fraude, doloque.</l>
<l>Sed nunc Harpocrates aurem mihi vellit utramque,</l>
<l>Atque tacere iubens compescit <reg orig='mî'>mi</reg> indice labrum.</l>
<l>Summa sit haec igitur modo nostrae, et pausa querela.</l>
<l>O tu qui nostra haec mortalia respicis aequis</l>
<l>Cuncta oculis, regis imperiis et numine servas,</l>
<l>Quem mare, quem tellus trepidat caelumque solumque,</l>
<l>Quem chorus Angelicus circum stat Die deorum,</l>
<l>Sancte pater, Sobolesque patris, consorsque duorum,</l>
<l>Spiritus in trino Deus unum numine numen,</l>
<l>Aetheris, inferni, maris et terrae Induperator,</l>
<l>Auspicio cuius nostra haec Academica templa</l>
<l>Ad Roseos Varni latices in litore Balthae</l>
<l>Stant erecta manentque ducentos pene per annos,</l>
<l>Et quamvis variis toties agitata procellis.</l>
<l>Tu quibus auspiciis erexti haec optime quendam,</l>
<pb id='s051'/>
<l>Et quibus auspiciis haec servas hactenus, iisdem</l>
<l>Protege porro etiam, et <reg orig='dextrâ'>dextra</reg> omnipotente tuere,</l>
<l>Et toties gemitu et votis precibusque petitam</l>
<l>Da nobis tandem et praesta pater optime pacem.</l>
<l>Tu rege consilia et studia, atque opem omnia nostra</l>
<l><reg orig='Discentûm'>Discentum</reg> pariter studia atque opera, atque docentum,</l>
<l>Unde tibi laudes et honos et gloria surgant.</l>
<l>Vos nostri ô proceres magni clarique Lycei</l>
<l>Collegae ex merito mihi amore et honore colendi,</l>
<l>Et lecti iuvenes saecli spes magna futuri,</l>
<l>Non dedignati mecum sacra templa subire,</l>
<l>Dive Iacobe tibi, vestra hic coniungere veta,</l>
<l>Palladiique huius sacri, et nostrum omnium in ille</l>
<l>Commendare Deo aeterno vitam atque salutem.</l>
</lg>
<pb id='s052'/>
</div1>
<div1 id='LuMR.03' n='3' type='book'>
<head>PARENTATIO ANNIVERSARIA, Memoriae UDALRICI Magni, PRINCIPIS MEGAPOLITANI Anno 1618. 14. Martii recitata, In <reg orig='quâ'>qua</reg> etiam PHILIPPI SECUNDI, PRINCIPIS POMERANIAE INcomparabilis, pauculis diebus <reg orig='pôst'>post</reg> funerati, laudes delibantur.</head>
<lg met='hexa'>
<l>SUnt geminae in terris Furiae Cacodaemone natae</l>
<l>Progenies Erebi, Stygiique Acherontis alumna,</l>
<l>Letales Dirae, facibus, ferro, atque flagellis</l>
<l>Quae genus humanum exagitant, versantque rotantque,</l>
<l>PECCANDI indomita et numquam satianda LIBIDO,</l>
<l>Et POENA INDULGENS sceleri, sed debita, Quae nunc</l>
<l>Lethaeo, evigilans numquam, sopita veterno est.</l>
<l>Nempe fuit Nemesis quondam pulcherrima virgo,</l>
<l>Filia nata Deo, <reg orig='dextrâ'>dextra</reg> armipotente refulgens</l>
<l>Culpam Poena premens, benefactis praemia reddens.</l>
<l>Iam quarta e Furiis merito, et dira audit Erinnys,</l>
<l>Pestis et ira DEI, et vel Daemone vipera peior,</l>
<l>Ut merito dubites utra harum nequior, utra</l>
<l>Plus damni ac fraudis miserando huic inferat aevo,</l>
<l>CULPA, ne quae vigilat terras grassata per omnes,</l>
<pb id='s053'/>
<l>An POENA huic culpae iustissima debita merces</l>
<l>Somno oppressa gravi quae utramvis dormit in aurem.</l>
<l>Quippe haec cum possit punire, et debeat illam</l>
<l>Dum indormit vitiis, limisve ea spectat ocellis,</l>
<l>Iustitiae gladium rubigine passa perire,</l>
<l>Totum in se transfert quidquid deliquerit illa, et</l>
<l>Ni foret haec nutrix numquam illa exstaret alumna.</l>
<l>Si quis iam quaerat, Quorsum haec querimonia spectet</l>
<l>Sermonis nostri <reg orig='primâ'>prima</reg> <reg orig='hâc'>hac</reg> in fronte ProoemI,</l>
<l>Magnifice ô Rector, proceresque Patresque Lycei</l>
<l>Nostri huius, tuque ô iuvenum generosa corona;</l>
<l>Nempe hodierna dies <reg orig='tactâ'>tacta</reg> non leniter aure</l>
<l>Hasce vel invito extorquet mihi maesta querelas,</l>
<l>Dum repeto lucem <reg orig='quâ'>qua</reg> Lux olim occidit illa</l>
<l>Iustitiae radios, quae late has sparsit in oras.</l>
<l>Nempe dies haec est atro numeranda lapillo,</l>
<l><reg orig='Funereâ'>Funerea</reg> quondam quae nube obduxit, et <reg orig='umbrâ'>umbra</reg></l>
<l>Hos Megalespoleos terrae tristissima tractus,</l>
<l>Quando ducem ULRICUM Patriae Solem, atque Parentem</l>
<l>Ereptum terris radiantibus intulit astris.</l>
<l>Regibus ULRICUM Divis Heroibus ortum,</l>
<l>Balethica quo vidit nihil haec generosius aste,</l>
<l>Qua nihil haec tellus septem-subiecta- Trioni</l>
<l><reg orig='Fortunâ'>Fortuna</reg> maius meliusve adspexit in <reg orig='istâ'>ista</reg>;</l>
<l>Et cuius similem nec saecla priora tulerunt,</l>
<l>Sed neque forte futura ferent mortalia saecla,</l>
<l>Mundi aetas quamvis priscum revocetur ad aurum.</l>
<l>Quo duce, quae terras pavefacta reliquerat olim</l>
<l>E caelis Astraea redux est ausa reverti,</l>
<l>Et terris sibi in hisce suam sibi figere sedem.</l>
<l>Quo duce quae virtus omnes complectitur una,</l>
<l>Cuius dextra tenet gladium, sed leva bilancem,</l>
<pb id='s054'/>
<l>Vivere recte, et cuique suum dare, laedere nullum</l>
<l>Quae iubet, aut gladios incorruptissima stringit,</l>
<l>Sceptra tenens late his nostris regnabat in oris,</l>
<l>Putrida membra secans rigidi mucronis acuto.</l>
<l>Vindice iustitiae quo causa <reg orig='dolêre'>dolere</reg> solebat</l>
<l>Improba muneribus corrupto iudice fidens,</l>
<l>Et quo freta DEO rursus bona causa solebat</l>
<l>Vindice iustitiae laetos agitare triumphos.</l>
<l>Nempe suam Patriam Patriae Pater optimus ille</l>
<l>Iustitiae et iuris iustis moderatus habenis</l>
<l>Unus erat virtuti atque eius amicus amicis,</l>
<l>Et formidandum vitiis scelerique flagellum.</l>
<l>Non iam alias memoro virtutes Principis huius,</l>
<l>Quarum vel decimam cupiam si evolvere partem,</l>
<l>Bis duodena diei mihi vix suffecerit hora.</l>
<l>Haec super excelsum vel sola Amathusidos axem</l>
<l>Tollat eam virtus, et caelo laudibus aequet,</l>
<l>Possit ei ULRICI quoque Magni adponere nomen.</l>
<l>Scilicet haec una est ter maxima et optima virtus</l>
<l>Principis, hoc opus est, quo illustrius exoriens Sol</l>
<l>Nil videt, in toto <reg orig='quô'>quo</reg> nil magis utile mundo,</l>
<l>Nominis aeterni <reg orig='quô'>quo</reg> fama paratur in orbe,</l>
<l>Panditur aeternae via <reg orig='quô'>quo</reg> <reg orig='tûtissima'>tutissima</reg> vitae,</l>
<l>Atque ab humo ad superos quo scanditur arduus aether.</l>
<l>Relligionis opus cui prima atque ultima cura est,</l>
<l>Rite Deum colere <reg orig='unâ'>una</reg> ex <reg orig='normâ'>norma</reg> atque indice Verbi,</l>
<l>Prodidit aeterni Patris quod Filius orbi:</l>
<l>Una salus populi cui lex et cura suprema est,</l>
<l>Et iura ac leges <reg orig='optatâ'>optata</reg> in pace tueri,</l>
<l>Stringere Iustitiae gladium a <reg orig='dextrâ'>dextra</reg> atque <reg orig='sinistrâ'>sinistra</reg>,</l>
<l>Iniuste oppressos tegere, et punire nocentes.</l>
<l>Haec opera atque hae sunt generosi Principis artes,</l>
<pb id='s055'/>
<l><reg orig='Queis'>Quis</reg> sit imago DEI, atque DEO fit proximus ipsi,</l>
<l>Iure suo MAGNI quoque cognomenta meretur.</l>
<l>Divorum in numerum meliori iure receptus,</l>
<l>Vana superstitio quam quos dignatur honore hoc.</l>
<l>Quorum aeternum animas torquebit flamma Gehennae.</l>
<l>Magnus erat Caesar, belli Mavortibus armis</l>
<l>Multa hominum millena suis qui stravit, et hostes,</l>
<l>Sub pede pressit humi deiectos fulminis instar,</l>
<l>Ad sua qui domitos traxit quoque flagra Quirites,</l>
<l>Solis ad occasum tremuit quem mundus ab ortu.</l>
<l>Maior Alexander Macedo satus ille Philippo,</l>
<l>Indomitis mundum totum qui terruit armis,</l>
<l>Obvia quaeque ruens hastis gladiisque tremendis,</l>
<l>Qui demito toto tandem uno hoc denique mundo,</l>
<l>Flevit adhuc plures Mundos restare domandos.</l>
<l>Maximus Alcides qui quondam immanibus ausis,</l>
<l>Viribus indomitis, formidandisque lacertis</l>
<l>Immenso armatus nodosae robore clavae,</l>
<l>Monstrorum domitor mundi portenta subegit</l>
<l>Quo radios Sol <corr sic='acciduus' resp='editor'>occiduus</corr>, quo spargit et ortus.</l>
<l>Magnum horum imperium, sed non sine clade, sine orbis</l>
<l>Damne atque exitio, sine fraude <reg orig='suâ'>sua</reg> atque suorum</l>
<l>Immanes dirique truces <reg orig='vixêre'>vixere</reg> tyranni,</l>
<l>Non nisi mortali fundendo sanguine magni.</l>
<l>Nempe atrox rabies vivum Herculem adegit ad umbras,</l>
<l>Quando rogo Oetaeo constructo in monte redegit</l>
<l>In cineres proprii furiosus corporis artus,</l>
<l>Atque per has flammas se flammas misit ad Orci.</l>
<l>Quando alter, mundus cui non <corr sic='sufficerat' resp='editor'>suffecerat</corr> unus,</l>
<l>Sarcographo inclusus mox pugno clauditur urnae,</l>
<l>Cum <reg orig='Nonacrinâ'>Nonacrina</reg> e rupe exsudante liquore</l>
<l><reg orig='Guttâ'>Gutta</reg> undae Stygiae Stygias ruit actus ad undas.</l>
<pb id='s056'/>
<l>Denique te, Caesar, mulier tot mille virorum,</l>
<l>Virque puellarum totidem, qui immanis inundans</l>
<l>Instar diluvii implevisti caedibus orbem,</l>
<l>Et maria et terras civili sanguine turbas,</l>
<l>Millena infligis dum vulnera milia multa</l>
<l>Humano generi, gladio usque cruore madenti;</l>
<l>Vulneribus tribus et viginti Curia Romae</l>
<l>Confossum vidit, civilis sanguinis ultrix.</l>
<l>Nempe horum imperium fuit atrocissima strages,</l>
<l>Et flagrum humanae et pestis saevissima gentis,</l>
<l>Mundo immensa immissa irato a numine poena.</l>
<l>Quam sibi, quamque aliis saevi <reg orig='inflixêre'>inflixere</reg> tyranni,</l>
<l>Victores dum armis, vitiis victi, occubuerunt.</l>
<l>Maius erat meliusque tuum, patriae optime terrae</l>
<l>O Pater ULRICE imperium, licet esset id ipsum</l>
<l>Finibus exiguis, nec magno <reg orig='lîmite'>limite</reg> cinctum.</l>
<l>Quod pietate et <reg orig='Iustitiâ'>Iustitia</reg> <reg orig='almâ'>alma</reg> in pace gubernans</l>
<l>Bellorum a strepita procul, et sine strage, sine armis,</l>
<l>His terris, populoque tuo aurea saecla reduxti,</l>
<l>O desiderium immortale ULRICE tuorum.</l>
<l>Hei mihi caelestis nam cur non munere Patris</l>
<l>Talibus indultum est vitae huius longius aevum</l>
<l>Mitibus humanae gentis custodibus, atque</l>
<l>Patribus in mundo hoc, averruncisque malorum?</l>
<l>Qualis erat tecum satus ille parentibus iisdem,</l>
<l>Et virtute animi quoque tecum imbutus <reg orig='eâdem'>eadem</reg></l>
<l>HENRICO ille bono satus optimus ille IOHANNES</l>
<l>ALBERTUS, flos ille Ducum atque medulla bonorum.</l>
<l>Nostri huius quondam spes ac tutela Lycei,</l>
<l>E meliore luto quorum praecordia finxit</l>
<l>Provida cura DEI, Patriaeque admovit habenis.</l>
<pb id='s057'/>
<l>QUalis erat <reg orig='nûper'>nuper</reg>, quanta, eheu! clade bonorum</l>
<l>Exstinctus Princeps prisci in <reg orig='celsâ'>celsa</reg> arce Sedini,</l>
<l>Ille suae Patriae Pater optimus, ille PHILIPPUS</l>
<l>Dux Pomeranorum cognomento ille SECUNDUS,</l>
<l>Doctorum ille Ducum, prudentum ille atque bonorum,</l>
<l>Et quot erunt unquam, quot sunt, quotque <reg orig='antefuêre'>antefuere</reg>,</l>
<l>Patria quot tellus vidit, vidit, atque videbit,</l>
<l>Gemma, medulla, oculus, flos, cor, et vita PHILIPPUS.</l>
<l>Hoc Patre nunc spoliata iaces Pomerania mater,</l>
<l>Languida et exanimis passos laniata capillos:</l>
<l><reg orig='Hâc'>Hac</reg> iam <reg orig='vitâ'>vita</reg> orbata iaces, lacrumisque madentes</l>
<l>Intendens oculos palmasque ad sidera caeli</l>
<l>Voce, PHILIPPE! PHILIPPE! cies miseranda, parata</l>
<l>Scalpere vel <reg orig='gelidâ'>gelida</reg> e tellure etiam unguibus illum,</l>
<l>Ni reditum in terras adamantina fata negarent</l>
<l>Thariadae e gremio iam caelorum arce receptis.</l>
<l>Quod si Oderae ipsa etiam celebris praeclara <reg orig='flûenta'>fluenta</reg></l>
<l>Turbatas tota in lacrumas mutentur obortas,</l>
<l>Aut lacrumis stillet Pomeranicus imbribus aether,</l>
<l>Ventorum aut flatus suspiria plena gemiscant,</l>
<l>Vix tua damna satis testari haec omnia possent</l>
<l>Principe in exstincto hoc uno, quem doctior orbis</l>
<l>Non quem Odera aut Poenus tantum, aut vagus alluit <unclear reason='print blurred'>Ihnus</unclear>,</l>
<l>Verum Europae etiam conclusus limite toto,</l>
<l>Deflerit merito lacrumarum flumina fundens.</l>
<l>Nempe tua hoc virtus, Pietas, doctrina merentur,</l>
<l>Illa e fronte micans animi clementia puri,</l>
<l>Illa tui genii integritas, et candida mentis</l>
<l>Atque augusta tuae probitas, sanctique recessus</l>
<l>Cordis, et incoctum generoso pectus honesto;</l>
<l>Iustitiae studium, et legum reverentia, et ille,</l>
<l>Ille pius zelus sanctusque, in pace profusi</l>
<pb id='s058'/>
<l>Sanguinis humani iniuste iustissimus ultor:</l>
<l>Cura animi illa infracta tui firmare labantes,</l>
<l>Erigere oppressos, adflictos protegere, atque</l>
<l>Iniustos premere, atque bonos tegere, in-que-nocentes.</l>
<l>Quae tibi cum Sophiae studio fuit unica cura,</l>
<l>Cum studio Eusebiae sanctae, Eunomiaeque sacratae,</l>
<l>Cultor et antistes tu quarum haud segnis, et inde</l>
<l>Doctorum nulli nostra <reg orig='hâc'>hac</reg> aetate secundus,</l>
<l>O nostri exemplum dux admirabile saecli,</l>
<l>Atque Idea, speciesque boni Ducis, ALME PHILIPPE.</l>
<l>At quanto satius fuerat pro frugibus illis</l>
<l>Usque-salutiferis-adeo, atque salubribus herbis,</l>
<l>Provida cura DEI Patriis quas sevit in hortis</l>
<l>Iustitiae fovit quas Sol <reg orig='dîo'>dio</reg> ille calore,</l>
<l>Spiritus ille DEI quas caelesti imbre rigavit,</l>
<l>Unde Scholis, templis, regionibus, urbibus, aulis</l>
<l>Omnia proveniunt bona tamquam e fonte perenni:</l>
<l>Infelix lolium, et pungentes undique sentes,</l>
<l>Lappasque, tribulosque graves, aconita, cicutas,</l>
<l><sic corr='Letiferas'>Lethiforas</sic> <reg orig='queis'>quibus</reg> tera ferax, quibus ipsa ferox est,</l>
<l>Funditus eruere, et mundum purgare venenis.</l>
<l>Has ruere emedio, et flammis abolere Gehennae</l>
<l>Qui sibi, quique aliis Basilisci virus instar</l>
<l>Adflant mortiferum, supera inferaque omnia miscent,</l>
<l>Litem ex lite serunt, passim mortalia turbant,</l>
<l>Tranquillo in pelago venti quoque turbine moto.</l>
<l>Verum arcana nefas haec et secreta moveri</l>
<l>Consilii illa DEI, quorum cave quaerere causam.</l>
<l>Esse occulta potest, iniusta sed esse recusat.</l>
<l>Qui quoties poenas meditatur et aspera flagra</l>
<l>Quottidie toties quae homines peccando meremur,</l>
<l>Eripere hos tales indignis suevit, ademptos</l>
<pb id='s059'/>
<l>Venturisque malis terrae subducere, et inde</l>
<l>Caelestis portus <reg orig='tutâ'>tuta</reg> statione beare.</l>
<l>Nempe bonos caelum quos diligit, hosce noverca</l>
<l>Terra odit, propriis mater mitissima natis.</l>
<l>Inde malos homines et noxia gramina sponte</l>
<l>Terra fovet, placideque suos producit alumnos,</l>
<l>Firma valetudo quibus et validissima membra</l>
<l>Corporis, et vasti contingunt roboris artus.</l>
<l>Et quibus indultum est vivendi longius aevum</l>
<l>Ut solem atque solum eripiant melioribus herbis,</l>
<l>Unde pios possint vexare diutius illos</l>
<l>Saeva manu immiti quos tractat terra noverca.</l>
<l>Abrumpunt nimium quorum cito stamina Parcae,</l>
<l>Alma Hygiea parum quibus et solet esse benigna.</l>
<l>Scilicet hanc veram et iustam nimis esse querelam</l>
<l>Exemplum es Solis radiis illustrius ipsis,</l>
<l>O decus ô sidus Patriae memorabile terrae,</l>
<l>O desiderium immortale, PHILIPPE, tuorum.</l>
<l>Cuius mens animi divinae particula aurae,</l>
<l>Et <reg orig='quâ'>qua</reg> non generosior ulla</l>
<l>Induit his terris mortalis corporis artus,</l>
<l>Corporis hospitium sortita est debile, cui tam</l>
<l>Inclemens Hygiea extremis exstitit annis,</l>
<l>Et mediae aetatis iam flore exstinxit in ipso.</l>
<l>Et qui dignus eras <reg orig='vitâ'>vita</reg> vel Nestoras octo</l>
<l>Vincere, mortali nec robore corporis ulli</l>
<l>Cedere, et extremo senio concedere fatis.</l>
<l>Te Parcae haud manibus parcis immanibus ausis</l>
<l>Tam iusti imperii moderantem frena <reg orig='remôrunt'>remorunt</reg>.</l>
<l>O trucis et diri nimis inclementia fati!</l>
<l>Vos ô non vero sic dictae nomine Parce,</l>
<l>Hic parcas habuisse manus, et parcere tali</l>
<pb id='s060'/>
<l>Fas erat, inque alios convertere spicula mortis,</l>
<l>In luce indignos, nil dignum luce gerentes.</l>
<l>Hei mihi, cur <reg orig='durâ'>dura</reg> fatorum lege negantur</l>
<l>Vitam emere alterius qui possent morte <reg orig='suâ'>sua</reg>, ultre</l>
<l>Sponte <reg orig='suâque'>suaque</reg> <reg orig='obitâ'>obita</reg>, qui genua virentia, et acris</l>
<l>Pectoris, et validos robusti corporis artus,</l>
<l>Quod vitiosa haud ulla adfectio laeserit unquam,</l>
<l>Et vires nullo labefactas vulnere morbis,</l>
<l>Mutare invalido alterius cum corpore possent?</l>
<l>Quod nisi vis fati firmata adamante trabali</l>
<l>Arbitrio decreta DEI haud mutanda <reg orig='negâsset'>negasset</reg>;</l>
<l>Corporis integris <reg orig='potirêris'>potireris</reg> viribus, atque</l>
<l>Mens tam sana tibi quoque sano in corpore toto</l>
<l>Saeculo, et extremam viguisset ad usque senectam:</l>
<l>Nec funesta dies caecis damnanda tenebris,</l>
<l>Illa infausta dies anni infelicis euntis,</l>
<l>Atrior ô noctis caligine! tertiae mensis</l>
<l>Proximus a primo qui volvitur, exstinxisset</l>
<l>Te, Patriae ô praelustre iubar, Patria alma refulgens</l>
<l>Phosphore, Sol Patriae alma luce, PHILIPPE, coruscans.</l>
<l>Haec quoties quoties votis precibusque petivi,</l>
<l>Et gemitus et lacrumis, te, caeli summe Monarcha,</l>
<l>Testor, et haec mecum quis non bonus <reg orig='exoptârit'>exoptarit</reg>?</l>
<l>Omnia sed frustra. Nam aliter tibi summe Deorum</l>
<l>Et melius visum, cuius divina voluntas</l>
<l>Omnium origo in mundo, et causa, et norma bonorum</l>
<l>In caelo, in terris, cui pareat omne quod usquam est,</l>
<l>Et quaecumque Deo aeterne placuere parenti</l>
<l>Displicuisse homini scelus est, facinusque nefandum.</l>
<l>Interea quamvis nihil haec querimonia prosit,</l>
<l>Magna tamen Princeps vidua hoc orbata marito</l>
<l>Languet, et in lacrumas prope tota liquescit obortas</l>
<pb id='s061'/>
<l>Impatiens somni faciens prope flumina fletu.</l>
<l>Et nisi cui triplex cingat praecordia ferrum</l>
<l>Frigidius scopulis adamanteque durius omni,</l>
<l>Sensibus haec imis, atque <reg orig='altâ'>alta</reg> mente reponens</l>
<l>A gemitu et lacrumis num quisquam temperet udis?</l>
<l>Tu imprimis una ante omnes Pomeranica tellus</l>
<l>Damna tua haec luges deflens tristissima cladem</l>
<l>Stemmatis antiqui, quo nec generosius ortu</l>
<l>Nec belli aut pacis praestantius artibus, At nec</l>
<l>Quo pietate prius, nec relligionis amore,</l>
<l>Et fidei illius, <reg orig='quâ'>qua</reg> <reg orig='solâ'>sola</reg> adscenditur aether,</l>
<l>Quodque tot a proavis clementia temperet almae</l>
<l>Insita, Iustitiae studio, tulit altera tellus,</l>
<l>Terrarum clima excutias licet omne quod usquam est.</l>
<l>O sanguis priscis Heroibus orte, quibusque</l>
<l>Constiterant primo quondam saecla aurea mundo,</l>
<l>Quae tuae posteritas Patriae hac aetate reduxit,</l>
<l>Imperii clavum patrii hoc moderante PHILIPPO!</l>
<l>Sed bene habet, quod restet adhuc tam nobile germen</l>
<l>Arboris enatae priscorum e sanguine regum,</l>
<l>Clementi Patris aeterni bonitate relicti</l>
<l>Bis duo surgentes in summo vertice rami.</l>
<l>O multas una ante alias Pomerania felix!</l>
<l>Talia tanta bona haec tua si bene <reg orig='nôris'>noris</reg>, et horum</l>
<l>Auctori aeternas satagas persolvere grates,</l>
<l>Relligione, side, pietate et moribus illis</l>
<l>Et vita et factis, quibus est fas hosce notari</l>
<l>Separat a mundo quos Christi amor unius unus;</l>
<l>Nec scelere, inque Deum <reg orig='ingratâ'>ingrata</reg> impietate <reg orig='tuâ'>tua</reg> unquam</l>
<l>Excutias bona tanta, Dei te hoc munere privans.</l>
<l>Qui Pater ut clemens dedit haec, offensus ita aufert.</l>
<l>Quin gemitu et lacrumis precibusque ardentibus instas</l>
<pb id='s062'/>
<l>Quae penetrent caelum atque DEI praecordia tangant</l>
<l>Arboris haec radix aevo ne marceat ulle,</l>
<l>Sub cuius ramis tam <reg orig='optatâ'>optata</reg> in pace quiescis</l>
<l>Hactenus, atque aliorum in tuto littore spectas</l>
<l>Naufragium, cladesque <reg orig='tuâ'>tua</reg> sine parte pericli.</l>
<l>Sub quibus Eusebia, Eunomia, et Pax aurea iunctis,</l>
<l>Tres caeli Charites, sibi figunt oscula dextris.</l>
<l>O numquam hosce choros fati inclementia rumpat!</l>
<l>O numquam hanc lucem produxerit exoriens Sol,</l>
<l>O Deus aeternis hanc lucem conde sub umbris,</l>
<l>Et sepeli aeternae submersam noctis opace,</l>
<l>Numquam emersuram dias in luminis auras,</l>
<l><reg orig='Quâ'>Qua</reg> generosa Ducum haec emortua marceat arbor;</l>
<l>Terra obiecta salo, et septen-subiecta- Trioni,</l>
<l>Quam Megalespoleos ditio atque Borussia claudunt,</l>
<l><reg orig='Quâ'>Qua</reg> <corr sic='vidiuata' resp='editor'>viduata</corr> suo Patriae Patre pleret; et ille</l>
<l>Gryphus avesque ferasque inter rex atque Monarcha,</l>
<l>Praeda aquilae fiat, qui Aquila et Leo corpore in uno est,</l>
<l>Et simul Eusebia, Eunomia, et Pax alma fugetur.</l>
<l>Tu prohibe, et diras procul hinc abige ominis huius</l>
<l>Sauromatas ultra, atque Indos toto orber emotos.</l>
<l>Qui terram hanc bonitate <reg orig='tuâ'>tua</reg> bis Pater alme <reg orig='beâsti'>beasti</reg>,</l>
<l>Tu bonus ac clemens porro hisce beabis eandem.</l>
<l>Tu qui de nihilo caelum terramque <reg orig='creâsti'>creasti</reg>,</l>
<l>Et quae non sunt esse iubes, <reg orig='miserêre'>miserere</reg> tuorum,</l>
<l>Bis duo cumque Duces <reg orig='tuâ'>tua</reg> adhuc bonitate supersint</l>
<l>Inde etiam has terras optata prole beabis,</l>
<l>Et natis natorum, et qui nascantur ab illis.</l>
<l>Inde perennabis tam celsae <reg orig='frundis'>frondis</reg> honores</l>
<l>Arboris ad seros pronepotum usque usque nepotes:</l>
<l>Nec fore tot gemitus, lacrumasque, precesque tuorum,</l>
<l>Vetaque et extensas tot caeli ad sidera dextras</l>
<pb id='s063'/>
<l>In filI Christi mandato et nomine Iesu,</l>
<l>Auribus aversis cuncta irrita, tradita ventis</l>
<l>Permittes; neque tot <reg orig='tuâ'>tua</reg> adhuc bonitate relictas</l>
<l>Vernantes prisco regum de Stemmate <reg orig='frundes'>frondes</reg></l>
<l>Flore sine et fructu deflendo cedere fato.</l>
<l>Fallor an, (haud fallor!) te quondam haec vota <reg orig='moveêunt'>movebunt</reg>,</l>
<l>Ut quondam hanc cladem stirpis, Patriaeque Parentum</l>
<l><reg orig='Frunde'>Fronde</reg> vel in <reg orig='minimâ'>minima</reg> cupias reparare ruinas.</l>
<l>Ultima quae fuerit quondam, ut sit gentis origo.</l>
<l>Ut patriae hinc surgat nova stirpis origo futurae,</l>
<l>Quae patulos ramos in partes fundat utrasque,</l>
<l>Flore ac <reg orig='frunde'>fronde</reg> vigens vel adultima saecula mundi.</l>
<l>Tu ratum id esse iube Rex optime maxime regum</l>
<l>Aetheris, inferni, maris, et terrae Endoperator!</l>
<l>Haec precor, et dum vivo precer, nec vana precabor,</l>
<l>Dum saliet <reg orig='laevâ'>laeva</reg> mihi cor sub parte mamillae,</l>
<l>Quamquam alienigena. et quis non bonus et pius illud</l>
<l>Oret idem mecum, et bona cuncta precetur et optet</l>
<l>Vicinae usque adeo, et praestanti commodae genti?</l>
<l>Tu Patria imprimis, propier quam causa movebit,</l>
<l>Arma move iratum poterunt quae vincere Patrem,</l>
<l>Concepta in merito, in morte, atque in sanguine filI,</l>
<l>Vota, preces,lacrumas, gemitus, suspiria, planctus.</l>
<l>His, Pomerani, orate Deum, meliusque futurum est.</l>
</lg>
<lg met='hexa'>
<l>Forte quis haec aliena putet peregrinaque, parte</l>
<l>Quae gentem hanc nostram <reg orig='nullâ'>nulla</reg> discrimina tangant,</l>
<l>Pulpitaque haec quorum non sint oneranda querelis.</l>
<l>O bene! Num ignoras unum et commune periclum</l>
<l>Nostram etiam hanc dudum quatere et percellere gentem?</l>
<l>Non memore ULRICO, cui <reg orig='hâc'>hac</reg> luce haec sacra paramus,</l>
<l>Quod coniux fuerit matertera celsa PHILIPPI,</l>
<pb id='s064'/>
<l>Quem exstinctum nunc flemus, adhuc vidua alma superstes,</l>
<l>Quamque diu superare velit Deus ille Deorum,</l>
<l>De nostro merita hoc bene praeclareque Lyceo,</l>
<l>Et iuvenum studiis, quos res angusta domi urget,</l>
<l>Frugi omnes utinam! mensae communis alumnos.</l>
<l>Non memoro ille idem cui nunc pomerania mater</l>
<l>Funus maesta parat, quae nostrae huic Palladis arci</l>
<l>Praestiterit, magno complexus amore Lyceum hoc,</l>
<l>Cuius erat pignus Liber admirabilis ille</l>
<l>Donatus nostrae monumentum Bibliothecae,</l>
<l>Legato huc misso proprio te Henrice Swicheli,</l>
<l>Concilii oblatus collecto etiam ordine toto.</l>
<l>Plura etiam hisce daturus erat, Dux optimus, illum</l>
<l>Invida, et ante diem nobis, nisi! fata negassent.</l>
<l>Non memoro ULRICUM te Dux Pomeranice, fratrem</l>
<l>Noster hic ULRICUS cuius Baptismatis olim</l>
<l>Testis erat, nomenque suum non omine laevo</l>
<l>Auspicio fausto imposuit, qui sceptra Lycei</l>
<l>Quondam huius gessisti haud parvo tempore Rector,</l>
<l>Praeclaris in eam meritis memorabilis omni</l>
<l>Tempore, quo tanto merito se iactat alumno.</l>
<l>Qui minimus fratrum et postremus in arbore ramus,</l>
<l>Ultime primus eris, numerosa et stirpis origo,</l>
<l>Perpetui generis Pater, ô (Deus, <reg orig='annûe'>annue</reg> votis!)</l>
<l>Spes Patriae, et nostri magna exspectatio saecli.</l>
<l>Omnibus his lices absque foret, quis nos tamen inter</l>
<l>Usque adeo e duro gestet praecordia saxo,</l>
<l>Caucasiis scopulis mage frigida pectora et aspra,</l>
<l>Usque adeo oblitus communis originis omnis</l>
<l>Humani generis, Patrisque unius Adami,</l>
<l>Qui ulla aliorum aliena putet mala; quem non tangant</l>
<l>Vicina usque adeo haec incommoda proxima gentis,</l>
<pb id='s065'/>
<l>Praesertim immineant onobis cum eadem ipsa pericla.</l>
<l>Stemmata cum regum atque ducum <reg orig='periêre'>periere</reg> vetusta,</l>
<l>Arboris antiquae cum summo in vertice ramum</l>
<l>Postremum offensus resecat Pater ille supremus,</l>
<l>Flore ac fronde <reg orig='suâ'>sua</reg> ut sic marcida tota fatiscat,</l>
<l>Moxque alienigenis exotica fructibus arbor</l>
<l>Succedens illi vacuis plantetur in hortis:</l>
<l>Qualibus et quantis cum damnis atque periclis</l>
<l>Coniunctum semper fuerit, si forte recuses,</l>
<l>Tantum oculos aperi, te aliarum exempla docebunt,</l>
<l>Quos olim indigenae regesque ducesque Parentum</l>
<l>Instar, et ut faciles, mites, placidaeque columbe</l>
<l>Gallinae in morem caros <reg orig='fovêre'>fovere</reg> sub alis,</l>
<l>Mox alienigenis aliunde volantibus illi,</l>
<l>Harpyiis et vulturibus <reg orig='cessêre'>cessere</reg> rapinae,</l>
<l>Praedae, inquam, et spolium saevis trucibusque tyrannis,</l>
<l>Qualiter adfecta est regina ciconia ranas</l>
<l>In sibi subiectas, cum devorat omnia cum ipsis.</l>
<l>Nec modo fortunas rapiunt, bonaque illa caduca,</l>
<l>Commoda mortalis miseraque brevissima vitae:</l>
<l>Sed cum illis etiam divina oracula, purae</l>
<l>Relligionis opes, aeternae pabula vitae</l>
<l>Quae praestant animis, et lucem nocte carentem,</l>
<l>Et purum in <reg orig='densâ'>densa</reg> mundi caligine solem,</l>
<l>Et sine quo caecis sunt omnia mersa tenebris.</l>
<l>Tu Meglapyrgiacis procul haec abige omina terris</l>
<l>Seminis antiqui qui nobis alme reservas</l>
<l>Relliquias, quas porro etiam Deus alme relinques</l>
<l>Huic terrae ad seros pronepotum usque usque nepotes,</l>
<l>Ultimum ad usque diem, qui mundi haec saecula rumpat.</l>
<l>Hoc Patriae votum tu perfice die Deorum.</l>
<pb id='s066'/>
<l>Votum, quod mecum pariter populusque Ducesque</l>
<l>Concipiant iunctis animis ardentibus una,</l>
<l>Et volet esse ratum Deus, haec Deus omina firmans.</l>
<l>Impietate modo et contemptu numinis illa</l>
<l>Irrita ne faciant qui regnant, quique reguntur.</l>
<l>O quale imperium; quo nil videt exoriens SOL,</l>
<l>Pulchrius et melius, totoque salubrius orbe,</l>
<l>Dux bene cum imperat, et populus bene paret eidem,</l>
<l><reg orig='Eusebiâ'>Eusebia</reg>, <reg orig='Eunomiâ'>Eunomia</reg> sua sceptra tenentibus, <reg orig='Unâ'>Una</reg></l>
<l>Nempe <reg orig='salutiferâ'>salutifera</reg> <reg orig='quâ'>qua</reg> <reg orig='bigâ'>biga</reg> invecta triumphant</l>
<l>Huius et alterius vitae omnis summa, Salusque.</l>
<l>At contra impietas contemptrix numinis illa,</l>
<l>Atque iniustitia scelerata ubi regnat Erinnys,</l>
<l>Vi vel fraude <reg orig='suâ'>sua</reg>, quae qualia quantaque damna</l>
<l>Imperiis, populis, regionibus, urbibus adfert?</l>
<l>Scilicet ex uno hoc cunctorum fonte malorum</l>
<l>Si propius spectes, ebullit id omne quod usquam est,</l>
<l>Quo passim in mundo mortalis vita laborat.</l>
<l>Inter et haec regnorum haec ipsa miserrima labes,</l>
<l>Cum sua mortalis vitae haec bona summa sepulcro</l>
<l>Communi quo regum etiam atque ducum ossa suorum</l>
<l>Claudunt, et sub hume, una emortua, funere mergunt:</l>
<l>Regna ubi trans- abavorum a stirpe revulsa- feruntur</l>
<l>Ad Pharaonem alienigenam, qui nesciat omnes</l>
<l>Israele satos, quos vi non iure gubernans,</l>
<l>Exstinctos cupiat submergi fluminis undis.</l>
<l>In terris caros habeas in honore parentes</l>
<l>Ut superesse diu, et felix hic vivere possis,</l>
<l>Lex ait illa DEI; Tu cui dedit ille supremus</l>
<l>Sceptra <reg orig='tenêre'>tenere</reg> Parens, etiam hunc venerare parentum</l>
<l>Ut feliciter atque diu data sceptra tueri,</l>
<pb id='s067'/>
<l>Atque videre tuo possis e semine natum</l>
<l>Legitimum Patriae heredem, et virtutis avitae,</l>
<l>Neve Deo irato abrumpi te paene vidente</l>
<l>Extremum gentis supremo in vertice ramum.</l>
<l>Scilicet omnis origo mali hoc ex fonte redundat:</l>
<l>Hac <reg orig='bigâ'>biga</reg> invectus toto grassatur in orbe</l>
<l>Mundi huius Princeps claustris resolutus Averni;</l>
<l><reg orig='Bigâ'>Biga</reg>, his quae Furiis ruit incita tracta duabus,</l>
<l>Quam trahit Impietas mater, quam Iniustitia huius</l>
<l>Filia, iam mundi Solio imperioque potita.</l>
<l>Quae duo Sceptra quatit regina manu improba, quorum</l>
<l>Hic premit examinatque bonos, et humo aspera sternit,</l>
<l>Atque benigna malos illo fovet atque tuetur,</l>
<l>In mundo evectos alta ad subsellia rerum.</l>
<l>Non memoro toto quam vastum Epicurus in orbe</l>
<l>Imperium obtineat, quam vix e milibus unum</l>
<l>Invenias, cuius praecordia non Deus ille</l>
<l>Intima, nec cordis fibras penetrarit ad imas,</l>
<l>In coetu horum etiam, qui Christi a nomine nomen</l>
<l>Sortiti, quorum insideat non sensibus imis</l>
<l>Notum Evangelium hoc, quod praeco Epicurus ab imo</l>
<l>Inferno elatum humano generi enarravit,</l>
<l>Filius ille deo mundi, Cacodaemone natus:</l>
<l>Provida cura DEI quod mundum nulla gubernet,</l>
<l>Quod per mortem animae pereant cum corpore, quodque</l>
<l>Christi Evangelium nil sit nisi fabula, caeco</l>
<l>In mundo casu quod cuncta vagentur et errent;</l>
<l>Denique quod toto non sit Deus ullus in orbe,</l>
<l>Qui scelerum vindex quondam, et iustissimus ultor</l>
<l>Pro merito aeternis poenis malefacta rependat.</l>
<l>Occultum fuit hoc Evangelium hactenus, at nunc</l>
<pb id='s068'/>
<l>Suggestum impietas scandens sublimius altis</l>
<l>Nubibus illa palam parte orbis praedicat omni</l>
<l><reg orig='Eusebiâ'>Eusebia</reg> e mundo procul hinc procul inde <reg orig='fugatâ'>fugata</reg></l>
<l>Cordibus ex hominum, Christum quoque qui ore fatentur,</l>
<l>Nempe Deum fassi ore, Epicurum in corde foventes.</l>
<l>Nos utinam vani! Sed voce <reg orig='tubâque'>tubaque</reg> <reg orig='sonorâ'>sonora</reg></l>
<l>Pleno ore impietas toto hoc ebucinat orbe</l>
<l>Et toto auditum mundo Taratantara clangit.</l>
<l>Te testem voco laevo in pectore sanguinis ulla</l>
<l>Vivit adhuc cui vena pii, praecordia cuius</l>
<l>Ullo etiam igne sui numen calefecit olympi,</l>
<l>Rare homines o inter homo! Te curia et aula,</l>
<l>Vos fora, vos plateae atque domus, vos templa, Scholaeque,</l>
<l>Pulpita cum cathedris, suggesta, altaria, vosque</l>
<l>Iudiciorum adeo subsellia, denique caeli</l>
<l>Te Solem et Lunam, et vos conscia sidera testor:</l>
<l>An non Impietas veluti Cataclysmus inundans</l>
<l>Submergat vasti mundi omnia gurgitis alto,</l>
<l>Vix unquam revocanda ad lucida tela diei?</l>
<l>Sed quorsum haec tange saecli letalia nostri</l>
<l>Ulcera: non nisi mundi <reg orig='extremâ'>extrema</reg> luce secanda</l>
<l>Falce Dei irati, et flammis urenda Gehennae,</l>
<l>Dicere ius veniet cum caeli in nubibus altis</l>
<l>Filius ille DEI Christus Servator Iesus?</l>
<l>Nempe fidem toto vix inventurus in orbe.</l>
<l>Non licet illa brevi neque fas perstringere versu,</l>
<l>Aut levibus numeris, maestis sed hianda Tragoedis,</l>
<l>Atque Sophocleis altis bacchanda cothurnis,</l>
<l>De quibus et penitus nil quidquam dicere praestat,</l>
<l>Quam dixisse parum, tot, tanta, et talia cum sint</l>
<l>Quae ratio non ulla hominis, quae oratio nulla</l>
<pb id='s069'/>
<l>Aut capere, aut dignis possit reprehendere verbis.</l>
<l>Tantum unum ex multis leviore vel ungue notande</l>
<l>Postremi digiti, (tandem illo ut fine quiescam</l>
<l>Quo paulo caepi ante prius) quod iustitia alma</l>
<l>E <reg orig='vitâ'>vita</reg>, e mundo procul hinc procul exsulet inde,</l>
<l>Cum vigilet scelus omne vigens, cum dormiat altum</l>
<l>Nata Deo Nemesis, sceleri sua debita poena.</l>
<l>O dignum caelo imperium! O res publica felix,</l>
<l>Ipsum imitata Deum, saeclo dignissimaque aureo,</l>
<l>Iustitia ad trutinam cum dividit aequa bilance,</l>
<l>Poenam <reg orig='illâ'>illa</reg>, culpam <reg orig='hâc'>hac</reg>, haec ne praeponderet illam,</l>
<l>Cum scelus in fronte est ne a tergo poena moretur,</l>
<l>Post longa intervalla scelus ne poena sequatur,</l>
<l>Inque <reg orig='viâ'>via</reg> languens penitus moriatur, at illam</l>
<l>A fronte exspectet, ne ad caedem dextra latronis</l>
<l>Impigra cum fuerit, sit et altera pigrior <reg orig='illâ'>illa</reg></l>
<l>Dextera carnificis, gladium iustissima stringens.</l>
<l>Iustitia haec priscis viguit quondam optima saeclis,</l>
<l>Cum nondum impietas contemnens numen Olympi</l>
<l>In terram et caenum mutaverat aurea saecla.</l>
<l>At nunc illa iacet lacer â et turpi horrida veste</l>
<l>Deformes lacerata genas, lacerata capillos,</l>
<l>Brachiaque ad caelum et lacrumantia lumina tendit:</l>
<l>Quam interea ad terram prostratam iniustitia atrox,</l>
<l>Et domitrix mundi impietas pede caleat utroque, et</l>
<l><reg orig='Impositâ'>Imposita</reg> cervici <reg orig='alternâ'>alterna</reg> calce fatigat,</l>
<l>Sceptro eam utroque domans, impune et vindice nullo,</l>
<l>Et domito toto sibi figit in orbe Tropaeum.</l>
<l>Quis vetat aut prohibet cum iustitiae huius alumni</l>
<l>Phoenices saecli Divi ULRICI atque PHILIPPI, et</l>
<l>Pauci horum similes, rarissima numina terae,</l>
<pb id='s070'/>
<l>Sublati e medio fatis <reg orig='cessêre'>cessere</reg> benignis.</l>
<l>Iustitiae qui sanctae armis, atque ense corusci,</l>
<l>Et scelerum Furias procul a patrio orbe fugantes,</l>
<l><reg orig='Asseruêre'>Asseruere</reg> suam gratissima pignora matrem,</l>
<l>Omni laude sui celebrandi nominis aevo.</l>
<l>Hei mihi quis possit lacrumis aequare profusis,</l>
<l>Aut gemitu educto penetrali cordis ab imo</l>
<l>Aut verbis, quae saxa etiam, atque adamanta moverent,</l>
<l>Pestem illam atque luem nostri miserabilis avi,</l>
<l>Cladem illam vitae, <reg orig='quâ'>qua</reg> iam miseranda laborat?</l>
<l>Iustitia e mundo hoc penitus quando exsulat omnis,</l>
<l>Contra iniustitia in solio regina superbo</l>
<l>Cum mundi diadema gerens et sceptra, tropaeum</l>
<l>Erigat, atque omni terrarum parte triumphet.</l>
<l>Rectores terrae interea regesque ducesque,</l>
<l>Caelorum caeli, et regum rex ille supremus</l>
<l>Iustitiae quibus accinxit iustissimus enses,</l>
<l>Haec taciti atque otiosi aliud spectatis agentes.</l>
<l>Pro pudor! ô nostri fatum lacrumabile saecli,</l>
<l>Quoque vel in lacrumas adamantina saxa liquescant!</l>
<l>Vos caeli et terrae Rector vitaeque necisque</l>
<l>Ius quibus arbitriumque dedit Deus, Anne videtis</l>
<l>Hoc ius, hunc gladium vos <reg orig='unâ'>una</reg> <reg orig='hâc'>hac</reg> lege <reg orig='tenêre'>tenere</reg>,</l>
<l>Integritas morum sanctaeque modestia vitae,</l>
<l>Non vi cuiquam aut fraude nocens, et denique virtus,</l>
<l>Candor, iustitia, probitas, pietas et honestas,</l>
<l>Vestro ut in imperio tuta et secura quiescant?</l>
<l>Iustitiae et gladius <corr sic='reseccet' resp='editor'>resecet</corr> contraria ut illis;</l>
<l>Quemque inhibere queat non gratia, non favor ullus,</l>
<l>Nec rectas hominum quae inclinant munera mentes.</l>
<l>Vestra ut ab imperio procul hinc procul inde remotum</l>
<pb id='s071'/>
<l>Exsulet, heu! penitus toti intolerabile mundo</l>
<l>Pro numis venale genus grave caussidicorum,</l>
<l>Clamosi rabiosa fori qui iuria vendunt,</l>
<l>Qui recta incurvant, qui nigra in candida vertunt,</l>
<l>Pro pretio et nummis, Ita pro Non dicere prompti,</l>
<l>Et recti obliquis, veri speciem addere falsis</l>
<l>Artifices, per quos e mundo Astraea fugatur.</l>
<l>Da fures, moechos, homicidas, atque latrones,</l>
<l>Quos facinus praesenti in facto prodidit ipsum:</l>
<l>Da qui vel dextram maculare cruore parentum</l>
<l>Coniugis aut natorum immanibus ausibus ausus;</l>
<l>Quique veneficiis et Daemonis artibus usi</l>
<l>Discunt atque docent gelidos efferre maritos:</l>
<l>Quique DEI verbo, qui ipsique oppedere caelo</l>
<l>Ausint, Immo ipsi Iesu maledicere Christo:</l>
<l>Et quorum intuitu vel Sol expallat, ipsa.</l>
<l>Et quorum trepident exterrita sidera vultus:</l>
<l>Da vitium atque scelus, da peccatum omne quod usquam est,</l>
<l>Quodque unquam in mundum barathrum eructavit Averni,</l>
<l>Immenso ore patens, et vasto immanis hiatu:</l>
<l>Denique da Sathanam Archecacum, Cacodaemonaque ipsum.</l>
<l>Scilicet inveniet, modo numi dentur et aurum</l>
<l>Rhetora caussidicum, defensoremque Patronum</l>
<l>Iudicii rabulam, venali Cerberon ore,</l>
<l>Qui scelus omne neget, qui factum excuset, et illud</l>
<l>Momento exiguo quod temporis accidit uno</l>
<l>Annorum in Decadas vel bis sex extrahat, ante</l>
<l>Quam ferri possit sententia iudicis aequa.</l>
<l>Et quem iam invenias nostro qui litiget aevo,</l>
<l>Qui eventum litis vivendo attingere possit?</l>
<l>Tantum artes possunt, et mille viae elabendi,</l>
<pb id='s072'/>
<l>Processus, caecis Labyrinthi anfractibus huius</l>
<l>Qui semel implicitus Minotauris praeda sit illis.</l>
<l>Hei mihi! cur tandem non Princeps atque Monarcha</l>
<l>Auspicio exoritur divini numinis? alter</l>
<l>Qui velut Alcides prosternat robore clavae</l>
<l>Iustitiae et iuris mundi haec immania monstra,</l>
<l>Nummorum accipitres, <corr sic='mutuendasque' resp='editor'>metuendasque</corr> unguibus uncis</l>
<l>Harpyias, qui <reg orig='iniustitiâ'>iniustitia</reg> in mundo omnia foedant;</l>
<l>Saecli huius cladem, <reg orig='quâ'>qua</reg> non immanior ulla,</l>
<l>Pestis et ira Dei Stygio sese extulit Orco,</l>
<l>Monstrum horrendum, ingens, Cacodaemone nequius ipse.</l>
<l>Terrarum interea dominos hoc inter in aevo</l>
<l>Heu quotus inventus quisque est qui talia curet?</l>
<l>Imbuerit cuius sancta haec meditatio mentem,</l>
<l>Quod, mala quae <reg orig='probihêre'>probihere</reg> queat, quae debeat idem,</l>
<l>Si non impediat, si non ea puniat idem,</l>
<l>Ipse ea <reg orig='patrârit'>patrarit</reg>, reus ipse sit omnium eorum,</l>
<l>Propria quod faciatque alienae crimina culpae</l>
<l>Si non iustitiae gladio a se illa arceat? O tu</l>
<l>Iustitiae armavit gladio quem dextra Iehovae,</l>
<l>Caesar, rex, Princeps, comes, aut quicumque Dynastae,</l>
<l>Tuque Magistratus cui parent oppida et urbes,</l>
<l>Sed Dei residens sacra ad subsellia iudex,</l>
<l>Sensibus hoc imis oraclum in mente repone:</l>
<l>Nempe reo facinus quodcumque impune relinquis,</l>
<l>Hoc facis OMNE tuum, reus huius et ipse teneris,</l>
<l>Utque comes scelerum es, sic poenae etiam ibis ad Orcum.</l>
<l>Nec tamen interea poena torquendus <reg orig='eâdem'>eadem</reg>,</l>
<l>Sed tanto maiore aliis, quo maior in aevo hoc</l>
<l>Subiectis populis dominus quondam ipse fuisti.</l>
<l>Tanto et in Inferno flagro graviore secandus,</l>
<pb id='s073'/>
<l>Quo maior cumulus scelerum est, quibus ipso <reg orig='tenêris'>teneris</reg>.</l>
<l>Singula nam quaecumque aliis peccata, tibi adsunt</l>
<l>Omnia, quae tu non punivisti omnia, nempe:</l>
<l>Quodque <sic corr='peperisti'>pepereisti</sic> sceleratis atque malignis</l>
<l>Illa Dei Nemesis iustissima non tibi parcet.</l>
<l>Nempe Magistratu, duce, rege, aut iudice iniquo,</l>
<l>Qui scelerum furiis non poenas dividit aequas,</l>
<l>Sol nihil in toto sceleratius adspicit orbe,</l>
<l>Nempe suis humeris qui aliorum singula solus</l>
<l>Omnia peccata imposuit: <reg orig='Quâ'>Qua</reg> victima Averni</l>
<l>Pinguior haud ullo torrebitur igne Gehennae,</l>
<l>Illum comburet Phlegethon, Stygiaeque Cerastae</l>
<l>Numquam absumendum lacerabunt dentibus; Hydra</l>
<l>Usque vorans, laniansque Canis, semperque flagellis</l>
<l>Dira Megaera secans; nec erit requiesque modusque.</l>
<l>Te quoque quem armavit divini staminis ense,</l>
<l>Ense DEI verbi, quo corda animique secantur,</l>
<l>Filius ille DEI, mundi Servator Iesus,</l>
<l>Praeco Evangelii, qui sede repostus in alta</l>
<l>Iussus es in templis aeternae oracula vitae</l>
<l>Enarrare gregi pastorum Principis. O tu</l>
<l>Qui resipiscentes peccati mole gravatos,</l>
<l>Et <reg orig='verâ'>vera</reg> ad Christum fugientes speque sideque,</l>
<l>Iussus es e poenae culpaeque exsolvere vinclis,</l>
<l>Et clausi reserare fores, et limina caeli.</l>
<l>Rursus qui scopulis mage frigida pectora et aspra.</l>
<l>Qui peccatores adamantina corda gerentes,</l>
<l>Non Evangelii, nec legis voce domandos,</l>
<l>Iussus es inferni vinclorum Adamante ligare,</l>
<l>Ira manens aeterna DEI quae solvere nolit.</l>
<l>Clave ligandi et solvendi qui armatus <reg orig='utrâque'>utraque</reg> es.</l>
<pb id='s074'/>
<l>Suggestum scandens, qui Christi in sede locaris,</l>
<l>Qui dixit tibi, Te qui audit me ille audit, adeptum</l>
<l>Munus, quo toto nullum est sublimius orbe;</l>
<l>Officium quo maius id est maiora manebunt</l>
<l>Te quoque supplicia inferni, et tormenta Gebennae</l>
<l>Hunc si mendacem facias solo ore iuberis</l>
<l>Cuius vera loqui: Sic Christi in sede repostus</l>
<l>Sis mendax Belial: Si Spiritus imbuat orci</l>
<l><reg orig='Vindictâ'>Vindicta</reg> <reg orig='invidiâ'>invidia</reg>, mendace <reg orig='calumniâ'>calumnia</reg>, et <reg orig='irâ'>ira</reg></l>
<l>Linguam animumque tuum, quod Spiritus incola Christi</l>
<l>Te regat interea mentitus, crimine atroci.</l>
<l>Pro scelus! O superi! Sceleri huic suffecerit ulla</l>
<l>Num rota, num Furiae, num saxum, an vultur, an ullus</l>
<l>Aeternum arrodens vermis? Num stridor et horror</l>
<l>Dentium, an inferni flammarum ululatus in aestus?</l>
<l>Quo officium Admotus magis ad sublime fuisti,</l>
<l>Scilicet in Regis regum statione locatus,</l>
<l>Altius hoc barathri <reg orig='trudêris'>truderis</reg> ad ima profundi.</l>
<l>I nunc, infelix, et parce nocentibus. I nunc</l>
<l>Congereque accumulans in te omnia et omnium in unum</l>
<l>Crimina, quae oblitus Christi non arguis. i nunc</l>
<l>Et dites sectare cliens, aedesque potentum</l>
<l>Et patere os <reg orig='ruffâ'>rufa</reg> demens tibi claudier <reg orig='offâ'>offa</reg>.</l>
<l>Sed iam non tempus, sed nec locus, hisce notandis,</l>
<l>Et quibus Alcidae graviori pondere clava,</l>
<l>Debetur melior. Sit nostrae haec meta querelae.</l>
<l>Tu Pater alme Deus, cui terra, et Pontus, et aer,</l>
<l>Tartaraque et picti famulantur sidera caeli;</l>
<l>Qui genus humanum tanto complexus amore es</l>
<l>Ut natum unigenam pro nobis morte litares;</l>
<l>Lucem Evangelii <reg orig='quâ'>qua</reg> nostra Academica templa</l>
<pb id='s075'/>
<l>Hactenus illustras porro Pater optime servae,</l>
<l>Et nostros defende Duces, mitesque Patronos,</l>
<l>Post te sancte Deus quibus in spes nostra reposta est,</l>
<l>Nec patere everti haec ad fluminis Ostia Varni</l>
<l>Fundamenta huius, quod <reg orig='fundâsti'>fundasti</reg> ipse, Roseti.</l>
<l>Da Ducis ULRICI sacrum hunc redeuntibus anui</l>
<l>Restaurare diem, quoties Sol nobile signum</l>
<l>Arietis ingressus cum luce aquaverit umbras.</l>
<l>Sit tibi laus et honor, Sit gratia gloriaque uni</l>
<l>An <reg orig='terrâ'>terra</reg>, in caelis saeclorum in saecula. Dixi.</l>
</lg>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>