<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Carmina.</title>      
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Mencke" TEIform="author">Mencke, Friedrich Otto</author>
<editor role="editor" TEIform="editor">Mencke, Friedrich Otto</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Kim Barkowski</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/mencke1" type="href" id="mencke1" TEIform="anchor"/>
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
<notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">mencke1</note>
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">menckecarmina.html</note>
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note>
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">menckecarmina.xml</note>
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">mencke1/jpg</note>
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">- Leipzig: Gleditsch, 1737.</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">14 March 2004</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Kim Barkowski</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">typed text - structural tagging complete - semantic tagging complete - Morpheus spell-check</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
 
 
<text><front> 
<titlePage TEIform="titlePage"><titlePart type="main" TEIform="titlePart"> 
 (1708-1754): 
Carmina. 
- [14], 215, [1] S.; 8° Satzspiegel 16,8 x 8,7 cm - Signatur: Sch 070/194 
</titlePart></titlePage> 
<pb id="s002" TEIform="pb"/> 
<div type="dedication" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N"> 
<pb id="s003" TEIform="pb"/> 
<p TEIform="p">VIRO PERILLUSTRI. ET. EXCELLENTISSIMO <name type="person" TEIform="name">GODOFREDO LANGIO</name> IURECONSULTO 
POTENTISSIMO. <name type="place" TEIform="name">POLONIARUM</name> REGI. ET. ELECTORI. <name type="place" TEIform="name">SAXONIAE</name> AB. INTIMIS. BELLORUM. 
CONSILIIS SUPREMI. IUDICII. PROVINCIALIS NEC. NON. ECCLESIASTICI. SENATUS ET. 
SCABINATUS. <name type="nation" TEIform="name">LIPSIENSIS</name>. ASSESSORI IN. URBE. PATRIA. CONSULI. COLLEGII MINORIS. 
PRINCIPUM. DECEMVIRO AEDIS. QUAE. <name type="person" TEIform="name">D. THOMAE.</name> SACRA EST. ANTISTITI 
<pb id="s004" TEIform="pb"/> 
ET. MUNERUM. SPLENDORE ET. VIRTUTUM. DIGNITATE ET. FACTORUM. GLORIA MAGNO. 
ET. EGREGIO RE. PUBLICA. SAPIENTER ADMINISTRATA URBIS. PATRIAE. HONORE 
SALUTARIBUS. INSTITUTIS. AUCTO ET. MIRIFICE. AMPLIFICATO INCOMPARABILI. 
DOCTRINA. ET ELOQUENTIA. VERE SENATORIA IMMORTALEM. DUDUM. INTER CIVES. 
EXTEROSQUE. FAMAM CONSECUTO ORNAMENTO. <name type="place" TEIform="name">LIPSIAE</name> AMORI. CIVIUM BONORUM. 
OMNIUM. DELICIO HOC. QUICQUID. EST. IUVENILIS. <name type="myth" TEIform="name">MUSAE</name> <abbr expan="dono dedit dedicavit" TEIform="abbr">D. D. D</abbr> <name type="person" TEIform="name">FRID. OTTO. 
MENCKENIUS</name></p></div>
<div type="dedicatory poem" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N"> 
<pb id="s005" TEIform="pb"/> 
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">

<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Ille meus tenuis, sine mole, sine arte, libellus </l>
<l TEIform="l" part="N">Scilicet ante alios iam cupit esse Tuus. </l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Cumque Tuo, Vir magne, nihil sit nomine maius, </l>
<l TEIform="l" part="N">Quo caret, expectat, Te tribuente, decus. </l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Sisque sibi talis, qualem Te <name type="place" TEIform="name">Lipsia</name> dudum </l>
<l TEIform="l" part="N">Viderat, et qualem Te colit illa, rogat. </l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Parva nec haec nostrae Tu spernas dona <name type="myth" TEIform="name"><reg orig="Camoenae" TEIform="reg">Camenae</reg></name>, </l>
<l TEIform="l" part="N">Dantis, quod voluit debueratque diu. </l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Mercedis nihil illa petit donique vicissim, </l>
<l TEIform="l" part="N">Emendicato non reditura cibo. </l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Non placet ipsa sibi nimium, nec poscit amari; </l>
<l TEIform="l" part="N">Vixque sua agnoscit carmina digna legi. </l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Quin patitur, miseros dicatur fundere versus, </l>
<l TEIform="l" part="N">Dicaturque salis prorsus habere nihil. </l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Vis plura? hoc etiam, si Tu non ante favebas, </l>
<l TEIform="l" part="N">Non iam captat vix <name type="myth" TEIform="name">Musa</name> favoris erit. </l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Esse satis poterat, Tua si me fama tributum, </l>
<l TEIform="l" part="N">Quod solvunt alii, solvere iussit idem; </l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Si, quoties patrii lustramus sidera <name type="place" TEIform="name">Pindi</name>, </l>
<l TEIform="l" part="N">Prae multis rutilat praeradiatque Tuum; </l>
<pb id="s006" TEIform="pb"/> 
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Si, quoties de Te fit sermo, maxima <reg orig="secli" TEIform="reg">saecli</reg> </l>
<l TEIform="l" part="N">Gloria, et insignis diceris urbis honor; </l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Augusto si magna Deo Tua facta probantur; </l>
<l TEIform="l" part="N">Si tanti plausum Numinis illa ferunt. </l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Sunt, fateor, magna haec, et sunt maiora Poetae </l>
<l TEIform="l" part="N">Carminibus, citharis nec satis apta meis. </l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Una mihi causa est, atque haec satis una valebit, </l>
<l TEIform="l" part="N">Quae Tibi <rs type="myth" n="Musarum" TEIform="rs">Pierium</rs> tradere iussit opus. </l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Scilicet illa, Tuum venerandi nomen, in ipsis </l>
<l TEIform="l" part="N">Ossibus ac venis lex mihi scripta sedet. </l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Perque meos artus aliquis sacer aestuat ignis, </l>
<l TEIform="l" part="N">Meque Tui stimulat, me coquit intus, amor. </l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Quemque pater coluit, praeque omnibus unus amicum </l>
<l TEIform="l" part="N">Dixerat, ille mihi nempe colendus erit. </l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Nam memini, quam rara patri iuvenique senique </l>
<l TEIform="l" part="N">Te sine, et amplexu, fluxerit hora, Tuo. </l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Et memini, quam saepe pater mihi dixerit, hunc Tu </l>
<l TEIform="l" part="N">Respice, et in nullo spes Tibi maior erit. </l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Vera parens cecinit; modo Te pia Numina servent, </l>
<l TEIform="l" part="N">Grande decus <name type="myth" TEIform="name">Musae</name> praesidiumque dabis.</l>
</lg> 
</div>
<div type="address to the reader" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N"> 
<pb id="s007" TEIform="pb"/> 
<head>Lectori Salutem!</head> 
<p TEIform="p">TAndem, deliberantem diu, et contraria maxime consilia volventem, nec, quid de publico Lectorum iudicio 
sperandum sit, sat certo decernentem, ad edendum hoc quicquid est iuvenilis <name type="myth" TEIform="name">musae</name>, nescio, nimiusne amor 
mei, an plausus popularis quaedam spes inanis, an mos inveteratus <reg orig="seculi" TEIform="reg">saeculi</reg>, permovit. Neque vero, quod 
facere hoc ipso tempore non infimi subsellii Poetas video, quaerendum nugis hisce meis patronum, aut, si 
mavis, praeconem, putavi, sive quod destitutum me, qui rogati id muneris susciperent, amicis intelligerem, 
sive quod ridiculum existimarem, per alios id agere, quod agere sine nota immodestiae tu ipse nequeas. 
Nam, si quos forte ex plebe media 
<pb id="s008" TEIform="pb"/> 
egregie fallit emendicatum illud laudatoris tui, ad id conducti, iudicium, et in ipsa fronte carminum 
<reg orig="ambitionsius" TEIform="reg">ambitiosius</reg> sic splendet viva illa <name type="person" TEIform="name">Ovidii</name> nostrorum temporum imago, erunt tamen ex prudentioribus, 
quibus ista vanae ostentationis palliola haud parum sordeant, et qui indignam liberali ingenio hanc ex 
manibus vulgi laureolas extorquendi rationem putent. Me quidem, quae olim scribere, et edere seorsim, non 
puduit, nec nunc publicare coniunctim pudet. Et iniurium mihi videtur, ita aequitati Lectorum diffidere, ut, 
nisi aliorum exemplo admoniti, nostra haec, <orig reg="fortasse" TEIform="orig">fortassis</orig> aliqua ex parte tolerabilia, abiecturi penitus putentur. 
Malim ego omni virorum optimorum laude carere, quam non sponte laudantes audire; quod saepius 
viderim, evanescere subito mercenarium hunc plausum, et in <reg orig="contemtum" TEIform="reg">contemptum</reg> facile converti. Nuda igitur, 
inornata, non fucosis pigmentis <reg orig="adspersa" TEIform="reg">aspersa</reg>, non purpureo vestitu decorata, non hederis signata, sed omni 
turba acclamantium, sed praesidio ac defensore omni destituta, in tuum, Lector, conspectum prodire nostra 
haec Carmina 
<pb id="s009" TEIform="pb"/> 
iubemus. Quae si quis esse eiusmodi existimet, ut potius servari domi, quam in tanta Poetarum nostri aevi 
multitudine emitti foras, debuerint, is, si illud simul cogitet, quam sit naturale humanis ingeniis, sua 
maioris, quam sit ex merito ipsorum, aestimare, et gloriolae aliquid etiam ex minimis sperare, forsan tam 
aequus erit, ut inter alios aetatis nostrae poetillas, non tales sane, quibus <name type="myth" TEIform="name">musa</name> nostra palmam cedat, nos 
patienter ferat. Iuvenilia sunt, quae tradimus, vel hoc ipso nomine excusationis aliquid penes eos habitura, 
quos carminum austera quaedam gravitas, et quoddam in iunctura vocum senile robur, delectat. Penes eos, 
inquam, qui, nihil ad poesin vim naturae facere, nihil ignes illos, in ipsis ossibus ac venis insidentes, nihil 
impetum ingenii motusque vehementes, sed omnia hic ad severas quasdam artis regulas, ad scholastica illa 
dicendi scribendique praecepta, ad conquisitos undique verborum ac sententiarum flosculos, denique ad 
diuturnam, nec distinctam intervallis ullis, exercitationem, redire, satis sibi temere persuadent. Quorum si 
tantum valeat iudicium, ut, nisi qui sit usu longo, aut in horridi magistri schola frigida, formatus, Poeta 
<pb id="s010" TEIform="pb"/> 
dici nemo possit; iam, qui factum sit, ue iuvenilia haec nostra, sanguine adhuc satis calente scripta, et effusa 
magis, quam elaborata, Carmina, inter eos ipsos, penes quos de omni Poetarum arte <reg orig="autoritas" TEIform="reg">auctoritas</reg> existimandi 
est, invenirent subinde laudatores suos, tamque benigne de facultatibus meis praestantissimi quique Viri 
iudicarent, ut, eorum suffragio, in sacris Academiae <reg orig="solennioribus" TEIform="reg">sollemnioribus</reg> Poetae publici mihi persona imponeretur, 
ipse miror. Quod, etsi non tam meis meritis, quam Poetarum, quos <name type="place" TEIform="name">Lipsia</name> haec nostra alit, paucitati, 
tribuam, ad id tamen valet, ut nostrum haec edendi consilium aliqua ex parte penes aequiores iudices 
defendat, et adversus malevolorum, si qui forsan occulte nos petent, acerbiores sententias magni esse loco 
munimenti possit. Qualia haec cunque sint, quae olim, ita ferente stimulo naturae, lusimus, saltem, quod in 
omni genere Poetices exempla veterum, in augusto illo et magnifico, quo facta splendida Heroum canimus, 
<reg orig="Virgilium" TEIform="reg"><name type="person" TEIform="name">Vergilium</name></reg>, in molliori illo et magis humili, quod Elegorum est, <name type="person" TEIform="name">Ovidium</name>, in Hendecasyllabis, facili prae 
ceteris et ioculari carmine, <name type="person" TEIform="name">Catullum</name>, imitandos mihi, et, si fieri posset, exprimendos, duxerim, id nemo 
unus reprehendet. Est enim, quicquid indoctum Poetarum vulgus somniet, gratia omnis suavitasque 
<pb id="s011" TEIform="pb"/> 
carminis in artificio illo prorsus insigni atque singulari posita, quo priscis omnis elegantiae magistris 
similes efficimur, et, quaecunque in his pulchra ac venusta sunt, nostro ita ingenio accommodare, ut 
accommodare non videamur, scimus. Quo ipso ne artem nobilissimam et vere divinam in manus puerorum 
tradi, eiusque partim amplitudinem restringi, partim infringi dignitatem, putes, inspicere te tot exempla 
iubeo eorum, qui, magno impetu ad imitandos veteris Poetas <name type="place" TEIform="name">Latii</name> conversi, optimi conatus infelicissimos 
successus habuere. Destituti quippe illo aestu sanguinis, et ingenii vigore illo, qui vitam carmini et quasi 
animam inspirat. Nec, si me ipsum in illorum dicas numero ponendum, tam artis haec, quippe subsidia sua 
nobis omnia subministrantis, quam ingenii, non satis a natura expoliti, culpa est. Videtur in hoc studiorum 
genere etiam, aliquid audere, bonum esse, fitque interdum, ut continua exercitatione latentem ingenii 
virtutem, velut ignem ex venis silicis, elicias. In quo, ut scire possis, eventusne voto nostro responderit, age, 
tenuem libellum nostrum, non adeo deformem 
<pb id="s012" TEIform="pb"/> 
mole sua, in manus sume, et, si quid vales iudicandi facultate, horum, quaecunque legis, iudicem te praebe. 
Nec ingrata, quod puto, lectio eorum erit, in quibus nihil est, quod honestati morum repugnet, nihil, quod sit 
castis atque delicatis auribus molestum, nihil, quod aut animo legentis, aut scribentis famae, maculam 
inurat. Argumenta Carminum non selecta sunt, aut studio quaesita, sed quasi sponte nata, et ad id oblata, ut 
sive pietatis erga viros magnos, sive studii in hos, qui sunt amici rebus nostris, monumenta quaedam 
publica exstarent. Impuros <name type="person" TEIform="name">Phyllidis</name> amores, quorum plena sunt aliorum carmina, ob id populo inprimis 
grata, ignorat <name type="myth" TEIform="name">musa</name> nostra, et abhorret maxime. Nam, qui fieri possit, ut, quae alios scriptores omnes valde 
dedecere iudicantur, eorum venia uni prae ceteris detur carminum scriptori, <reg orig="nunquam" TEIform="reg">numquam</reg> ego cogitando 
assecutus sum. Neque ita ego barbaram et a morum elegantia remotam putem veterem aetatem, ut ob 
impuras illas sordes, vera carminum dehonestamenta, magni aestimandos duxerit Poetas suos. <reg orig="Vaeh" TEIform="reg">Vae</reg> arti illi 
nobili, et in praestantissimo Deorum 
<pb id="s013" TEIform="pb"/> 
dono habendae, si ab eo, quod est <reg orig="foetidum" TEIform="reg">fetidum</reg>, et bonis omnibus abominandum, magna ei commendatio sit 
<reg orig="expectanda" TEIform="reg">exspectanda</reg>. Quin illi mihi de iuventute tenera mereri optime videntur, quorum suasu et consilio turpes illi 
morum corruptores scholarum publicarum exulare finibus iubentur. Praestat enim, non addisci voces 
aliquot Latinas, quae et ipsae peti aliunde possunt, quam integritati morum labem gravem, et vix ullo 
eluendam tempore, inferri. Praeterea, si quid de meis gloriari licet, id mihi maxime cavendum duxi, ne, si 
quando <reg orig="Satira" TEIform="reg">Satura</reg> scribenda esset, haec aliorum famam peteret, eorum inprimis, qui sunt recte laudabiliterque 
actorum in civitate nostra laudem consecuti. Nam, si eos tetigi subinde, quos bonus quisque iusto odio 
prosequitur, et mille <reg orig="satiris" TEIform="reg">saturis</reg> dignissimos existimat, quis, nisi illorum similis <reg orig="quodammodo" TEIform="reg">quodam modo</reg>, factum hoc 
vituperet? Ut hinc parum mirer, Carmen illud nostrum, in ignobile genus hominum, quos rabulas et 
leguleios vocat <name type="person" TEIform="name">Tullius</name>, natos emungendis patrimoniis, ante paucos annos scriptum, ita horribilem illum 
latrunculorum exercitum adversus me in arma concitasse, ut, audito tantum meo nomine, difficile sibi a 
furore temperarent, et funesta in me miserum consilia conferrent, nec abesset multum, quin 
<pb id="s014" TEIform="pb"/> 
capitalis criminis publice me reum facerent. Quae etsi nihil me moverunt primum, quippe, id adiunctum 
famae meae, iudicantem, quod ei sit a <reg orig="contemtissimis" TEIform="reg">contemptissimis</reg> omnium mortalium detractum; postea tamen, cum illi 
ad ferociam insignem incredibili audacia hanc, propriam arti suae, malitiam adiicerent, ut omni eloquentiae 
forensi, et gravissimis illis causarum patronis, quorum cura et labore salutari ipsa rerum publicarum salus 
sustentatur, contumeliosissime a me maledictum criminarentur, id ipsum, fateor, me vehementissime 
momordit, et magis, quam quaeque atrocissima iniuria, afflixit, quod mihi invidiam conflari penes eos 
intelligerem, quorum et <reg orig="autoritatem" TEIform="reg">auctoritatem</reg> veneror, et sapientiam agnosco, et in tuenda inter homines iustitia, 
incomparabili Deorum munere, dexteritatem et solertiam tacita admiratione prosequor. Et mirum in modum 
auctus est deinde iustus iste dolor meus, cum pestilentissimorum hominum, per fora curiasque impune iam 
latrantium, nescio an sua sponte, an, quod verius videtur, hortatu aliorum, patrocinium suscipere viderem 
talem Virum, quem et mei olim amantissimum et a me vicissim diligenter observatum, certe <reg orig="nunquam" TEIform="reg">numquam</reg> 
provocatum, probe noveram, addo, quem et propria, et a parente magno acquisita, gloria facile destinare 
muneri illustriori poterat. Qui, si illud cogitasset 
<pb id="s015" TEIform="pb"/> 
secum, quam sit indecorum, et indignum viro gravi, a partibus eorum stare, quorum artibus nefariis tot 
optimorum Principum sapientissimae leges sunt oppositae, et coronas nectere, ornaturas capita ignava, 
bono sensu vacua, plus quam barbara; non laesisset, puto, iura amicitiae, apud bonum quemque sancta et 
inviolata, certe non tam sordida mercede perrumpenda. Sed, cum facile intelligam, eum neutiquam me esse, 
qui nolentem, et, cur nolit, iustas forsan causas habentem, in amorem mei trahere, et in mores alienos 
exercere possim potestatem quandam, illud tamen, ne silentium meum, nimis forsan verecundum, cuiquam 
malae causae praebeat indicium, famae meae causa, publice hic, et tanquam ante iudices meos, profitendum 
ac prae me ferendum puto, <reg orig="nunquam" TEIform="reg">numquam</reg> mihi in mentem venisse tam ignobile ac turpe facinus, ut de arte illa 
salutari, magno generis humani commodo excogitata, qua, ut sua cuique salva sint, et incolumis servetur 
publica tranquillitas, efficitur, aut, qui dextre eam <reg orig="solerterque" TEIform="reg">sollerterque</reg> tractant, praestantissimis optimisque viris, 
<reg orig="contemtim" TEIform="reg">contemptim</reg> quidquam dicerem, sed ea omnia, quaecunque iusta nobis indignatio et amor patriae expressit, 
ad vilissimam causidicorum faecem, et crudeles clientulorum tortores, spectare, in quorum me hoc ipso 
odia et iram capitalem incidisse, 
<pb id="s016" TEIform="pb"/> 
non solum moleste non fero, sed, ne quid dissimulem, mirum etiam in modum vehementerque laetor. Nihil 
his addi opus est ad amovendam mali animi suspicionem, quam nec incurrere nos patitur ipsa carminis 
pervestigatio, si quidem id lectores aequos, et <name type="nation" TEIform="name">Latini</name> sermonis satis gnaros, invenerit. Nec quidquam iam 
restat, quod praefandum putem tenui libello nostro, gratiam <reg orig="fortassis" TEIform="reg">fortasse</reg> aliquam ex eorum, quorum continet 
illustres laudes, gloria et dignitate habituro, et cum maxime ad id parato, ut <reg orig="autori" TEIform="reg">auctori</reg> suo, si non Poetae magni 
nomen splendidum, quippe dudum a dignioribus occupatum, tamen hominis, quae sunt bona, conantis, et 
ingenio a natura dato recte honesteque utentis, laudem, acquirat.</p> 
</div>
</front><body><div1><p/></div1></body></text>  
 
 
 
 

</TEI.2>