<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
	<teiHeader type="text">
		<fileDesc TEIform="fileDesc">
			<titleStmt TEIform="titleStmt">
				<title TEIform="title">Opera poetica.</title>
				<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
				<author n="Morhof" TEIform="author">Morhof, Daniel Georg</author>
				<editor TEIform="editor" role="editor">Morhof, Daniel Georg</editor>
			</titleStmt>
			<editionStmt TEIform="editionStmt">
				<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
				<respStmt TEIform="respStmt">
					<name TEIform="name">?</name>
					<resp TEIform="resp">markup</resp>
				</respStmt>
			</editionStmt>
			<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
				<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
				<address TEIform="address">
				  <addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/morhof1" type="href" id="morhof1" TEIform="anchor"/></addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<notesStmt TEIform="notesStmt">
 			 <note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note> 
			 <note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">morhof1</note>
 			 <note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">morhofpoemata.html</note>
 			 <note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">morhof0002.jpg</note>
		 	 <note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">morhofpoemata.xml</note>
  			 <note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">morhof1/jpg</note>
			 <note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
				<bibl default="NO" TEIform="bibl">Luebeck: P. Boeckmann, 1697.</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
			<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
				<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 12/2000</p>
			</editorialDecl>
			<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
				<p TEIform="p">not necessary</p>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>
    <profileDesc TEIform="profileDesc">
		<creation TEIform="creation">morhof1</creation>
		<textClass default="NO" TEIform="textClass">
			<classCode TEIform="classCode">morhofpoemata</classCode>
		</textClass>
    </profileDesc>
		<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
			<change TEIform="change">
				<date TEIform="date">20 November 2003</date>
				<respStmt TEIform="respStmt">
					<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
					<resp TEIform="resp">markup</resp>
				</respStmt>
				<item TEIform="item">typed text -structural tagging complete - no semantic tagging - no spell check</item>
			</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>















<text><body><div1><p/></div1></body><back>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s1016" TEIform="pb"/>
<head>PERIOCHE LIB. I. CHARITVM.</head>
<p TEIform="p">IN Natalitiorum Christi sanctam memoriam ad Juventutem Academicam p. 5</p>
<p TEIform="p">In Resurrectionem Christi 15</p>
<p TEIform="p">In Effusionem Spiritus S. 21</p>
<p TEIform="p">In Festum SS. Angelorum diem 33</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>LIB. II.</head>
<p TEIform="p">AUgustissimo Imperatori LEOPOLDO de Turcis triumphos agenti 41</p>
<p TEIform="p">Hercules Britannicus, s. de Coronatione Caroli II. Regis Angliae; ubi habentur Praefamen ad Joh. Fridericum a Friesendorff 43</p>
<p TEIform="p">Prosphonema gratulatorium 44</p>
<p TEIform="p">Votiva Aetheris et Terrae Harmonia, s. de Tonitru, quod ipso Coronationes regiae festo post consvetas bombardarum majorum gratulationes audiebatur 49</p>
<p TEIform="p">Anagrammata in Carolum II. 51</p>
<p TEIform="p">Admiranda Diei sexta mensis Februarii 52. seq.</p>
<p TEIform="p">Epigramma Christiano Alberto etc. etc. Duc. Hols. 56</p>
<p TEIform="p">Apollo Redux. 57</p>
<pb id="s1017" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Programma ad audiendam Orationem de laudibus Christiani Alberti Duc. Hols. 61</p>
<p TEIform="p">Castori et Polluci, Christiano Alberto et Augusto Friderio Ducibus Hols. gratulatur Poeta 62</p>
<p TEIform="p">Ad Duc. Christianum Albertum, de nata ipsi Filia. 63</p>
<p TEIform="p">Ad Eundem de nato Principe. 64</p>
<p TEIform="p">Ad Eundem de glorioso ad suos reditu 64</p>
<p TEIform="p">Ad Eundem de pace restituta 66</p>
<p TEIform="p">Ad Eundem ex Itinere Anglico 72</p>
<p TEIform="p">Ad Principem Megapolitanum Christianum Rostochium ad homagium ingredientem 73</p>
<p TEIform="p">Ad Gustavum Adolphum Ducem Meclenbergicum Rostochium ingredientem 80</p>
<p TEIform="p">Panegyris genethliaca Gustavo Adolpho Duci Meclenburgico sacra 81</p>
<p TEIform="p">Ad Eundem de nato Herede 115</p>
<p TEIform="p">In Ejusdem natalem anniversarium Cento Virgilianus 117</p>
<p TEIform="p">Ad Eundem et Ducem Lig nizensem Ludovicum Rostochium ingredientes 122</p>
<p TEIform="p">Ad Eundem Magnum Parnassi Kiloniensis Hospite 127</p>
<p TEIform="p">Ad Arausionis Principem Guilielmum Henricum in Angliam navigantem 128</p>
<p TEIform="p">Immortali gloriae Ferdinandi Paderbonensis et Monasteriensis Episcopi. 131</p>
<p TEIform="p">Ad Detlovium Comitem de Ranzow etc. ob natum filium Fridericum. 133</p>
<p TEIform="p">In Henricam Catharinam Lib. Baroniss. a Frisen 134</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s1018" TEIform="pb"/>
<head>LIB. III.</head>
<p TEIform="p">AD Joannem Adolph. Kielmannum a Kielmanseck prosphonema in natalem ejus. 135</p>
<p TEIform="p">In ejusdem Nummum 165</p>
<p TEIform="p">In ejusdem Torquem aureum regium munus 169</p>
<p TEIform="p">Naenia funeralis in annum 1668. exspirantem ad Eundem. 174</p>
<p TEIform="p">Ad eundem e Gambriviis ad Cimbros reducem. 179</p>
<p TEIform="p">Ad eundem de restituta valetudine gratulatio. 182</p>
<p TEIform="p">Ad eundem de Inscriptione Monumenti funeralis adornanda poetam compellantem. 185</p>
<p TEIform="p">Ad Dominum a Kielmanseck strena 185</p>
<p TEIform="p">In fasces Academicos Erici Mauritii. 187</p>
<p TEIform="p">Ad Christophorum Franckium fasces deponentem 188</p>
<p TEIform="p">In Joh. Nicol. Pechlini fasces Acad. 191</p>
<p TEIform="p">In Adami Tribbechovii honores Doctorales 192</p>
<p TEIform="p">Adamo Tribbechovio Gotham ad munus Consiliarii Ecclesiastici capessendum abeunti 192</p>
<p TEIform="p">Caspari Marchio Berolinum ad Consiliarii et Archiatri munus capessendum abeunti 193</p>
<p TEIform="p">Ad Casp, Swartzkopfium et Casparem Vogtium in ordinem Consulum Vismariae cooptatos. 195</p>
<p TEIform="p">In Abrahami Hinckelmanni Honores Theologicos 196</p>
<p TEIform="p">Ad Nicolaum Alardum ipso Bonifacii die Theologiae Doctorem renunciatum 198</p>
<p TEIform="p">Johanni Diecmanno pro summis in Theologia honoribus de Naturalisimo disputanti 198</p>
<p TEIform="p">Ad Samuelem Schulzium S. Theologiae Doctorem renunciatum 199</p>
<pb id="s1019" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Ad Bartholdum Kempium summis Theologiae honoribus ornatum. 200</p>
<p TEIform="p">Ad Georgium Lindenbergium summis in Jure honoribus ornatum. 200</p>
<p TEIform="p"><gap desc="Greek words" TEIform="gap"/> 201</p>
<p TEIform="p">Ad Davidem Fredekingium pro summis in Jurisprudentia honoribus de monte pietatis disputantem 203</p>
<p TEIform="p">Fortuna vitrea ad Jacobum Hoffmannum Munus Scholasticum capessentem 204</p>
<p TEIform="p">Henrico Muhlio Lipsiam ituro 210</p>
<p TEIform="p">Ad eundem de collatis honoribus philosophicis 212</p>
<p TEIform="p">Joanni Bolzio Lycei Luneburgensis Con-Rectori 212</p>
<p TEIform="p">In Adami Heroldi Lauream Philosophicam 214</p>
<p TEIform="p">Strena ad parentem 215</p>
<p TEIform="p">In Lauream Philosophicam Brandiorum 216</p>
<p TEIform="p">Ad Joh. Guilielm. Schmidium de Gutta Serena disputantem. 216</p>
<p TEIform="p">Ad Joh. Georg. Wasmuthum laurea philosophica ornatum 217</p>
<p TEIform="p">Ad Nicolaum Martini causam Christi adversus Pilatum agentem 217</p>
<p TEIform="p">Ad Johannem Danielem Majorem de nummis eorumque aerugnie commentantem 218</p>
<p TEIform="p">In Atlanticam Olai Rudbeckii 220</p>
<p TEIform="p">In Joannis Brunsmanni MACTE funeratum et reviviscens. 220</p>
<p TEIform="p">Ad eundem in particularum recensione assiduum 221</p>
<p TEIform="p">In odas sacras KINGONIS in Germanicam Linguam a Brandeo conversas 222</p>
<p TEIform="p">In Nicolari Owmanni honores philosophicos. 223</p>
<pb id="s1020" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">In Magni Wedderkopfii Quaestiones Imperatoria decisione dignas. 224</p>
<p TEIform="p">In Ottonis Nicolai Lindholtzen disputationem de capitulatione Regni Germanici 225</p>
<p TEIform="p">In Adolphi Conradi Langelotti disputationem de Fabrica et usu cordIs 225</p>
<p TEIform="p">Ad Rudolphum Langium de Traditionibus non scriptis disputantem 226</p>
<p TEIform="p">Ad Christianum von Eitzen de Jure arbitrario disputantem 227</p>
<p TEIform="p">In Christiani von Stocken disputationem de virga Aaronis 227</p>
<p TEIform="p">Ad Franciscum Hespornium summis in Medicina honoribus ornatum 227</p>
<p TEIform="p">Ad Johannem Claussenium Theologice disputantem 228</p>
<p TEIform="p">In Balthasaris Heldii Inauguralem de Dominio plurium disputationem 229</p>
<p TEIform="p">Ad Gerhardum Salemannum de poenitentia disputantem 230</p>
<p TEIform="p">Ad Christianum Gselhoverum de Condictione Indebiti inauguraliter disputantem 230</p>
<p TEIform="p">Ad Samuelem Rachelium cum ad Tractatus Noviomagenses ablegatus Otium suum Noviomagense ederet. 231</p>
<p TEIform="p">Ad Joannem Nicolaum Pechlinum post anatomen Aethiopissae de habitu et colore Aethiopum commentantem 232</p>
<p TEIform="p">Ad Michaelem Freudium de Bonis ecclesiasticis eorumque usu et abusu commentantem 234</p>
<p TEIform="p">In Ivari Gerritzi disputat. inaug. de Collatione bonorum. 235</p>
<pb id="s1021" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">In Sebastiani Schmidii Orationes sacras 235</p>
<p TEIform="p">Programma in Balthasaris Heldii Orationem de Cultura Populorum 237</p>
<p TEIform="p">Ad Michaelem Fuchsium de Rege temporario disputantem 237</p>
<p TEIform="p">In Augusti Giesii Librum de Eleemosynis 238</p>
<p TEIform="p">In Johannis Crusii Disputationem medicam de aurea catena Jovis caelo dimissa 239</p>
<p TEIform="p">Ad Andream Plomannum Laurea Philolosophica ornatum 239</p>
<p TEIform="p">Ad Henricum Frisium de Purgatorio disputantem 244</p>
<p TEIform="p">Ad Justum Theoldorum Volcmarum de Jure optionis disputantem. 240</p>
<p TEIform="p">ad eundem post Senatoriam in patria urbem dignitatem J.U. Licent renunciatum 241</p>
<p TEIform="p">In Johannis Fuchsii Introductionem in Processum Holsaticum 241</p>
<p TEIform="p">Ad Nicolaum Nicolai cui pro Caseis pisciculos fumo coctos miserat Poeta 242</p>
<p TEIform="p">In Georgii Martini Tatteri Inauguralem de Epilepsia disputationem 243</p>
<p TEIform="p">In Johannis Christiani Trallesii Disputionem de Malacia 243</p>
<p TEIform="p">In Georgii Hannaei de Rore marino librum 244</p>
<p TEIform="p">Ad Johannem Schwenckium Juris Professorem Doctoris titulo ornatum 244</p>
<p TEIform="p">Ad Ottonem Lindholzium Consulem cum illi Virgilium Ruaei donaret Poeta 245</p>
<p TEIform="p">In Johannis Friderici Mageri librum de Electione Pontificis Romani. 245</p>
<p TEIform="p">In honores Consulares Matthaei Liebherren. 246</p>
<pb id="s1022" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Ad Martinum Butzerum Philosophicos honores capientem 247</p>
<p TEIform="p">In Franc. Quarles Enchiridion ad suos in linguae Anglicae exercitio auditores. 247</p>
<p TEIform="p">Ad Johannem Ernestum Pfuel summis in Theologia honororibus ornatum. 247</p>
<p TEIform="p">Ad Joh. Christoph. Dolerum summos in Philosophia honores capientem. 248</p>
<p TEIform="p">Ad Johannem Schulzium Rectore Scholae Hamb. 248</p>
<p TEIform="p">In Petri Antonii Burchardi Theses e Minucio Felici contractas. 249</p>
<p TEIform="p">In Henrici Olter de difficultatibus et fructibus studiorum Orationem 249</p>
<p TEIform="p">Ad Matthiam Georgium Moesling. de Circumventione inter contrahentes licita pro summis in jure honoribus disputantem 250</p>
<p TEIform="p">Ad orationem de Auro Invitatio 250</p>
<p TEIform="p">In Nummum aureum in memoriam Augustanae Confession. a Friderico Benedicto Carpzovio oblatum 251</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>VENERES. LIB. I.</head>
<p TEIform="p">AD Kielmannum a Kielmanseck Dedicatio 254</p>
<p TEIform="p">Ad ejusdem filium Dedicatio 255. seq.</p>
<p TEIform="p">Venus Piscatrix amoribus Danielis Fischeri et Elisabethae Sophiae Bokeliae 257</p>
<p TEIform="p">Piscator captus 261</p>
<p TEIform="p">Piscator Ictus 263</p>
<p TEIform="p">Venus Olearia ad Adamum Olearium cum Burchardo Niderstattio filiam in matrimonium daret 264</p>
<p TEIform="p">Arbor amoris 282</p>
<pb id="s1023" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Venus Jovia in Nuptias Friderici Nasseri et Annae Emerentiae Kirchmanniae 283</p>
<p TEIform="p">Venus Consularis in Nuptiis Antonii Scheffel et Barbarae Schelen. 286</p>
<p TEIform="p">Cupido Argus ejusque specula in nuptiis Jacobi Helwigii et Elisabethae Herzbergiae 290</p>
<p TEIform="p">In Nuptias Johannis Bernhardi Zinzerlingii et Margaret. Elisab. Beselinae Lex Thalami Zinzerlingiani. 300. sq.</p>
<p TEIform="p">Hymeneus in Nuptias Michaelis Pancratii et Annae Doroth. Bokeliae 304</p>
<p TEIform="p">Venus Moneta in Nuptias Johannis Caspar. Pfennings et ursulae Kohlblats. 307</p>
<p TEIform="p">Jocus in Nuptias Casparis Voigtii et Elisabethae Zincken 310</p>
<p TEIform="p">In Nuptias Christophori Langii et Annae Catharinae Sperlingiae 314</p>
<p TEIform="p">Jocus in Nuptias Joachimi Hansen, et Elisabethae Schwassen 316</p>
<p TEIform="p">In Nuptias secundas Henrici Rudolphi Redekeri et Luciae Kohlblats 317</p>
<p TEIform="p">In Nuptias Krauthofii et Elisabethae Grossiae 318</p>
<p TEIform="p">Anacreon in Nuptias Johannis Lubberti et Annae Schwanten. 322</p>
<p TEIform="p">Venus militans in Nuptias Petri Eberhardi Bruggemanni et Mariae Elisabethae von der Lieth. 325</p>
<p TEIform="p">In Nuptias Amici Philosophi 229</p>
<p TEIform="p">Epistola Gamica ad Christianum Kortholt et Annam Kirchhofen 330</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s1024" TEIform="pb"/>
<head>LIB. II. VENERES NOVAE.</head>
<p TEIform="p">DEdicatio ad Augustum Fridericum Ducem Holsat. et Christinam Augusti Ducis Saxon. filiam 336. sq.</p>
<p TEIform="p">Venus Cimbrica in Nuptias Christiani Alberti Duc. Holsat. etc. et Fridericae Amaliae Friderici III. Regis Daniae Filiae 339</p>
<p TEIform="p">Augustis Amoribus Augusti Friderici Duc. Holsat. etc. et Christinae, Augusti Ducis Sax. filiae 350</p>
<p TEIform="p">In Nuptias Friderici Magni Marchionis Badensis et et Augustae Mariae Principis Cimbricae 352</p>
<p TEIform="p">In Amores Henriettae Catharinae Lib. Baronis de Friesen. 353</p>
<p TEIform="p">Ad Marquardum Gudium cum Carmen Germanicum in Nuptias ejus scriberet Poeta 355</p>
<p TEIform="p">Venus fontana in Nuptiis Ericii Mauritii et Magdalenae Schonbachs. 356. sqq.</p>
<p TEIform="p">In tertium Amorem Henrici Rudolphi Redekeri 369</p>
<p TEIform="p">Friderico Hecklaver domum ducenti Magdalenam Sibyllam Schachten. 372</p>
<p TEIform="p">In Nuptias Johannis Wittemakii et Margarethae Steinmannin 373</p>
<p TEIform="p">Antonio Henr. Gloxinio et Annae Derenthaliae sponsis 375</p>
<p TEIform="p">In Nuptias Johannis Philippi Rosmanni et Ursulae Fausten 376</p>
<p TEIform="p">Venus Hygeia in Nuptiis Johannis Casparis Pfenningii et Sophiae Clausen. 377</p>
<pb id="s1025" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Ad Jacobum Kornmesserum et Margaretham Marchiam sponsos 381</p>
<p TEIform="p">Ad Matthiam Lobetantzium secundum sponsum mense Majo, quo sol geminos obsidet 384</p>
<p TEIform="p">In Amores Petri Axen, et Annae Catharinae Bojen 385</p>
<p TEIform="p">In Nuptias Jacobi Fabricii 391</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>LIB. III.</head>
<p TEIform="p">VEnus Alphabetaria in Nuptias Laurentii Gutzmeri et Helenae zur Nedden 392. sqq.</p>
<p TEIform="p">In Amores Henrici Opitii et Dorothaeae Elisabethae Dogens 415</p>
<p TEIform="p">In Nuptias Sallero-Stahlianas circa ipsum solstitii tempus 416</p>
<p TEIform="p">In Amores Christophori Stammen et Margaretae Dorotheae Mosingae 418</p>
<p TEIform="p">Ad Paulum Erici et Catharinam Bullen sponsos 422</p>
<p TEIform="p">In Nuptias Medici ibid.</p>
<p TEIform="p">Ad Laurentium Tucksen et Christinam Sophiam Tribbechoviam sponsos 423</p>
<p TEIform="p">Ad Alexandrum Zeschium post collatos honores Philosophicos Nuptias celebraturum 424</p>
<p TEIform="p">In Nuptias Ericii Mauritii 425</p>
<p TEIform="p">In Samuelis Reyheri Nuptias 426</p>
<p TEIform="p">In Nuptias Degingo- Finhagianas ad Ciconiam eo die reducem 426</p>
<p TEIform="p">In easdem 428</p>
<p TEIform="p">In Georgii Ernesti Heldbergs et Annae von Deging nuptias 428</p>
<pb id="s1026" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Secundis Nuptiis Johannis Henrici Kielmanni a Kielmanseck domum ducturi Dorotheam Reventloviam 429</p>
<p TEIform="p">Magno Wedderkopfio domum ducenti Margaretam Elisabetham Pincieriam 430</p>
<p TEIform="p">In nuptias Henningi Wedderkopfii et Annae Margarethae Johansen. 432</p>
<p TEIform="p">In Nuptias nicolai Nicolai et Annae Margarethae Fabriciae die Chrysogoni celebratas 433</p>
<p TEIform="p">In Nuptias Johannis Schultzen et Dorotheae Falcken. 434</p>
<p TEIform="p">In Nuptias Michaelis Freudii junioris 435</p>
<p TEIform="p">IN Joachimi Lindemanni et Annae Kortholtiae nuptias 436</p>
<p TEIform="p">Venus libripens in Nuptias Koltmanno-Wincklerianas sub solis in Libram ingressum celebratas. 436. sq.</p>
<p TEIform="p">Ad Medicum sponsum 438</p>
<p TEIform="p">In Nuptias Kirchhofio - Buschmannianas 438</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>MANES. LIB. I.</head>
<p TEIform="p">DEdicatio ad Christianum Cassium 440</p>
<p TEIform="p">Amor lacrimans in funere Mariae Elisaberthae Heistermanniae a Zielberg. 442</p>
<p TEIform="p">In exequias Nicolai a Qualen 443</p>
<p TEIform="p">Monumentum Henrici von der Deilen 443</p>
<p TEIform="p">Fatum Poeticum in funere Andreae Tscherningii 454</p>
<p TEIform="p">In obitum Michaelis Watsoni 455</p>
<p TEIform="p">In obitum Hermanni Werneri 457</p>
<pb id="s1027" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Ad Henricum Rudolphum Redekerum altera vice viduum 458</p>
<p TEIform="p">In exequias Simonis Dehns ex pede secto extincti 465</p>
<p TEIform="p">In exequias Henrici Rhanii JCti 465</p>
<p TEIform="p">Ad Joh. Kothmannum super obitu filii 465</p>
<p TEIform="p">In exequias Johannis Georgii Dorschei 469</p>
<p TEIform="p">Cygnea cautio Danielis Sandonii 474</p>
<p TEIform="p">In exequias Baronum de Gera 475</p>
<p TEIform="p">In obitum Johannis Friderici Konigs 475</p>
<p TEIform="p">In funus Christinae Bahren 476</p>
<p TEIform="p">Justa injusta Henrico Clingio miserabili casu interfecto parata 478</p>
<p TEIform="p">In obitum Wesselii Macken studiosi. 479</p>
<p TEIform="p">In obitum Weinholdi Schraderi. 480</p>
<p TEIform="p">In obitum Heinonis Rigii Medicinae Doctoris 481</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>LIB. II.</head>
<p TEIform="p">INgenuae pietatis lacrimae super Manes Adolphi Friderici Ducis Megapol. largissime effusae 482</p>
<p TEIform="p">Idyllion Adonius in exequiis Johannis Principis, Gustavi Adolphi Ducis Mecklenburgici filioli. 491</p>
<p TEIform="p">Monumentum Detlevi ab Alefeld. 496</p>
<p TEIform="p">Monumentum Henrico a Qualen, orbibus aethereis reddito, postquam omnem supellectilem mathematicam Academiae dedicaverat, ab Academia Kiloniensi positum 500</p>
<p TEIform="p">Lessus in exequias Goske a Thienen 502</p>
<p TEIform="p">Ad Casparum a Boockwold parentis obitum lugentem 504</p>
<p TEIform="p">In obitum Jasperis Rantzovii in itinee Gallico extincti 505</p>
<pb id="s1028" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Supremum Munus Mettae ab Alefeld exhibitum 506</p>
<p TEIform="p">In exequias Margarethae von Buchwaldt 511</p>
<p TEIform="p">In Idam Rumoriam duodecies matrem placide expirantem 512</p>
<p TEIform="p">In excessum Johannis Helmii Regii Consiliarii 513</p>
<p TEIform="p">Ad Martinum de Boeckel obitum conjugis lugentem 515</p>
<p TEIform="p">Ad Christianum Cassium uxoris obitum deplorantem 517</p>
<p TEIform="p">In obitum Marquardi Gudi 518</p>
<p TEIform="p">Florum sparsio ad magnos tumulos Dorscheanos 521</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>LIB. III.</head>
<p TEIform="p">DEdicatio ad Christianum Cassium 528</p>
<p TEIform="p">In obitum Vincentii Fabricii in Comitiis Varsaviensibus extincti 527</p>
<p TEIform="p">In obitum Adami Tribbechovii Superintend. General. Saxo-Gothani 538</p>
<p TEIform="p">Ad Ericum Mauritium post Conjugis excessum fratris obitum plorantem 539</p>
<p TEIform="p">Monumentum Bernhardo Mullero Med. Doctor. positum. 540</p>
<p TEIform="p">In obitum Mar. Elis. Niderstatten 545</p>
<p TEIform="p">In obitum ejusdem alia inventio 546</p>
<p TEIform="p">In Marcum Kohlblatt pene cum ipso saeculo natum nunc placide extinctum. 547</p>
<p TEIform="p">In obitum Johannis Braveri ad D. Nicolai Archidiaconi. 548</p>
<p TEIform="p">In obitum Conjugis Pfenningianae sub ipsum novi anni imitium, postquam maritum prole donaverat, exstinctam 548</p>
<pb id="s1029" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Monumentum Hans-Christophoro a Nemmitz Nobili Carinthio positum 549</p>
<p TEIform="p">In Johannem Huldericum Heiderum inter ipsos de immortalitate animae labores placide exspirantem 550</p>
<p TEIform="p">In Maurit. Rennekampf placide defunctum 550</p>
<p TEIform="p">Ad Laurentium Oheimb circa brumae tempus extinctum 551</p>
<p TEIform="p">In obitum Joachimi Schevii Lubec. Schol. Colleg. 551</p>
<p TEIform="p">In Johannem Lindemannum LL. Stud. phthisi placide extinctum 552</p>
<p TEIform="p">In obitum Petri von Horn Senat. Kil. 552</p>
<p TEIform="p">In obitum Dor. Margar. Grammiae 552</p>
<p TEIform="p">In Michaelis Freudii Uxorem in partu extinctam 553</p>
<p TEIform="p">Lacrimae Mariti in funere Conjugis Margaretae Morhofiae 553</p>
<p TEIform="p">Petro Axenio conjugis funus acerbum deploranti 555</p>
<p TEIform="p">Ad eundem filiae obitum lugentem 557</p>
<p TEIform="p">In obitum Matthiae Wasmuthi: Cogito ergo sum 558</p>
<p TEIform="p">In obitum conjugis Sim. Henr. Musaei 559</p>
<p TEIform="p">Ad Joachimum Fellerum Christiani Daumii manibus elegos flagitantem 559</p>
<p TEIform="p">In obitum Ernesti Heldbergs Prof. 561</p>
<p TEIform="p">In obitum Johannis Petri Titii 562</p>
<p TEIform="p">Ad Casp. Vogtium post matris obitum conjugis quoque excessum deplorantem 564</p>
<p TEIform="p">Ad Petrum Arpenium Conjugi justa persolventem 565</p>
<p TEIform="p">In Matthiam Burchardum, cui mensis Augustus et idem pene dies vitae initium, Sacerdotii primos honores et placidam mortem definiverat 566</p>
<pb id="s1030" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">In obitum Friderici Jessenii 556</p>
<p TEIform="p">Ad Samuelem Reyherum uxori suae justa persolventem 567</p>
<p TEIform="p">In Christin. Kohlblathiam aqua intercute exstinctam 568</p>
<p TEIform="p">In Johann, Philipp. Rosmanni obitum 569</p>
<p TEIform="p">In Caesonis Grammii obitum 569</p>
<p TEIform="p">In Martham Justinam Forsteriam D. Niemanni uxorem 570</p>
<p TEIform="p">In Eliam Mullerum LL Cand. 570</p>
<p TEIform="p">Epitaphium Philipp. Jacobi Stevenii Consulis 572</p>
<p TEIform="p">In Virginem Annam Emerentiam Greeniam 572</p>
<p TEIform="p">In Sebastianum Niemannum 573</p>
<p TEIform="p">Ad Joh. Dan. Majorem geminae prolis jacturam lugentem 573</p>
<p TEIform="p">In Georgium Grennium 574</p>
<p TEIform="p">In Jacob. Henricum Gudium Jur. Cand. 575</p>
<p TEIform="p">In Petrum Musaeum ibid.</p>
<p TEIform="p">In Ericum Mauritium Vice-Cancellarium 576</p>
<p TEIform="p">In Ursulam Rosmanniam Mense Aprili placide extinctam 577</p>
<p TEIform="p">In Joh Georgium Wasmuthium ipsa Dominica Palmarum defunctum 578</p>
<p TEIform="p">In Davidis von der Brugge Poetae eximii ex hac vita discessum 579</p>
<p TEIform="p">Ad Michaelem Freudium ex obitu Angelae Bretschneiders secundum viduo 580</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s1031" TEIform="pb"/>
<head>PRIMITIAE PARNASSI KILONIENSIS.</head>
<p TEIform="p">DEdicatio ad Kielmannum a Kielmannseck. 582</p>
<p TEIform="p">Ad Christianum Albertum Duc. Holsatiae Epigrammata per anagramma 583</p>
<p TEIform="p">Ad Kielmannum a Kielmannseck cum Caesarea auctoritate Kiloniensis Academiae auspicia sanciret 585</p>
<p TEIform="p">Fata Kielmanno-Kieloniensia, s. epigrammata in Kielmannum per anagramma 587</p>
<p TEIform="p">Hymni Imperatorum et Principum, quos in Academiae inauguratione chorus Musicus cecinit 588</p>
<p TEIform="p">In Ferdinandum Caes. ibid.</p>
<p TEIform="p">In Leopoldum Caes. 590</p>
<p TEIform="p">In Fridericum Princip. 591</p>
<p TEIform="p">In Christianum Albertum Duc. Academiae fundatorem 592</p>
<p TEIform="p">In effigiem Ferdinandi Imp. 594</p>
<p TEIform="p">In effigiem Leopoldi Imp. ibid.</p>
<p TEIform="p">In effigiem Friderici Principis 595</p>
<p TEIform="p">In effigiem Christiani Alberti Ducis. ib.</p>
<p TEIform="p">In effigiem Kielmanni a Kielmannseck 596</p>
<p TEIform="p">In effigiem Petri Musaei 597</p>
<p TEIform="p">In insignia Academiae ibid.</p>
<p TEIform="p">In infignia Facultat. Theologicae 598</p>
<p TEIform="p">Juridicae ibid.</p>
<p TEIform="p">Medicae ibid.</p>
<p TEIform="p">Philosophicae 599</p>
<p TEIform="p">Ad Ericum Mauritium JCtum et Christianum Ehrenfried Charisium de libris Juris communis disputat. habentes 600</p>
<pb id="s1032" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Strenae Rectori Magnificentissimo Parnasi Kilon. oblatae 601</p>
<p TEIform="p">Strena Magnifico Dn. Pro-Rectori 602</p>
<p TEIform="p">Theologis 602</p>
<p TEIform="p">Juris Consultis ibid.</p>
<p TEIform="p">Medicis 603</p>
<p TEIform="p">Philosophis et quidem Orientalium Linguar. Prof. 603</p>
<p TEIform="p">Matheseos Prof. ibid.</p>
<p TEIform="p">Physices Prof. 604</p>
<p TEIform="p">Metaphysices et Logices Prof. 604</p>
<p TEIform="p">Politices Prof. 605</p>
<p TEIform="p">Moralium Prof. ibid.</p>
<p TEIform="p">Civibus Academ. ibid.</p>
<p TEIform="p">Novae Academiae 606</p>
<p TEIform="p">Auctori nihil 606</p>
<p TEIform="p">Pegasus pro Strena Kielmanno a Kielmannseck 606</p>
<p TEIform="p">In Nummum aureum Principis Cimbri pro Strena Poetica et Epigrammatibus 608</p>
<p TEIform="p">Ad Perillustrem Praesid. Nummum istum aureum offerentem 609</p>
<p TEIform="p">Eucharisticon ad Christianum Albertum Duc. Cimbr. 609</p>
<p TEIform="p">Ad Joelem Langelott Medic. Doct. 611</p>
<p TEIform="p">Programma, quo ad artem Epigrammaticam publice docendam invitabat Auctor. 612</p>
<p TEIform="p">In Globum magnum aeneum Christiani Alberti Cimbrorum Ducis 613</p>
<p TEIform="p">Ad Adamum Olearium 614</p>
<p TEIform="p">Scazon ad Henr. Bernhard. Beselin de obtentis in arte Medica honoribus 615</p>
<pb id="s1033" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Ad Ericum mauritium Academiae Kiloniens. secundum Pro-rectorem 616</p>
<p TEIform="p">Ad Matthiam Wasmuthium doctrinam de Accentibus Hebr. edentem 617</p>
<p TEIform="p">Ad Samuelem Reyherum de variis Mundi systematibus disserentem 619</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>AVTOSCHEDIASMATA POETICA.</head>
<p TEIform="p">AD Phosphorum Cimbricum Kielmannum a Kielmannseck Soli suo taedas nuptiales accendentem 622</p>
<p TEIform="p">Cassianus Christianus, sive de sui ipsius Tyrannicidio ad Christianum Cassium. 623</p>
<p TEIform="p">Ad Ericum Mauritium, ut scripta sua eruditissima edat 627</p>
<p TEIform="p">In Fasces Academicos Casparis Marchii 629</p>
<p TEIform="p">In Fasces Academ. Matthiae Wasmuthi 630</p>
<p TEIform="p">Theodoro Sutero de Consulatu Rostochiensi gratulatur Auctor 631</p>
<p TEIform="p">In Johannis Danielis Majoris Chirurgiam infusoriam 634</p>
<p TEIform="p">Ad Eundem 636</p>
<p TEIform="p">Ad Adamum Tribbechovium et Georgium Nicol. Meyer de Philosophia Morali barbara disputantes 636</p>
<p TEIform="p">Ad Cajum Rantzovium Equitem Holsatum juridice disputaturum 638</p>
<pb id="s1034" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Ad Detlevium Rantzovium Equit. Hols. anno aetar. XVI. de Comitiis electoralibus disputantem 638</p>
<p TEIform="p">Ad Nicolaum Heinsium 640</p>
<p TEIform="p">Ad Johannem Schefferum Rem vehiculariam illustrantem 641. sqq.</p>
<p TEIform="p">Ad Samuelem Rachelium Conjugis ipso partu extinctae obitum lugentem. 644</p>
<p TEIform="p">In Exercitationes Anti-Baronianas Adami Tribbechovii sub auspicia novi anni 645</p>
<p TEIform="p">Ad sponsum, nuptias circa solstitii tempus celebrantem 646</p>
<p TEIform="p">In obitum Jodoci Boji S. Theol. Studios. 647</p>
<p TEIform="p">In Christiani Ehrenfried Charisii orationem, qua Regis Sueciae Caroli natalem celebrat 648</p>
<p TEIform="p">Ad Johannem Uppendorff de Studio Hebraico disputantem 648. sq.</p>
<p TEIform="p">In Willisii Anatomen Cerebri 649</p>
<p TEIform="p">Ad Joh. Frid. Hasenmullerum de Concursu DEI disputantem 650</p>
<p TEIform="p">Ad Joh. Christian. Hasenmullerum de dignitatibus ecclesiasticis superioribus disputantem 652</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>HORAE SVBSECIVAE POETICAE.</head>
<p TEIform="p">AD Constantinum Hugenium 654</p>
<p TEIform="p">Ad Phoebum 656</p>
<p TEIform="p">In Hugenii argutissima Poemata 657</p>
<p TEIform="p">De Constantini et Christiani Hugeniorum Parentis et Filii Poesi et Mathematica 657.sq.</p>
<pb id="s1035" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">In Roberti Boilii machinam Pnevmatiam 658</p>
<p TEIform="p">In ejusdem librum de temperatura regionum subrerranearum etc. cum in Linguam Latinam conversum ederet Gothofredus Schulzius 659</p>
<p TEIform="p">Ad Eundem 660</p>
<p TEIform="p">In Theodori Kerkringl Anatomen mirabilem 660</p>
<p TEIform="p">Ad Vitum Beringum de Tinctura Martis 661</p>
<p TEIform="p">Ad Johannem Petrum Titium de noctibus suis Poeticis 662</p>
<p TEIform="p">Hecatombe Phaleucorum ad Aram, quam in templo Eutynensi exstrui curaverat Christianus Cassius 663. sq.</p>
<p TEIform="p">Ad Ericum Tilemannum Becker summis in Jurisprudent. honoribus ornatum 667</p>
<p TEIform="p">In Lauream Leonhardi Pegmanni 668</p>
<p TEIform="p">Ad Joelem Langelottum de igne secreto Philosophorum 669</p>
<p TEIform="p">In Adami Laurentii Nicolai Schediasma Philologicum de Aratione 670</p>
<p TEIform="p">Ad Johann. Henricum Horbium de Origine Haeresium commentantem 671</p>
<p TEIform="p">Ad Henricum Michaelis, cum Magistratum Acad. die April. 7. qui in Fastis Romanis Apollini natalis est, adiret 672</p>
<p TEIform="p">Ad Paulum Sperlingium cum Sceptra Academica eidem traderet Poeta 672</p>
<p TEIform="p">Ad Henricum Schraderum cum a Parente ipso honores Philosophici illi conferrentur 675</p>
<p TEIform="p">Ad Adamum Henricum Mollenhoff honoribus philosophicis ornatum 676</p>
<p TEIform="p">In Laur, Frisii disputationem Inquguralem de Angelis 678</p>
<pb id="s1036" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">In Honores Philosoph. Johannis Volckmari Rotscheri 679</p>
<p TEIform="p">Ad Johannem Uppendorfium de signo crucis disputant. 679</p>
<p TEIform="p">In Panegyrin Menippeam Joachimi Rachelii 680.sq.</p>
<p TEIform="p">Ad Arnoldum Mecklenburg J. U. D. et sponsam 682</p>
<p TEIform="p">In Apollonii Pergaei libros de Conicis Sectionibus a Ranio ex Arabica in Latin. ling. conversos 683</p>
<p TEIform="p">In Enochi Svantenii disputationem de Nomine JEHOVA 684</p>
<p TEIform="p">Ad Johannem Bacmeisterum de Funere Ecclesiae Romanae in CLEMENTE IX. disputantem 684</p>
<p TEIform="p">In Sebastiani Wirdigii Novam Spirituum Medicinam 685</p>
<p TEIform="p">Ad Johann. Baudewinum de impositione manuum disputantem 687</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>MISCELLANEA POETICA ET EPIGRAMMATA SELECTA.</head>
<p TEIform="p">AD Bibliothecam Gottorpiensem 690.sq.</p>
<p TEIform="p">Votum veterum annorum pro voto novi anni ad Academiam Rostochiensem 693</p>
<pb id="s1037" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">In Rectoratum Academicum Henrici Mulleri 695</p>
<p TEIform="p">In Rectoratum Academ. Casparis Marchii 696</p>
<p TEIform="p">In Thomae Bartholini tractatum de nive. ibid.</p>
<p TEIform="p">Ad Johannem Bernhardum Zinzerlingium pro consequendis summis in Jurisprudentia honoribus disputantem 698</p>
<p TEIform="p">Ad Eundem 699</p>
<p TEIform="p">Ad Eundem Cassiodori librum de Amicitia edentem 702</p>
<p TEIform="p">Gratulatio ad Henricum Bangertum cum Scholae Lubencesis Rector consititueretur 703</p>
<p TEIform="p">In Christiani Kortholti dubia Philosophica 705</p>
<p TEIform="p">Ad Eundem cum Graecae Linguae Professionem solenni oratione auspicaretur 706</p>
<p TEIform="p">Ad Heronem Hersenium de divinitate Principum disputantem 706</p>
<p TEIform="p">In Canem Turcicum ipsis diebus canicularibus praelio fusum 707</p>
<p TEIform="p">Ad Jacob. Kornmesserum in patriam abeuntem. 707</p>
<p TEIform="p">Programma, quo humanioris literaturae cultores diebus canicularibus ad Lectiones invitantur. 708</p>
<p TEIform="p">Programma, quo ad Claudiani libros de Raptu Proserpinae, et dissertationem de furore Poetico invitantur 710</p>
<p TEIform="p">Ad Joh. Georgium Dorscheum cum Fascibus Academicis se abdicaret 713</p>
<pb id="s1038" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Ad Joh. Gothardum Doekelium cum de Novo anno Diatriben Philologicam Patri Strenae loco offerret 715</p>
<p TEIform="p">In Disputationem Medicam Georgii Dethardingii 716</p>
<p TEIform="p">Ad Lucam Kochen/cum J.U.D. publice proclamaretur 717</p>
<p TEIform="p">In Petrum Meiland de causa per accidens disputantem 718</p>
<p TEIform="p">In Johannis Georgii Dorschei scriptum ultimum de GRATIA. 718. sq.</p>
<p TEIform="p">Ad Rudolphum Gastovium de Absentia Juridice disputantem 720</p>
<p TEIform="p">In disputationem de Baptismo. 720</p>
<p TEIform="p">In Lauream Magistralem Davidis Clinthii 721</p>
<p TEIform="p">Ad Casparum Clossium Mnemonicam Historiam edentem 722</p>
<p TEIform="p">In Lauream Magistralem Joahnnis Emmelii 722</p>
<p TEIform="p">In effigiem Casparis Mauritii 723</p>
<p TEIform="p">In Adami Tribbechovii Lauream Philosoph. 724</p>
<p TEIform="p">Strena ad Davidem Mevium Ictum. 725</p>
<p TEIform="p">Prosphonema gratulatorium ad Nicolaum Burenskiold Praesidem justitiae regium 729</p>
<p TEIform="p">In honores Philosophicos Ottonis Grosskreutz 730</p>
<p TEIform="p">In Danielis Fischeri Dissertationem Inauguralem de Favore ejus, quod publice interest 732</p>
<p TEIform="p">In Pileum <gap desc="Greek word" TEIform="gap"/> Jacobo Prillevitz impositum 738</p>
<pb id="s1039" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Ad Michaelem Burseum Theologice disputantem 736</p>
<p TEIform="p">In osculum ab anu illatum 736</p>
<p TEIform="p">Apologia Amici nomine scripta, quae convitium hominis elinguis illi immerito objectum vindicat 738</p>
<p TEIform="p">In diem natalem Andreae Tscherningii 740</p>
<p TEIform="p">Ad Adamum Olearium cum Hodoeporicum suum Persicum Auctori donaret 743</p>
<p TEIform="p">Propempticon ad Johann-Ottonem Taborem 744</p>
<p TEIform="p">Ad Casparum Vogtium Rostochio abeuntem 745. sq.</p>
<p TEIform="p">In Honores Medicos Georgii Friderici Rallii 748</p>
<p TEIform="p">Ad Laurentium Bodockium Principis Mecklenburg. CHRISTIANI Natalem oratione celebrantem 752</p>
<p TEIform="p">In Summos Honores Juridicos AMICI. 756</p>
<p TEIform="p">In obitum maximae spei Juvenis Henrici Bornii 757</p>
<p TEIform="p">In rectoratum Academicum Michaelis Cobabi 760</p>
<p TEIform="p">In Nuptias Johannis Bernhardi Zinzerlingi et Margaretae Elisabethae Beselinae 760</p>
<p TEIform="p">In Lauream Doctoralem Michaelis Pancratii 761</p>
<p TEIform="p">In Georgii Nicolai Erasmi Libros Tristium 761</p>
<p TEIform="p">In ejusdem Cacum 762</p>
<p TEIform="p">In Nuptias Danielis Leschii et Dorotheae Mullers 762</p>
<p TEIform="p">Ad Johannem Bacmeisteum in Joelis opera Medica 763</p>
<p TEIform="p">In Exequias Dorscheanas ibid.</p>
<p TEIform="p">In obitum filiolae Johannis Levin Ferbers 764</p>
<p TEIform="p">Ad Joachimum Koperum, Conjugem post partum gemellum tumulo condentem ibid.</p>
<pb id="s1040" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">In obitum Friderici Cothmanni 765</p>
<p TEIform="p">In Nicolaum Eggebrecht et Margaretham Kichlers simul elatos 765</p>
<p TEIform="p">In quendam de Origine Linguarum Praeside Henrico Schaevio disputantem 766</p>
<p TEIform="p">In Nuptias Theologi Novi anni tempore celebratas 767</p>
<p TEIform="p">In Nuptias Domini Henrici Stendelii et Elisabethae Munchen 767</p>
<p TEIform="p">In quendam, qui post biennem carcerem Nuptias parabat 768</p>
<p TEIform="p">In quendam post Honores in Jure summos matrimonium ineuntem 768</p>
<p TEIform="p">Excusatio ad Amicum quod Carmen non scripseris 769</p>
<p TEIform="p">In obitum Henrici Rahnii JCti, ex Pauli 2. Tim.10.u.7. 769</p>
<p TEIform="p">Epitaphium pueri aquis suffocati 770</p>
<p TEIform="p">In nuptias Detalevi Marcmanni et Helenae Wilden. 771</p>
<p TEIform="p">Ad Johannem Henricum Dornesium Theologice disputantem 771</p>
<p TEIform="p">In Nuptias Martini Scheffelii et Sophiae Rantzen 772</p>
<p TEIform="p">In Thomam Tilenium 772</p>
<p TEIform="p">In Honores Philosophicos quotundam Philosophiae Candidatorum 773</p>
<p TEIform="p">Ad Constantinum Hugenium 774</p>
<p TEIform="p">Ad Johannem Maurititum Poltzium cum de Amoribus Egregorum, incubis et succubis disputaret 775</p>
<p TEIform="p">In Lauream Philos. Amici 776</p>
<p TEIform="p">In Nuptias Logici carmen joculare 776</p>
<pb id="s1041" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">In obitum Michaelis Watsonii 777</p>
<p TEIform="p">In Sagas post explorata aquae indicia vivicomburii supplicio affectas 778</p>
<p TEIform="p">In quendam semigrammati cum viri doctissimi scripta traducentem 782</p>
<p TEIform="p">In cujusdam Carmen Eucharisticum totum pene e Secundi quodam Poemate descriptum 785</p>
<p TEIform="p">In librum ab amico donatum 786</p>
<p TEIform="p">Ad amieum de existentia disputantem ibid.</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>EPIGRAMMATA SELECTA.</head>
<p TEIform="p">DEUs creator 788</p>
<p TEIform="p">DEUS mobile primum ibid.</p>
<p TEIform="p">In effigiem Augusti Ducis Brunsv. Et Lun. ibid.</p>
<p TEIform="p">Ad lectorem de his Epigrammatibus 789</p>
<p TEIform="p">Sapiens bifrons ibid.</p>
<p TEIform="p">In saltatorem 790</p>
<p TEIform="p">Iu cujusdam Mellificium 790</p>
<p TEIform="p">In Advocatum 791</p>
<p TEIform="p">Virgo Praetextata ibid.</p>
<p TEIform="p">Monarchia Ebrietatis ibid.</p>
<p TEIform="p">In Cinnum Rbulam et judicem <gap desc="Greek word" TEIform="gap"/> 792</p>
<p TEIform="p">De gravedine ad Medicos 793</p>
<p TEIform="p">In Senem quendam, qui, quod masculus illi heres mortuus, puellam spe recuperandi ducebat. 794</p>
<p TEIform="p">In Phyllida. ibid.</p>
<p TEIform="p">Ad Theodorum Surerum ibid.</p>
<p TEIform="p">Epitaphium meretricis Galliae 784</p>
<p TEIform="p">In Impudicissimam Feminam Barbaram 795</p>
<pb id="s1042" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Bahren-Hauter ad Amicum Ursulam uxorem ducentem 795</p>
<p TEIform="p">Dii hujus saeculi ibid.</p>
<p TEIform="p">Jovis omnia plena ibid.</p>
<p TEIform="p">De Philosophia 796</p>
<p TEIform="p">Ad amicum novi anni tempore conjugem ducentem 796</p>
<p TEIform="p">Venus figurata ibid.</p>
<p TEIform="p">Vir accidens ibid.</p>
<p TEIform="p"><gap desc="Greek word" TEIform="gap"/> nostri saeculi 796</p>
<p TEIform="p">In Marculum Claudum fallacem ibid.</p>
<p TEIform="p">In quendam qui in rigido examine fleverar 797</p>
<p TEIform="p">Ad Amicum circa novi anni festum uxorem ducentem ibid.</p>
<p TEIform="p">In cujusdam Locos communes ibid.</p>
<p TEIform="p">In Calvum 798</p>
<p TEIform="p">In Giblosum sed macilentum 798</p>
<p TEIform="p">Imperium Conjugale ibid.</p>
<p TEIform="p">In obitum Ciceronis ibid.</p>
<p TEIform="p">In obitum Joh. Henrici Domesii ibid.</p>
<p TEIform="p">Ad Conradum Ysenium et Joh. Simonem Flacherum de Principiis humanae cognitionis disputantem 799</p>
<p TEIform="p">In JCti Nuptias ibid.</p>
<p TEIform="p">In Friderici Gogelii Poemation 799</p>
<p TEIform="p">Mariti Dominium plenum 800</p>
<p TEIform="p">In Nuptias Mense Aprili celebratas ibid.</p>
<p TEIform="p">Epitaphium Lenae 800</p>
<p TEIform="p">Via Juris ad Aulum JCtum 801</p>
<p TEIform="p">Studiorum humaniorum dissidia ibid.</p>
<p TEIform="p">Solatur quendam cui nummos cloaca absorpserat. 801</p>
<pb id="s1043" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">In avarum, cui strenam miserat 802</p>
<p TEIform="p">Epitaphium in thalamum Juvenis et Vetulae 802</p>
<p TEIform="p">Epigramma in Corpus Juris Theologo donatum 802</p>
<p TEIform="p">In Nuptias JCti 803</p>
<p TEIform="p">Epita phium Petri 803</p>
<p TEIform="p">Satyrica saecula 804</p>
<p TEIform="p">Ad Aulum poculo se proluentem 804</p>
<p TEIform="p">In Salinam pulvere odorato sparsos crines et vultum tectum habentem 804</p>
<p TEIform="p">Adamus primus et secuudus 804</p>
<p TEIform="p">Curriculum Philosophicum ad Paulinum 804</p>
<p TEIform="p">In Marcum primam in voce CAPUT producentem. 805</p>
<p TEIform="p">Actio mixta in Ollam 805</p>
<p TEIform="p">In Villici caprum ruina stabuli extinctum 805</p>
<p TEIform="p">In Avarum ibid.</p>
<p TEIform="p">In assentatorem colapho multatum 805</p>
<p TEIform="p">Dissidium Rhetoris et Logici 806</p>
<p TEIform="p">Artifices Mechanici 806</p>
<p TEIform="p">Discrimen inter Epigrammatistam et Satyricum ibid.</p>
<p TEIform="p">In contentiosum Marculum, quem colapho refutaverat Mincius 806</p>
<p TEIform="p">In meretricem emeritam ibid.</p>
<p TEIform="p">De traditione longae et brevis manus ad rabulam 807</p>
<p TEIform="p">Astronomice bibere ibid.</p>
<p TEIform="p">Quae membra sibi victum licite quaerant ibid.</p>
<p TEIform="p">Artis et Martis praerogativa ibid.</p>
<p TEIform="p">In calvum sed barbatum ibid.</p>
<p TEIform="p">Quadratura circuli ibid.</p>
<pb id="s1044" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">In quendam, qui primam in voce MANVS produxerat 808</p>
<p TEIform="p">In perversum Juris Studiosum ibid.</p>
<p TEIform="p">Votum Grammaticum in Nuptias Casparis Vogtii ibid.</p>
<p TEIform="p">Ovis 808</p>
<p TEIform="p">Ad Quintum de Amica 809</p>
<p TEIform="p">Etymologia Aegidii 809</p>
<p TEIform="p">Ad Caeliam 809</p>
<p TEIform="p">In Paulum Poetastrum 809</p>
<p TEIform="p">Vinum ibid.</p>
<p TEIform="p">Panis, Penis. ibid.</p>
<p TEIform="p">In Paulum Poetam extemporalem 809</p>
<p TEIform="p">Contra bilingues. 810</p>
<p TEIform="p">In Thrasonem 810</p>
<p TEIform="p">Animalia <gap desc="Greek word" TEIform="gap"/> ad rem Musicam facientia ibid.</p>
<p TEIform="p">Ad Paulinum de Tabaco ibid.</p>
<p TEIform="p">Ad Celsum de cultorihus Juris 810</p>
<p TEIform="p">Corpus Juris. 810</p>
<p TEIform="p">In quendam Mercatorem 811</p>
<p TEIform="p">Differentia inter Leoprem et Lupum 811</p>
<p TEIform="p">Arithmetica mundi 811</p>
<p TEIform="p">Poetas creare ibid.</p>
<p TEIform="p">Mulier, Vir. ibid.</p>
<p TEIform="p">Ad Aulum; vinum animate Poetas 811</p>
<p TEIform="p">Inimicorum dona 811</p>
<p TEIform="p">Encomiasticon in Celsum ibid.</p>
<p TEIform="p">Conjugii Imparitas in Leucippen 812</p>
<p TEIform="p">In nobilem Germanicum Latronem insignem ibid.</p>
<p TEIform="p">Dilationes judiciorum bid.</p>
<p TEIform="p">Nuda veritas ibid.</p>
<p TEIform="p">Formula propinatoria ibid.</p>
<pb id="s1045" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Amicitia e poculis 813</p>
<p TEIform="p">In Bibonem ibid.</p>
<p TEIform="p">Maechus prose ibid.</p>
<p TEIform="p">Prodigus ibid.</p>
<p TEIform="p">Epitaphium Columbi ibid.</p>
<p TEIform="p">In effigiem Justitiae in Amphora depictum 813</p>
<p TEIform="p">In Poetastrum quendam 814</p>
<p TEIform="p">In perversum Theologum ibid.</p>
<p TEIform="p">In quandam cui Reginae nomen ibid.</p>
<p TEIform="p">In Cinnum, cui mense post contractas Nuptias proles nata statimque denata ibid.</p>
<p TEIform="p">De Tutoribus dativis ad JCtos 815</p>
<p TEIform="p">Aenigma de fistula Tabaci ibid.</p>
<p TEIform="p">De eadem ibid.</p>
<p TEIform="p">De candore et verecundia nostri saeculi 815</p>
<p TEIform="p">In Medic um parte respondentem ibid.</p>
<p TEIform="p">In Ursulam quandam et ejus maritum ibid.</p>
<p TEIform="p">In Priscum ibid.</p>
<p TEIform="p">In invidiam Pamphilae 816</p>
<p TEIform="p">Artes liberales ibid.</p>
<p TEIform="p">Meretricula pro se ibid.</p>
<p TEIform="p">In Mendicum Poetam ibid.</p>
<p TEIform="p">Perversitas quorundam Theologorum ibid.</p>
<p TEIform="p">Responsio ad invitationem Amici ibid.</p>
<p TEIform="p">In Quaestorem quendam Metaphysica monetaria 816</p>
<p TEIform="p">Carnificina vultus 817</p>
<p TEIform="p">Omnia casu ibid.</p>
<p TEIform="p">Loth. ibid.</p>
<p TEIform="p">In Calvum ibid.</p>
<p TEIform="p">In Rabulam Bubalum probe pugnis oppleruum ibid.</p>
<pb id="s1046" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Strena ad Claram et Rosettam 818</p>
<p TEIform="p">Milites Dei et diaboli ibid.</p>
<p TEIform="p">Logicam primo esse tenendam ibid.</p>
<p TEIform="p">Ad Lectorem de suis EPigrammatibus. ibid.</p>
<p TEIform="p">Restare adhuc aurea et argentea saecula ibid.</p>
<p TEIform="p">In Senatorem Lurconem 818</p>
<p TEIform="p">Gallicum Cujon 818</p>
<p TEIform="p">Ad Owenum de EPigrammatibus ejus a Jesuitis castratis 819</p>
<p TEIform="p">In dissidium Aulae cum Marito ibid.</p>
<p TEIform="p">In eandem ibid.</p>
<p TEIform="p">Fur in quo Praedicamento 819</p>
<p TEIform="p">In Grandinum Rabulam 819</p>
<p TEIform="p">In Cinnam Rabulam et Poetastrum 820</p>
<p TEIform="p">In quendam Respondentem non Respondentem 820</p>
<p TEIform="p">Creditores magis Chiromantae quam Physiognomi 820</p>
<p TEIform="p">In Gibbosum equitantem ibid.</p>
<p TEIform="p">Jus strictum et aequum ibid.</p>
<p TEIform="p">Effectus Ebrietatis ibid.</p>
<p TEIform="p">Ad Amicum Epigramma in lecto factum 821</p>
<p TEIform="p">De Harpalo qui equum furto abstulerat ibid.</p>
<p TEIform="p">Propempticon ad Amicum mense Februario abeuntem 821</p>
<p TEIform="p">Aurum Nequam ibid</p>
<p TEIform="p">Anagramma ex voce MULIERES 821</p>
<p TEIform="p">In Amicam Germani 822</p>
<p TEIform="p"><gap desc="Greek words" TEIform="gap"/> Avarorum ibid.</p>
<p TEIform="p">Ad Juvenes Veneri deditos ibid.</p>
<p TEIform="p">Sphaera amoris in Nuptiis Mathematici ibid.</p>
<p TEIform="p">In Uxorem cujusdam Philosophi 822</p>
<p TEIform="p">Iu faetum ipso partu extinctum ibid.</p>
<pb id="s1047" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">In meretricem Porciam 823</p>
<p TEIform="p">Epitaphium Pulicis 823</p>
<p TEIform="p">In Avernum Judicem malae fidei ibid.</p>
<p TEIform="p">In quendum clamosum et bibacem ibid.</p>
<p TEIform="p">Epitaphium Rustici ibid.</p>
<p TEIform="p">In Medicastri mortem ibid.</p>
<p TEIform="p">In Sextilianum Legulejum ibid.</p>
<p TEIform="p">Affectatio honorum 823</p>
<p TEIform="p">De Poetis 824</p>
<p TEIform="p">Raritas Maecenatum ibid.</p>
<p TEIform="p">Duplex Anagramma Maecenatis ibid.</p>
<p TEIform="p">In oratorem Ponticum Calvum ibid.</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>EPIGRAMMATA LIB. I.</head>
<p TEIform="p">JOeli Langelott. 826</p>
<p TEIform="p">In Nuptias Pontici Juvenis et Accae vetulae Lusus Epigrammaticus 827</p>
<p TEIform="p">Ad Joelem Langelott cum illi Balduini calceum mitteret Poeta 833</p>
<p TEIform="p">In Bibliothecam indocti 833</p>
<p TEIform="p">In Religiosum simulatorem crueem de collo suspensam gestantem 833</p>
<p TEIform="p">In Murciani cujusdam notas 834</p>
<p TEIform="p">In Poetam ebriosum 834</p>
<p TEIform="p">In quendam qui primam in VITIUM produxerat 835</p>
<p TEIform="p">Exculsat se Amico ad coenam invitanti ibid.</p>
<p TEIform="p">In quandam a balneis sibi foecanditatem promittentem ibid.</p>
<pb id="s1048" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">In Infantulam Annam eodem anno, quo nata erat, extinctam. ibid.</p>
<p TEIform="p">In Baubalum rabulam. 836</p>
<p TEIform="p">In Virginem Juvene ponderosiorem ibid.</p>
<p TEIform="p">In quendam Leporini nominis 836</p>
<p TEIform="p">In Moechum pauperem 837</p>
<p TEIform="p">In quendam Plagiarium 837</p>
<p TEIform="p">In duos Rivales, quorum alter virgine excidens anum duxerat 837</p>
<p TEIform="p">In Ottonis Nicolai Ripenhagen et Agnetis Mariae zur Nedden nupt. 837</p>
<p TEIform="p">In vasta cujusdam volumina 838</p>
<p TEIform="p">In caput e marmore sculptum ibid.</p>
<p TEIform="p">In caput formosae virginis sculptum ibid.</p>
<p TEIform="p">In effigiem incomparabilis Theologi Johannis Georgii Dorschaei. 838. sq.</p>
<p TEIform="p">Ad Poetam sub signo Aquarii natum 839</p>
<p TEIform="p">Admonitio ad Amicum sponsum sponsam aliquam Ursulam ducentem 839</p>
<p TEIform="p">In Judicem <gap desc="Greek word" TEIform="gap"/> 839</p>
<p TEIform="p">In Poetastrum Laureatum 840</p>
<p TEIform="p">In Cujusdam micas. ibid.</p>
<p TEIform="p">In quendam vagae eruditionis hominem 840</p>
<p TEIform="p">In cujusdam librum, cui THESAURI nomen fecerat ibid.</p>
<p TEIform="p">In cujusdam SPicilegium exscriptum 840</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>EPIGRAMMATVM LIB. II.</head>
<p TEIform="p">CAspari Voigtio Consuli Vismariens. 842</p>
<pb id="s1049" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Programma, quo post elapsos dies Caniculares Poeta invitabat ad lectiones de frigida Oratione in Arist. lib. 3. Rhet. c. 3. habendas 843</p>
<p TEIform="p">Ad Thomam Bartholinum post incendium Bibliothecae suae de libris legendis scribentem 843</p>
<p TEIform="p">In Crispum omnia divldentem et subdividentem 844</p>
<p TEIform="p">In ineptum de arte silentii librum ibid.</p>
<p TEIform="p">Differentia Astronomi et Astrologi 844</p>
<p TEIform="p">In Lupanar sub signo Tauri 844</p>
<p TEIform="p">In Joh. Nicol. Schippelii Inauguralem de Lue Venerea 845</p>
<p TEIform="p">In eundem Schippelium 846</p>
<p TEIform="p">In mortem Pictoris Glyci ibid</p>
<p TEIform="p">Ad amicum cum suffimenta illi mitterem 846</p>
<p TEIform="p">In Joh. Casp. Pfenningii Conjugem Sophiam Clauseniam edita prole exstinctum 847</p>
<p TEIform="p">In conjugia horum temporum 847</p>
<p TEIform="p">Ad Amicum 848</p>
<p TEIform="p">In Librum e dissertatiunculis, quae ad latus Calendariorum apponi solent totum exscriptum 848</p>
<p TEIform="p">Epicedium in pedem resectum ibid.</p>
<p TEIform="p">In Henrici Balemanni Lauream Juridicam 849</p>
<p TEIform="p">In Cartesianum quendum Philautum: Cogito ergo sum 849</p>
<p TEIform="p">In Concionatorem quendam demogagum 850</p>
<p TEIform="p">In Procillum Poetastrum 850</p>
<p TEIform="p">Censura libri inepti 851</p>
<p TEIform="p">In quandam Sibillam Anagramma ibid.</p>
<p TEIform="p">Ad Adolphum Fridericum zur Nedden de Litium expensis pro honoribus in Jure disputantem 851</p>
<p TEIform="p">In Cinnam Carmine Adonico magni Regis laudes decantaturum 852</p>
<pb id="s1050" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Ad Adam. Laurent. Nicolai et Annam Segebaden conjuges ibid.</p>
<p TEIform="p">In Joh. Philippi Rosmanni disput. inauguralem de Injuriis ibid.</p>
<p TEIform="p">Ad eundem 853</p>
<p TEIform="p">Ad eundem doctorem et sponsum ibid.</p>
<p TEIform="p">In Joh. Dan. Majoris Museum ibid.</p>
<p TEIform="p">Ejusdem jocus in Tussim Poetae ibid.</p>
<p TEIform="p">Responsio Morhofii ibid.</p>
<p TEIform="p">In Anum loquacem morbo colico extinctam 854</p>
<p TEIform="p">Ad Paulum de divitiis Poetarum 854</p>
<p TEIform="p">De Mariano, qui nummos meretrici custodiendos dederat 854</p>
<p TEIform="p">In Convivia funeralia 854</p>
<p TEIform="p">In Georgii Jacobi Blanckii disput. inauguralem de Vulnere sclopetorum 855</p>
<p TEIform="p">In Bassum, qui se ajebat spiritu mundi vivere 855</p>
<p TEIform="p">In mortem Avari ibid.</p>
<p TEIform="p">De fertilitate agri Marsici 856</p>
<p TEIform="p">In Nuptias cujusdam Alexandri 856</p>
<p TEIform="p">In Sciolum 856</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>JOCORUM LIBER.</head>
<p TEIform="p">Lessus in Ciconiam Adrianum 858 seq.</p>
<p TEIform="p">Querela Halecis 873 seq.</p>
<p TEIform="p">De Ente Rationis 882</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>PRAETERMISSA.</head>
<p TEIform="p">In Cervam Cornutam in Agro Husumensi ad Joelem Langelottum 902</p>
<p TEIform="p">In Apiani Praesegmina Amorum 905</p>
<pb id="s1051" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">In Erici Mauritii Fasces Academ. 905</p>
<p TEIform="p">Poculum boni daemonis, id est, Eucharistico, Valedictorium Henrico Schaevio oblatum 909</p>
<p TEIform="p">Corolla Anagrammatica ad Carolum Gustavum Suecorum Regem 914</p>
<p TEIform="p">Triumphus Varniacus quem Jacobo Helwig, cum ille ad capessendam Rectoratus Gymnasii Berolinensii provinciam abiret, gratulatur Mecklenburgensium natio 915</p>
<p TEIform="p">Lanx staura sive Rhapsodia in <gap desc="Greek word" TEIform="gap"/> ex optima Nobilissimorum Epicorum Triga Marone, Statio, Claudiano corrasa ad Andream Tscherningium 919</p>
</div>
<div type="index" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>ADOPTIVA.</head>
<p TEIform="p">Auspicatissimo conjugio Serenissimor. Principp. Haereditar. Elector. Saxon. et Regnorum Daniae Norvagiaeque Saerum.</p>
<p TEIform="p">CArmen, conscriptum a L. Baronissa Henrica Catharina von Friesen 932</p>
<p TEIform="p">Amoribus et Thalamis Henriettae Catharinae Frisiae Lib. Bar. Carmen extemporale oblat. a Georg. Casp. Kirchmajero. 935. seq.</p>
<p TEIform="p">Ad excellentissimos Heroas Socerum Generumque excusatio Autoris 938</p>
<p TEIform="p">Joannis Laurenbergii Satyra de rerum bonarum abusu ejusque Querimonia de suo et Academiae Soranae statu 939. sq.</p>
<p TEIform="p">In Nuptias Joahnnis Georgii Quirini Civis et Oenopolae Hafniensis 96???</p>
<p TEIform="p">Epigramma in Brockdorfianam gentem ejusque insignia 966</p>
<p TEIform="p">Gratulatio ad Collectorum Poetarum Danorum 967</p>
<p TEIform="p">FINIS</p>
</div>
</back></text>

</TEI.2>