<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
    <fileDesc TEIform="fileDesc">
      <titleStmt TEIform="titleStmt">
        <title TEIform="title">Centuria I. (-VI.) epigrammatum.</title>
	<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
        <author n="Moscherosch" TEIform="author">Moscherosch, Johann Michael</author>
        <editor TEIform="editor" role="editor">Moscherosch, Johann Michael</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt TEIform="editionStmt">
        <edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
        <respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">Ruediger Niehl</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
      </editionStmt>
			<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
				<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
				<address TEIform="address">
				  <addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/moscher1" type="href" id="moscher1" TEIform="anchor"/></addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<notesStmt TEIform="notesStmt">
 			 <note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note>
			 <note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">moscher1</note>
 			 <note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">moscheroschcenturiae.html</note>
 			 <note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
		 	 <note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">moscheroschcenturiae.xml</note>
  			 <note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">moscher1/jpg</note>
			 <note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
			</notesStmt>
      <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
        <bibl default="NO" TEIform="bibl">Frankfurt (Main): Rohner, 1665. </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
   <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
      <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
          <p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
       </editorialDecl>
      <refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
          <p TEIform="p">not necessary</p>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
     <change TEIform="change">
	<date TEIform="date">19 November 2004</date>
	<respStmt TEIform="respStmt">
	  <name TEIform="name">Manuel Roehrig (corrections), Ruediger Niehl (tagging)</name>
	  <resp TEIform="resp">markup</resp>
	</respStmt>
	<item TEIform="item">Metre not tagged. TEI header and tagging added; typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - Morpheus spell check</item>
     </change>
     </revisionDesc>
 </teiHeader>
















<div type="notes" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s096" n="94" TEIform="pb"/>
<head>Notae quaedam. Ad Centuriam II. Ad Epigramma I.</head>
<p TEIform="p">
Ad hoc scite Seneca, ut omnia, Epistola 85. Aut ista bona non sunt, quae vocantur:
Aut homo felicior est
Deo. Quae enim nobis bona videntur, non habet in usu Deus. Nec enim libido ad
illum, nec Epularum
lautitia, nec opes. Incredibile autem est bona Deo deesse: HOC ipsum Argumentum
est, bona non esse,
quae non sunt a Deo.
</p>
</div>
<div type="notes" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>
Ad Epigr. 16.</head>
<p TEIform="p">
(Vina Venus Vestes,) Sic per <foreign lang="GR" TEIform="foreign">A)nti/qesin</foreign> Virgilius
de Venere et Vino.
Nec Veneris, nec tu vini capiaris amore
Uno namque modo Vina Venusque nocent: etc.
</p>
</div>
<div type="notes" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>
Ad Epigr. 46.
</head>
<p TEIform="p">
BRactonus lib. 3. c. 9. Regia Potestas Iuris est, non iniuriae: et nihil aliud
potest Rex nisi id solum quod de
Iure potest.
</p>
</div>
<div type="notes" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>
Notae addendae. Ad Cent. II. Epigr. 49. (Naturae Mortem debes) etc.</head>
<p TEIform="p">
UT qui se meminerint inquilinos esse, et in conducto habitare, et modestius se
gerunt, et minus gravatim
<pb id="s097" n="95" TEIform="pb"/>
Ita qui intelligunt domicilium corporis ad breve tempus a natura commodatum esse,
et vivunt temperantius,
et libentius moriuntur. Seneca.
</p>
</div>
<div type="notes" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>
Ad Epigr. 63.</head>
<p TEIform="p">
Mores enim perlucent et quodam modo agnoscuntur ex oratione. Quintilianus lib. 6.
</p>
</div>
<div type="notes" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>
Ad Epigr. 66.</head>
<p TEIform="p">
Hostes enim ad Rapinam provocat, qui suas eorum notitiae divitias denudat.
D.Gregor. in moralib. Ergo Ton Secret tien secret N'en fays part a personne.
</p>
</div>
<div type="notes" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>
 Ad Epigr. 85.</head>
<p TEIform="p">
Pudicae Matronae et quibus pudicitiae gloria curae erat, semel tantum viro
nubebant: itaque in auspicium et
votum singularis Matrimonii pronubae capiebantur Univirae. Vide Pontani Attica
bellaria. c. 10.p. 399. et
Prisc: Rituum 169.
</p>
</div>
<div type="letter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>
<pb id="s098" n="96" TEIform="pb"/>
Nobilissimo atque Excellentissimo Viro, D.Polycarpo Heyland/ ICto Serenissimi
Ducis AUGUSTI
Consiliario et Legato Ad Conventum Norimbergensem Plenipotentiario, Evergetae meo,
S.
et Observantiam.</head>
<p TEIform="p">
EXcellentissime Domine Legate. Quamvis a Serenissimo atque Celsissimo Duce AUGUSTO
ad publicum
componendae Germaniae Conventum Norimbergam missus (qui ut sic cum successu
finiat, Omnipotentem
adoro) tam occupatus gravioribus sis curis, ut ad refectionem animi et ad
laxamenta curarum vix aliquid
superesse possit: audeo tamen his te ego nugis adire et alloqui, ne scilicet
rarissimo in otio desit tibi quod
otiosum esse non sinat: nihil enim audacius invenitur malo Poeta. En ergo hanc
Epigrammatum meorum
Centuriam, quam Serenissimos Principi Domino nostro Clementissimo, dedicatam tuis
ego velis atque
gratiis ad secundum portum etiam atque etiam commendo. Ut tamen verum fatear:
peregrinus mihi fere fio
in hoc genere literarum: urgentiori vitae conditioni nunc addictus, minus solide
haec talia scribo: Publica
imperium in me sibi sumpserunt aliquot iam ante annos,
<pb id="s099" n="97" TEIform="pb"/>
in tantum, ut ne otia quidem me nihil agere sinant: Namque etiam nil vitae meae,
nil naturae adversatur
magis, quam esse in otio et esse otiosum: unde, ne nihil agam quum nihil ago, hoc
ago, et carmen aliquod
sed breviculum quandoque scribo: Non eo certe fine, ut Poetae, ridiculum
insipientibus nomen, inde
conciliare mihi demererique tentem, quo quidem nihil minus ambio; sed ne non
agendo plane nihil agam,
qui nihil agendo male agi non ignoro; exemplo plurium, qui literis et armis si
sors ita tulerit vitae suae
fortunaeque consuluerunt. Contra istorum sectam, qui literaria eius modi derogari
ingenio iudicioque Viri in
Republica versantis illiteratissime putarunt, ut plenius in ea ad Nobiliss.
Harsdorfferum nostrum Epistola
disceptatum. Nescientes illi, longe aliud esse, triste aliquod, tetricum atque
mille ultra pedibus emetiendum
poema comportare, ac rotunda quaedam succincti candidique ad Amicos Responsi
Epigrammata (candoris
enim amica Brevitas) bene serena fronte dicere. Quae si bona hic sunt? vitae meae
status conditioque iis
minime officere; si mala? Excusationi utique servire debet. Ego quidem nec lusus
amo, nec aleas, nec
convivia, nec pilas, nec ceteras delitias minores: in his vero studiis, et loci
ubi quidem licet, et temporis
condimenta, sed per minutias quaero: quibus tamen non aliter quam horis
campestribus ceu medicina utor:
muneris, sat memor cui severior vita mea mancipata. Utor, sed candida ingenuitate,
non mercenaria
fervitute, pro ratione ut Agricola, ut Miles, ut Aulicus, ut Academicus, quandoque
ut Hostis, semper ut
Amicus, Haec vero licet ingenue dicta a me sint: Non Nescio tamen, apud notissimos
quosdam longe alium
<pb id="s100" n="98" TEIform="pb"/>
et sinistrum de Epigrammatis meis fore sermonem, et multum copiosumque, et pro
diversitate iudiciorum
longius etiam processurum: Fore quosdam qui Epigrammata quidem ipsa non
improbabunt, me tamen
simpliciter reprehendent, quod ego haec scribam. Quibus ego, ut augeam meam
culpam, ita ex Plinio nostro
ad Aristonem respondeo: Facio non numquam Epigrammata, aliquando etiam severa, in
eisque amo ut qui
verissime, doleo ut qui impatientissime, laudo ut qui benignissime: ludo, rideo,
iocor ut qui facetissime
(Sanctitas enim morum non distat ordinibus) omnia denique tamquam singula absoluo.
utque omnia
innoxiae Remissionis genera breviter amplectar, Homo sum.Nec vero moleste fero
hanc esse de moribus
meis existimationem: ut, qui nesciunt talia doctissimos, gravissimos, sanctissimos
homines scriptitasse, me
scribere mirentur. Ab illis autem, quibus no tum est quos quantosque auctores
sequar, facile impetrare
confido, ut errare me sed cum illis sinant, quorum non seria modo, verum etiam
lusus exprimere laudabile
est. Itaque has edendi causas sequor. Primum quod haec talia differenda in
senectutem non esse Fab.
Quintil. auctor est lib. 12. cap. 6. quum quottidie metus ci escat, maiusque fit
semper quod ausuri sumus: et
dum deliberamus quomodo incipiendum sit, incipere iam serum est. Quare fructum
studiorum viridem et
adhuc dulcem promi decet, dum et venia et spes est, et paratus favor, et audere
non dedecet, et si quid desit
operi, suppleat aetas. Deinde quum hanc Centuriam censendam. ut inter amicos
solet, (a quibus si cordati
sunt de multis non raro admonemur) Gallo cuidam obtulerim, is nisi prohibitus
fuisset eam descriptam
<pb id="s101" n="99" TEIform="pb"/>
pro sua tantum non typis evulgasset. Obstitissent prope duo; Primum, Serenissimi
Principis Auctoritas, cui
ob communia in Patriam nostram <corr sic="GerGermaniam" resp="transcriber" TEIform="corr">Germaniam</corr>, in Religionem,in
libertatem novo quo dam exemplo
merita, non nisi eminentia et summa deberi omnibus notum est; Vicit tamen ea, in
Domini sui Clementiam
Servi fiducia: qui quicquid a bona mente prodit numquam exire iubet. Obstitissent
deinde dubia et fucata
aevi ingenia: dum plurimi, etiam nostratium, Barbariem in fastum vertunt, et
politiorem literaturam
aspernati de inscitia gloriantur: Ceteri tanta interpretandi licentia vivunt, ut
male feriatorum insultus
frenare nemo possit; Obtinuit contra, Nobilissimi amici consilium, qui vana
timiditate excussa, sinistra
lividulorum iudicia posthabenda iussit. Addidit ingenuus amicus: Quid tu larvas
moraris aut moram ducis?
Poetae somniantes vigilant clausis oculis plus vident Lyncaeo: Et cui Reges ac
Principes Terrae alias ne
videre quidem contingeret: huic uno Epigrammate, nec moroso quidem nec plane
loquace, et adire et
alloqui saepius licuisse affirmans. Sit autem, modo eo veniam, quacumque etiam via
licet: Si brevi
Epigrammate, vel si ioco Regna Statusque componerem? quid obstat quo minus eandem
cum Cicerone
aliquo aut Oratore laurum promereri debuissem? Viri prudentis est, non uno semper
gradu aut una via ire,
dum modo attingat: mutet, aptet: et licet non cursum eundem teneat, teneat tamen
portum. Sed quorsum
rapior? annon dices me ingeniosum in declamandis nugis istis. Age vero,
Excellentissime Domine Legate,
quodque peccatum est in patientiam tuam, Benignitatis id tuae facilitate admissum
crede. Nunc enim ad
seria
<pb id="s102" n="100" TEIform="pb"/>
propero, quorum Tu intentior Auditor es Quiamans pacis est, nec non gloriae
aestimationisque
Germanorum, is prae magnis quae haec Terra tenet ingeniis te miretur eoque
dignius, ut qui senescente iam
Universitatis fide Unus es qui pluribus fide tua virtuteque umbram feceris, quorum
quidem fidem atque
industriam Antiquitas laudavit. Tantas in te radices egit pertinax ille aequusque
stabiliendae Patriae
Pacisque assecurandae ardor et amor, ut te vix noctu tuum curae tuae vigiliaeque
patiantur, raro saeculi
exemplo ubi plerique non publici boni ergo, sed modesto ambitionis studio, aut
privati usus argumento moti
talia conantur, Celebratissimus est in amicos animi tui candor: Fidem quam adeo
nuper fecerat princeps ille
in literaria Patrii rectura Nobilissimus Georgius-Philippus Harsdorfferus,, magnum
in omnem virtutem
gentis nostrae decus, Amicorum cordatissimus, eam ipsam iteratis iam vicibus
confirmavit idem: quod
nempe ne ullius quidem hominis exteri qualicumque in literas studium aspernari
sinas: unde est quod
Germani gaudeant, mirentur exteri, gratulentur posteri. Illae scil. laborum tuorum
fruges sunto: ut dum alii
acheronta movendo cuncta ambiendo, Statum Imperii subvertere non raro nituntur Tu
Status restaurandi et
perpetuandi practicam praemonstrando omnia candidioris saeculi vota demerearis
unice. En quae de Te
saniores e nostratibus loquuntur! Ceterum campus longe latissimus tuarum virtutum
hic se se offert:
quarum flores in unum colligere cum nec strictissima trium foliorum structura, nec
alia, nec modestissimae
etiam aures tuae admittant; Ideoque faciendum mihi quod pictoribus usu
<pb id="s103" n="101" TEIform="pb"/>
venit, pui cum exprimere plurimos in tabella cupiunt, quosdam integros depingunt,
quosdam capite aut
mediotenus penicillo notat, Speculatoribus cetera consideranda relinquentes; Id
ego, cum Te illustre
saeculi cordatioris exemplum, ceteris virtutum tuarum radiis ne quidem adumbratis,
viventibus et post nos
venientibus amandum cultuque bonae mentis amplexandum sisto. Salve et me tuum e
longinquo, et per
libellum adventantem Benevolentiae tuae calore fove. Namque Te mediatorem nobis
dicunt tua nomina.
Salve iterum. dabam Argentinae 4. Octobris. 1649.
Excellentiae Tuae
deditissimus omni voto cliens
I. M. Moscherosch.
</p>
</div>
<div type="notes" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>
<pb id="s104" n="102" TEIform="pb"/>
A Monsieur
Monsieur de Harsdorff, Assesseur au Dicastere de la Republique de Nuremberg, etc.
</head>
<p TEIform="p">
Monsieur.
EStant icy en Cour parmy tant d'honnorables compagnies des Francois, ie croyrois
le desobliger, si ie ne me
servois aussy de leur franchise naturelle: ie veux dire, de la liberte et
franchise de leur langue: delaquelle la
pluspart ie me traitte comme de la meilleure viande de ma table: Car pour
l'Allemande, vous scavez qu'elle
nous sert de pain d'ordinaire: Et la Latine de cofitures: Pour d'autres langues,
elles sont trop salees a mon
goust: combien que ie ne laisse pas a en avaller par fois quelque bon morceau,
mais c'est sans faire grand
bruit, et a la derobee. Nous fismes, arrivans en ceste ville, permettez moy de
vous faire ce conpte, collation
belle et bonne il y a huict iours. Le discours nestoit moins poly que la table
paree de toutte sorte de viandes
assaisonnees. Il y en avoit tel en la compagnie, qui entre propositions de
consequence vouloit maintenir,
sans aucune limitation dea, que les Poetes n'estoient pas propres aux affaid'Estat
et du Monde. Pourquy? Ie
vous en laisse deviner la dessus. La these fut battue et debattue quelque remps:
il n'y en avoiet pourtant
d'antagonistes que deux seulement: gens de condition et d'estime, qui a la fin ie
ne scay s'ils en tomberent
d'accord tous deux; moy petithomme pour de grandes parolles, ie me tenois coy la
comme le souris qui sent
le chat,
<pb id="s105" n="103" TEIform="pb"/>
faisant semblant n'avoir point de bec que pour manger. L'un d'eux, nomme Pavul,
car l'autre estoit Resident
du Parlement d'Angleterre, homme de tres belles qualitez, m'ayant fort bien voulu
tirer dans la meslee, me
regardast par fois, pour a mon avis me leurrer a ceste chasse de cameleon, et pour
me faire dire quelque bon
mot ala lovange des Poetes et dela Poesie; mais il n'y arriva point; Car ie
faisois l'endormy de ce coste la, et
laissois aller ma cabane ou le gouvernail dc mon Patron, (ce fut c'est Exellent
homme, le Resident de
Mandame la Landgrave de Hesse, Polhelm, qui faisoit plus pour le bien de nostre
nation que tout autre) me
guidoit: scavoir sur ce qui m'estoit plus neceslaire pour les affaires donr ie me
trouvois charge par de plus
grands que moy. Combien que si i'eusse voulu condescendre ace sien desir, ie vous
asseure, que bien
facilement i'eusse peu obtenir par raison ce que luy peutestte eut peu emporter
sut moy par auctorite ou
autre coup favorable de la destinee. Qui scayttout, quil ne s'estonne point si
sont voysin ne scayt rien. Qui
veut estre ouys, qu'il parle a des gens qui scavent escoutter. A un homme qui se
veut faire voir sur les
autres, il faut des voysins souples, et qui s'abbayssent quand Monsieur se leve.
Toutefois ayant depuis
songe et resonge sur le sens de ceste Proposition insensee; tant plus que ie sonde
aprez la source, tant plus
m'y perdie, et n'y peux trouver que de la bovee. Aussy n'en tireray-ie pas grand
profit, que ie maintienne:
les Poetes sont propres aux affaires d'Estat et du Monde: ou que ie convienne Les
Poetes ne sont pas
propres aux affaires d'Estat et du Monde. Car a la verite ie ne m'y cognois
<pb id="s106" n="104" TEIform="pb"/>
pas, ny ne suis de ce beau nombre des Poetis: aussy ne pretend ie rien sur une
qualite si haute et si relevee
au dessus de la capacite de mon esprit. Et mesme ceux qui me croyront Poete, se
fouruoyeront fort dans le
labyrinthe de leur fantaisie. Car il me semble que pour meriter le nom du uray
Poete, il faut un esprit plus
gay, plus libre, plus meur plus versifie, plus fin et ruse que le mien; qui nes,
attache qu'aux choses
seurieuses, les plus pressees, les plus simples que possible. Iayme sur toutla
Briefuete, et si ie pourrois dire
touttes les lecons de mon maistre en un seulmot, certes ie n'en voudrois pas
employer deux, Mihienim
vehementer displicet loquacitas. C'est ce qui me fait preferer les Epigrammes de
mes amys, et les Reparties
des Grands; Pour les poemes de cent lieves sans mesure et sans poinctes, ie n'en
fays point de cas, ie les
abhorre plus quel'Antimoine, qui ne manquoit pourtant que de bien peu, a me faire
mourir ily a sept ans. Ie
me plais en de petites follies, ie hay les grandes. et qui surpassent l'espace
d'une demye heure ou
d'avantage. Et pour revenir a ceste these outree: a la maintenir il faur, si ie ne
me trompe, estre bien mal
avec soy mesme. Car ie ne pus m'imaginer, ny mesme dar Idee, la Definition qu'ils
me voudroient
presupposer du Poete. Il faut qu'elle soit bien ridicule, et tout autre que les
Poetes mesines n'ont sceu
iusques a ceste heure. Pour moy, ie n'appellerois iamais Poete celuy, qui
eternellement singulier et singier
en touttes ses conceptions, actions contenances et grimaces, ne feroit autre chose
que veiller songer boire-
manger crier et prier des Vers. L'art n'y a iamais tant de pouvoir que la Nature;
Et
<pb id="s107" n="105" TEIform="pb"/>
comme le naturel poetique se treuve an toutes les conditions d'hommes; Ie ne scay
comment I: on pourroit
gloser une these si absurde pour la maintenir: veu mesme que les plus grands
hommes d'Estat; les plus
grands Monarques de la terr e souvant ont este les plus grands Poetes de leur
naturel. Voire si cest grand
personage Michel de Montaigne Socrate des Gaulois, du Vair, Pascal, Pasquier et
autres estoient encore en
vie, ils donneroient un rude choc a ceux qui se voudroient declarer pour la
defence du contraire. Que leur eo
diroit ce semidieu de Richelieu: Ce grand Cardinal. Le soleil en ail, durant son
cours, veu icy cas un
homme plus entendu aux affaires d'Estat que luy? N'est ce pas luy qui a donne la
loy non pas seulement a la
France, mais presque a toutte la terre iusques aux Indes? N'est ce pas luy, qui
prudemment scavoit
commander et faire confuS les plus rusez de toutte l'Europe: le tout neantmoins au
contentement de son
Roy et au bien desa Patriae: 'Tellement que pour reformer l' univers et le faire
tout autre qu'il n'est, il ne
seroit iam ais besoing d'autre maistre que de luy seul, qui, accable qu'il en
estoit, ne laissoit pourtant
d'emporter le priz du meilleur Poete que iamais la Gaule a porte, et tel, que ni
Vergile ny Ovide ny tout
autre en pourroient disconvenir qu'a leur grandissime honte: que l'on en de -
mande l'Europe, elle me
garandira de mon dire. Ie croy que ce grand Grotius, uray miracle dela Nature, et
l'oracle de toutte la
Doctrine, a autant de maximes d'Estat et d'aussy practicables s'ils'en veut
prevaloir. que le plus grand
monarque de l'univers: Et qui est qui oseroit doutter qu'il ne soit le plus
illustre
<pb id="s108" n="106" TEIform="pb"/>
Poete qui iamais parust en une peisonne de condition mortelle. Regardez S'il vous
plaist un Charle Magne,
les Apophthegmes d'un Charles Quint, d'un Henry legrand: voustrouverez en eux une
ame toutte noblc; et
un esprit tout sassy, mais Poetique en excellence: lequel pourtant iamais ne les a
empesche a bien
gouverner leurs Estats et Empires; au contraire les a fait surpasser le reste de
tous les empereurs et Roys de
la Terre. Maint paysan, pour descendre du plus haut au plusbas, est en Reparties
si promit, si adroit, qu'il
surpasse en beaucoup un Docteur de robbe longue, qui toutte sa vie n'afait autre
chose que lire et escrire des
poemes le beau long de l'anee: C'est que ce paysan est de son naturel ce que
l'autre s'efforce en vain par at et
industrie: Et tout cela n'empesche point sire Colas, qu'il ne scache tresbien
manier l'Estat de sa maison ou
de sa grange. Le Naturel va devant. et en peut bien plus; L'Art va aprez, et en
pcut beaucoup, non pas tant.
Cela me fait dire hardiment que comme le uray Poeteest trespropre et
tresnecessaire au maniement des
affaires d'Estat; ainsy celuy qui se mesle a ne scquoir sa vie qu'aux Vers et
rymes, est hors du nombre de
ceus, qui selon les maximes de mon iugement meritent le nom du uray Poete. Pour
conclusion, Quiconque
n'est Poete de son naturel, ccluy manque de Conceptions, Inventions et expeditions
d'esprit, et par
consequent est incapable a tout ce ou il doit estre employe, soit d'Estat ou
autrement; Et tout ce que ces
Censeurs mesines ont de ioly et de poly dans leur teste, et en touttes leurt
Expeditions, ie leur conseillerois
de n'en rendre iamais graces aprez Dieu, qu'a la seule Poesie,
<pb id="s109" n="107" TEIform="pb"/>
laquelle pourtant faute de dexterite ils ne scquent, ny ne connoissent tant
seulement faute d'humanite ny
l'entendent. Le Poete de Profession empolye des annees a rimer, l'homme d'Estat
une heure: ce que sera de
plus a la fois, est trop dur pour la digestion de son cerueau. tout a son temps.
Estre homme d'Estat et faire le
poete, ce sont choses du tout compatibles: Estre Poete et faire l'homme d'Estat ce
sont choses aucunement
incompatibles: La poesie a un homme d'Estat doit servir de confiture, a un
professeur c'est sa vie, a un
ignorant c'est del'enuie.
Eheu quam miseros tramite devio abducit ignorantia! Quid dignum stolidis mentibus
imprecer? Opes,
honores ambiant: Et cum falsa gravi mole paraverint, Tum vera cognoscent bona.
Boeth. l. 3. metr. 8.
Mais, ou vay-ie? passer aux Antipodes? ie m'esgare bien loing du chemin de vous
trouver, et a vous donner
le contentement qu'auriez espere peut estre de ma plume. Pardonnez moy ie vous
prie, ceste mienne
escapade longue et espineuse: Ie me suis mespris en marchant ainsy pensiv dans un
pays estranger. Ie
reviens a vous, ou pour mieux dire a moy mesme, laissant les extravagances, dans
lesquelles une cause non
pas mienne m'a pousse, dont les beaux effects de vostre patience et devostre
affection tout ensemble
m'enpronettent des Indulgences plenieres. Pour nouvelles, il y en a tant, que le
choix me rend difficile
l'election que ie desire en faire: ie les laisse touttes
<pb id="s110" n="108" TEIform="pb"/>
aux gazettiers, et vous dis ce qui vaut plus que le royaume de Chine: C'est que si
iamais c'est Espagnol, qui
du cabo Finisterrae iadis est alle droit a Rome, pour nulla utre subiect, que d'y
voir ce grand Historieu Tite
Live, ainsy qu'il fit, sans toute fois luy avoir parle tant seulement, s'a peu
vanter du contentement qu'il en
avoit receu; Ie peux dire a son esgrad, que ie me tiens de beaucoup plus heureux,
qui aprez avoir mesure
deux cent lieves par Lyon, ay eu ceste felicite, de voir ceste ville de Paris, ce
monde, cest univers, ce
Paradis terrestre, ou tout vient, ou tout va, ou tout est: Et ce que ny
l'Allemagne, ny l'Espagne, ny l'Italie, ny
l'Angleterre, ny les autres Royaumes pourront fournir ny faire voir, Paris seul
vous le presentera. Et
combien que cy devant, i'y ay demeure par deux diverses fois. si est ce qu'au
regard de ce qu'elle a este en
ce temps la, elle est maintenant devenue d'une partie un tout, un tout autre
monde, aussy grande, aussy
belle, aussy riche, aussy magnifique, aussy maiesteuse qu'elle a este auparavant.
Mais sur tout, io me dois
estimer heureaux dy avoir veu le Roy Louys XIIII. Ce Roy tres Chrestien, ce grand
Roy, ce Roy sans pareil
en victoires: qui fait esperer a son peuple un Monde hors de son monde, et a son
Royaume la Monarchie la
plus accomplie et parfaitte que l'on scauroit voir avant le jugement du Monarque
du Ciel et de la Terre.
Monsieur en vous escrivant cecy, ie croy vous avoir tout dit, puis que ie vous ay
dit ce sur quoy repose la
felicite de toutte la France. Que si en des endroits ie n'nay pas bien observe les
loix et proprietez du
langage, vous me ferez encore pardon
<pb id="s111" n="109" TEIform="pb"/>
s'il vous plaist, qui comme Allemand de Nation, pour ne desobliger les honnestes
compagnies francoises,
ay bien voulu en leur complaisant m'exposer a la risee du Monde: contre la rigeur
dela quelle me servitra
Vostre belle affection, m'honnorant du tiltre
Monsieur
de vostre treshumble et tresoblige Serviteur
de Pairs ce 18. d'Aougst 1645.
Mouscheroche.
<pb id="s112" n="110" TEIform="pb"/>
</p>
</div>
<div type="notes" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>
P. D.
</head>
<p TEIform="p">
Monsieur.
APrez avoir finy la precedente, Voycy un bourder a gros bec, qui, m'appellant hom
me de belles
entreprinses, pur le poeme que te fis a l'honneur de ceste Augustissime Republique
de Venize, en dressa un
verbal quarre, et tout contraire a la rondeur de mon genie, lequel est trop ouvert
pour estre flatteur, et trop
peu capable a me gaigner la vie en faisant de rimes. Ie ferois certes tort a mes
Superieurs, si ie n'avois
intention plus noble. Bien est il, que, considerant le danger ou toutte la
Chrestiente se va ietter par une no
chalance fatale, en laissant a cest grand ennemy le loisir et l'occasion a tout
faire, ie prens interest a la cause
commune, et me sens oblige a haultement lover ceste Augustissime Republique, et a
detester tout tard
venant, qui, pour faciliter la ruine de ses propres enfans, neglige, soit par
reputation ou par mespris, ou par
desdaing, ou par laschete, les affaires et la necessite de son Voysin. n'advise
point mon Chrestien, a une
maxime plus considerable pour te sauver et les tiens hors des mains du Tyran, que
ceste-cy
Tunc tua res agitur paries cum proximus ardet.
Adieu.
<pb id="s113" n="111" TEIform="pb"/>
</p>
</div>
<div type="notes" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>
Monsieur.
</head>
<p TEIform="p">
IE trouve vostre Banquet de la Poesie d'un goust si savoureux, qu'il faut, que
i'en prenne part, bien
qu'absent, et empesche aux affaires de plus difficile digestion. La Question est:
Si les Poetes sont propres
aux afferes destat et du Mondo? La distinction des termes mettra les plus
scrupuleux d'accord.
I. Si par le nom de Poete s'entend un Pedant crotte qui vous presente un sonnet mal
battu, remply des
quelques antitheses cousues du fil blanc, et quelques Antinomasies sauvages,
iointes avec un rythme
raboteux, qui est un homme treffcavant chezsoy, mais fol en bonnes compagnies:
(Veuque la grande
science et lasagesse sont ordinairement detachees) un tel n'est pas capable
d'autres affaires d'Estat, que de
leschole, ou les verges luy serviront de sceptre. Mais si ce nom represente un
homme d'un esprit naif, docte
en toutes Disciplines requises pour l'accomplissement de cet'art, pratique en ce
genre d'Eloquence, que nous
appellons Poesie et Peinture parlante, ie suis d'avis qu'apres les autres qualitez
necessaires, celle d'un Poete
luy soit honnorable utile et delectable: Car si Phomme sage doit estre regle en
toutes ses actions, pouquoy
ne le sera-il en ses paroles, l'image de sa raison, comme la raison est l'image de
son ame. La Poesie a tant
de force sur les esprits, que Tirtee, et les anciens et Alemans au recit des vers
animoient les soldats; la seule
Poesie fournit de lovange a la vertu. Et les Muses seules sont propres a
immortaliser la memoire des actions
Heroiques, estantes creves filles
<pb id="s114" n="112" TEIform="pb"/>
de Mnemosyne, ou Memorie. Moyse, David et tant d'autres Propheres n'ont rien
trouve de plus digne que la
Poesie pour chanter les lovanges de Dieu. Musee, Orphee et Linus estoient les
Theologiens du Paganisme,
et les Loix des Legislateurs estoient des odes, comme i'ay monstre en mon Essay de
la Philologie
Allemande. Prennons l'affaire du poinct plus haur.
Au commencement les langues estoient seulement pour la necessite, sans artifice.
Depuis, l'Histoire et l'art
Oratoire l'ont rendue plus riche, apres l'avoir ornee des preceptes et des Fleurs:
finalement la Poesie a
adiouste a ces paroles le nombre et la cadence, a fin non seulement d'enseiguer,
comme les autres arts, mais
de recreer par mesme moyen, pour empescher le degoust qu'apportent les disciplines
en leurs rudiments.
Nostre langage est l'or dans sa mine mesle de terre, poly par l'Oratoire y fort le
lingot epure de sa crasse:
mais la Poesie est un beau vase d'or non moins riche de l'ovurage que de la
matiere.
Le mot de Poete signifie un homme, non qui feint mais qui fait, ou qui represente
par son Eloquence le
suiet au vif, et realise devant ses Auditeurs: il fait mutiner les vents, brizer
les navires, choquer des
montagnes d'eau; il fait ouyr le cliquetis des armes le tonnere des canons, voir
la campagne iouchee des
morts. Tellement, que il faut tout scavoir en perfection pour faire le maistre de
cet art, si difficile et rare: car
il y a force versificateurs, mais peu de Poetes, les quels ne prennet non plus de
part a leur blasme que les
Medicins au mespris de charlatans, et comme
<pb id="s115" n="113" TEIform="pb"/>
plus un vin est delicat, plus son excez est nuisible au corps: ainsi la Poesie est
d'autant plus excellente, que
son abus est domageable.
II. Estre propre aux affaires d'Estat et du Monde est le predicat dispute en
nostre question. Les affaires
d'estat sont de plusieures sortes, c'elles du monde encore plus. Un Poete,
d'autant au'il porte ce nom, ne peut
ignorer le fait des Princes et de la Cour, pour en tirer des Elogues ou des
Satyres; mais son autres qualitez
civiles. Platon et plusieurs autres ont trouve la Poesie dommagable a leurs
Republique simaginaires, et l'ont
bannie en effigie; pource que les Poetes par leurs recits honteux Des vices de
leurs Dieux induisoient les
suiets a faire le sembable. Si les Poetes ont este chassez des Estats, aussi l'ont
este les Philosophes,
Medicins, Mathematicins, recognus neantmonis tresutils a la societe humaine. S'il
y a des vitieux d'entre
eux, ce sont vices de Poetes non de la Posie: Mais ilfaut estre ennemy iure des
belles choses, que de vouloir
banir des Estats la Poesie, lauqelle n'est mesprise que des ignorats, et haye de
ceux qui ont les esprits
oereglez: car la melodie n'est pas seulement naturelle a l'homme, mais a toutes
les choses du monde, que
Die va cre es en nombre e mensure. Les Poetes sont une partie de la Iustite:
reconversants la vertu selon le
merire, et chastiant le vice, selon le demerite. Leurs pieces Theatrales servent
d'information au peuple
incapable de Lecture. Leurs Tragedies donnent des enseignements aux Princes, et
font la verite masquee
entrer par la porte du divertisement. Un Prince qui parmy la foule des occupations
<pb id="s116" n="114" TEIform="pb"/>
voudroit faire le coup d'Estat par la Poesie, se feroit moquenmais s'il poetise
par fois, comme Auguste,
Nero, Nerva, Anto nin et Francois le premier, il pourra emporter le nom d'Hercule
Musagete, et
immortaliser la gloire de son nom. Au reste faut il recognoistre un iuge sortable
en cette dispute. Qui sera
il? Un Poeteril fera la partie. Un autre qui n'est pas Poete? il ne scaura estre
iuge en chose de laquelle il
n'est pas informe, et il restera l'appel au dernier ressort. Ie confesse d'en
parler comme ignorant; toute fois
mes raisons, favorisent aux Poetes et a la Poesie, sans laquelle pas une langue se
peut parfaitement
apprendre et correctement prononcer. Voila mon plat de ris, ou mon advis, en
vostre banquet: s'il est aux
valets d'apporter des viandes, voila un mets de ma mal garnie Cuisine.
Monsieur
De Norimberg le 1. du Septembre 1645.
de Vostre treshumble et tresoblige Serviteur
George-Philippe Harsdorffer.
</p>
</div>
<div type="notes" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>
<pb id="s117" n="115" TEIform="pb"/>
Candoris amica brevitas.
</head>
<p TEIform="p">
Spissis et glomeratis verbis amorem qui vestiunt, amici non sunt nisi sub perso
na: latet, si penetras,
simulatio: nec sine fuco veniunt stipatae illae voces. Mihi affectus in propatulo
nimium non prostat; sed
latet ardetque in imo pectoris penetrali: nec densos illos verborum fumos de
tegillo meo mitto, sed scintillas
et stricturas animi ardentis. Euric. Putean. Epist. 34. promuls.
In aquam demissa quaedam cum sint rectissima, speciem curvi praefractique
visentibus reddunt: Ita si de
rebus perperam iudicamus, nostrum est vitium, non rerum. Erasmus.
Saepe maiori fortunae locum fecit iniuria.
</p>
</div>
<pb id="s118" TEIform="pb"/>




































</TEI.2>