<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
    <fileDesc TEIform="fileDesc">
      <titleStmt TEIform="titleStmt">
        <title TEIform="title">Centuria I. (-VI.) epigrammatum.</title>
	<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
        <author n="Moscherosch" TEIform="author">Moscherosch, Johann Michael</author>
        <editor TEIform="editor" role="editor">Moscherosch, Johann Michael</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt TEIform="editionStmt">
        <edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
        <respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">Ruediger Niehl</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
      </editionStmt>
			<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
				<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
				<address TEIform="address">
				  <addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/moscher1" type="href" id="moscher1" TEIform="anchor"/></addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<notesStmt TEIform="notesStmt">
 			 <note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note>
			 <note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">moscher1</note>
 			 <note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">moscheroschcenturiae.html</note>
 			 <note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
		 	 <note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">moscheroschcenturiae.xml</note>
  			 <note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">moscher1/jpg</note>
			 <note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
			</notesStmt>
      <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
        <bibl default="NO" TEIform="bibl">Frankfurt (Main): Rohner, 1665. </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
   <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
      <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
          <p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
       </editorialDecl>
      <refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
          <p TEIform="p">not necessary</p>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
     <change TEIform="change">
	<date TEIform="date">19 November 2004</date>
	<respStmt TEIform="respStmt">
	  <name TEIform="name">Manuel Roehrig (corrections), Ruediger Niehl (tagging)</name>
	  <resp TEIform="resp">markup</resp>
	</respStmt>
	<item TEIform="item">Metre not tagged. TEI header and tagging added; typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - Morpheus spell check</item>
     </change>
     </revisionDesc>
 </teiHeader>
















































<pb id="s229" n="227" TEIform="pb"/>
<div type="notes" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>
Additamentum Ad Lectorem.
</head>
<p TEIform="p">
ZEno Stoicorum Princeps adeo Poesin detestatus est, ut ausus fuerit dicere: nihil
ineptius esse Poeta.
Egregium testimonium ab invito Auctore datum! Ad minus id laudare debuisset,
Poetas non esse Stoicos,
hoc est. Non esse homines morosos, molestos, hypoctitas; sed liberioris
dexteriorisque et animi et iudicii et
Voluntatis viros. Morum humanorum Experientia docet, quod Poetica ars est velut
certum secretae
cuiusdam sinceritatis iudicii et intellectus, singularisque industriae, qua usi
fuerint ad res maiores Maximi,
signum: Alexandri, Caesaris Augusti, aliorum Imperatorum, Regum Magnatumque
Exempla videntur
Victorias suas insigniores reddere, eorumque gloriam poericae studio et amore
augere voluisse. Omnia in
Universitate mundi celebriora ingenia etiam gravissimis Rei pulicae Christianae
administrandae negotiis et
expeditionibus occupata sua promptitudine nescio quid poeticae inclinationis et
perfectionis habere
monstrant. Apophthegmata, Rotunda, et ex abrupto data Responsa et Replicationes
Magnorum Virorum,
Caroli V. Imperatoris, Henrici IV. Galliarum aliorumque memoria, quid aliud docent
quam Spiritum
Poeticum in tam excelsis animis habitasse; Scilicet naturalis et incognita quaedam
Sympathia in istis est,
qui Virtute excellunt, et qui Poetica arte venusta, arguta, urbana, nitidaque
<foreign lang="GR" TEIform="foreign">parrhsi/a</foreign> res
suas agunt.
<pb id="s230" n="228" TEIform="pb"/>
Discat inde aetatis vigore integra iuventus, ea quidem quae vulgaria ingenia post
se relinquit superatque,
Poesin magni facere, non ut scientiam aliquam disiunctam a reliquis vitae humanae
operibus, sed ut
concomitantem aliquam Virtutem et testimonium nitoris Ingenii sui, impendentes
isto quidem studio horas
succisivas recreationique honestae destinatas, caveantque ante omnia ne res
scribant, a bona instructione et
exemplo alienas; Aut si quando levioribus rebus ludunt, ad minus id tanta cum
modestia et temperantia
agunt, ne castae aures offendandantur aut corrumpantur: Ne, dum, Lector, praeter
iucundum nihil utilitatis
haurire potest, quantumcumque detrimentum capiat; ita fiet ut Correctiones
Castigationes literariae tales,
quae per Poeticum lusum fiunt, maximpoere proficiant etiam Rei publicae bene
laudabiliterque
administrandae, at vero non eo fine, ut liberius quaedam dicere omnino interdictum
dicam, nam et Phoebus
post nubila ridet, nec Caro semper audiendus est; modo animus malius atquive
nocendi Studiosus absit, non
tam vitio vertitur luxuriosius quaedam dicere apud latinos, quam in Lingua
materna, quae scandalum citius
admittit! non ita rotundus candor Latinorum: Qui enim praesumit legere Poetam, et
quidem sine ioco, sine
risu, aut plane intermittat, aut animum et nequitiam suam probat ipse necessum
est: Ego certe, nisi ex
Praeceptotum meorum olim instructione scivissem suumma ingenia in Poesi delitias
suas habuisse, iuvenilia
haec, quae hodiernis maxime literarum Censoribus nullius pretii videntur, inter
tineas et blattas perire
maluissem, quae tamen plures Iurisconsulti, Magnus ille Gailius cum
<pb id="s231" n="229" TEIform="pb"/>
filio, Melissus, Taubmannus, Gruterus in operibus suis patrocinio foverunt semper.
</p><p TEIform="p">
Poetica ingenia non carent ulla ad omnia desideria sua Inventione, nec quicquam
tam aliis est etiam in
publico rerum statu et vita Politica invium quod ipsis non facile videatur, et cum
applausu in Conceptu
perficitur. Etiamsi non raro, saeculi ex malitia potius quam sua culpa, vana
circumagantur et lactentur spe et
exspectatione, ergo ad te Iesu preces meae hae sunto.
</p><p TEIform="p">
Duc me, nec sine me sine Te DEUS optime duci, da ut in omnibus desideriis, in omni
conceptu meo nihil
tentem nisi quod a te et per te et ad tuam gloriam, et ad proximi utilitatem,
salutemque meam vergat. Amen
Iesu Christe.
</p>
<p TEIform="p">
Dabam Puttelangiae in Lotharingia. XII. Decembris. 1639.
</p>
<pb id="s232" TEIform="pb"/>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Non gaudet alma verbis sesquipedalibus</l>
<l TEIform="l" part="N">Poesis, sed est contenta cultu simplici.</l>
</lg>
<p TEIform="p">
INventio pluris aestimari debet quam Verborum copia et multitudo: Cum haec
memoriae tantum tribuatur,
Illa vero Iudicio recto atque perfecto. Quamvis enim Memoria nobis ministret res
integras, tam late tamen
eas longeque diffundit, tam vanis non raro circumstantiis ornat atque onerat, ut
etiamsi res ipsa bona sit,
bonitatem tamen copia suffocet. Et ut difficile est frenare equum cum in cursu
est, ita multi cum velint
cessare scriptiones suas non possint, et cum finem sive scopum quaerunt, in nugas
incidunt. Ita ex
Tentaminibus Montani Socratis Gallici, Les Essays de Michel de Montagne lib. 1. c. 9.
Car ceux qui ont le
Corps gressle, le grassissent d'rembourreures: Ceux qui ont la matiere exile l'
enflent des parolles. Idem
lib. 1. cap. 25.
Ergo</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Si breve si doctum fuerit, vel pulvere metrum</l>
<l TEIform="l" part="N">Tollere prae gemma nobiliore velim.</l>
</lg>
<p TEIform="p">
Matth.Zuber.lib.1.Miscell. ad Georg. a Bleichenbach.
</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Perspicua brevitate nihil magis afficit aures:</l>
<l TEIform="l" part="N">In Verbis ubi Res postulat esto brevis.</l>
</lg>
<p TEIform="p">
Ovven.lib.3.ad Carol.nunc Angl.Reg.Epigr.31.
</p>
</div>
<div type="errata" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s233" n="231" TEIform="pb"/>
<head>
DE ERRATIS. Ad Amicum Lectorem.
</head>
<p TEIform="p">
POstquam Bibliopola; Carissimus mihi Amicorum, dato iam initiandarum pro more
Nundinarum, maioris
Campanae signo, haec demum ad prelum avide postulasset Epigrammata; parere utique
debui; neque
resistere optimo Viro festinationem urgenti: maxime, cum neque Typographum, Virum
honestum atque
probum, operam suam viderim negasse. Cum vero, qui inspectionem Operis atque
Correctionem
susceperat, publicis passim praeter spem et Exspectationem Curis, distineretur,
evenit ut amplexanda
festinatio in exosam degeneraverit praecipitantiam, quae certe non paucorum sed
insignium Erratorum
causa erit. Haec, o Lector! si qua inter legendum observabis, ego deprecor
humaniter! Deprecor vero, non
meam, qui longe absens fui, non Bibliopolae,
<pb id="s234" n="132" TEIform="pb"/>
qui aliis severioribusque praepeditus domi; non Typographi, qui inspectionem
exquisitiorem desiderabat
ipse; sed Correctoris, eo ipso tempore quo praesentissimus omnino esse debuisset,
indeclinabilis absentiae
culpam. De iis autem, quaecumque ea sint quae irrepserunt sphalmata, quamvis plura
quam praesumebamus,
etiam de levioribus, monere candidum Lectorem aequitas ipsa iussit: Cui Horatianum
illud pro omnium
excusatione insinuo:
</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Ubi plura nitent in Carmine, non ego paucis</l>
<l TEIform="l" part="N">Offendar maculis; quas aut incuria fudit</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut humana parum cavit Natura.</l>
</lg>
<p TEIform="p">
Ceterum, de quibus anxius valde sum, haec sunt:
<gap desc="errata list" TEIform="gap"/></p>
</div>




</TEI.2>