<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
    <fileDesc TEIform="fileDesc">
      <titleStmt TEIform="titleStmt">
        <title TEIform="title">Parergorum poeticorum pars prima</title>
        <title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
        <author n="Major" TEIform="author">Posthius, Iohannis</author>
        <editor TEIform="editor" role="editor">Posthius, Iohannis</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt TEIform="editionStmt">
        <edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
        <respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">Markus Scholz</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
      </editionStmt>
			<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
				<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
				<address TEIform="address">
				  <addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/post1" type="href" id="post1" TEIform="anchor"/></addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<notesStmt TEIform="notesStmt">
 			 <note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note>
			 <note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">post1</note>
 			 <note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">posthiusparerga.html</note>
 			 <note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
		 	 <note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">posthiusparerga.xml</note>
  			 <note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">post1/jpg</note>
			 <note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
			</notesStmt>
      <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
        <bibl default="NO" TEIform="bibl">[Heidelberg]: Commelin, 1595.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
   <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
      <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
          <p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
        </editorialDecl>
      <refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
          <p TEIform="p">not necessary</p>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
        <change TEIform="change">
          <date TEIform="date">28 April 2002</date>
          <respStmt TEIform="respStmt">
            <name TEIform="name">Susanne Mussmann</name>
            <resp TEIform="resp">markup</resp>
          </respStmt>
          <item TEIform="item">TEI header added, structural corrections; no spell-check; suggestions: add
          metric, mark content</item>
        </change>
       <change TEIform="change">
          <date TEIform="date">May 2005</date>
          <respStmt TEIform="respStmt">
            <name TEIform="name">Martin Tavakolian</name>
            <resp TEIform="resp">markup</resp>
          </respStmt>
          <item TEIform="item">Morpheus spell-check performed</item>
        </change>
    </revisionDesc>
 </teiHeader>
 


 
 
 
 









FINIS.




<text><gap id="GR"/><gap id="sampling"/><gap id="Post"/><gap id="Meli"/><front>
<titlePage TEIform="titlePage"><titlePart type="main" TEIform="titlePart">
<pb id="s257" n="1" TEIform="pb"/>
<abbr expan="?" TEIform="abbr">IO.</abbr> POSTHII GERMERSHEMII PARERGORUM POETICORUM PARS ALTERA.
Accessit CARMINUM LIBER ADOPTIVUS. 
<gap desc="figure" resp="sampling" TEIform="gap"/>
Ex Typographeio Hieronymi Commelini ANNO <abbr expan="?" TEIform="abbr">CHR.</abbr> <date value="1595-mm-dd" TEIform="date">M
D X C V.</date>
</titlePart></titlePage>
<div type="dedication" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s259" n="3" TEIform="pb"/>
<head>ERASMO POSTHIO, IOHANNIS <abbr expan="?" TEIform="abbr">F.</abbr> UNICO, EXIMIAE SPEI PUERO. discipulo suo
dilectissimo, IOHANNES MAUDAEUS <abbr expan="?" TEIform="abbr">S.</abbr></head>
<p TEIform="p">INTER cetera Dei Opt. Max. beneficia, quibus nos miserrimos homines, pro immensa sua erga nos
bonitate cumulare non desinit, illud non minime iudicandum est, Erasme mellitissime, quod in
genere humano saluberrima pietatis artiumque optimarum studia conservare dignatur. His enim
sublatis, nihil fere homines a brutis animantibus, quae natura prona et ventri oboedientia
finxit, differre videntur. Quamobrem beati illi, et prae ceteris hominibus felicissimi sunt,
quos Deus liberalium attium cognitione exornat, ad eamque consequendam praeceptores illis ac
magistros idoneos largitur. Sive enim ipsarum honestatem et dignitatem spectem, sive utilitatem
in vita humana, aut denique iucunditatem et voluptatem; nihil sane studiis illis utilius, nihil
dignius, nihil iucundius dici et cogitari porest. Quae omnia elegantissima sententia Cicero
complexus est, ubi de iis sic pronuntiat: Haec studia adolescentiam alunt, senectutem obiectunt,
secundas res ornant, adversis perfugium ad</p>
<pb id="s260" n="4" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">solatium praebent, delectant domi, non impediunt foris, pernoctant nobiscum, peregrinantur,
rusticantur. Sunt praeterea eaedem famulae atque ministrae altiorum et sublimiorum facultatum,
quae nos ad veram solidamque Dei et nostri ipsorum cognitionem deducunt; in qua vera perfectaque
huius et futurae vitae beatitudo consistit. Non igitur sine gravissimis causis Philosophi
veteres tantopere iuventutis institutionem suis scriptis commendarunt, et parentes ad debitam
liberorum educationem sunt adhortati, cum sine hac plerosque a sua natura degenerare et belluinos
mores induere viderent. Gravitetque ab illis reprehensi sunt, qui protervo quodam artium
contemptu, liberorum institutionem neglexerunt. Cuius rei exempla licet varia in veterum
scriptorum monumentis occurrant, singulare tamen illud adferre placuit quod de Cratere Philoso
pho memoriae proditum legimus, Is enim ad populum quondam in haec fertur prorupisse verba:
Quo ruitis homines caeci, qui omne in coaceruandis pecuniis studium collocatis; educationis
filiorum, quibus eas relicturi estis, nullam habetis rationem? adeone delirus liberorum amor
oculos mentis vestrae perstrinxit, ut nil vos pudeat stultis successoribus tantas opes, tanto
labore ac studio partas relinquere, quas tandem cum helluonibus et scortis insumant? Ouibus
verbis gravissimus et sapientissimus Philosophus supinam plane ac stupidam parentum
negligentiam,</p>
<pb id="s261" n="5" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">ne dicam impietatem, accusat: simulque indicat, quales illorum liberi plerumque exsistere
soleant, nimirum homines pravi, fruges consumere nati, pestes et pernicies Rei publice. Iam ut
istorum hominum negligentia et insania merito omnibus est fugienda et detestanda. sic contra
omni laude et praeconie dignissima est eorum parentum diligentia et pietas, qui in hoc
potissimum incumbunt, ut liberos recte curent educandos atque instituendos; et non tam externas
opes quam veras illas et numquam perituras animi divitias illis relinquant; prudentissimum et
saluberrimum illud veteris philosophi, licer ethnici, Christianis tamen metito amplectendum
secuti consilium: Non novi, cui rei quis, qui mentis composet, maiorem impendere operam debeat,
quam ut filium suum quam optimum reddat, illique praeceptorem pietate, eruditione, festiva
morum urbanitate spectatum, qui filio exemple esse possit, maioris studio seligat, quam aurum et
argentum, gemmasque in metallorum fodinis inquirat et eruat. Quid enim auri et argenti acerui
improbo homini divitiisque ad omnem luxuriam et libidinem abusuro profuerint? nempe quod
incendio oleum. Sunt enim opes (si abutaris) vitiotum et omnium malorum fomenta, ut Ovidius
testatur:</p>
<l TEIform="l" part="N">Effodiuntur opes irritamenta malorum.</l>
<p TEIform="p">Nihil itaque pueris utilius esse potest, nihil quod ad honestam vitam ac salutem eorum</p>
<pb id="s262" n="6" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">aeque conducat, quam ut a teneris (quod aiunt) unguiculis in vera pietate liberalibusque
artibus instituantur. Quod ideo dico, mi Erasme, ut eo melius agnoscas, quanta gratia te Deus
Opt. Max. dignatus sit, qui tali te parente nasci voluit, in quo domesticum pietatis, doctrinae
ac virtutis exemplum habeas. Qua rei psum merito et amare et revereri debes plurimum, eiusque piis
praeceptis atque admonitionibus te praebere obsequentissimum. Quamvis vero Deus patrem tuum
plurimis donis ornaverit, praeter medicae attis scientiam insignem, ob quam principibus quoque
viris est gratissimus, multasque alias virtutes: ita tamen in poesi excellit, ut inter huius
saeculi pueris non postremum locum teneat. In omnibus enim poematis singulari artificio usus, sic
gratissimam illam poeseos dulcedinem salubribus praecepris et sententiis temperat, ut omne
punctum, non dicam meo, sed nostrae aetatis excellentissimorum virorum iudicio ferat. Cum autem
superiori anno Carminum suorum, quae in schedis variis, uti composuerat, descripta iacebant, pro
sua erga me humanitate, copiam mihi fecisset, egoque avidissime illa magna cum voluptate
percurrissem, ab ipso tandem precibus impetravi, ut ea in lucem exire pateretur, alioquin in
perpetuis forsan mansura tenebris. Quae nunc excusa, tibi offerre atque inscribere visum est,
tamquam insto et unico</p>
<pb id="s263" n="7" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">bonorum paternorum heredi; ut hac altera parte parentis tui Parergorum poeticorum (sic enim
ipsi vocare placuit) magis ad virtutem eius et industriam, ac praesertim ad poesin colendam,
excitareris. Quemadmodum enim nihil est turpius quam a parentum virtutibus degenerare, ita nihil
honestius, nihil laudabilius, quam ipsorum laudatis insistere vestigiis. Quod te facturum plane
mihi persuadeo, parentemque tuum non modo virtute ac doctrina exaequaturum, sed aliquando etiam
antecessurum. Quod ut consequaris, semper memini eris, pulcherrimarum rerum notitiam, non otio sed
negotio, non somno sed vigiliis, non votis sed laboribus, non pretio sed prece comparari.
Ingeniore natura facili et felici beavit: vide ne eo abutaris. Tenera es aetate, et adhuc tua
messis in herba. Si voluntas adsit et studium, nihil est quod non labore possis assequi. Semper
ob oculos tibi versetur divinum illud Augustini: Maledictus omnis qui pulcherrimum et fragr
antissimum vernantis iuventutis florem Diabolo, foetidas vero decrepitae ac sordidae senectutis
faeces Deo consecrat.</p>
<p TEIform="p">Tempora labuntur tacitisque senescimus annis; ait poeta. Cave igitur ne pretiosissimum hunc
temporis thesaurum amittas. Ars longaest, vita brevis; ait Hippocrates. Vitae ergo brevitas labore
atque industria compensanda est.</p>
<p TEIform="p">Moveat te parentis exemplum ad imitandam,</p>
<pb id="s264" n="8" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">immo ad superandam eius industriam. Eius erga te pietas et paternus animi affectus ad maiorem
diligentiam tibi calcaris instar esse debet; ut pote qui tibi praeceptores haud exiguis sumptibus
hactenus aluit atque adhuc alit, a quibus fideliter instituaris: omniaque studiorum adminicula
liberaliter suppeditat: adeo ut nihil tibi sit defuturum, nisi ruipse tibi desis, et hanc
opportunissimam occasionem sine fructu praeterlabi patiaris. In primis vero caelestis ille
magister tibi assidue est invocandus, ut et te discentem, et me docentem sua benedictione
dignetur; sine qua omnes conatus nostri vani et inutiles futuri sunt.</p> <p TEIform="p">Cum enim Deus omnis
sapientiae, veritatis et intelligentiae, omnium denique bonorum fons et origo sit, solus ille
est, qui homines cum ad docendum, tum ad discendum aptos reddit; folus denique ille est a quo
omnia corporis et animi dona et nondum accepta exspectare, et accepta eidem referre debemus. Hic
igitur nobis colendus est, et invocandus serio, Est enim timor Domini initium sapientiae: quo
sapientissimi regis oraculo epistolae finem imponam. Vale, et hunc libellum mei erga te amoris,
erga patrem tuum debitae observantiae, tesseram indubitatam cape.</p>
<closer TEIform="closer">
Heidelbergae ex Museo nostro, <date value="1593-05-01" TEIform="date">Kalendis Maii Anno Domini M D X C
III.</date>
</closer>
</div></front><body><div1><p/></div1></body></text>











</TEI.2>