<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
 <teiHeader type="text">
    <fileDesc TEIform="fileDesc">
      <titleStmt TEIform="titleStmt">
        <title TEIform="title">Parergorum poeticorum pars prima</title>
        <title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
        <author n="Major" TEIform="author">Posthius, Iohannis</author>
        <editor TEIform="editor" role="editor">Posthius, Iohannis</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt TEIform="editionStmt">
        <edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
        <respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">Markus Scholz</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
      </editionStmt>
			<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
				<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
				<address TEIform="address">
				  <addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/post1" type="href" id="post1" TEIform="anchor"/></addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<notesStmt TEIform="notesStmt">
 			 <note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note>
			 <note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">post1</note>
 			 <note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">posthiusparerga.html</note>
 			 <note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
		 	 <note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">posthiusparerga.xml</note>
  			 <note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">post1/jpg</note>
			 <note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
			</notesStmt>
      <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
        <bibl default="NO" TEIform="bibl">[Heidelberg]: Commelin, 1595.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
   <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
      <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
          <p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
        </editorialDecl>
      <refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
          <p TEIform="p">not necessary</p>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
        <change TEIform="change">
          <date TEIform="date">28 April 2002</date>
          <respStmt TEIform="respStmt">
            <name TEIform="name">Susanne Mussmann</name>
            <resp TEIform="resp">markup</resp>
          </respStmt>
          <item TEIform="item">TEI header added, structural corrections; no spell-check; suggestions: add
          metric, mark content</item>
        </change>
       <change TEIform="change">
          <date TEIform="date">May 2005</date>
          <respStmt TEIform="respStmt">
            <name TEIform="name">Martin Tavakolian</name>
            <resp TEIform="resp">markup</resp>
          </respStmt>
          <item TEIform="item">Morpheus spell-check performed</item>
        </change>
    </revisionDesc>
 </teiHeader>
 


 
 
 
 
<text><gap id="GR"/><gap id="sampling"/><gap id="Post"/><gap id="Meli"/><front>
<titlePage TEIform="titlePage"><titlePart type="main" TEIform="titlePart">
<pb id="s001" n="):(1a" TEIform="pb"/>
IOHANNIS POSTHII GERMERSHEMII PAREROGORUM POETICORUM PARS PRIMA,
AD <abbr expan="Iohannem Christophorum" TEIform="abbr">IO. CHRISTOPH.</abbr> NEUSTETTERUM, cognomento
Sturmerum, <abbr expan="Equitem" TEIform="abbr">Equit.</abbr> Francum.
Eiusdem POSTHII PAREGORUM PARS ALTERA, nunc recens edita cum Adoptivis.
<gap desc="figure" resp="sampling" TEIform="gap"/>
Ex Typographeio Hieronymi Commelini, Anno <date value="1595-mm-dd" TEIform="date">M.D.XCV.</date>
</titlePart></titlePage>
<div type="dedication" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s003" n="):(2a" TEIform="pb"/>
<head>NOBILITATE, DOCTRINA ET <abbr expan="virtutibus" TEIform="abbr">VIRTUTIB.</abbr> insigni viro, Domino IOHANNI
CHRISTOPHERO NEUSTETTERO, COGNOMENTO STURMERO, <abbr expan="Ecclesiarum Cathedralium Mogontiaci et Wirzeburgensis" TEIform="abbr">Ecclesiar. Cathedral. Mogont. et Wirzeburg.</abbr> Cannonico, etc. Equiti Franco, Domino suo observando, IOHANNES POSTHIUS <abbr expan="Salutem" TEIform="abbr">S.</abbr></head>
<p TEIform="p">CUM sub prelo iam iterum essent haec nostra, quae mitto, Parerga poetica, et quidem alterius
partis accessione adaucta, Patruum tuum, IOHANNES CHRISTOPHORE, vir nobilissime, Erasmum
Neustetterum, virum immortalitate dignissimum, ex hac vita emigrasse, acerbissimo sane
animi sensu intellexi. Cuius mei doloris causas habeo plurimas et gravissimas. Trigesimus enim
quintus iam agitur annus, cum primum in eius notitiam bona quadam fortuna adolescens perveni,
post P. Lotichii Secundi, Poetae et Medici praestantissimi, obitum immaturum. Huic ego cum
praeceptoride me optime merito Elegia quadam parentassem, eam, adiunctis aliorum quorundam
eiusdem generis versibus, typis descriptam Patruo tuo dedicabam. Is vero statim huc ecquis, et
viatico misso, me ad se humanissime
<pb id="s004" n="):(2b" TEIform="pb"/>
Comburgum in vitat: aliquot dies lautissime habet: magnoque tandem donatum honorario dimittit.
Exilo tempore quot insuper et quanta pro sua liberalitate in me beneficia contulerit, non
ignorant, qui me norunt, omnes: et cognoscet ex scriptis meis olim, ut spero, posteritas. Utinam
autem praesens praesenti supremum vale dicere potuissem: nihil profecto mihi potuisset accidere
optatius. Huius enim rei causa proximis superioribus mensibus cum filio Erasmo (cui propter
erat) difficili etiam et incommodo anni tempore iter susceperam Comburgum: ut, quo in loco
primum mihi olim conspectus fuit et innotuit, senio iam et morbis confectum Maecenatem
consenescens ego cliens postremum inviserem. Sed nescio quod malum fatum meis votis conatibusque
in eo itinere obstiterit. Ipso enim tum ibi non reperto, domum re infecta (quod meum dolorem
auget) redeundum fuit. Erat in eo ingenium excellens, memoria divina, studium indefessum; quo
non tantum Latini sermonis copiam sibi comparaverat, et elegantiam singularem: sed etiam
aliarum linguarum, Graecae, Italicae, Gallicae adiunxerat cognitionem: imitatus ea in re, opinor,
DANIELEM illum STIBARUM, Eq. Fr. virum laudatissimum, cuius domi, tamquam alterius Scaevolae,
puer olim honestissime fuerat educatus. quo modo ipse te quoque puerum instituendum
<pb id="s005" n=")::(3a" TEIform="pb"/>
curavit, et adultiori auctor fuit et suasor, ut ad uberiorem ingenii cultum percipiendum in
Italiam, in Hispaniam, aliasque Orbis christiani provincias proficiscereris. Idem in amicis
eligendis prudens, in amicitia colenda erat constantissimus. Neque sui tantum ordinis ac loci
(quod plerique faciunt) verum etiam alios virtute et eruditione praeditos homines sua
benevolentia et liberalitate complectebatur. E magno horum numero paucos hic tantum nominare
libet: camerarios, Petrum Lotichium Secundum, Nicolaum Cisnerum, Contadum Dinnerum, Iohannem
Gelchsheimerum, Paulum Melissum, Iohannem Mathesium Medicum, Ieremiam Baunachium, Richardum
Hemelium, Franc. denique Modium. Et huius quidem opera ad Bibliothecam fuam, quam magnis
sumptibus amplissimam et omnis generis libris refertissimam Comburgi instituit, longo tempore
vius est. Ibi enim (ubi se etiam per iocum apud familiares esse quendam Regulum dicere solebat)
libenter semper vixit. Eius aedificia et muros vetustate pene collapsos denuo instauravit,
picturis variis et inscriptionibus exornavit, atque reditibus plurimum locupletavit: reque ipsa
ostendit, quod cuidam turri inscriptum:
Sic vos non vobis nidificatis aves.
Ibidem quoque sepulturae locum sibi ante multos annos posito monumento designavit, Horatiani
illius memor,
<pb id="s006" n=")::(3b" TEIform="pb"/>
Omnem crede diem tibi diluxisse supremum.
Inde tamen non rato illum modo Herbipolim, modo Bambergam, modo alio negotia publica
evocabant:ubi omnibus exspectatus, omnibus gratus erat. et instar partis unice carus; atque id
merito suo ubicumque enim degebat, domus ipsius bonorum ac doctorum virorum quasi diversorium
erat publicum: pauperibus vero et adversa pressis fortuna, asylum ac penu uberrimum. In consiliis
de Republ. capiendis eius in primis requirebatur auctoritas; quae propter doctrinam insignem, et
sapientiam longo rerum usu confirmatam, apud omnes plurimum valebat. Testantur id legationes
aliquot pacis ac belli tempore longae et graves magna cum eius laude et gloria obitae. Quam
porro fuerit Iustitiae et aequitatis amans, cum in omni reliqua vita, rum vero in Provincialis
Iudicis munere gravissimo, quo Wirzeburgi longo tempore functus est, abunde satis declaravit.
Ab ambitione vero quam fuerit alienus, vel inde constat, quod et eo munere, et Decanatu ibidem,
qui honores sunt amplissimi, ultro se ipsum abdicavit:non quod in otio reliquam vitam vellet
transigere, et sibi tantum vivere: sed ut post patriam cognatos quoque et amicos consilio et ope
sua iuvare commodius posset: quod Emblema quodam in cenaculo aedium eius depictum innuit, ubi
candelae ardenti adscriptum, ALIIS INSERVIENDO CONSUMOR.
<pb id="s007" n="):(4a" TEIform="pb"/>
Adulatores ac calumniatores. qui sese ad lautioris fortunae homines plerumque insinuare
student, oderat, ut qui maxime: idque his versiculis ad parietem alibi annotatis testatum
reliquunt</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Sit bonus interpres, nil mala verba nocent.</l>
<l TEIform="l" part="N">Sit malus interpres nil bona verba iuvant.</l></lg>
<p TEIform="p">Poesi sic delectabatur, ut in eadem se et legendo exerceret, et interdum a curis gravioribus
liber, aliquid ipsemet componeret. Memini, quum aliquando ad eum vesperi accedens post
salutationem dicerem,
Non invitatus venio cenare paratus,
ex tempore ipsum respondere;
Et quia sponte venis, gratior hospes eris.
Sed quorsum haec? inquis. quorsum? Non ideo sane haec scribo, quod meo testimonio tanti viti
laudibus aliquid accessurum, aut tibi ultro in virtutis stadio feliciter currenti hac Patrui
virtutum conmemoratione calcar addendum censeo; sed quod antiquae ac diuturnae cum illo
consuetudinis recordatio me magnopere delectat, tibique et Patri tuo Sebastiano Praefecto
Hasfurtensi digniss. fautori meo honorando, eandem fore gratam et iucundam omnino mihi
persuadeo. Illo igitur ex humanis rebus communi lege naturae nuper ablato Poemata nostra ad te,
virtutum illius vivum exemplar, inte quodam hereditario iam veniunt: quaevi grata tibi esse
patiaris, et patrocinio tuo, ubi opus fuerit, defendas,
<pb id="s008" n="):(4b" TEIform="pb"/>
meque ac meos tibi commendatos habere digneris, etiam atque etiam te oro atque obtestor.
Quod superest, ut Deus Opt. Max. tibi ruisque omnibus, omnia semper prospera et felitia
largiatur, ex animo precor.
<date value="1595-01-01" TEIform="date"><abbr expan="Kalendis" TEIform="abbr">Kal.</abbr> Ianuarii, Anno Domini 1595.</date></p>
</div>
</front><body><div1><p/></div1></body></text>








FINIS.
















</TEI.2>