<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?> 
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"> 
 <TEI.2 TEIform="TEI.2">
 <teiHeader type="text" status="new" TEIform="teiHeader">
 <fileDesc TEIform="fileDesc">
 <titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Dodecadis fatidicae ... monas epica Hoscheah.</title> 
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title> 
<author n="Rhumel" TEIform="author">Rhumel, Johann Conrad</author> 
<editor role="editor" TEIform="editor">Rhumel, Johann Conrad</editor> 
</titleStmt>
 <editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
</editionStmt>
 <publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher> 
 <address TEIform="address">
 <addrLine TEIform="addrLine">
<anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/rhumel1" type="href" id="rhumel1" TEIform="anchor" /> 
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
 <notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note> 
<note type="pathname" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">rhumel1</note> 
<note type="filename" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">rhumeliushoschea.html</note> 
<note type="titleimage" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">s001.html</note> 
<note type="srcfile" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">rhumeliushoschea.xml</note> 
<note type="imgpath" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">rhumel1/jpg</note> 
<note type="imgtype" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">html</note> 
</notesStmt>
 <sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Nuernberg: Abraham Wagenmann, 1617.</bibl> 
</sourceDesc>
</fileDesc>
 <encodingDesc TEIform="encodingDesc">
 <editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p> 
</editorialDecl>
 <refsDecl doctype="TEI.2" TEIform="refsDecl">
<p TEIform="p">not necessary</p> 
</refsDecl>
</encodingDesc>
 <revisionDesc TEIform="revisionDesc">
 <change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 March 2004</date> 
 <respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name> 
<resp TEIform="resp">markup</resp> 
</respStmt>
<item TEIform="item">Note: Distinctive spellings frundes and timpora (for frondes and tempora) have been preserved throughout; editorial description: typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - Morpheus spell-check</item> 
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<front>
<gap id='GR'/>
<pb id='s001'/>
<titlePage><titlePart>
DODECADIS FATIDICAE
IANI CHUNRADI
RHUMELI.
PHILOSOPHI
MEDICI
MONAS EPICA.
HOSCHEAH.
<gap desc='illustration'/>
NORIBERGAE,
Typis ABRAHAMI WAGENMANNI.
MDCXVII.
</titlePart></titlePage>
<pb id='s002'/>
<div type='dedication'>
<pb id='s003'/>
<head>
CLmo ET PRAESTANTISSIMO
VIRO AC D. <corr sic='CHRISTPOHORO' resp='transcriber'>CHRISTOPHORO</corr>
GIRSNERO REIPUBLICAE
NORIMBERGENSIS PRIMICERIO,
BENIVOLENTI MEO PRIMARIO,
STRENAM SOLLEMNEM
ANNI
MDCXVII.
L M
D. D. D.
EX LEGE STATA
HANC EPICAM HOSCHEAE PROPHETAE
PARAPHRASIN
CUM VOTO</head>
<p>
GENERALI ut DEUS exaudiat caelos,
Caeli audiant Terram,
Terra frumentum,
Mustum large proferat,
Oleum
Homo grate accipiat.
SPECIALI Sanitatis nunquam deficientis
Honoris nunquam amittendi
Necessitatis sufficientis ad victum
amictum.</p>
<p>
IANUS CHUNRADUS RHUMELIUS PHILOSOPHUS MEDICUS.</p>
<pb id='s004'/>
</div>
<div type='preface'>
<head><corr sic='PRAECRIBTIO' resp='transcriber'>PRAESCRIPTIO</corr>.</head>
<p>AD Tria vulnera, GIRSNERE Amplissime Consultissime, ab Adamo per inoboedientiae malum posteris inflicta, quibus ratione CORPORIS amiserunt sanitatem, in dolores quantitate vehementes, loco profundos, motu fixos inciderunt, Morbos qua Dyscrasia simplici, <reg orig='compositâ'>composita</reg>, qua Ametria conformationis, Magnitudinis Numeri, coniunctionis, collocationis: qua <foreign lang='GR'>lu/sei e(nw/sews</foreign> incurrerunt, et tandem vel spirituum exhalatione, vel suffo catione, aut Humidi primigenii defectu et excessu, aut Calo ris Naturalis extinctione et remissione inevitabilem Corporis et animae seiunctionem perpessi sunt: Ratione ANIMAE, Naturali cognitione VERI, actione morali BONI exciderunt, Ignorantiae crassae Tenebrarum densarum, Errorum inextricabilium Alumni facti: Ratione MENTIS cognitione <reg orig='divinâ'>divina</reg>, faciendorum et fugiendorum <reg orig='Regulâ'>Regula</reg> credendorum et sperandorum
<pb id='s005'/>
<reg orig='normâ'>norma</reg> privati sunt: TRIA REMEDIA Sapientissimus Mundi Architectus constituit: Corpori Medicinam, Animae Philosophiam, Menti Hierodidascaliam ex gemino Naturae et scripturae libro offerens. Ad MEDICINAM quod attinet, ILLA non tantum corporis Humani Historiam exacte rimatur, Morborum caussas, Symptomata, signa, sollerter investigat: sed etiam victu, Pharmacis, manu praesentem sanitatem conservare et absentem reparare, Praeeunte DEO cooperante NATURA gnaviter novit. Huic debemus NOSTRI NOTITIAM, <reg orig='quâ'>qua</reg> scimus, quae partes in quavis Regione corporis lateant inclusae. INFIMA, quae anteriori sui parte Epigastrio Inferiori, Hypogastrio, <reg orig='mediâ'>media</reg> umbilicali circum scribitur, offert nobis conspicienda viscera quae ad <foreign lang='GR'>xu/lwsin</foreign> ventriculum, omentum, panceas, Intestina cum Mesenterio: quae ad <foreign lang='GR'>ai(ma/twsin</foreign>, venas Mesaraicas venas portae cum Radicibus, cavam cum Radicibus, Epar, folliculum fellis, canalem bilarium Lienem cum vase brevi et venis haemorrhoidalibus, capsulas atrabilarias ureteres, vesicam urinariam: quae ad <foreign lang='GR'>ge/nhsin</foreign> faciunt tam ex parte viri, vasa spermatica, corpora varicosa, Testes, vasa deferentia, vesicas seminarias
<pb id='s006'/>
nerveas prostatas, penem, fistulam urinariam, quam ex parte mulieris, vasa spermatica praeparantia deferentia, corpus varicosum, Testes intus reconditos, vasa eiaculatoria, uterum cum <reg orig='suâ'>sua</reg> cervice, fundo et sinu pudoris, Membranas fetum involventes, vasa umbilicalia. MEDIA Thorace a claviculis supra, infra a Diaphragmate, ante a sterno, retro ab ossibus dorsi, lateralis parte a costis circumdata, exhibet nobis mammas. Musculos inter costales, Diaphragma, Pleuram, Mediastinum, Thymum, Cor cum pericardio et humore in eo contento cum auriculis, cavitatibus duabus, septo distinguente, vasis et valvulis undenis, pulmonem, Tracheam Laryngem, Ramos venae cavae Thymo suffultos in iugulo, Arteriae magnae, dextri sinus venam cavam, venam arteriosam; sinistri Arteriam venosam magnam. In SUPREMA Regione Pericranio, periostro Cranio membranis <reg orig='illustratâ'>illustrata</reg> admiramur cerebrum pro sensu, cerebellum, Medullam albam pro motu, cuius pars quaedam globosa in <reg orig='quâ'>qua</reg> tres ventriculi siti, quaedam oblongata, in <reg orig='quâ'>qua</reg> quartus ventriculus in quo vera animalis spiritus generatio: Medullam spinalem ex unitis quatuor maioribus radicibus medullae
<pb id='s007'/>
oblongatae ab anteriori cerebri parte et duabus minoribus a cerebelli parte interiore ortam, venas plurimas et arterias capillares per cerebrum disseminatas, Rete mirabile ex arteriis carotidibus a corde sursum ad Basin cerebri latis, Glandem pituitariam superne concavam, inferne gibbosam, Infundibulum, cavitatem orbicularem ad foramen Tertii ventriculi, corpus callosum substantia duriori, speculum lucidum Fornicem <reg orig='figurâ'>figura</reg> Trianguli, Anum, Nates, Testes, plexum choroidem ex venis et arteriis tenuissimis contextum, Glandulam pinealem, penem cerebri, foveam inter Eminentias oblongas. Frontem, oculos, Aures, Nasum, Os, Gingivas, Linguam, Palatum, Dentes, uvulam, fauces, os gutturis. Huic debemus, quod in artibus melioris vitae gratia datis Musculos motus organa, venas ab Epate a <reg orig='portâ'>porta</reg> a cava tam quam matribus geminis ex clusas, Arterias a corde, ab arteria <reg orig='magnâ'>magna</reg>, ex sinistro cordis Thalamo egrediente, derivatas: Nervos a <reg orig='Medullâ'>Medulla</reg> <reg orig='oblongatâ'>oblongata</reg>, prout partim est intra cranium partim extra in spina, deductos: ossa firmamenta artuum, illorumque varias connexiones per articulationes qua obscuras qua manifestas, Coalitiones absque medio, suturas,
<pb id='s008'/>
compages lineares, conclavationes: cum medio, intercessu cartilaginis, Ligamenti, carnis vel musculi perite distinguimus.</p>
<p>Huius adminiculo Tincturas impuras seminales et sanguinales dignoscimus: Meteora volatilia, sicca, fumosa, sulpurea; Humida, vaporosa, flabilia labilia, Mercurialia; Fixa, coagulata, tartarea, salsa, deprehendimus: Excessus, defectus in victu cibo potu, Aeris usu, somno vigiliis, calore Frigore, Motu Quiete, <reg orig='Redundantiâ'>Redundantia</reg> Inanitione, Perturbationibus animi averruncamus.</p>
<p>Huius ope et opera Balsamum vitae nostrae spiritu aetherio, oleagine in combustibili et crystallino sale impraegnatum conservamus et a corruptione praeservamus. Hac praeeunte varia remedia contra morbos insiticios in mumia magnete sanguine Asciticios ab animatis et inanimatis in carne, ossibus, nervis, musculis, vasis, Ligamentis: Magicos atque Astrales in imaginationis caelo praeparamus. Hac adiuvante salutem et noxam afferentia discernimus, Integritatem virium tuemur, aetatem protrahimus, Genus nostrum feliciter propagamus. Hac informante continua solvimus, coniuncta disiungimus, superflua exstirpamus, deficientia recuperamus.</p>
<pb id='s009'/>
<p>Sequitur PHILOSOPHIA, quam recte veritatis et virtutis Amorem a luce Naturae ingeneratam vim intelligendi, sensum et appetitum, contemplatione, Actione, factione, Ignorantia et falsitate, malitia et <reg orig='socordiâ'>socordia</reg> profligatis, perficientem dixero. Huius Beneficio Artes poeticas, puri et ornati sermonis conformationem, <foreign lang='GR'>texnikh\n i(storikh\n kritikh\n</foreign> apprehendimus: Rationem, veritatis sextuplici gradu 1. Rerum 2. Perceptionis 3. discursus 4. scientiae 5. sermonis 6. scriptorum, dispositae venamur. Huius ductu Principia corporum Naturalium universalia, Communia. particularia, inclinationem in inanimatis, Instinctum in sentientibus, intelligentem voluntatem in rationalibus agnoscimus: Accidentia corporum Naturalium propria, Quantitatem Localitatem, Temporalitatem, Mutationem, substantialem, Generationem a non esse ad esse, corruptionem ab Esse ad non Esse: Accidentalem, secundum Quantum, Accretionem Imminutionem, secundum Quale alterationem, secundum locum, Motum simplicem mixtum et violentum contemplamur. Huius luce Corpora cognoscimus Naturalia simplicia, Caelum eiusque orbes, Elementa quatuor, in
<pb id='s010'/>
quibus Qualitates primae, calor congregans Homogenea, disgregans Heterogenea: Frigus congregans Homogenea, Heterogenea: Siccitas suo termino facile alieno difficulter contenta: Humiditas suo Termino difficile alieno facile limitata: Secundae Raritas Densitas, Subtilitas crassities, Levitas Gravitas: Ex quarum mixtione, Temperies, colores, odores, sapores, soni proveniunt. Mixta imperfecte vapores, fumos, ex quibus Meteora vera. Apparentia, Ignea pura impura: Aeria Informia figurata: Aquea potentialia Actualia, Liquida concreta proveniunt. Mixta perfecte eaque vel Inanimata, Fossilia; Lapides vulgares, pretiosos: Metalla Nobilia, Ignobilia: Mineralia. Vel animata; Vegetabilia Maiora, arbores, frutices, Minora, Suffrutices, Herbas. Sentientia, Animalia irrationalia: Volatilia Natatilia Gressilia Reptilia. Rationalia Homines in quibus corpus partibus continentibus similaribus dissimilaribus contentis: Labilibus Insiticiis Adventiciis, Naturalibus praeternaturalibus: Flabilibus insitis influentibus consideratur, tum Animae vis Germinans Altrix, Auctrix, cui concoctrix, Attractrix, Retentrix alteratrix, expultrix in serviunt. Procreatrix, Immutatrix. conformatrix. Sentiens quae vel sensitiva et
<pb id='s011'/>
sensibus quinque externis, tribus internis Communi, <reg orig='Phantasiâ'>Phantasia</reg> Memoriâ constat: vel Appetitiva cupiditatibus necessariis Speciei, Individuo: atque affectibus simplicibus, Bonis, malis, Mixtis occupata vel Locomotiva: Intelligens, Intellectu agente apprehendente componente dividente discurrente Patiente recipiente intelligibile, Adepto coniungente agentem cum patiente: Voluntate Eligente Exsequente cuius Libertas contradictionis contrarietatis: Actio Elicita Imperata Appetitui Sensitivo politice Locomotivae Despotice, praedita. Huic acceptas ferimus scientias Mathematicas de Numero, abstracte de <reg orig='lineâ'>linea</reg>, de corpore in Genere, in specie mobili immobili, de qualitate visuali, Audibili figurabili: Ex quibus resultant Thaumatopoeetice, Sphaeropoeetice, Gnomonica, Dioptrica, Meteoroscopica, Hydrologica, hydroscopica, Organopoeetice, Hydraulica Pneumatica, Clasmatica, Belopoeetica, Cheiropalaestrica, Centrobatica. Huic debemus primam Sapientiam, et Entis attributa Verbalia; ALIQUID REM: Realia; Principium Essentiam Exsistentiam: Et Affectiones primas absolutas unitatem, respectivas ratione intellectus veritatem, voluntatis Bonitatem: Secundas easque
<pb id='s012'/>
vel unitas Ordinem Numerum Perfectionem pulcritudinem: vel divisas Actum, Potentiam, Simplicitatem, Compositionem, per se, per accidens: universalitatem singularitatem. Substantias Independentes Dependentes, easque spiritales separatas coniunctas; Corporeas completas, in completas: Accidentia primaria absoluta relata, Secundaria ex Loco, Tempore, Situ, Habitu. Considerationes Entis oppositas. Non Enti Incomplexo Negativo Privativo: Complexo secundum Contingentiam et Necessitatem falso. Ex hac Prudentiam et disciplinas Practicas hausimus, Methodicam Generalem, Specialem Oeconomicam Politicam Scholasticam Monasticam Exemplarem Historicam. Haec una est, quae leges sancit, regit domos, honorat Capitolia, forum atque rostra sustinet, munit urbes, amplificat agros, tuetur moenia insultus efferos, rapinas infandas, Incendia damnosa, incursiones Hostiles reprimit. Haec denique omnes Laudatissimas orbis universi curias, Respublicas celeberrimas, Aulas Principes, Nobilissimas Regiones, Imperia Universalia, Regna particularia, Nationes cunctas, omnesque populos gubernat. Subsequitur HIERODIDASCALIA, quam DEUS Pater
<pb id='s013'/>
revelavit, DEUS Filius e sinu Patris apportavit, DEUS Spiritus Sanctus propagavit. Haec per LEGEM nos monet de committendis et omittentis: De fidelitate, <reg orig='Reverentiâ'>Reverentia</reg>, obsequio debito supremo Numini, de Amore probante bonum declinante malum proximi, ne inferatur illi Noxa vel facto in <reg orig='Personâ'>Persona</reg> propriâ, <reg orig='coniunctâ'>coniuncta</reg>, in rebus propriis, vel verbo vel voluntate Libidinis et Cupiditatis. Per PRECATIONEM docet de rogandis Bonis vitae Praesentis et alterius, Declinatione mali culpae praeteriti, futuri, poenae aeternae, persecutione Boni: collatione Boni Naturae Gratiae, Gloriae ab illo qui Essentia firma nunquam deficiens, Bonitas summa omnibus sufficiens vera caritas omnes reficiens, pura veritas omnes erudiens, in Nomine eius, cuius <reg orig='misericordiâ'>misericordia</reg> sumus liberati, Electione adoptati, Nobilitate educati, salubritate informati. Per EVANGELIUM de credendis et sperandis informat: de DEI <reg orig='Naturâ'>Natura</reg>, de Personis, de Attributis Essentiae, unitate simplicitate Immutabilitate, Spiritualitate, Infinitate, Aeternitate, Immensitate: de Attributis Personarum <foreign lang='GR'>A)genhsia</foreign> Patris <foreign lang='GR'>genh/sei</foreign> Filii <foreign lang='GR'>e)kporeu/sei</foreign> Spiritus Sancti: De CHRISTI Incarnatione, <reg orig='quâ'>qua</reg> unio Naturae Divinae et Humanae facta
<pb id='s014'/>
<foreign lang='GR'>a)sugxu/tws, a)tre/ptws a)diaire/tws a)xwri/stws a)diasta/tws</foreign> observanda venit, et Naturarum, Proprietatum, operationum Distinctio. De eius officio SACERDOTALI; Expiatione pecatorum, Intercessione apud DEUM, PROPHETICO Revelatione Voluntatis Divinae, Institutione Ministerii REGIO Ecclesiae collectione conservatione gubernatione: Sathanae repressione et Regni eius destructione per adiudicationem poenarum, De Praemiis vitae beatae, ex parte Mentis, visione DEI <reg orig='clarâ'>clara</reg> per fidem, <reg orig='firmâ'>firma</reg> retentione per spem <reg orig='perfectâ'>perfecta</reg> fruitione per charitatem: Ex parte corporis, Agilitate, Impassibilitate, Immortalitate claritate. Per SACRAMENTA obsignat et Exhibet Bona caelestia: Regenerationem <reg orig='exaquâ'>exaqua</reg> et spiritu: Remissionem Peccatorum, ad quorum perfruitionem salutarem, requiritur vera Fides Fiducialis ut <foreign lang='GR'>o)/rganon a)ntilhptiko\n</foreign>. Haec unica est, quae a peccato, a <reg orig='Miseriâ'>Miseria</reg>, a Necessitate nos eximit, animam vivificat, mentem inlustrat, voluntatem renovat, Cor gaudiis <reg orig='spirituâlibus'>spiritualibus</reg> replet. Tria ista Remedia Propheta noster capite secundo versu 21. et 22. nobis Compendiose offert, quae utique si non grato animo agnoscimus, omnium Hominum postremissimi simus necesse est; Quid enim vita nostra sine sanitate?
<pb id='s015'/>
Quid sanitas absque Ratione? Quid Ratio carens FIDE? Sine sanitate quae mater Actionum Naturalium, Vitalium, Animalium, neque Theologus pro suggestu, neque Iuris Consultus pro Rostris, neque Medicus in Nosocomio, neque Philosophus in <reg orig='cathedrâ'>cathedra</reg>, neque Pater <reg orig='Familiâs'>Familias</reg>, in domo, muneris quisque sui dignitatem recte sustinere possunt. Sine Ratione neque veritas Rerum sensibilium et Intelligibilium conservari, neque Bonitas Actionum in <reg orig='vitâ'>vita</reg> Communi <reg orig='Privatâ'>Privata</reg> propagari apte potest. Sine Fide nec hanc qua nunc fruimur, nec alteram, quam omnibus votis desideramus vitam, vivere digne possumus. Quae cum ita sint, facile patet, quam male faciant illi, qui corpus Medicastris ineptis, animum sectariis indoctis, Mentem Haereticis Ambitiosis committunt, a Theatro Naturae, a Sapientiae subselliis, ab Ecclesiae verae catholicae unitate se subducunt. Deploran dum est, Tot ubique videri mortes, per Experimenta actas, Tot audiri opiniones a VERI ET BONI <reg orig='Regulâ'>Regula</reg> exorbitantes: Tot credi de Religione suspiciones, quibus DEI VERI cultus infringitur, Caritas Proximi negligitur, spes nostri infirmatur. Redeamus itaque ad sanitatem per Temperantiam, ad Scientiam per iustitiam, ad Religionem per Pietatem! Tum demum vitam hanc vere
<pb id='s016'/>
felicem vivemus et illam beatam bene moriendo obtinebimus, si sobrii simus in cibo et potu, iusti in veritate et Bonitate, pii verbis factis. Ad haec si Principes defendant Bonos vigore iustitiae, et puniant malos. Sacerdotes Fidem doceant monendo, non minando imperent, vitam ab <reg orig='Invidiâ'>Invidia</reg>, ab <reg orig='Avaritiâ'>Avaritia</reg>, ab Ambitione, a <reg orig='calumniâ'>calumnia</reg> alienam transigant, sacramenta ex CHRISTI Institutione legitime administrent, paenitentes corrigant, impaenitentes coerceant: Populus cultum DEO debitum, obedientiam Magistratui convenientem, Reverentiam Ministerio dignam praestet. In Scholis iuventus ad auditum sincerae Praedicationis verbi divini, Lectionem scripturae sacrae, Meditationem naturae, et legitimam morum honestatem mature assuefiat. Quam VITAM TIBI GIRSNERE AMPLISSIME CONSULTISSIME tanquam viro, quoad te <foreign lang='GR'>sofro/nws</foreign>, quoad proximum <foreign lang='GR'>dikai/ws</foreign> et quoad DEUM <foreign lang='GR'>eu)sebw=s</foreign> agenti PROPRIAM; PERPETUAM omnino ex Fato et voto non solum hoc anno adpetente, sed aliis pluribus insequentibus ob plurima in me collata Beneficia MAGNO DEO FORTUNANTE esse volo et iubeo! Scr. in Novo-FORO PR. KAL. IAN. sub finem Anni MDCXVI.</p>
</div>
<div type='poem'>
<pb id='s017'/>
<head>IAMBI CUNRADI RITTERSHUSII IC: In Paraphrases Propheticas XII. CL. V. Dn. Iohannis Chunradi Rhumelii Medici et Philosophi eximii, Physici Novoforensis AD LECTOREM.</head>
<lg met='trim'>
<l>NEmpe hoc mihi in votis erat, credo et tibi</l>
<l>Amice Lector, cui quidem pectus cales</l>
<l>Divini amoris igne, aliquem videre, qui</l>
<l>Musas sacris aptare rebus pergeret</l>
<l>(Musas Iovisque Mnemosynesque filias)</l>
<l>Vatesque Hebraeos ore Romano loqui</l>
<l>Oracla versu fundere et veracia</l>
<l>Scite doceret, ut Thuanus coeperat</l>
<l>Thuanus ille Galliae Augustum decus,</l>
<l>Ad nos quoque unde illustre diffundit iubar.</l>
<l>Deique nos suique amore inebriat,</l>
<l>Versus propinans dulciores nectare.</l>
<l>Benigna fata vota iuverunt mea</l>
<l>Secunda fata vota <reg orig='adimplêrunt'>adimplerunt</reg> tua,</l>
<l>Et excitarunt spiritum ingentem viri</l>
<l>Qui vatibus bis sex, Minores quos vocant,</l>
<pb id='s018'/>
<l>Togam daret Lucretianis versibus</l>
<l>Textam et Maronis, ore sublimi intonans.</l>
<l>Fideliterque sensa divina exprimens</l>
<l>Feliciterque sancta dicta transferens.</l>
<l>O rara dos! felicitas rara IngenI!</l>
<l>Rhumelides qua caelitus pollet meus.</l>
<l>Fave viro, quisque haec leges venae fave.</l>
<l>Magis magisque ut excitetur ille et haec,</l>
<l>Et a Minoribus gradum porro struens</l>
<l>Mox vatibus sese inserat Maioribus</l>
<l>Stiloque grandi et quatuor reliquos vehat.</l>
<l>Nam qui Minores tam potest feliciter</l>
<l>Metris Latinis condere, is quid ni queat</l>
<l>Maioribus quoque hanc figuram ipsam addere?</l>
<l>Quippe unus omnes spiritus vates agit,</l>
<l>Ab aethere alto illapsus in corda ignea.</l>
<l>Maior minorque coetus indidem calet:</l>
<l>Est omnium unus auctor, unus conditor.</l>
</lg>
<p>Altorfii XIX Iunii MDCIII</p>
</div>
<div type='poem'>
<head>In Paraphrases Propheticas Clarissimi Viri Dn. Ioh. Chunradi Rhumelii Med. Doctoris et Philosophi eximii.</head>
<lg met='hexa'>
<l>ERudiunt, caecas animo pelluntque tenebras</l>
<l>Exstirpant scelerum valido medicamine morbos:</l>
<l>Dulciaque afflictae praebent solacia menti:</l>
<pb id='s019'/>
<l>Gaudiaque indubitatum iter ad caelestia monstrant:</l>
<l>Haec sunt divini praestant quae oracula verbi.</l>
<l>Lystrensem quondam divina ut litera alumnum</l>
<l>Praeconis docuit Cilicis caelestia debent</l>
<l>Eoae Hesperiaeque cui mysteria terrae.</l>
<l>Quid tandem optanti caelestia numina cuiquam</l>
<l>Supplicibus licet usque poli stellantia votis</l>
<l>Templa fatiganti, possint promittere maius?</l>
<l>At nos (proh facinus) terrenis dedita curis</l>
<l>Turba voluptatum demersaque pectora coeno</l>
<l>Vix unquam socordem animum haec ad summa bonorum</l>
<l>Tollimus, una quibus fulgentis lamna metalli</l>
<l>Gratior, aetherei quam prodita Flaminis ore.</l>
<l>O furor humanae <reg orig='ô'>o</reg> demens vesania mentis!</l>
<l>Immemor exitii, aeternaeque oblita salutis.</l>
<l>His tu Iane malis affers Chunrade medelam</l>
<l>Iane decus Sophiae, atque Heliconis gloria, morbosque</l>
<l>Arte fugare potens <reg orig='Phaebaeâ'>Phoebea</reg>, et fata morari.</l>
<l>Namque tibi dum suavidicis includere metris</l>
<l>Sacro sancta DEO plenorum oracula vatum</l>
<l>Curae est, et Latii numeros, et verba Quiritum</l>
<l>Ora Hebraea doces vere dulci utile miscet</l>
<l>Mellitaque tuae mentes Industria Musae</l>
<l>Allicit illecebra, minuitque levatque sacrorum</l>
<l>Versandi assidue fastidia tera librorum,</l>
<l>Et curis animos Caelestibus efficit aptos.</l>
<l>Perpetuo ergo sacri clarebit fama laboris</l>
<l>Rhumeliaeque simul clarebit gloria famae</l>
<l>Huncque ubi Lux triplicem compagem extrema resolves</l>
<l>Non peritura feret caelestis praemia vitae.</l>
</lg>
<p>Georg. Queccius M.</p>
</div>
</front>
<body>
<pb id='s020'/>
<div1 id='RhHN.01' n='1' type='book'>
<head>PROPHETIA OSEAE.</head>
<div2 id='RhHN.01.01' n='1' type='chapter'>
<argument><head>Argumentum </head>
<lg met='dist'>
<l>Infamem ducit vates, Infamia Plebis </l>
<l rend='indent'>Israeliticae Coniugio hoc patefit.</l>
</lg></argument>
<head>CAPUT I.</head>
<lg met='hexa'>
<l>v. 1. HAec sunt verba eius, qui verbo condidit orbes</l>
<l>Aetherios, mare velivolum, terrasque iacentes,</l>
<l>Fatidici quibus os sincerum implevit Oseae</l>
<l>BEERIDAE, ut populo quem pleni iure peculI</l>
<l>Gentibus ex cunctis voto delegerat uno,</l>
<l>Ore recenseret puro, verique tenaci,</l>
<l>Atque AULAE spernente minas, et hypocrisin ARAE</l>
<l>Magno animo summi loqueretur iussa Tonantis:</l>
<l>Tempore quo, Iudae moderabant ordine iusto</l>
<l>OZIAS Leprae <reg orig='foedâ'>foeda</reg> contage peremptus</l>
<l>Ambitio sus ubi vetitos accenderat ignes</l>
<l>Aede <reg orig='sacrâ'>sacra</reg> DOMINO, multum indignante supremo</l>
<l>Flamine <reg orig='Asariâ'>Asaria</reg>: atque choro prohibente piorum</l>
<l>Ex Aaronaeo Natorum semine, sacris</l>
<pb id='s021'/>
<l>Quos voluit solos suprema praeesse voluntas:</l>
<l>OZIADAE et Natus IOATHAM cui Filia ZAODK</l>
<l>Mater erat IERUSA, pius regnator et armis</l>
<l>Felix, Ammodis Domitorpa, triae Pater, arces</l>
<l>Dum passim in silvis excelsas condidit atris</l>
<l>Turritis montes decoravit et urbibus altos.</l>
<l>Post hos supremi contemptor Numinis ACHAS</l>
<l>Degener a Patriis et avitis cultibus, armis</l>
<l>Infelix, domitus Syrorum Marte superbo, et</l>
<l><reg orig='Israeligenûm'>Israeligenum</reg> a PEKAIA Rege fugatus;</l>
<l>Atque Palaestinis et duro milite Idumes.</l>
<l>Et Genitore malo has lucis prognatus in auras</l>
<l>Optimus EZECHIAS, quem in cultu recta prementem</l>
<l>Divino Isaidae, Magnus, vestigia Regis</l>
<l>Caelorum Rector sceptro felice beavit.</l>
<l>ISRAELIGENIS vero Imperitabat Ioas</l>
<l>Filius, infamis vitulorum Ieroboamus</l>
<l>Fusilium cultu, quos Numen dixerat esse</l>
<l>Vivum, quod Phariis populum eduxisset ab oris</l>
<l>Progenies Nebath prior, impia Ieroboamus.</l>
<l>v. 2. Postquam visceribus vatis se immiscuit aura</l>
<l>Omnipotentis, et hunc e caelo defluus alto</l>
<l>Corripuit furor; haec audita oracla IEHOVAE!</l>
<l>Eia age legitimo Uxorem TIBI foedere iunge</l>
<l>Atque illegitimo impurum dic Nomine scortum:</l>
<l>Si quam suscipies fetus cuppedine prolem</l>
<l>Mox statues spuriam atque alieno consitam in arvo</l>
<l>Israeligenum Tellus nam perfida amorem</l>
<l>Deseruit iustum Domini, et se miscuit impie</l>
<l>Numinibus vanis, spurcique libidine cultus</l>
<l>Ausa torum Venere <reg orig='incestâ'>incesta</reg> temerare sacratum.</l>
<pb id='s022'/>
<l>v. 3. Protinus ad summi mandatum Numinis exit</l>
<l>BEERIDES, quaerens quam vero arderet amore:</l>
<l>Gomeram invenit, prognatam semine quondam</l>
<l>Debelaimaeo, cum <reg orig='quâ'>qua</reg> dum gaudia lecti</l>
<l>Exercet: Nonum post mensem grandior alvus</l>
<l>Maturum properat pignus deponere vati</l>
<l>Corpore de patrio et materno sanguine cretum</l>
<l>Volta patris potius miscens, patriamque figuram.</l>
<l>v. 4. Et dixit summus Caeli et Terrae Arbiter ipsi:</l>
<l>Eia age quem peperit TIBI nunc felicibus uxor</l>
<l>Auspiciis Puerum, necnon sine Numine nostro</l>
<l>Nominita Iezreelem (quo Nomine IEHU</l>
<l>Regia dicta fuit quondam, Augustique penates)</l>
<l>Nam breve labetur tempus, quo vindice <reg orig='Dextrâ'>Dextra</reg></l>
<l>Dextram purpuream IEHU tot caedium acervis</l>
<l>Abrumpam, <reg orig='immeritâ'>immerita</reg> et crudelia funera passos</l>
<l>Morte piabo potens ultor, prorsusque coronam</l>
<l>Israelitici exscindam atque insignia regni.</l>
<l>v. 5. Bellica vis REGUM viso ruet hoste, nec arcus</l>
<l>Languidus impellet nervo stridente sagittas</l>
<l>Letiferas, edet crepitum disruptus inanem</l>
<l>In IEZREELIS declivi valle, et inani</l>
<l>Pensabit crepitum crepitu resonabilis ECHO:</l>
<l>v. 6. Postquam iterum vatis complevit iusta libido</l>
<l>Gomerae foeta fecundam Coniugis alvum:</l>
<l>Pondere maturo distenta effudit in auras</l>
<l>Filiolam matris referentem in corpore membra:</l>
<l>Et dixit, nutu qui torquet moenia mundi,</l>
<l>Filiolae natae ferat INCLEMENTIA Nomen</l>
<l>(LORYHAMA Aliquem <reg orig='sanctâ'>sancta</reg> puto dicere <reg orig='linguâ'>lingua</reg></l>
<pb id='s023'/>
<l>Posse illud) non ultra etenim miserescere certum est</l>
<l>Israeligenum, procul his avertere memet</l>
<l>Incipiam in solidum: quin prorsum oblitus eorum</l>
<l>Delebo Assyriis excisos stirpitus armis.</l>
<l>v. 7. Sed facilem domui praestabo me undique Iudae,</l>
<l><reg orig='Illîus'>Illius</reg> Fortis defendam moenia, Dextrae</l>
<l>Praesidio invictae: et contra discrimina Belli</l>
<l>Servabo indomitam, non contorquente lacerto</l>
<l>Spicula, vel celeres arcu vibrante sagittas.</l>
<l>Nec vi bellantum <reg orig='multâ'>multa</reg>, densisque maniplis,</l>
<l>Nec quoque Quadrupedum cuneis fulgentibus aere,</l>
<l>Aut Equitum quemvis numerum excedentibus alis.</l>
<l>v. 8. <reg orig='Filiolâ'>Filiola</reg> a <reg orig='mammâ'>mamma</reg> matris dulcique liquore</l>
<l>Candentis lactis <reg orig='disiunctâ'>disiuncta</reg>, denuo venter</l>
<l>Gomerae intumuit, largo complente <reg orig='Prophetâ'>Propheta</reg></l>
<l>Semine, et ut pondus susceptum reddidit, ecce</l>
<l>v. 9. Nata viri suboles. <gap desc='crux'/> et qui confinia mundi</l>
<l>Condidit ex nihilo, dixit, Tu Nomen Osea</l>
<l>LO-HAMMIN suboli nunc durum impone recenti!</l>
<l>Nam vos qui mecum pactos migrastis amores,</l>
<l>Deserto veluti sectatur Adultera lecto</l>
<l>Legitimo, alterius flammas, pertaesa mariti;</l>
<l>Fibritus eiciam, nec post quis dixerit ullus.</l>
<l>Me populi: Numen populo sine, habebor Olympi</l>
<l>Vos populus verso titulo, sine Numine Olympi.</l>
<l>v. 10. Qualis arena maris magni, quam <corr sic='pndere' resp='transcriber'>pondere</corr> certo</l>
<l>Metiri numero, vel quit comprendere certo</l>
<l>Nemo Hominum: Talis vero Israele resurget</l>
<l>Innumerus Numerus Natorum, et cardine verso</l>
<l>Temporis, ex illo, quo praecipiente IEHOVA</l>
<pb id='s024'/>
<l>Ante loco coepit vates clamare minando</l>
<l>Vos populus meus haut estis! clamare monendo</l>
<l>Incipiat, vos Progenies viventis IOVAE!</l>
<l>v. 11. Et Nati Iudae atque Israelis congrege voto</l>
<l>Pro capite agnoscent uno, UNUM, UNUMque vocabunt</l>
<l>Ore sacer dotem divum uno, Hominumque potentem:</l>
<l>Ad Patriae et reduces invisent limina Terrae</l>
<l>Exempti gravibus vinclis et carcere duro:</l>
<l>Exorietur enim magnae Lux magna Diei</l>
<l>Israeligenis in foedera prisca resumptis.</l>
</lg>
</div2>
<div2 id='RhHN.01.02' n='2' type='chapter'>
<argument><head>Argumentum </head>
<lg met='dist'>
<l>Promerita est poenas sanctae Transgressio Legis, </l>
<l rend='indent'>Fert Evangelium Foedera Terricolis.</l>
</lg></argument>
<head>CAPUT II.</head>
<lg>
<l>v. 1. EIa agite et vestris nunc dicite fratribus AMMI</l>
<l>Dicite, vos estis populus meus, atque peculium</l>
<l>Illius, penes est quem Mundi Norma regendi!</l>
<l>Dicite RYHAMA vestrae simili ore Sorori,</l>
<l>Commissam cuius praeduro Verbere culpam</l>
<l>Castigavi ante: Heus TE pristina rursus inumbrat</l>
<l>Gratia! Deleta est Tua Culpa et Poena liquore</l>
<l>Lethaeo dudum: Superantque oblivia mentem!</l>
<l>v. 2. Cogite iudicium vestram ad sublime Tribunal</l>
<l>Sistite nunc matrem, stabili legumque rigore</l>
<l>Exercete illam, et IURIS proscribite puncto!</l>
<l>Hanc etenim amplius Uxoris non Nomine dignor,</l>
<pb id='s025'/>
<l>Illius infiteor quoque posthac me esse maritum:</l>
<l>Auferat a facie Meretrix impura Calorem</l>
<l>Lascivum, atque tegat tandem nuda ubera velo,</l>
<l>Ubera adulterio iam crebro mollia facta:</l>
<l>v. 3. Ne forte eripiens illis omnem vestium honorem</l>
<l><reg orig='Quîs'>Quis</reg> prius <reg orig='ornâram'>ornaram</reg>, abiecto velamine nudam</l>
<l>Exponam, quasi iam primum Genitricis ab alvo</l>
<l>Purpureo cunctos artus perfusa cruore</l>
<l>Et lotio immundo has lucis repsisset in auras.</l>
<l>Invia vel veluti Libyae deserta calentis</l>
<l>Solibus assiduis, sabulo et candente recoctae</l>
<l>Efficiam, aut Terram arentem quae pabula nulla</l>
<l>Montivago generi possit praebere ferarum</l>
<l>Vel fluidas frundes vel laeta arbusta negassit</l>
<l>Gentibus humanis statuam: morietur <reg orig='anhelâ'>anhela</reg></l>
<l>v. 4. Et fauces urente siti! <gap desc='crux'/> luet ipsaque origo</l>
<l>Natorum, lecti temerati a matre reatus</l>
<l>Infami, et thalami conversi in turpe lupanar.</l>
<l>v. 5 Et quoniam dixit, furtivi commoda amoris</l>
<l>Exsurgunt maiora mihi, melioraque, quam si</l>
<l>Flamine legitimo sequerer vestigia flammae</l>
<l>Enutritae, ergo pergam exardescere amore</l>
<l>Tam mihi fructifero: Cereris mihi dona supersunt</l>
<l>Larga, et potinae, et tenuissima vellera, Linum</l>
<l>Textile, et ex oleis dulcis liquor atque Lyaei.</l>
<l>v. 6. Idcirco densis contexto pariete spinis</l>
<l>Et labyrinthaeis curvato ambagibus arcu</l>
<l>v. 7. Illi iter occludam solitum: <gap desc='crux'/> ut si forte petessat</l>
<l>Illicitos sectari ignes, frustrata <reg orig='cupîtae'>cupitae</reg></l>
<l>Fruge voluptatis redeat, numquam in que-venire</l>
<pb id='s026'/>
<l>Possit <reg orig='inextinctâ'>inexstincta</reg> face quos quaesivit amoris.</l>
<l>Et secum clauso reputabit pectore, aperte</l>
<l>Ipsa recognoscam veteris vestigia flammae</l>
<l>Quam succendit Hymen face <reg orig='honestâ'>honesta</reg>, in pectore quondam</l>
<l>Sentio iam tandem, et cum damno sentio: amorem</l>
<l>Legitimum, sincera sequi plus praemia vitae</l>
<l>Constantis: Fluxae Veneris sunt commoda fluxa</l>
<l>v. 8 Et quia praetexit culpae Ignorantiam. et insit</l>
<l>Se ME tantorum AUCTOREM <reg orig='nescîsse'>nescisse</reg> bonorum:</l>
<l>Quod dederim Frumenta illi, et felicia vino</l>
<l>Arva, et oliviferos colles, et multa Talenta</l>
<l>Auri atque argenti, quibus ornamenta Baali</l>
<l>Instruxit cultu vetito, fictisque Deastris.</l>
<l>v. 9. Ergo animo retraham verso, quae foenore largo</l>
<l>Exhibui effusus, vitae magmenta tuendae:</l>
<l>Frumenti ingentes revocabo rursus acervos,</l>
<l>Dolia multiplici repetam repleta Lyaeo,</l>
<l>Textaque de puro Lino Lanaque resumam</l>
<l><reg orig='Quîs'>Quis</reg> partes nudi caelandas corporis antea</l>
<l>Velabat, caeci haec ostentans praemia amoris.</l>
<l>v. 10. Nunc denudandum est <reg orig='illîus'>illius</reg> membra pudendae</l>
<l>Coram oculis vulgi et Solis: nec mi prohibessit</l>
<l>Ullus Amatorum, quorum cum corpore corpus</l>
<l>Ante suum iunxit, vetitosque immiscuit ignes</l>
<l>v. 11. Gaudia luctifico squalore obducta labascent,</l>
<l>Cuncta ruent lacero festorum insignia templo</l>
<l>Ortu <reg orig='quôque'>quoque</reg> novae primo celebrata Selenes;</l>
<l>Sabbathaque <reg orig='aeternâ'>aeterna</reg> quae sanctificata quiete,</l>
<l>Atque alia, absque omni manuum peragenda labore.</l>
<l>v. 12. Illius exscindam vites, et robora fici</l>
<pb id='s027'/>
<l>Vastabo penitus, nec erit mage Gloria campis</l>
<l>Fructiparis, quia quae caelesti accepta favore</l>
<l>Obtinuit; dixit scelerati praemia amoris.</l>
<l>Undique visetur Dumetis horrida silva</l>
<l>Perpetuisque umbris, non solis pervia telis,</l>
<l>Omnigeni saecli stabulumque immane ferarum.</l>
<l>v. 13. Tali ego corripiam <reg orig='poenâ'>poena</reg> cultum ipse profanum</l>
<l>Illius, atque Baali altaria pinguia Thure</l>
<l>Cottidie incenso facta, atque cruore bidentum:</l>
<l>Aurea ubi ex collo demissa monilia habebat.</l>
<l>In digitis gemmas, in fronte Anadema, et inaures</l>
<l>Auribus, obryzo factasque in pectore bullas</l>
<l>Complacitura procis, genuini oblita Mariti,</l>
<l>Intonat. Omnipotens Septemplicis Arbiter orbis.</l>
<l>v. 14. Ecce autem illicibus verbis illam ipse movebo</l>
<l>In loca deserta, atque animo tractabo benigno</l>
<l>v. 15. Et vineta dabo ad votum, ac <reg orig='HAchôris'>HAchoris</reg> amoenam</l>
<l>Convallem <orig reg='aperiam'>apperiam</orig> sperandarum omine rerum</l>
<l>Eventu haut dubio: et <reg orig='laetâ'>laeta</reg> me laude sonabit:</l>
<l>Ut quondam in viridis primaevo flore iuventae</l>
<l>Niliacae Aegypti quando illam liberam ab oris</l>
<l>Servitiique iugo per rubras aequoris undas</l>
<l>Divisi, eduxi pede sicco, Equitum inque sequentem</l>
<l>Innumero numero Pharium absorpsique Tyrannum</l>
<l>Laudibus egregiis, victuro et condidit Hymno.</l>
<l>v. 16. Tunc erit, ut dicat mihi mi vir, nec vocet ultra</l>
<l>v. 17. Me <reg orig='Baâlim'>Baalim</reg>. <gap desc='crux'/> insanum Nomen namque auferam ab ore</l>
<l>Illius, et nunquam reditura, intrabit imago</l>
<l>Nominis, inferni loca, Cocytique natatum.</l>
<pb id='s028'/>
<l>v. 18. Illo percutiam nova tempore foedera cum omni</l>
<l>Quadrupedum genere, exortum quod lumina Solis</l>
<l>Visit, et aligeris avibus, sexuque biformi</l>
<l>Squamigerae turbae, quae per maria alta vagatur,</l>
<l>Reptilibusque soli, aeterno devinctus amore:</l>
<l>Insimul efficiam, ut fera munera militiai</l>
<l>Per maria ac terras omnes sopita quiescant.</l>
<l>Effractis pharetris Gladio, et compagibus arctis</l>
<l>Portis Gradivi clausis: secura tumultus</l>
<l>Armisoni illa queat tranquillam vivere vitam.</l>
<l>v. 19. Et mihi connubio hanc stabili iungam, omneque in aevum</l>
<l>Mansuro: Fidei signum sacer annulus esto!</l>
<l>Iustitiae gemmis, viridi iurisque Smaragdo</l>
<l>v. 20. Gratiae et insignis Sapphiro <gap desc='crux'/> et iaspide amoris</l>
<l>Aeterni nitidus, solidoque adamante revinctus,</l>
<l>Ut me cognoscat Caeli, Terraeque potentem.</l>
<l>v. 21. <reg orig='Illâ'>Illa</reg> Luce inquit Dominus, suspiria hiante</l>
<l>Aure bibam populi, in caeli facilisque precatus</l>
<l>Expediam, in terras dimissus ut imber anhelas</l>
<l>Decidat, atque illas fecundo rore maritet:</l>
<l>v. 22. Aetheriae et Tellus fecundo semine Aquai</l>
<l>Turgida triticeos foetus, robustaque farra</l>
<l>Hordeaque ingenti cum foenore proferat, atque</l>
<l>Vitifluos latices et fructum pinguis olivae,</l>
<l>Israeligenas isthaec et copia pascat.</l>
<l>v. 23. Quos servabo mihi, ut semen genitabile Mundi</l>
<l>Abiectaeque olim Lory-hamae, ardore misertus</l>
<l>Exsuto poenae dicam, quae non mea nuper</l>
<l>Gens fueras procula nostro resecta favore</l>
<l>Gens mea eris modo, Gens, iuratus spondeo, Talis</l>
<pb id='s029'/>
<l>Aeterni devincta mihi quae volnere amoris</l>
<l>Et quae conversio ad me dicet pectore et ore:</l>
<l>Tu DEUS es MEUS et praeter TE nemo Deorum est.</l>
</lg>
</div2>
<div2 id='RhHN.01.03' n='3' type='chapter'>
<argument><head>Argumentum</head>
<lg met='dist'>
<l>Turpis Adulterio Gens sceptrum amittet avitum,</l>
<l rend='indent'>Sacra, Deum, atque aras: fine sed illa bono.</l>
</lg></argument>
<head>CAPUT III.</head>
<lg met='hexa'>
<l>v. 1. ET VATI DOMINUS rursum mandavit OSEAE:</l>
<l>Vade age Adulterio infamis rursum igne Calesce</l>
<l>Coniugis: et revoca veteres <reg orig='illîus'>illius</reg> amores</l>
<l>Quae toties mutato animo periura fefellit</l>
<l>Carceribus FIDEI ruptis, sectata nefandos</l>
<l>Concubitus, Te ipsum: velut exardescit amore</l>
<l>ISRAELIGENUM Dominus, qui Numina cultu</l>
<l>Afficiunt peregrina tamen, sacraque illa sequuntur</l>
<l>Plus ventris studio, quam Relligionis amore.</l>
<l>v. 2. Et mihi devinxi illam, iterato foedere, et arrha</l>
<l>Connubii aequavit ter quina argentea <reg orig='numûm'>numum</reg>,</l>
<l>Unum et dimidiumque coros ex hordeo, et illi</l>
<l>Dixi: Hac Lege tibi veteres nunc spondeo amores</l>
<l>Hanc arrhamque dico, ut me uno contenta marito</l>
<l>Assidue defixa domi, mihi corporis omnem</l>
<l>v. 3. Committas curam: <gap desc='crux'/> nec posthac Te quis amator</l>
<l>Depereat tacite, aut me clam Tuo amore fruatur:</l>
<l>Exue divisum in multos animum! inque Maritum</l>
<pb id='s030'/>
<l>Me unum, me solum, dispersas collige flammas</l>
<l><corr sic='DISPESSI' resp='transcriber'>DISPERSI</corr> MINOR EST IN CAELO GRATIA SOLIS.</l>
<l>Ne moveat paucarum horarum Te, oro voluptas</l>
<l>Dedecore heu damnosa gravi! Quam TURPIS IMAGO</l>
<l>SEMIHOMINIS! medio num quisquam pectore vivit?</l>
<l>Da mihi TE solam. Tibi me rursus dabo totum</l>
<l>Vel Pater Omnipotens adigat me fulmine ad umbra.</l>
<l>Umbras pallentes Erebi, noctemque profundam,</l>
<l>Ante pudor quam Te violem, aut Tua iura resolvam</l>
<l>UNA, meos primo quae me sibi iunxit, amores</l>
<l>Gomera auferet, extremo illa dabitque sepulcro,</l>
<l>v. 4. Namque infiniti volventur mensibus orbes</l>
<l>Explendis, quibus heu Gens Israele profecta</l>
<l>Non solium regni, nec sceptri insignia habebit</l>
<l>Principibus spoliata suis, procerumque <reg orig='coronâ'>corona</reg>:</l>
<l>Sacra, Sacerdotes, Arae, sacraria, flammae</l>
<l>Victima, Pontifices, Libamina, Thura, Bidentes</l>
<l>Auratae paterae, Lychni, Humor pinguis olivi</l>
<l>Foederis arca sacri, mare fusile, picta poderis</l>
<l>Omnia cessabunt IOVAE sublata furore.</l>
<l>v. 5. Et posthaec, iterum per longa pericula cauti</l>
<l>Israeligenae, quaerent ardore IEHOVAM</l>
<l>Immenso, et Regem DAVIDEM debito honore</l>
<l>Afficient, dociles cultu aeternante vereri</l>
<l>Caelorum Dominum, cuius clementia Terrae,</l>
<l>Exsuperat fines et ponti terga furentis;</l>
<l>Ac simul extremae est species patefacta Diei.</l>
</lg>
<pb id='s031'/>
</div2>
<div2 id='RhHN.01.04' n='4' type='chapter'>
<argument><head>Argumentum</head>
<lg met='dist'>
<l>Vulgi, Aulae, et Templi referuntur Crimina: culpam </l>
<l rend='indent'>Poena premit: Iudae sic sapiat suboles!</l>
</lg></argument>
<head>CAPUT IV.</head>
<lg met='hexa'>
<l>v. 1. ISraeligenae vacuas advertite mentes!</l>
<l>Lis magna est Domino; tremebundaque caussa sacrato</l>
<l>Disceptanda Foro, me me accusante: Tribunal</l>
<l>Terricolae ad rigidum celeri contendite passu!</l>
<l>In dictis factisque hodie est constantia nulla,</l>
<l>Norma exspiravit veri, sceleratus habendi</l>
<l>Ardor successit, surdae aures, ferrea corda</l>
<l>Omnibus in miseros: <reg orig='fugêre'>fugere</reg> Fidesque pudoreque:</l>
<l>Mens <reg orig='oblîta'>oblita</reg> DEI, vitiorum est oblita coeno,</l>
<l>Relligionis amor sinceraeque exsulat omnis,</l>
<l>v. 2. Victa iacet pietas <gap desc='crux'/> Ius vis; amor arma; dolique</l>
<l>Blandimenta, Venus vita; et mendacia, Verba;</l>
<l>Sobrietas animi, Ebrietas: Vigilantia stertor:</l>
<l>Connubia, Incestus: et munificentia furtum.</l>
<l>Virginitas scelus est, et conversatio caedes;</l>
<l>Et virtus, vitium: prex, execratio: Bellum</l>
<l>Pax: licet heu scelerum largam metere undique messem.</l>
<l>Ut fluctus trudit fluctum: sic crimina crimen:</l>
<l>Fecundo et scelerum partu Mens nescia recti</l>
<l>Parturit horren dorum irritamenta malorum.</l>
<l>v. 3. Propterea Facies erit heu tristissima terrae,</l>
<l>Omnia, Nix, venti, grando, gelidaeque pruinae</l>
<pb id='s032'/>
<l>Et vis magna Geli, Nubes, Nimbique ruentis,</l>
<l>Et steriles nebulae furibundique aetheris aestus,</l>
<l>Igniferum fulmen, Gravia aurae murmura, hiatus</l>
<l>Concussu exorti tremulo, vastaeque lacunae</l>
<l>Omnia corrumpent sata frugiferumque <reg orig='decôrem'>decorem</reg>.</l>
<l>Non erit in Campis viridis flos, ullave in hortis</l>
<l>Herba, vel arboreus Fetus, nec messis in agris</l>
<l>Nec mage spumabit plenis vindemia labris.</l>
<l>Multaque vis subita, et Paupertas horrida coget</l>
<l>Terricolas animam, aut tristi deponere morbo</l>
<l>Vel se exstinguere praecipites putealibus undis,</l>
<l>Vel nodum informis Lethi trabe nectere ab <reg orig='altâ'>alta</reg>,</l>
<l>Vel sua fatifero scrutari viscera ferro.</l>
<l>Quin etiam vires irae Genus omne animantum</l>
<l>Experietur, et a turpi contage peribunt</l>
<l>Lanigerae pecudes mactatae, et Bucera secla,</l>
<l>Quaeque secant levibus volucres liquidum aethera pennis</l>
<l>Et rapidos tranant amnes, pelagique profunda.</l>
<l>v. 4. Attamen excipiunt in digne verba monentis:</l>
<l>VERUS SERMO ODIUM PARIT OBSEQUIOSA VOLUNTAS</l>
<l>GIGNIT AMICITIAM. quin vise <reg orig='opponeremagnâ'>opponere magna</reg></l>
<l>Audent, admoniti sceleris culpaeque peractae;</l>
<l>His, qui caelicolae sacris operantur Iovae.</l>
<l>v. 5. <reg orig='Israeligenûm'>Israeligenum</reg> sed mox dabis improba poenas</l>
<l>Gens, ubi corripiet TE impurae spiritus aurae,</l>
<l>Cum claram Solis facient incendia lucem.</l>
<l>Cumque atram facient Lunaria cornua noctem</l>
<l>Tecum consimili prope fato concidet Augur</l>
<l>Qui ex ardore gulae explendae Tua sacra probavit.</l>
<l>Auxit adulator nimio et peccata silentio;</l>
<pb id='s033'/>
<l>Atque pari mater Tua fati lege sequetur.</l>
<l>v. 6. Disperit heu populus meus, arbiter inquit IOVA</l>
<l>Caelifluae impatiens Legis, Normamque regendi</l>
<l>Et vitam et mores, surdas dimittere in aures</l>
<l>Difficilis, veri dictat quam Regula simplex.</l>
<l>Heus Tu Quisquis eris Flamen, qui sacra Lyaeo</l>
<l>Fecisti potius quam IOVAE, at immemor arae</l>
<l>Thuricremae, mage Haram dilexti: avertere crudas</l>
<l>Aures a verbo divino assuetus, ego ipse</l>
<l>TE abiciam, posthac nec mystica sacra profanis</l>
<l>Tractabis manibus VILIS SINE HONORE IACEBIS!</l>
<l>Et quia sacra DEI exerces contraria sacris,</l>
<l>Incendisque ignes vetitos, luet ipsa nefandum</l>
<l>Posteritas cultum, et proles cum Patre peribit</l>
<l>Et retro cum prole Pater Lethi genere uno.</l>
<l>v. 7. Proventu ex sacris quanto uberiore fruuntur,</l>
<l>Tanto maiori <reg orig='culpâ'>culpa</reg> vitia omnia patrant:</l>
<l><reg orig='Agninâ'>Agnina</reg> sub pelle lupi, mercede colentes</l>
<l>Non pietate DEUM, et Praetextu Relligionis</l>
<l>Luxuriae atque Gulae, veneris vinique ministri</l>
<l>Mille actus vetitos, conduntque piacula mille:</l>
<l>Idcirco illorum decus, in grave dedecus, aras</l>
<l>Immundas in Haras et gratum Thuris odorem</l>
<l>In tristem puris foetorem, et Festa, profesta,</l>
<l>Et pallam in pellem convertam vindice <reg orig='dextrâ'>dextra</reg>.</l>
<l>v. 8. Tanta mali illorum nam fregit corda Libido</l>
<l>In scelere ut populum florere sit una voluptas</l>
<l>Illis omnigeno. quanto est seges ipsa malorum</l>
<l>Densior, uberior tanto est quoque Messis in <reg orig='arcâ'>arca</reg></l>
<l>Numorum, et lautus crescit cum crimine victus.</l>
<pb id='s034'/>
<l>v. 9. Qualis <reg orig='Sacrificûm'>Sacrificum</reg> Fax, talis faex quoque plebis:</l>
<l>Qualis <reg orig='Sacrificûm'>Sacrificum</reg> mens, talis mos quoque plebis:</l>
<l>Et certant simili <reg orig='culpâ'>culpa</reg> plebs atque Sacerdos.</l>
<l>Ergo Sacerdoti reddam pro crimine poenam</l>
<l>v. 10. Patrato meritam: <gap desc='crux'/> vili contentus amictu</l>
<l>Et tenui victu, numquam ieiunia ventris</l>
<l>Placabit rabidi: quamvis <reg orig='mactârit'>mactarit</reg> honorem</l>
<l>Invisum superis, successu Sacra carebunt</l>
<l>Omnia Felici, quia sunt mandata IEHOVAE</l>
<l>Transgressi, artifices Blasphemi dogmatis, atque</l>
<l>Vesani Auctores cultus, ratione magistra.</l>
<l>v. 11. Sermo vetus verusque idem, multumque probatus</l>
<l>Auribus in nostris haeret quod vina Venuque</l>
<l>Ebrietas demensque nihil moderabile suadent,</l>
<l>Stultitiaeque Salo faciunt Humana natare</l>
<l>Pectora et insanis animam submergier undis:</l>
<l>v. 12. Taliter insanit populus meus: Ebrium amore</l>
<l>Sculptilium <reg orig='Huîc'>Huic</reg> Cerebrum natat, atque insania mentem</l>
<l>Ficticii cultus sinceram obnubilat, aereis</l>
<l>Ut genua incurvet simulacris, in quibus omnis</l>
<l>Est oculorum acies fallax ac aurium inanes</l>
<l>Anfractus, Linguae mutaeque inglorius usus,</l>
<l>Auxilium in rebus dubiis et quaerat ob illis</l>
<l>Quorum Dextra expers sensus, immobilis et pes</l>
<l>Haeret sede <reg orig='unâ'>una</reg>, quae quitque abolere vetustas.</l>
<l>Illorum impurae teter quia Spiritus aurae</l>
<l>Pectora complevit, Veneris gravida atque furore</l>
<l>Volgivagae fecit; simulacra ad inania vultum</l>
<l>Torquent deserto IOVA uno auctore bonorum.</l>
<l>Sic <reg orig='oblîta'>oblita</reg> viri peregrem Uxor adultera amorem</l>
<pb id='s035'/>
<l>Legitimo praefert thalamo, et se devovet ausis</l>
<l>Impuris Moechi, quem dudum Gallica tabe</l>
<l>Infecit Scabies, membris metuenda tenaci.</l>
<l>v. 13. Sacrificas statuunt in celsis montibus aras</l>
<l>Atque cruore onerant animantum, Thuris odore.</l>
<l>Collibus apricis fumant, sacra undique flamma</l>
<l>Lucet, sicubi magna antiquo robore quercus</l>
<l>Ingentes tendit ramos, et brachia late</l>
<l>Explicat: umbriferum vel praestant sicubi honorem</l>
<l>Et Tiliae molles, et Fagus et innuba laurus,</l>
<l>Et quia me VIVUM spuriis offenditis aris</l>
<l>Numen, et illicitis sacrorum cultibus omnis</l>
<l>Angulus est plenus, rabido collesque resultant</l>
<l>Sacrificum clamore, ideo tabescere amore</l>
<l>Permittam impuro, casti sine honore pudoris</l>
<l>Ullo Natorum vestrorum pectora, et uram</l>
<l>Ignibus illicitis, ne quisquam offendere possit</l>
<l>Vel minimam <reg orig='salvâ'>salva</reg> post virginitate puellam</l>
<l>Splendentem: Sponsae vestrae violasse pudorem.</l>
<l>Ante videbuntur, quam iusto ex foedere matres</l>
<l>Connubii fiant gravidatae semine certo.</l>
<l>v. 14. Nec revocabo illos ab turpi hoc munere vitae</l>
<l>Nec monita a poenis nostris tam spurca libido</l>
<l>Deficiet, longe vires acquiret eundo</l>
<l>Maiores, probrisque replebitur angulus omnis.</l>
<l>Tam spurcos ego namque illorum iudico cultus,</l>
<l>Ac si coram oculis Corpus cum corpore nostris</l>
<l>Iunxissent mediae in flagranti luce diei</l>
<l>Turpem exercentes venerem, vetitosque Hymenaeos:</l>
<l>Ingentes ideo mihi Gens dabit improba poenas</l>
<pb id='s036'/>
<l>Sponte <reg orig='suâ'>sua</reg> quia tot praeceps in crimina fertur</l>
<l>v. 14. Tu Israeligenum Gens audi! siccine <reg orig='mâlis'>malis</reg></l>
<l>Illicitos sectari ignes cultumque nefandum</l>
<l>Fusilibus longe levius praestare Deastris?</l>
<l>Ne tamen Exemplo facias desciscere IUDAM</l>
<l>Avero cultu, et supremo debito honore</l>
<l>Numini; et <reg orig='ô'>o</reg> cives quos Iudae terminus ambit</l>
<l>Vos puto: ne quisquam ex vobis vestigia versus</l>
<l>Inter Iordanis Fontes posita et Iericunta</l>
<l>Galgala convertat qua bis sena ordine saxa</l>
<l>Iordanis quondam sicci monumenta videntur.</l>
<l>Nec quis de numero Bethaven conscendito vestro</l>
<l>Auratis celebrem vitulis quos Ieroboamus</l>
<l>Artifice ingenio scelerum, pro Numine vero</l>
<l>Iussit adorari: nec quis iurato <reg orig='nefandâ'>nefanda</reg></l>
<l>Verborum <reg orig='Formâ'>Forma</reg>: VIVAT DOMINUS DEUS UNUS</l>
<l>v. 16. IN DAN QUI COLITUR! <gap desc='crux'/> Florentem aetate iuvencam</l>
<l>Qualiter herbiferos lascivia laeta per agros</l>
<l>Exercet, si mugitum forte audiit acrem</l>
<l>Cornigeri tauri vicino a limite saltus</l>
<l>Umbrosi, non illa minas Pastoris et iram</l>
<l>Immitem curat, baculi nodumque furentis:</l>
<l>Taliter <reg orig='Israeligenûm'>Israeligenum</reg> lascivia Gentem</l>
<l>Corripuit, cultus ubi vanos, atque Deastros</l>
<l>Arte laboratos <reg orig='humanâ'>humana</reg> aspexit, et auro:</l>
<l>Inde iugi impatiens frenum aspernatur IOVAE</l>
<l>Quare hanc Caelorum Dominus quasi deseret agnum</l>
<l>In saltus quem egit transversum devius error</l>
<l>Horrendos, denso balatu ille ubera matris</l>
<l>Sollicitat frustra, Auxilium et Pastoris inane.</l>
<pb id='s037'/>
<l>Sollertis sibi deposcit, iam praeda luporum</l>
<l>v. 17. EPHRAIM <reg orig='simulachricolûm'>simulacricolum</reg> bibit atra Venena,</l>
<l>Tu fuge IUDA procul, ne in TE Contagia serpant</l>
<l>Foetida, et ipsius TE poenis implicet error</l>
<l>Collectus. <gap desc='crux'/> Totas Noctes <reg orig='hausêre'>hausere</reg> bibendo</l>
<l>v. 18. Luxuriosa Gulae tradentes fercula avarae,</l>
<l>Et veneris molli pugnantes praelia campo:</l>
<l>Principum ad Exemplum, sic Grex com ponitur omnis.</l>
<l>Supplicia exsurgent igitur crudelia utrinque</l>
<l>v. 19. Et Domino et Populo: <gap desc='crux'/> Veniens hos spiritus alis</l>
<l>Abripiet laxis, et poenarum inferet antro:</l>
<l>Eventus tam dem tristis post Fata docebit</l>
<l>Incensum his sacris non placatum esse IEHOVAM</l>
</lg>
</div2>
<div2 id='RhHN.01.05' n='5' type='chapter'>
<argument><head>Argumentum</head>
<lg met='dist'>
<l>Taxatur graviter modo Relligionis abusus, </l>
<l rend='indent'>In Grege, Rege, sacris, inque Foro inque Foco.</l>
</lg></argument>
<head>CAPUT V.</head>
<lg met='hexa'>
<l>v. 1. ACcipite haec animis, qui sanctum incenditis ignem</l>
<l>Pontifices! attende Tribus prisco inclita Avorum</l>
<l>Sanguine, quos <reg orig='longâ'>longa</reg> annorum generavit IACOB</l>
<l>Isacides serie, Israelis nomine dictus,</l>
<l>Aligero postquam Luctae eripuisset honorem:</l>
<l>Tu quoque qui solio resides Augustus avito</l>
<l>Ingenti procerum atque Ducum stipante <reg orig='Catervâ'>Caterva</reg></l>
<l>Et populi attollis fasces gestamine sceptri</l>
<pb id='s038'/>
<l>Aurati Felix, patulas ne surripito aures!</l>
<l>In vos Exemplum poenae statuetur acerbae</l>
<l>Postera quale legens valde admirabitur aetas:</l>
<l>Explicuistis enim laqueos et vincla, doloso</l>
<l>Guttura <reg orig='quîs'>quis</reg> hominum nexu sincera ligastis</l>
<l>In Mizpae tumulo, patulis ubi frundea ramis</l>
<l>Laurus odoriferas caelarat crinibus herbas,</l>
<l>Atque super montis nemorosa cacumina Thabor</l>
<l>In Galilaeorum posuistis littore laxa</l>
<l>Retia piscoso: <reg orig='quîs'>quis</reg> captae Animae, heu miserandum</l>
<l><reg orig='Deperiêre'>Deperiere</reg> Sacrum occulti sub melle Veneni.</l>
<l>v. 2. Ecquid vos studio semper iactatis inani</l>
<l>De Numero pecudum mihi quas mactetis ad aras</l>
<l>Innumero, interea securi Relligionis</l>
<l>Caelifluae, Bove mactato non gaudeo sacris</l>
<l>Gaudeo mactato ast animo virtutibus, ille</l>
<l>Ille mihi instar erit Caesarum mille bidentum</l>
<l>Et quia radices cultus <reg orig='egêre'>egere</reg> profundas</l>
<l>Blasphemi, ut nullo possint evellier ausu:</l>
<l>Hos ideo effuso poenarum examine perdam.</l>
<l>v. 3. Nec me forte sibi fingant sine viribus esse</l>
<l>Numen inutile cassum oculis: lustrare recessus</l>
<l>Cordium inaccessos mihi concessa ipsa potestas</l>
<l>Lumine cunctituo: EPHRAIM sunt Crimina nostris</l>
<l>Nota oculis, nec sunt peccata abscondita nostri</l>
<l>Maiestati animi, ab Nequam ISRAELE profecta:</l>
<l>EPHRAIM intravit <reg orig='pollutâ'>polluta</reg> mente lupanar,</l>
<l>ISRAEL graviter <reg orig='spurcâ'>spurca</reg> ipse Libidine foetet.</l>
<l>v. 4. Nunquam animum inducunt mores revocare nefandos</l>
<l>Ad vitae melioris iter, stadiumque salutis</l>
<pb id='s039'/>
<l>Verso animi studio terere, illos pene Priapus</l>
<l>Immani vexat, veneris quoque torret amorum</l>
<l>Filius <reg orig='impurâ'>impura</reg> face, cultum aboletque priorem</l>
<l>Quo quondam Dominum cuncti <reg orig='agnovêre'>agnovere</reg> potentem.</l>
<l>v. 5. Ergo ISRAELIS facies confusa pudore,</l>
<l>Atque Evicta <reg orig='suâ'>sua</reg> ruet ipsa Superbia <reg orig='culpâ'>culpa</reg>:</l>
<l>Mille modis Lethi ISRAEL occumbet et EPHRAIM</l>
<l>Ob scelera, atque animo commissa piacula laeto:</l>
<l>Quin Mens in tremulo sibi conscia pectore culpae</l>
<l>Patratae poenam pensabit lancibus aequis.</l>
<l>Et Regnum IUDAE in sceleris commercia tractum</l>
<l>Experietur idem dignae consortia poenae</l>
<l>Huicque erit et Babylon facta atque Bitumine Turris</l>
<l>Quod foret Assyrii Genti <reg orig='Isacidûm'>Isacidum</reg> furor Ensis.</l>
<l>v. 6. Tunc frustra frustra Dominum in sua vota vocabunt</l>
<l>Ante aras <reg orig='niveâ'>nivea</reg> statuentes fronte iuvencos</l>
<l>Et grege de intacto mactantes caede bidentes:</l>
<l>Immemor illorum placidas DEUS obstruet aures,</l>
<l>Exiget atque memor meritas pro Crimine poenas.</l>
<l>v. 7. Non satis infandam seniores vivere vitam</l>
<l>Insanoque frui cultu, nisi more iuventus</l>
<l>Tali imbuta siet, culpam et levioribus annis</l>
<l>Infans infamem Genitricis ab ubere sugat:</l>
<l>Ergo suae Sacra quis sunt consuluisse saluti;</l>
<l>Visi, mortifero offendent quaesisse dolori:</l>
<l>Summa ubi adacta dies et ineluctabile tempus</l>
<l>Volneribus, clamore, <reg orig='Fugâ'>Fuga</reg>, Terrore, Tumultu</l>
<l>Secla Hominum absumet, Tellusque excisa furentum</l>
<l>Robore, deflebit steriles nullo ubere campos:</l>
<l>v. 8. Clangat terribili in GABAONE Tuba unca boatu</l>
<pb id='s040'/>
<l>Et crepitante sono conspiret Buccina RAMAE</l>
<l>Mars accendatur cantu in Regione BETHAVEN:</l>
<l>Imminet heu iugulis Bellum lacrimabile vestris</l>
<l>Et tribus a tergo BENIAMINIS audiet arma</l>
<l>Et crudescentes effuso sanguine pugnas.</l>
<l>v. 9. EPHRAIM penitus vastabitur: ac ubi quondam</l>
<l>Pinguis humus fuerat, dulcique uligine laeta</l>
<l>Atque frequens herbis et Fertilis ubere campus</l>
<l>Tenuis ibi argilla, et dumosis calculus arvis.</l>
<l>Sat monitis, multumque minis per pluria large</l>
<l>Indulsi spatia annorum, nec ponderis hilum</l>
<l>Profeci! <reg orig='paenâ'>poena</reg> iam iam praesente, <reg orig='cupîre'>cupire</reg></l>
<l>Heu nimis est serum mores curare malignos</l>
<l>v. 10. Ecce Duces IUDAE his similes, quos invida Erinys</l>
<l>Nocte sub <reg orig='obscurâ'>obscura</reg>, distinctis limitem in agris</l>
<l>Eruere, atque alio cogit transferre petulcos.</l>
<l>Saevae illos igitur submergam diluvie irae</l>
<l><reg orig='Tantâ'>Tanta</reg> ac si rapidus montano flumine torrens</l>
<l>Sternit agros sternit sata laeta, boumque labores,</l>
<l>Praecipitesque trahit silvas atque horrida saxa.</l>
<l>v. 11. EPHRAIM patitur vim, iusti et iudicis ore</l>
<l>Supplicia exsolvit scelerum damnatus, amara</l>
<l>Non adeo indigne: quia Regum iussa secutus</l>
<l>Impia, deseruit SUMMI Mandata IEHOVAE.</l>
<l>v. 12. Ut Tinea absumit pannum, et vitiata Teredo</l>
<l>Robora lignorum <reg orig='longâ'>longa</reg> putredine sensim</l>
<l>Iam magis usque magis corrumpit: sic ego vires</l>
<l>EPHRAIM et IUDAE paullatim absumere iunctas</l>
<l>Incipiam, attenuans florentis robora sceptri,</l>
<l>Atque artus regni excidens putrore peresos</l>
<pb id='s041'/>
<l>v. 13. EPHRAIM vidit dubio sua languida Morbo</l>
<l>Pectora, et in proprio sua sensit. corpore IUDA</l>
<l>Vulnera: ab Assyriis ideo felicia succo</l>
<l>Pharmaca sunt illis nimium quaesita, salubri,</l>
<l>Ex Aegypto etiam, sed non inventa salubri</l>
<l>Effectu, neque post unquam tali invenientur:</l>
<l>In vos non etenim caecae violentia sortis</l>
<l>Vicinos armat populos: EGO CLASSICA SOLUS</l>
<l>INFLO, ET AD ARMA VOCO; et ferro splendentia cogo</l>
<l>Agmina signa sequi, quorsum mens incitat ardor.</l>
<l>v. 14. Nam factus quasi terrificam Capitis Lea cristam</l>
<l>Concutiens, EPHRAIM, IUDAE scymnusque Leonum</l>
<l>Qui magnas Hominum iratus turbare catervas</l>
<l>Et nec opinantes a tergo diripere uncis</l>
<l>Unguibus, et morsu valido incipit oris hiantis</l>
<l>Succisa ad terram quaevis consternere casu</l>
<l>Obvia, nec quis quam furiosos dentis adactus</l>
<l>Effugere arte potest, vel duri robore Martis.</l>
<l>v. 15. Ille ego sum, qui vos iratus persequor, atque</l>
<l>Quos volo discerpo! contra me attollere nullus</l>
<l>Ausit vel digitum! quin vos e finibus istis</l>
<l>Eiciam penitus, Sceptro et vos exsuam avito!</l>
</lg>
</div2>
<div2 id='RhHN.01.06' n='6' type='chapter'>
<argument><head>Argumentum </head>
<lg met='dist'>
<l>Mulctata exsilio IUDAE Gens, crimina tandem </l>
<l rend='indent'>Agnoscet, succursu rediviva DEI.</l>
</lg></argument>
<head>CAPUT VI.</head>
<pb id='s042'/>
<lg met='hexa'>
<l>v. 1. SUbducam ex oculis me certo tempore vestris,</l>
<l>Donec suffusi propter peccata pudore</l>
<l>Quaeratis faciem sincero pectore nostram</l>
<l>Patrati veniam poscentes supplice cultu</l>
<l>Criminis, et poenae <reg orig='magnâ'>magna</reg> sub parte locati</l>
<l>v. 2. Magno in me Zelo accensi dicatis: <gap desc='crux'/> Adeste</l>
<l>Ad Domini reduces nostri properabimus aras!</l>
<l>ILLE EST qui nostras cervices dilaceravit</l>
<l>Horribili <reg orig='Scuticâ'>Scutica</reg>, duro secuitque flagello:</l>
<l>IPSE salutiferis laceras rursum uniet herbis.</l>
<l>ILLE est qui nostris inflixit vulnera membris</l>
<l>Cuspide crudeli, et sparso arva cruore rigavit;</l>
<l>IPSE manu <reg orig='Medicâ'>Medica</reg> curabit vulnera rursus</l>
<l><reg orig='Purpureâ'>Purpurea</reg> et reprimet rorans aspergine sanguen.</l>
<l>v. 3. IPSE etiam nos semineces revocabit ab umbris</l>
<l>Exacto geminae lucis spatio, atque ubi caelo</l>
<l>Tertia Lux Phoebi radiis accensa serenis</l>
<l>Exorietur, ad aeternae nos atria vitae</l>
<l>Constituet puros scelerum, ante et volta IEHOVAE.</l>
<l>v. 4. Tunc veri cultus quisque inflammatus amore</l>
<l>Ultro sacrorum penetrabit in intima sese</l>
<l>Perfecte ut possit summum cognoscere Numen</l>
<l>Quod nitide erumpet, veluti cum aurora per orbem</l>
<l>Explicitum tenebris rutilos disseminat ignes</l>
<l>Puniceis invecta rotis: vel tempore iusto</l>
<l>Imber in arentes fecundus decidit herbas,</l>
<l>Et recreat marcescentes aspergine flores</l>
<l><reg orig='Fructiparâ'>Fructipara</reg>: quonam excipiam TE pectore pande</l>
<l>O EPHRAIM. Tuque Modum mihi dissere IUDA</l>
<l>Quo vos complectar digne? mea GRATIA aquarum</l>
<pb id='s043'/>
<l>Instar erit, quales fundit sitientibus herbis</l>
<l>Lampade roriflua veniens SOL axe ab Eoo,</l>
<l>Aut teneri Humoris qui stillat nocte <reg orig='serenâ'>serena</reg></l>
<l>Saepe in vernantes cereali gramine campos,</l>
<l>Et Nemorum saltus, et flore virentia prata</l>
<l>v. 6. Idcirco implevi fecundo Numine vatum</l>
<l>Pectora, ut errores Populi, et delicta severo</l>
<l>Castigent dente, ipse mei quin enecui oris</l>
<l>Verbis: quod si animo facile mea iussa capesset</l>
<l>Praescriptae servans Legis, contra impia caussam</l>
<l>Agmina praestabit prorsus me praeside totam</l>
<l>v. 7. Indictum. <gap desc='crux'/> Sincerus amor mihi sola voluptas</l>
<l>Atque bonos inter face <reg orig='honestâ'>honesta</reg> mutuus ardor</l>
<l>Urens: Sacrificis non curo altaria flammis</l>
<l>Splendida: VERA FIDES mihi puro ab amore voluptas</l>
<l>Altera! nulla placent extis Holocausta revulsis.</l>
<l>v. 8 Non mihi per vates unquam vel defuit ardor</l>
<l>Illis legitimum sacrorum ostendere cultum:</l>
<l>Sed nunquam stabili et iurato foedera pacto</l>
<l><reg orig='Servârunt'>Servarunt</reg> mea, ceu debebant, excitat omnes</l>
<l>Foedifragum in scelus, heu vitiorum primus ADAMUS</l>
<l>In Genus humanum sator, astu Daemonis atri.</l>
<l>v. 9. Pauca recensebo de multis crimina saltem</l>
<l>Criminibus, nostro <reg orig='quîs'>quis</reg> nutrimenta furori</l>
<l>Larga dedit populus: GILEAD Tota impietatem</l>
<l>Spirat purpureo caesorum rubra cruore</l>
<l>Quos <reg orig='commendârat'>commendarat</reg> Pietas, et Conscia Recti</l>
<l>v. 10. Evexit virtus; <gap desc='crux'/> multoque Latrone superbit.</l>
<l>Ipse Sacer dotum coetus: qui caede <reg orig='nefandâ'>nefanda</reg></l>
<l>Insontes iugulant, SICHIMAM versus euntes.</l>
<pb id='s044'/>
<l>v. 11. Quid queror? ah magis ah magis est miserabile visi</l>
<l>Et dictu horrendum! quod tot spurci undique amores</l>
<l>EPHRAIM in gremio ignescunt, quod tetra Libido</l>
<l>ISRAELIGENIS putres inflavit ocellos</l>
<l>In venerem et Bacchum, et Stygii sacraria Ditis.</l>
<l>v. 12. Ad speratam animo quondam Tu concipe messem</l>
<l>IUDA, ubi TE laetam veteri. Babylone reducam</l>
<l>Carceris ereptam ex tenebris, squaloreque tristis</l>
<l>Exsilii longo, in Patriam laetam ubere terrae.</l>
</lg>
</div2>
<div2 id='RhHN.01.07' n='7' type='chapter'>
<argument><head>Argumentum </head>
<lg met='dist'>
<l>Israeliticae panduntur crimina Turbae: </l>
<l rend='indent'>Excipient Poenae crimina tanta graves!</l>
</lg></argument>
<head>CAPUT VII.</head>
<lg met='hexa'>
<l>v. 1 ISraeligenum medicamine vulnera postquam</l>
<l>Incoepi Medicus curare salutifer ecce</l>
<l>Antiquum EPHRAIM gravius recruduit ulcus;</l>
<l>Et Samaritani magis <reg orig='indulsêre'>indulsere</reg> Penates</l>
<l>Cultibus insanis, quo plus repressit eorum</l>
<l>Fatidicus iussu nostro deliria sanguis.</l>
<l>Et partas quamvis Gazas persaepe feroci</l>
<l>In Praedam cessisse Globo quem Bellicus ardor</l>
<l>Impulit in caedes, possint meminisse, et agrorum</l>
<l><reg orig='Frugiferûm'>Frugiferum</reg> pretia a denso abrepta agmine furum:</l>
<l>v. 2. ME tamen immemores scelerum immemorem esse suorum</l>
<l><reg orig='Complevêre'>Complevere</reg> quibus vastae spatia omnia Terrae</l>
<pb id='s045'/>
<l>Fingunt, et caecum cum bruto fulmine Numen.</l>
<l>v. 3. Atque Sacerdotes quorum est ostendere veras</l>
<l>Supplicii caussas, Regem hortarique furentem, ut</l>
<l>Abroget infandos cultus, atque impia sacra,</l>
<l>Flagitia et populi frenet, <reg orig='nî'>ni</reg> plura malorum</l>
<l>Tum sibi tum populo genera accersire merendo</l>
<l>Tam male amet: Tales scelerata insania et ardor</l>
<l>Vexat adulandi, inflictam ut medio aequore poenam</l>
<l>Proclament portum, et promittant omnia tuta</l>
<l>Regi et Principibus: purum et post Nubila Phoebum,</l>
<l>v. 4. Ac veluti Pistor Cereris cum munera tostae</l>
<l>Miscuit <reg orig='humidâ'>humida</reg> <reg orig='aquâ'>aqua</reg> tenuem <reg orig='rectâ'>recta</reg> arte farinam</l>
<l>In Massae formam subigens, ut turgida vires</l>
<l>Fermenti accipiat, iuste et rarescere possit;</l>
<l>Solvitur in somnum, <reg orig='placidâ'>placida</reg> mulcetque quiete</l>
<l>Brachia multiplici dudum defessa rotatu</l>
<l>Per Noctem obscuram rerum securus in umbris:</l>
<l>Ast ubi iam pulsis Tenebris aurora reduxit</l>
<l>Luce diem <reg orig='primâ'>prima</reg>, se stratis corripit, atque</l>
<l>Furnum succensis vigil ignibus instruit atrum,</l>
<l>Decoquat ut panem vapido flammae ipse calore:</l>
<l>Sic illi obtenta in densatis Nocte Tenebris</l>
<l>Invigilant Veneri et Baccho, et scelera omnia miscent,</l>
<l>Ast ubi Signiferi roseam Matuta per oras</l>
<l>Aetheris auroram defert, et lumina pandit:</l>
<l>Rursus in antiquam referuntur Relligionem</l>
<l>Devotique sacris adolent altaria taedis.</l>
<l>v. 5. Quando Natalem Maiestas Regia Lucem</l>
<l>Sollemni celebrat ritu, regnique levatos</l>
<l>Primum commemorat fasces in limine primo</l>
<pb id='s046'/>
<l>Augusti solii: quanta ah Pietatis imago</l>
<l>Undique mactatis tam <corr sic='dentâ' resp='printer'>densa</corr> caede iuvencis</l>
<l>Conspecitur! quanto pro <reg orig='vitâ'>vita</reg>, victima Regii</l>
<l><reg orig='Longaevâ'>Longaeva</reg> studio et felici sorte Gubernis</l>
<l>Sternitur <reg orig='addendâ'>addenda</reg>! sed mox elanguidus ardor</l>
<l>Sacrorum Bacchi madidis exstinguitur undis.</l>
<l>v. 5. Et Regni Proceres tractant convivia lauta,</l>
<l>Ac furere incipiunt calfacti ardore Lyaei:</l>
<l>Fit strepitus tectis, vocemque per ampla volutant</l>
<l>Atria: Spumantes pateras et spiritu in uno</l>
<l>Evacuant, <reg orig='scurrâque'>scurraque</reg> iocis praeeunte cachinnos</l>
<l>Ingeminant, cultus ridentes praemia sacri.</l>
<l>v. 6. Quando Sacerdotes faciunt sacra corde calescunt</l>
<l>In speciem puro, ut furnus, quem fervida flamma</l>
<l>Calfecit <reg orig='fictâ'>ficta</reg> et laqueos Pietate dolosos</l>
<l>Innectunt vulgo, securi Nocte <reg orig='profundâ'>profunda</reg></l>
<l>Quae ad lubitum mentis <reg orig='patrârunt'>patrarunt</reg> flagitiorum:</l>
<l><reg orig='Nîl'>Nil</reg> nisi spirantes sacra vultu, pectore, <reg orig='Linguâ'>Lingua</reg></l>
<l>Angelicis similes animis ubi crastina lucem</l>
<l>Fert aurora polo, roseis in vecta quadrigis</l>
<l>v. 7. Omnes fervescunt quasi furnus relligione</l>
<l><reg orig='Fucosâ'>Fucosa</reg>, atque trahunt in detestabile sacrum</l>
<l>Secum, qui sceptris praesunt, rerumque guberna</l>
<l>Consilio moderant, sapienti et pectore curas</l>
<l>Regnandi expediunt: OMNES <reg orig='sensêre'>sensere</reg> ruinam</l>
<l>Illorum REGES, confusi ob praestitum honorem</l>
<l>Numinibus Falsis; cum REGE ignobile vulgus</l>
<l>Non tamen absistit, cultus stabilire nefandos</l>
<l><reg orig='Amissâ'>Amissa</reg> cernendi acie rectumque piumque!</l>
<l>Non etenim ex tanto numero est, qui lumina flectat</l>
<pb id='s047'/>
<l>Ad poenas sua terribiles, caussasque revolvat</l>
<l>Poenarum, tacito prudens sub pectore secum</l>
<l>Errorum velo abiecto quaeratve salutem,</l>
<l>Aut resipiscendo culpam <reg orig='condîre'>condire</reg> priorem,</l>
<l>Aut bene vivendo poenas mollire cruentas,</l>
<l>v. 8. EPHRAIM miscet cum aliis sein Foedera vana</l>
<l>Gentibus et cladem sibi maiorem attrahit illis:</l>
<l>Sic focus impositam calido cineri, igne Placentam</l>
<l>Deside quam crebro <reg orig='dextrâ'>dextra</reg> vigilantia cessat</l>
<l>Vertere Pistricis, vivo, solet urere furvam.</l>
<l>v. 9. Illius absumpta a peregrino robora dente</l>
<l>Nec sensit, capitis coepitque senescere canis</l>
<l>v. 10. Atque ignoravit: <gap desc='crux'/> dilapsa superbia fracti</l>
<l>ISRAELIS posset culpae monuisse peractae:</l>
<l>Non tamen absistit praefractam attollere mentem</l>
<l>In caeli Dominum: nec <reg orig='vitâ'>vita</reg> abstergere vitae</l>
<l>Pollutae maculas tentat, sine crimine <reg orig='purâ'>pura</reg>;</l>
<l>Nequicquam Plagis melior, quo Poena dolore</l>
<l>Maiori accrescit: tanto maiore labore</l>
<l>Deterior scelerum grandes augere reatus</l>
<l>Aggreditur, culpas culparumque aggregat ausis.</l>
<l>v. 11. Ut nimium simplex, ubi tecta supervolat aedium</l>
<l>Iam primum a <reg orig='caveâ'>cavea</reg> in liquidum dimissa Columba</l>
<l>Aere, se patitur seduci a congrege <reg orig='turbâ'>turba</reg></l>
<l>Quae adverso patulis vectatur in aethere pennis,</l>
<l>Ut male <reg orig='desertâ'>deserta</reg> propriâ sede in peregrinam</l>
<l>Deflectat cellam veteres linquatque Penates:</l>
<l>Sic etiam EPHRAIM cultum persuasus avitum</l>
<l>Deseruit, Regum a <reg orig='Linguâ'>Lingua</reg> impietate <reg orig='politâ'>polita</reg>,</l>
<l>Atque Sacerdotum <reg orig='simulacricolûm'>simulacricolum</reg> ore doloso,</l>
<pb id='s048'/>
<l>In Solymis ubi verus erat normamque IEHOVAE</l>
<l>Respiciebat adhuc: seque ad privata sacella</l>
<l>Vana superstitio quae primum invenit et auxit</l>
<l>Impietatis amor, Scelerumque insana libido</l>
<l>Conduxit sanctae iam pridem non memor arae.</l>
<l>Nilibibam Aegyptum inclament Phariasque Cohortes,</l>
<l>Assyrias etiam poscant in foedera Turmas</l>
<l>v. 12. Praesidiumque sibi: <gap desc='crux'/> super illos retia pandam,</l>
<l>Et tamquam volucres quae sulcant nubila caeli</l>
<l>Remigio alarum, capiam ingentique malorum</l>
<l>Clade teram qualem augurio vano, omnibus asunt</l>
<l>Illorum a sacris orituram, aliena professis</l>
<l>Sacra, et in illorum ruet ipsa Infamia frontem.</l>
<l>v. 13. Vae capiti illorum, quia Relligionis inanes</l>
<l>Caelifluae, in cultus animos <reg orig='egêre'>egere</reg> nefandos:</l>
<l>Perfidiam illorum vastator puniet hostis</l>
<l>Impete terribili, nece <reg orig='densâ'>densa</reg>, acrique <reg orig='rapinâ'>rapina</reg>.</l>
<l>Quid memoro haec scelera? heu longe graviora supersunt</l>
<l>Quum faciles rerum successu divite, in illos</l>
<l>Distribui eventus: pro tanto fenore, linguae</l>
<l>In me munificum convitia plurima laxo</l>
<l>Carcere Blasphemae <reg orig='fudêre'>fudere</reg> et prospera cultui</l>
<l>v. 14. Asscripsere Eventa suo: <gap desc='crux'/> positi inque periclis</l>
<l>Me neglexerunt, et quamvis labra ferebant</l>
<l>Prima meum Nomen, fuerat sententia cordis</l>
<l>Attamen ore procul, caecique cubilibus antri</l>
<l>Horrendum tulerunt ululatum et saepe labellis</l>
<l>Stridula semimares <reg orig='mandêre'>mandere</reg> silentia pressis,</l>
<l>Nidorem ut possit pinguem exhalare culina</l>
<l>Et ferri ex imis vino gravis obba lacunis.</l>
<pb id='s049'/>
<l>A verae procul heu transversi calle salutis.</l>
<l>v. 15. Ast ego sincerus vitae morumque Magister</l>
<l>Nunquam cessavi in cancellos cogere verbis</l>
<l>Blandiculis illos verae pietatis, et aestum</l>
<l>Incutere aetherei quem dictat Regula cultus</l>
<l>Cordibus illorum: quin in discrimine Belli</l>
<l>Ancipiti, ex victis victores saepe triumphis</l>
<l>Egregios partis feci verso ordine fati,</l>
<l>Sed velut in <reg orig='fabricâ'>fabrica</reg>, si prava est Regula prima</l>
<l>Normaque si fallax rectis regionibus exit:</l>
<l>Et libella <reg orig='aliquâ'>aliqua</reg> si ex parti claudicat hilum,</l>
<l>Omnia mendose fieri atque obstipa necessum est:</l>
<l>Sic quoque dum falso illorum Mens ebria cultu</l>
<l>Et corrupta fuit vis iudicii omnis, iniquos</l>
<l>In me animi <reg orig='vertêre'>vertere</reg> ausus, abolere parati</l>
<l>Legitimo Solymis quem sanxi munere cultum.</l>
<l>Et licet externis <reg orig='simulârunt'>simularunt</reg> moribus, ire</l>
<l>Se virtutis iter, versus penetralia Templi</l>
<l>Et revocare gradus, lascivo a colle malorum:</l>
<l>Fraus tamen una fuit, nec vere subdere sacro</l>
<l>v. 16. Sunt visi sua colla iugo: <gap desc='crux'/> delusus ab illis</l>
<l>Multimodis ego sum, quasi cum spem praeter, aduncus</l>
<l>Et iaculatoris mentem sua spicula torquet</l>
<l>Arcus, et invisam nervo stridente sagitta</l>
<l>Pertingit metam vacuas et verberat auras.</l>
<l>Idcirco illorum proceres violentia ferri</l>
<l>Demetet, et proprio com plebunt sanguine valles.</l>
<l>Hispida fatiferis perfossi guttura telis:</l>
<l>Et fastum amittent tumidum, sannasque procaces</l>
<l>In Campis Aegypte Tuis, Mareotide et <reg orig='undâ'>unda</reg>:</l>
<pb id='s050'/>
<l>Cum vinclis laceri nexis cogentur ad alta</l>
<l>Vertice Pyramides sublimi, educere caeli.</l>
</lg>
</div2>
<div2 id='RhHN.01.08' n='8' type='chapter'>
<argument><head>Argumentum </head>
<lg met='dist'>
<l>IUDA luet poenas, ISRAEL Crimina crebra </l>
<l rend='indent'>Non impune feret: SIT PIUS OMNIS HOMO!</l>
</lg></argument>
<head>CAPUT VIII.</head>
<lg met='hexa'>
<l>v. 1. NUnc reboet raucum horrendo Tuba murmure bombum</l>
<l>Nam veluti fulvus <reg orig='rubrâ'>rubra</reg> Iovis ales in <reg orig='aethrâ'>aethra</reg></l>
<l>Agminis aligeri turbam, imbellesque columbas</l>
<l>Praecipiti exagitat <reg orig='pennâ'>penna</reg>, celerique volatu</l>
<l>Obruit, et captas pedibus rapit improbus uncis:</l>
<l>Sic REX Assyrius subito vos robore belli</l>
<l>Invalidas ut aves terrebit, et impete vestros</l>
<l>Invicto vastabit agros, ferroque penates</l>
<l><reg orig='Excîdet'>Excidet</reg> valido, densis cingetque catervis</l>
<l>Bellantum, Solymas, urbem et torvo ore iubebit</l>
<l>Mox reserare sibi, clausas et pandere portas:</l>
<l>Foedifrago nostros iam dudum pectore cultus</l>
<l>Commutastis enim in malesanos Numinis aestus</l>
<l>Ficticii, immeritos statuisque novastis honores!</l>
<l>v. 2. Tunc positi in dubio crudi discrimine Belli</l>
<l>Atque mali pelago immersi: clamabitis ore</l>
<l>Ad me lugubri: Tu quo caelestia gaudent</l>
<l>Atria Rectore, et stellantis Regia Olympi,</l>
<pb id='s051'/>
<l>Descende in nostros facili nunc aure precatus</l>
<l>Et nosmet de tam violento turbine cladis</l>
<l>Eripe, et Isacidum gentem vigili inclite custos</l>
<l>Cinge <reg orig='coronâ'>corona</reg>, unus namque es Tu Numine cuius</l>
<l>Ardua speramus facile exsuperare malorum!</l>
<l>v. 3. ISRAEL putum purae Pietatis honorem.</l>
<l>Et veros refugit cultus, et pabula Legis</l>
<l>Caelifluae detestatur, quapropter in illum</l>
<l>Insurget Gladius, raro haut sine vulnere vindex.</l>
<l>v. 4. In solio resident sine nostro Numine Reges,</l>
<l>In Regum Proceres meque ignorante <reg orig='Coronâ'>Corona</reg></l>
<l>Sunt alienigenae: ex auro argentoque liquatis</l>
<l><reg orig='Formârunt'>Formarunt</reg> simulacra, <reg orig='Deûm'>Deum</reg> et <reg orig='finxêre'>finxere</reg> figuras</l>
<l>Exitium ut Terrae infelix et triste daretur.</l>
<l>v. 5. O Samaritani ecquo mens vestra evolat Ecquo?</l>
<l>Quos fuso vitulos statuistis abominor auro</l>
<l>Numinis in speciem, incalui flammaque furente</l>
<l>Irarum: brevi erit, quo vos <reg orig='poenâ'>poena</reg> obruam atroci.</l>
<l>v. 6. Israeligenae vitulus nam munere Regis</l>
<l>Inventus, coepit pro vivo Numine haberi:</l>
<l>Atque immortalem mortali Aurarius aere</l>
<l>Mortalique manu, <reg orig='ignitâ'>ignita</reg> in furnace paravit</l>
<l>Insano cerebro: Nunquam Natura DEORUM</l>
<l>Perse immortalis, sic mortali arte creatur.</l>
<l>Quare auro vituli puro splendentis imago</l>
<l>In Samaritanis campis concussa tremore</l>
<l>Late disserpet, tum Maiestatis hiatum</l>
<l>Ficticiae lacero dispandet corpore, falsi</l>
<l>Atque Dei <reg orig='fulvâ'>fulva</reg> volventur fragmina <reg orig='arenâ'>arena</reg>.</l>
<l>v. 7. Semina qui spargunt spirantibus incita flabris;</l>
<pb id='s052'/>
<l>Illorum, gravidae violento turbine messes</l>
<l>Horrea complebunt, immani vique procellae:</l>
<l>Nec seges illorum tumidis succrescet aristis,</l>
<l>Nec quoque flavescent felici sidere farra,</l>
<l>Farra suo fetu niveam complexa farinam,</l>
<l>Quam licet exiguam multo obtentamque labore</l>
<l>Advena quaesitam ventri donabit avaro.</l>
<l>v. 8. ISRAEL crebro depastus vulnere florem</l>
<l>Amisit Regni veterem, et quasi Gentibus orbis</l>
<l>Immundum vas censetur, quod quilibet imis</l>
<l>Provolvit pedibus manuum aspernabile tactui.</l>
<l>v. 9. Non etenim pressi me <reg orig='quaesivêre'>quaesivere</reg> periclis,</l>
<l>Assyrios verum se <reg orig='proripuêre'>proripuere</reg> furentes</l>
<l>Praecipitique gradu ad fines, quasi raptus Onagrus</l>
<l>Infurias, Zelo funesto, umbrosa pererrat</l>
<l>Silvarum, saltu valles et transvolat atras</l>
<l>Immani, ignarus fugiendi ponere metam.</l>
<l>Auxilia EPHRAIM <reg orig='magnâ'>magna</reg> licitatur opum vi</l>
<l>Extera, muneribusque datis mercatur amores</l>
<l>Finitimae Gentis, quam decoquit impius ardor</l>
<l>Sculptilium, et vanae sine vivo Numine formae</l>
<l>v. 10. Ecce ex <reg orig='hâc'>hac</reg> gravia ipse movebo examina in illos</l>
<l>Armorum fremitu, horribili caede, atque rapinis:</l>
<l>Pro Auxilio Exiliumque ferent, pro Marte fideli</l>
<l>Infidam mortem, proque aere, irasque furentes</l>
<l>Ac pro Aula Caulam, infrenum pro Rege Tyrannum,</l>
<l>Sic illos capiet patrati nausea facti</l>
<l>v. 11. Exstruxit variis varias in finibus aras</l>
<l>Insano EPHRAIM numero, exauxitque sacrorum</l>
<l>Cultus illicitos, quo sese Terra resolvit</l>
<pb id='s053'/>
<l>Vel levis in collem tumidum, vel frundibus arbos</l>
<l>Diffusis umbras herboso in cespite campi</l>
<l>Spargit odoriferas, vel vallem Gratia Fontis</l>
<l>Fecundat liquidi, vitreas qui provomit undas.</l>
<l>Idcirco totidem numero certantia iniquo</l>
<l>Pondera poenarum experietur et Horrida cultus</l>
<l>Flagitia insani paribus luet ipse flagellis.</l>
<l>v. 12. Et licet horriloquis moniti sint saepe Prophetis,</l>
<l>Caelifluam ut Legem, quam nostro Numine plenus</l>
<l>Inscripsit tabulis hirsuti in vertice Sinae</l>
<l>AMRAMIDES geminis, pleno ore et corde fateri</l>
<l>Obsequioque velint animi, et complere merendo:</l>
<l><reg orig='Contemsêre'>Contempsere</reg> tamen Tumidi, quasi nullius assis</l>
<l>Esset, et e caelo nunquam delapsa fragore</l>
<l>Horrisono, tremulas aures pulsasset avorum.</l>
<l>Quam vis sacrificis crebro cadat Hostia dextris</l>
<l>Perpetuoque natent altaria sparsa cruore</l>
<l>Caesarum pecudum, et late se Thuris odores</l>
<l>Diffundant, pingui inficiant simul aethera fumo</l>
<l>Vicinum, et solito celebrent convivia ritu</l>
<l>Sacra, tamen numquam me tranquillare modo isto</l>
<l>Iratum poterunt, quin hoc magis et magis usque</l>
<l><orig reg='Ferviscam'>Fervescam</orig>, et memori <reg orig='poenâ'>poena</reg> isthaec crimina solvam</l>
<l><reg orig='Quîs'>Quis</reg> plus Aegyptum, quam me <reg orig='timuêre'>timuere</reg> potentem</l>
<l>Rerum, quas vasti complectitur ambitus orbis.</l>
<l>v. 14. ISRAELIGENAS <reg orig='caepêre'>cepere</reg> oblivia magna</l>
<l><reg orig='Illîus'>Illius</reg>, qui ipso verbo omnipotente creavit:</l>
<l><reg orig='Struxêre'>Struxere</reg> hinc vivo ex saxo delubra deastris</l>
<l>Lignea pro vero IOVA simulacra colentes.</l>
<l>Sic etiam IUDAE Gens propugnacula vallis</l>
<pb id='s054'/>
<l>Fortia Turrigeris, et sublimi aemula caelo</l>
<l>Tecta locat, reputans se invictam hoc esse labore</l>
<l>Ast ego perpetuas in saxa rigentia flammas</l>
<l>Iniciam, atque urbes vulcano vindice cunctas</l>
<l>In cineres solvam salsos, et saepta domorum</l>
<l>Perfringam ingenti sonitu succensa repente.</l>
</lg>
</div2>
<div2 id='RhHN.01.09' n='9' type='chapter'>
<argument><head>Argumentum</head>
<lg met='dist'>
<l>Atra Fames populum absumet, post horrida Bella; </l>
<l rend='indent'>Praemia erunt scelerum Carcer et Exilium.</l>
</lg></argument>
<head>CAPUT IX.</head>
<lg met='hexa'>
<l>v. 1. NOli laetitiam testari pectoris, ipso</l>
<l>Affectu ISRAEL externo, hilarique triumphos</l>
<l>Decantare animo, ceu Gentica secla triumphant</l>
<l>Ob rerum Eventus felices: horriloquo ore</l>
<l>Nam quanto admonitus vatum es Tu densius; aras</l>
<l>Tanto sacrificas exstructi impensius ipsis</l>
<l>Idolis, et imaginibus, quem IOVA furorem</l>
<l>Non minus ardenti Zelo insectatur et <reg orig='irâ'>ira</reg></l>
<l><reg orig='Quâm'>Quam</reg> pius uxoris fractos ab Adultero amores</l>
<l>Noctivago, impurae vir detestatur et ardet</l>
<l>Zelotypo ulcisci pacti Hostem foederis ense.</l>
<l>Vosque Sacerdotes quorum sunt ore precatus</l>
<l>Blandiloquo pretia, et congesti Numina Nummi,</l>
<l>Areaque Ara, caro cura: et sollemnia cultus</l>
<l>Qui sacri ad quaestum revocatis, et horrea vestrae</l>
<pb id='s055'/>
<l>Triticeis complenda bonis, ac farris acervis:</l>
<l>Cum populo dictis arures adhibete vacantes!</l>
<l>v. 2. Nulla seges votis plus respondebit avaris,</l>
<l>Nec quoque pampineo gravidus vobis Autumno</l>
<l>Efflorescet ager, vacuis vindemia labris</l>
<l>Spumabit rara, et musto non crura novello</l>
<l>Tingentur nudata, haut pressis vinitor uvis</l>
<l>Attollet vocem tumidum aut saltabit ad utrem.</l>
<l>v. 3. Vosque adeo post haec Tellus invita colonos</l>
<l>experietur, avis quae quondam debita vestris</l>
<l>Ex pacto cessit divino, ultroque morantes</l>
<l>Ad se invitavit, protendens bracchia ruris</l>
<l>Pinguia frugiferi, atque manus dulcore politas</l>
<l>Mellis et albentes digitos candentis honore</l>
<l>Lactis, at ingrato nunc facta infensa Nepoti</l>
<l>In Pharias aurae expertes migrabitis oras</l>
<l>Imbriferae, exustos sterili quoque pulvere campos</l>
<l>Captivi geminis manibus post terga revinctis</l>
<l>Et gravibus ferro nexis per colla catenis</l>
<l>Pro pretio minimi venumdare corpora nummi</l>
<l>Cernentes vestra: abducti Assyriaeque superbae</l>
<l>In loca, ieiuno comedetis ventre ciborum</l>
<l>Tenuia, dente avido cruda, atque inhumata ferarum</l>
<l>Corpora, <reg orig='quîs'>quis</reg> vitam extorsit vis morbida membris</l>
<l>v. 4. Non mihi tunc vini Generosi pocula, Honorem</l>
<l>Carminibusque sacris, lancesque et liba feretis,</l>
<l>Nec ductus cornu stabit sacer Hircus ad aram,</l>
<l>Pinguiave in verubus torrebitis exta colurnis:</l>
<l>Sed luctu affectis misero, tristique dolore</l>
<l>Sufficiet Panis vix, quo placare queatis</l>
<pb id='s056'/>
<l>Latrantis furias stomachi, et ricta oris hiantis</l>
<l>Atra fame <reg orig='insanâ'>insana</reg> complere: et debita sacris</l>
<l>Materies nunquam Domini sacram imbuet aedem,</l>
<l>v. 5. Ecquo Thuricremos tunc vos adolebitis ignes?</l>
<l>Quove modo ad sacras mihi sacra litabitis aras?</l>
<l><reg orig='Quâ'>Qua</reg> MIHI sollemnem ratione feretis honorem</l>
<l>Luce <reg orig='illâ'>illa</reg>, extorres patria urbe domoque foroque?</l>
<l>Frustra erit, ut festae peragatis tempora lucis</l>
<l>Quando nulla oculos festorum incurrit imago</l>
<l>Amplius in vestros et quae tenuistis ubi antea</l>
<l>Ore recusastis penitus celebrare protervo.</l>
<l>v. 6. Ecce autem vos <reg orig='desertâ'>deserta</reg>, e regione profectos</l>
<l>Colliget Aegyptus, Nilique ad consita ripas</l>
<l>Limosi herbosas Memphis dabit, ossa sepulcro</l>
<l>Et terrae cineres vestros sine funerum honore:</l>
<l>Ac ubi visa coli a vobis simulacra Deorum</l>
<l>Conflata argento cusorum: ibi segnis in arvis</l>
<l>Carduus horrebit, digitosque urtica tenentis</l>
<l>Exurens, viciae tenues fetusque subibunt</l>
<l>Lappaeque tribulique interque nitentia culta</l>
<l>Infelix Lolium, et sterilis regnabit Avena.</l>
<l>v. 7. Tempus enim <reg orig='advênit'>advenit</reg> quo grandi clade piare</l>
<l>Tot scelerum vetitos actus, aususque nefandos</l>
<l>Incipiam, et poenae culpam satiare furore.</l>
<l>Ecce Tui vendunt cerebri deliria vates</l>
<l>Fumosi, et quaevis <reg orig='furiosâ'>furiosa</reg> mente loquuntur:</l>
<l>Impietas animi, Tuaque haec insania fecit</l>
<l>Accensa illicito cultu, taedisque superbis.</l>
<l>v. 8. Magna fuit quondam cultus Reverentia sacri,</l>
<l>Cum speculatores EPHRAIM verba IEHOVAE</l>
<pb id='s057'/>
<l>Pro <reg orig='trutinâ'>trutina</reg> morum et vitae <reg orig='statuêre'>statuere</reg> Magistra.</l>
<l>Sed nunc falsiloquos coguntur habere Prophetas</l>
<l>ISACIDAE, bipedum nequissima pectora plebem</l>
<l>Qui non evolvunt errorum anfractibus, at plus</l>
<l>Involvunt caecis, laqueis capiuntque dolosis,</l>
<l>Ut scelere ex uno, in scelerum ruat ipsa lacunas.</l>
<l>v. 9. Immersi penitus sunt in Barathrum impietatis</l>
<l>Irrevocabilibus curis, velut in <reg orig='Gabaâ'>Gabaa</reg> urbe</l>
<l>Ipse Magistratus quondam aversabile factum</l>
<l>Impietate gravis, defendit civium et arma</l>
<l>Pro stupro mortis, sumpsit scelerata tuendo.</l>
<l>Ob Noxam hanc atque has furias, iaculabor in illos</l>
<l>Incensus, <reg orig='iustâ'>iusta</reg> <reg orig='flammâ'>flamma</reg> irae, Tela malorum</l>
<l><reg orig='Omnigenûm'>Omnigenum</reg>, nec nostro animo facile excidet ignis</l>
<l>Et merito fervens: manet <reg orig='altâ'>alta</reg> mente reposta</l>
<l>Impietas populi, spretaeque iniuria Legis,</l>
<l>Et Genus invisum, et culti BAALIS Honores.</l>
<l>v. 10. Cum Proavos vestros per rubras aequoris undas</l>
<l>Divisi, e Phariis Nilumque bibentibus oris</l>
<l>Eduxi, in loca deserti spoliata virore</l>
<l>Herbifero, et pavi <reg orig='delabsâ'>delapsa</reg> caelitus <reg orig='escâ'>esca</reg>:</l>
<l>Visus eram primas maturis vitibus uvas</l>
<l>Decerpsisse mihi, ficique cacumine summo</l>
<l>Primitias frugum <reg orig='sapidâ'>sapida</reg> gustasse novellas</l>
<l><reg orig='Linguâ'>Lingua</reg> hilaris: verum in desertis illi etiam arvis</l>
<l><reg orig='Coepêre'>Coepere</reg> immundos inflante libidine cultus</l>
<l>Exercere, una et cum Moabitide sexu</l>
<l>Cypridos exciti stimulis, sacra ferre PRIAPO.</l>
<l>Hinc illos simili Zelo aversatus, ut illas</l>
<l>Quarum prima novis turbarunt vulnera plagis,</l>
<pb id='s058'/>
<l>Illorum postquam veneris dulcedinis in cor</l>
<l>Stillavit gutta, et successit frigida cura.</l>
<l>v. 11. Instar avis celeres quatientis in aere pennas</l>
<l>Gloria ab EPHRAIM cito transvolitabit in auras</l>
<l>Irrevocabiliter tenues, heu Gloria quondam</l>
<l>Partu felici florens, et semine florens</l>
<l>Fecundo tumidi ventris, fetuque superba</l>
<l>Sive virum soboles, seu sit muliebris origo.</l>
<l>v. 12. Tunc quamvis gravidas uxores semine largo</l>
<l>Reddiderint, fragilem et natis utriusque figurae</l>
<l>Pulcre crediderint sibi communisse senectam:</l>
<l>Attamen in <reg orig='mediâ'>media</reg> spe stes intercidet omnis</l>
<l>Servandi Generis, quin posteritatis honorem</l>
<l>Abripiet serae, subiti violentia Fati.</l>
<l>ISACIDUM vae relliquiis, quos egit in oras</l>
<l>Assyrias procula <reg orig='Patriâ'>Patria</reg> Regione remotos</l>
<l>Relligione simul vetiti vecordia cultus</l>
<l>Cum penitus faciem iratus subduxero ab illis.</l>
<l>v. 13. Nunc ISRAELIS floret Respublica flore</l>
<l>Quali conspicua est, ab Agenore condita primo.</l>
<l>Nobilis illa Tyrus Libyco circumdata ponto:</l>
<l>Sed mox marcescet flos ille elanguidus, atque</l>
<l>Urbibus eversis, captorum secla parentum</l>
<l>Educent teneros secum puerilia Natos</l>
<l>Pectora, et hostili, vitae ius et necis omne</l>
<l>Permittent in eos, quos <reg orig='progenuêre'>progenuere</reg>, furori</l>
<l>Et cadet ante patris tristes densa hostia vultus,</l>
<l>Filius, a victrice manu mactatus, et infans</l>
<l>Lactiparo avulsus <orig reg='lacrimantis'>lacrumantis</orig> ab ubere matris,</l>
<l>v. 14. Promeritas dudum iam poenas exige ab illis</l>
<pb id='s059'/>
<l>Iuste DEUS scelerum vindex, iam iam exige quaeso!</l>
<l>Fac ne iusta Venus muliebria conferat arva</l>
<l>Fac ne suscipiant pondus, magis inque-gravescant</l>
<l>Uxores tumidae, fac ne sint unde puellos</l>
<l>Suscipere, et partu possent ditescere dulci:</l>
<l>Fac Pater a Natis quisquam ne dulcibus unquam</l>
<l>Appelletur! lactantum fac ubera matrum</l>
<l>Largiflua arescant, vacuo rugosa liquore.</l>
<l>v. 15. Parturiit Gilgal fetu scelera omnia eorum</l>
<l>Multiplici, <reg orig='quî'>qui</reg> non invisis imprecer oris</l>
<l>Omne genus poenae, terras exsecrer et arae</l>
<l>Horrendae altrices, populum dirisque voverem?</l>
<l>Fecundos scelerum; et fallaci pectore plenos</l>
<l>Praecipitabo foras procul, eiciamque <reg orig='sacrâ'>sacra</reg> aede</l>
<l>Tamquam immorigeram subolem pater aedibus eicit</l>
<l>Exsutus patriam mentem, ac oblitus amoris</l>
<l>Quam Natura Parens cordi <reg orig='inspirârat'>inspirarat</reg> hianti.</l>
<l>Omnis enim pariter, REX, princeps, Turba, Sacerdos.</l>
<l>Insanos iterant cultus, et pectore furva</l>
<l>Foedifrago tractant visu miserabile sacra.</l>
<l>v. 16. EPHRAIM gravium quatietur verbere grandi</l>
<l>Poenarum, arescetque aegris radicibus arbos</l>
<l>ISACIDUM, quin instar erit, quae semine nunquam</l>
<l>Fecundo impleta est sitienti coniugis arvo:</l>
<l>Et licet interdum genitali ex semine, foetus</l>
<l>Distendat latebras uteri tumidi: attamen alvo</l>
<l>In matris <reg orig='coecâ'>caeca</reg> positum perimam, isque peremptus</l>
<l>Gaudia felicis frustrabitur omnia partus.</l>
<l>v. 17. Heu procul ex oculis Domini abicientur, in orbem</l>
<l>Late dispersi, ac populorum Natio quaevis</l>
<pb id='s060'/>
<l>ISRAELIGENAS palantes disgrege coetu</l>
<l>Agnoscet, quia non faciles advertere mentes</l>
<l>Divinis monitis, sacris <reg orig='voluêre'>voluere</reg> minisque.</l>
</lg>
</div2>
<div2 id='RhHN.01.10' n='10' type='chapter'>
<argument><head>Argumentum </head>
<lg met='dist'>
<l>Qui simulacra colunt, ingenti clade peribunt, </l>
<l rend='indent'>Assyrio fracti Marte, Manu, Exilio.</l>
</lg></argument>
<head>CAPUT X.</head>
<lg met='hexa'>
<l>v. 1. TOta erit ISACIDUM regio viduata racemis</l>
<l>Vitis ut uviferis, quia vivo altaria saxo</l>
<l>Tot sibi construxit, quot moenia ubique <reg orig='fuêre'>fuere</reg></l>
<l>Urbium: ad arvorum, cultus quoque pinguia culta</l>
<l>Adfixit simulacrorum, ac ubi culmus aristis</l>
<l>Assurgit tumidis, immensae atque horrea messes</l>
<l>Rumpunt, omnigeno, quoque prata virentia flore</l>
<l>Luxuriant, densae et veniunt felicius uvae,</l>
<l>Atque ferae pecudes persultant pabula laeta</l>
<l>Aeriae et volucres vario cantu aera mulcent</l>
<l>Squamigeri et tranant populi fluviosque lacusque.</l>
<l>v. 2. Illorum est animus divisus, nec mihi totum</l>
<l>Cor, totam aut mentem possunt offerre carentem</l>
<l><reg orig='Fissurâ'>Fissura</reg> insanae plagae, cultumque nefandi:</l>
<l>Illos exspectat portas gravis ante ruina,</l>
<l>Et scelerum merces; rimis simulacra fatiscent</l>
<l>Fracta, arae eversae in vacuum labentur, et aedes</l>
<l>Sacrae subsident, deruptaque saxa volabunt.</l>
<pb id='s061'/>
<l>v. 3, Exsilio Assyrio dicent fracti, ecce Tyrannis</l>
<l>Nos aliena premit, nec vivimus amplius aequis</l>
<l>Sub Regum Imperiis, scelerum hac <reg orig='poenâ'>poena</reg> ausa luentes:</l>
<l>Mox in durati culpis, poenisque redibunt</l>
<l>Ad veterem mentem dicentes: Ecquid id ad nos</l>
<l>Quod proprio Rege, et <reg orig='patriâ'>patria</reg> nunc lege caremus?</l>
<l>Regibus antiquis servivimus, atque tributa</l>
<l>Obtulimus, multis pressi magnisque periclis</l>
<l>Saepius incidimus nostrae in discrimina vitae:</l>
<l>Numquid onus nosmet leviori mente feremus</l>
<l>Longe quod praestare oneris sub Nomine iusto</l>
<l>Cogimur Assyriis, quam illud quod ferre coacti</l>
<l>Sub titulo fuimus tum LIBERTATIS Honesto?</l>
<l>v. 4. Luditis omnem operam, quando est vobis opera omnis</l>
<l>Consiliis Regni formam firmare labantem</l>
<l>Augurium falsum est, periuraque foedera, pacta</l>
<l>Sunt fraudes, et dicta oris, Mendacia pura</l>
<l>IUDICII flos in sulcis heu degener agri</l>
<l>Ipse veneniferam vestri migrabit in herbam</l>
<l>Inficiens animam, et vitales pectoris auras.</l>
<l>v. 5. En Samaritanos vitulorum Insania cultus</l>
<l>Mordebit cives, tremulo atque aliquando pavebunt</l>
<l>Pectore, ob inventum culpa accusante nefandum,</l>
<l>Et populus luctu concussus, flebile murmur</l>
<l>Edet: quantumvis super hoc cultu aedituentes</l>
<l>Olim <reg orig='exultârunt'>exsultarunt</reg> frundenti timpora ramo</l>
<l>Impliciti, insonuitque illis clamoribus aether.</l>
<l>v. 6. Ipsus in Assyriis vitulus portabitur oras</l>
<l>Aureus, in munus fortunae grande prioris</l>
<l>Ultori Regi, ex <reg orig='devastatâ'>devastata</reg> urbe receptus.</l>
<pb id='s062'/>
<l>Consilia EPHRAIM excipient temeraria sannae</l>
<l><reg orig='Isacidûm'>Isacidum</reg> mentem pudefactam angentque cachinni.</l>
<l>v. 7. REX Samaritanus quasi spuma evanuit amnis</l>
<l>Visa superficie <reg orig='summâ'>summa</reg> et Bulla uvida Aquarum.</l>
<l>v. 8. Tunc <reg orig='excîdentur'>excidentur</reg> luci, et simulacra Deorum</l>
<l>In Bethaven diffringentur, quin obteget aras</l>
<l>Carduus, et spinis tribulorum classis acutis</l>
<l>Lappaque desertas: tum dicent montibus eia</l>
<l>In capita haec montes transferte Cacumina nostra</l>
<l>Corpora, et umbrosis facite haec inclusa cavernis!</l>
<l>Vos etiam herbifero vestiti cespite colles</l>
<l>Eia agite obruite hos oculos, aciemque videndi</l>
<l>Nostram pulverulentae obtundite fragmine glebae!</l>
<l>v. 9. In <reg orig='Gabaâ'>Gabaa</reg> urbe, ex quo scelus aversabile coepit</l>
<l>Tempore patrari, posuitque per horrida stupra</l>
<l>Femina lassam animam, et veneris pro foenore funus</l>
<l>Accepit, pro laetoque aerumnabile lethum:</l>
<l>ISRAEL numquam peregrinos quaerere amores</l>
<l>Destitit, et vetitis adolere altaria taedis,</l>
<l>Sed longe est levior Belli tum poena cruenti</l>
<l>Quo deleta Tribus ferme BENIAMINIS omnis,</l>
<l>Unius ob noxam oppiduli: et <reg orig='cecidêre'>cecidere</reg> virorum</l>
<l>In pugnae medio per-Milia-multa calore.</l>
<l>v. 10. Pro desiderio, et pro voto pectoris, illis</l>
<l>Irati poenas immittam, erit una voluptas</l>
<l>Tormenti <reg orig='omnigenâ'>omnigena</reg> vexatos cernere <reg orig='formâ'>forma</reg>:</l>
<l>Illos disperdent armorum congrege coetu</l>
<l>Unitae Gentes, gemina ob commissa piacla:</l>
<l>Extorres iidem <reg orig='patriâ'>patria</reg> longeque fugati</l>
<l>Conspectu ex hominum, foedati crimine turpi</l>
<pb id='s063'/>
<l>Omnibus aerumnis affecti denique vivent.</l>
<l>v. 11. EPHRAIM talem sectatur Relligionem</l>
<l>Quae minimo vendit sua dona beata labore</l>
<l>Largo proventu, vitulus quasi robore fruges</l>
<l>Excutere assuetus demessas quadrupedante</l>
<l>Haut subit invitus gratum patulo ore laborem:</l>
<l>Distentam pingui cervicem <reg orig='illîus'>illius</reg> ego Ipse</l>
<l>In maciem vertam, ac in eum mea pectora saltu</l>
<l>Sublimi iniciam, IUDAEque colonus arabit,</l>
<l>Et glebas rastris IACOB perfringet inertes.</l>
<l>v. 12. IUSTITIAM moniti serite, atque metetis amorem!</l>
<l>Exercete solum: atque inaratae Gratia terrae</l>
<l>Maior erit: tonsas cultuque novate Novales</l>
<l>Longe alio atque alio quem praesens postulat aetas</l>
<l>Temporis, usque super vos almum depluat imbrem</l>
<l>v. 13. Iustitiae omnipotens: <gap desc='crux'/> Etenim Impietatis arastis</l>
<l>hactenus insanae fundum, et secuistis aristas</l>
<l>Flagitio tumidas, frugem fraudumque comestis:</l>
<l>Et quia consiliis numeroso et robore gaudes</l>
<l>Bellantum, atque in eis spem totam ponis: <gap desc='crux'/> abinde</l>
<l>v. 14. Armorum fremitus subito populique tumultus</l>
<l>Exorietur, et aequa solo fastigia Turres</l>
<l>Deponent, celso quae sunt caelo ante minatae</l>
<l>Culmine inaspecto, collapsae arcesque resident</l>
<l>In valles humiles: veluti quondam edita tecta</l>
<l>Arbelis <reg orig='flammâ'>flamma</reg> victor vastavit et ense</l>
<l>Salmoneus crudeli animo grassatus in omnis</l>
<l>Heu viventum animas, ut <reg orig='vastâ'>vasta</reg> caede feriret</l>
<l>Omne <reg orig='virûm'>virum</reg> genus, et praegnantia corpora fetu</l>
<l>Protereret pedibus vacuamque relinqueret alvum</l>
<pb id='s064'/>
<l>Dissultu immani infantesque allideret excors</l>
<l>Parietibus, sparso Terramque cruore lavaret:</l>
<l>v. 15. Sic faciet vobis, fixos <reg orig='quîs'>quis</reg> LUZA penates</l>
<l>Nuncupat, alterutro BETHELIS Nomine dicta</l>
<l>Assyrius furor: accumulastis crimine crimen</l>
<l>Atque scelus scelere, et vitium vitio, Impietate</l>
<l>Impietatem; vos ideo isthaec poena fatigat</l>
<l>Quae cum Rege suo, vastata Palatia tollit</l>
<l>Improvisa, ubi Equis oriens Sol fertur anhelis.</l>
</lg>
</div2>
<div2 id='RhHN.01.11' n='11' type='chapter'>
<argument><head>Argumentum </head>
<lg met='dist'>
<l>Est aliqua ingrato meritum exprobrare voluptas: </l>
<l rend='indent'>ISRAELIGENUM Gens mala, Iuda probus.</l>
</lg></argument>
<head>CAPUT XI.</head>
<lg met='hexa'>
<l>v. 1. QUaliter exsultat, sterili qui tempora vitae</l>
<l>Exiget Venere, et nactus post unde puellos</l>
<l>Suscipere, et partu possit ditescere dulci,</l>
<l>Fecundam uxorem extollit, sobolemque tenellam</l>
<l>Et fovet adsuctis humectans oscula labris:</l>
<l>Taliter exsultans ISRAELEM ipse puellum</l>
<l>Excepi ex animo, postquam has prognatus in auras</l>
<l>Vagiit, et tenero complexus amore tenellum</l>
<l>Eduxi tenere, et pectusclum dulce vocavi</l>
<l>Aegypti ex Terris tumido Nili amne superbis.</l>
<l>v. 2. Nunc tamen abducunt animum, licet ore vocati</l>
<l><reg orig='Fatidicûm'>Fatidicum</reg>, <reg orig='sacrâ'>sacra</reg> plenorum auraque virorum,</l>
<pb id='s065'/>
<l>Et terga obvertunt monitis praefracta paternis</l>
<l>Interea IDOLIS, pecudum exta, atrumque cruorene</l>
<l>Libantes, vetitisque adolentes ignibus aras,</l>
<l>Atque incendentes Tus ad simulacra Deorum</l>
<l>Lignea suaveolens, cultum exercentque negatum.</l>
<l>Ac velut Infantum Nutrices, mollia secla</l>
<l>Sollicitae instituunt faciles disponere gressus</l>
<l>Atque manu, gemina apprendentes bracchia <reg orig='utrâque'>utraque</reg></l>
<l>Cerea membra pedum firmant, artusque trementes</l>
<l>A lapsu infando prohibent: tali arte tenellum</l>
<l>EPHRAIM rexi, et posui vestigia eunti</l>
<l>Certa, VIAM NUDAE FIDEI, ET PURAE PIETATIS:</l>
<l>Atque excepi ulnis geminis, circumtuli et illum</l>
<l>Sublimem digitis studio summoque levavi</l>
<l>Languentem ex morbis aliquando: ignarus at ille</l>
<l>Auxilii, ipsam operam Medici reputavit inanem.</l>
<l>v. 4. Ecce iugum imposui olim Humeris tolerabile vestris</l>
<l>Atque capistravi fiscellis vimine amoris</l>
<l>Detextis oneris socium me ipsumque ferendi</l>
<l>Supposui, et vobis laxo nova pabula caelo</l>
<l>v. 5. Demisi, <gap desc='crux'/> ne rerum inopes Aegyptia forte</l>
<l>(Hospitium antiquum) rursum excurratis ad arva</l>
<l>Sed frustra imposui, quia mi <reg orig='parêre'>parere</reg> negastis</l>
<l>Imperio et miti subduxtis colla superba:</l>
<l>Explicet ergo in vos fasces saevasque secures</l>
<l>Assyrius domitos bellis, vexetque superbo</l>
<l>Imperio, et frangat crudeli morte Tyrannus</l>
<l>Nulla cupido boni quia vosmet, multa libido</l>
<l>Improbitatis agit scelerum in commercia caecos.</l>
<l>v. 6. Ergo per immensae Gladius pomeria Terrae</l>
<pb id='s066'/>
<l>Omnia vastator stricto mucrone feretur,</l>
<l>Demetet aetatis florem, et robusta virorum.</l>
<l>Corpora crudeli involvet letho atque senectam</l>
<l>Consiliis gravidam, et proceres caede imbuet <reg orig='altâ'>alta</reg></l>
<l>v. 7. Ad me converti dubitat populus meus, etsi</l>
<l>Ferre iugum <reg orig='blandâ'>blanda</reg> iubeatur voce, ferendum</l>
<l>Dico iugum quo non toto felicius orbe</l>
<l>Gramineis sic in stabulis ad aratra iuvencus</l>
<l><reg orig='Primâ'>Prima</reg> luce diei humentes ubi dispulit umbras</l>
<l>Aurora, <reg orig='excîtus'>excitus</reg> vertenda, agrique labores</l>
<l>Clamore Agricolae, pinguis quem Gratia ruris</l>
<l>Divitat et vario partiti limite campi</l>
<l>Clamantem Agricolam nequicquam audisse quieto</l>
<l>Dissimulat vultu, et camuris sub cornibus aures</l>
<l>Demittens hirtas, instrata cubilia servat</l>
<l>v. 8. <reg orig='Quâ'>Qua</reg> TE EPHRAIM nam ratione extollere possum?</l>
<l>Quove modo ISRAEL Te ipsum defendere possum?</l>
<l>Si vos pro merito vellem tractare rigore,</l>
<l>Opprimeret caeli laxis vos nubibus igneus</l>
<l><reg orig='Sulphureâ'>Sulpurea</reg> Imber <reg orig='aquâ'>aqua</reg>, veluti quondam ignifer urbes</l>
<l>Seboimque Adamamque aether, mortalibus aere</l>
<l>In documen, flammis, ventis, humoreque mixto</l>
<l>Exussit sonitu ob scelus aversabile magno</l>
<l>Sed longe exsuperat mea vestram Gratia culpam</l>
<l>Affectusque animi vincit me ille, ille paternus</l>
<l>Ne dignae abripiam omnino vos turbine poenae</l>
<l>v. 9. Perpetuisque involvam umbris: <gap desc='crux'/> non ecce furori</l>
<l>Indulgebo meo, ut plane clementiae ab albo</l>
<l>Decidat EPHRAIM: haut animis caelestibus irae</l>
<l>Sunt immortales, veluti mortalibus: illos</l>
<pb id='s067'/>
<l>Exercet vindicta, ulciscendique libido</l>
<l>Dira, adeo ut nunquam subsidat pectore fervor</l>
<l>Illorum tumidus, quam pro nutu omnia mentis</l>
<l>Gesserit accensae. ast EGO SUM Qui examine lances</l>
<l>Verso DEUS geminas aequo, sic iuris amator</l>
<l>Iustitiaeque sacrae, ut capiant oblivia nunquam</l>
<l>Clementis me animi, Nescit Miseratio finem</l>
<l>Incipio prior omni, atque aevo <reg orig='antîquior'>antiquior</reg> omni</l>
<l>Nostra, sacer sacrum pectusque obvelat amictus,</l>
<l>Sed Samaritani ruet icta potentia Regis</l>
<l>Atque urbs in cineres <reg orig='flammâ'>flamma</reg> crepitante perusta</l>
<l>Subsidet glaucos fumabit humo Regio omnis:</l>
<l>Tunc Domini iussis <reg orig='parêre'>parere</reg>, erit una voluntas</l>
<l>Et Domini Legem observare erit aequa voluptas.</l>
<l>v. 10. Nam veluti immani rugitu concutit auras</l>
<l>Terribilis Leo; terribili sic rugiet ore</l>
<l>Horrendum Dominus, Terrae et confinia habentes</l>
<l>Solis ad occidui metam, terrore tremiscent</l>
<l>v. 11. Horrifico: <gap desc='crux'/> sed qui Mareotica sceptra sequuntur</l>
<l>Atque Papyriferi septemflua flumina Nili</l>
<l>Hos timor urgebit rapidus, quod more volantum</l>
<l>Remigii memores pennarum vela resolvent.</l>
<l>ASSYRIAE at qui rura colunt felicia Terrae</l>
<l>Horrescent pavidi, imbellis quasi turba columbae.</l>
<l>Tandem cogam illos, <reg orig='incertâ'>incerta</reg> sede vagantes</l>
<l>In sedem certam, tutarum et septa Domorum</l>
<l><reg orig='Inquît'>Inquit</reg>, qui caelos, mare, Terras, Numine complet.</l>
</lg>
<pb id='s068'/>
</div2>
<div2 id='RhHN.01.12' n='12' type='chapter'>
<argument><head>Argumentum </head>
<lg met='dist'>
<l>ISRAEL simulacra colens reprenditur, omne </l>
<l rend='indent'>IUDA DEI cultu praedita laudis habet.</l>
</lg></argument>
<head>CAPUT XII.</head>
<lg met='hexa'>
<l>v. 1. IN stirpe Ephraim florent mendacia ubique,</l>
<l>Inque tribu Isacidum, Idolorum messis abundans;</l>
<l>Quo videas, scelerum horrendorum occurrit imago</l>
<l>Cultusque insani facies, IUDA UNICA, IUDA</l>
<l>Unica de undenis tribubus constanter adhaeret</l>
<l>TRINUNI IOVAE, tum Relligionis honorem</l>
<l>Asservat veterem, et cultus sollemnia sacri</l>
<l>Infestas inter Gentes, simulacricolasque</l>
<l>v. 2. EPHRAIM in flabris sibi quaerit pabula venti</l>
<l>Atque Eurum ore capit patulo, in solamen avari</l>
<l>Ventris, et cultus se totum effundit inanes</l>
<l>Exitiumque sibi accelerat Regnoque ruinam:</l>
<l>Foedera cum Assyriis pepigit et Balsama sceptris</l>
<l>Obtulit Aegypti ut sibi conciliaret opum vi</l>
<l>Invictas vires, et inexpugnabile robur.</l>
<l>v. 3. Poenarum in Iudae gentem impetus ergo gravescit,</l>
<l>Ut <reg orig='uêmentius'>uementius</reg> et citius quaecumque morantur</l>
<l>Obvia discutiat plagis, et roboret ictus</l>
<l>Ad pondus culpae: nec frustra crimina IACOB</l>
<l><reg orig='Patrârit'>Patrarit</reg>! caput <reg orig='illîus'>illius</reg> violenta procella</l>
<l>Auferet, atque irae furiosis obruet undis.</l>
<l>Nunquam velabunt verborum pallai vestros</l>
<l>Errores, nec pigmenta oris, crimina cordis;</l>
<l>v. 4. Extumido quamvis profletis pectore: Magnus</l>
<pb id='s069'/>
<l>Noster AVUS IACOB magni cognomine dictus</l>
<l>ISRAELIS adhuc matris detentus in alvo</l>
<l>Arripuit plantam Germani Victor Esavi</l>
<l>Primigeni, impediens genitali tempore honores.</l>
<l>v. 5. Post ubi adulta aetas munivit, robore, ei artus</l>
<l>Immenso miscere ausus se in praelia sacra</l>
<l>Cumque DEO vivo <reg orig='vivâ'>viva</reg> contendere <reg orig='luctâ'>lucta</reg>:</l>
<l>Nec <reg orig='frustrâ'>frustra</reg>, aeternum nam pugnae accepit honorem</l>
<l>Et palmam, madidas tendens ad sidera palmas</l>
<l>Obtinuit, voti seros felicis in annos.</l>
<l>Sed post quam EUPHRATIS caelebs et Tigridis undas</l>
<l>Versus, iter movit, clausa his et regna fluentis</l>
<l>Incolere instituit; VIDIT cui sola potestas</l>
<l>Orbes caelorum undenos convertere, et omnes</l>
<l>Ignibus aethereis terras suffire feraces,</l>
<l>Omnibus inque locis esse omni tempore praesto,</l>
<l>Atque locum visi, BETHELIS Nomine DIXIT.</l>
<l>Et nos Progenies eius, qui vicit IOVAM</l>
<l>Invictus <reg orig='luctâ'>lucta</reg>, et pro posteritate beatum</l>
<l>Promissum obtinuit; sumus insuperabile bello</l>
<l>Indomitumque genus, caeli quibus alta patescit</l>
<l>Ianua, nec vanos arae mactamus Honores</l>
<l>Horrendae visis, et relligione parentum.</l>
<l>v. 6. Heu toto erratis caelo! non ulla Baali</l>
<l>Maiestas, IOVA EST cui totus militat aether</l>
<l>Et coniuratae veniunt ad classica stellae.</l>
<l>v. 7. Ergo animum ad frugem revoca Domus ISRAELIS</l>
<l>Atque uni IOVAE cultu constanter adhaere</l>
<l>Sincero, et gemini penetralia iuris adora!</l>
<l>Integer, et scelerum purus, dum spiritus artus</l>
<pb id='s070'/>
<l>Ipse Tuos moderat, Tua SIT SPES UNICA IOVA!</l>
<l>v. 8. Iniusto velut emtores examine, merces</l>
<l>Qui vendunt, trutinae defraudant: et per honestum</l>
<l>Ditari titulum cupiunt sub Nomine iuris</l>
<l>Retia ponentes nummis loculisque dolosa:</l>
<l>v. 9. Sic falso titulo scripturae fascinat aures</l>
<l>Ordo Sacerdotum, vulgi, nequissimus, atque haec</l>
<l>Ore superbiloquo iactat se Relligionis</l>
<l>Divitiis verae, cultu sacroque fruisci.</l>
<l>Nec studia <reg orig='illîus'>illius</reg> quae insanas ponit in aras,</l>
<l>Impietatis quis proscribere Nomine duro,</l>
<l>Audeat: Impietas, Pietas in pectore plebis;</l>
<l>Atque opus insanum, cerebri pellacia sani.</l>
<l>v. 10. Ast ego sum solus, cuius Tu Nomine Terris</l>
<l>AEGYPTI extrasti servis, Gens libera: quique</l>
<l>Festa Tabernacli facio sollemnia ritu</l>
<l>TE exercere sacro, in monumentum et pignus amoris</l>
<l>Quo TE desertis olim complexus in arvis:</l>
<l>Saxum ubi aquis, Caelum pane; et carne aura cibavit.</l>
<l>v. 11, Hactenus a vitiis, vos ad virtutis amorem</l>
<l>Vertere tentavi per sancta oracula vatum,</l>
<l>Atque ostendi animi per pluria visa figuram</l>
<l>Unde voluntatis posset manifesta putari</l>
<l>v. 12. Regula, sed frustra! <gap desc='crux'/> in Gilead simulacra verentur,</l>
<l>Sacrificantque <reg orig='Boûm'>Boum</reg> in <reg orig='Gilgâle'>Gilgale</reg> immania terga,</l>
<l>Atque tot incendunt aras, quot per sola campi</l>
<l>Visuntur lapidosa aggesto pondere saxa:</l>
<l>Eia agite hanc mecum sultis conscendite arenam</l>
<l>Qui falso vestris Nomen praetexitis ausis</l>
<l>Isacidae! <gap desc='crux'/> Hic profugus Germani Fratris ob iram</l>
<pb id='s071'/>
<l>In Syriae venit tractus, sic matre monente:</l>
<l>Multa ibi per soceri fraudes perpessus avari,</l>
<l>Septem ubi <reg orig='formosâ'>formosa</reg> pro coniuge serviit annos</l>
<l>Deformem accipiens obscurae tegmine Noctis</l>
<l>LIAM, iterum iussus tum pro RACHELE <reg orig='fruundâ'>fruunda</reg></l>
<l>Servitii ingeminare sui mala tempora, et ipsas</l>
<l>Ducere lanigeras pecudes per pascua campi:</l>
<l>Ille tamen nunquam abiecit PROMISSA IEHOVAE</l>
<l>Immemor ex animo, sed quo spes fraudium acervo</l>
<l>Est concussa magis, tanto constantius illam</l>
<l>Servavit: donec tandem eventu ipsa probante</l>
<l>Pacta, domum Dives pecoris, <reg orig='multâque'>multaque</reg> superbus</l>
<l>Prole redit, <reg orig='densâ'>densa</reg> <reg orig='famulûm'>famulum</reg> comitante <reg orig='catervâ'>caterva</reg></l>
<l>Vos autem si quando animi sententia fallat</l>
<l>Deserto IOVA, in genere humano omnia vestri</l>
<l>Quaeritis auxilii momenta Deosque novatis</l>
<l>Et cultus: horum num quicquam fecit IACOB?</l>
<l>Exemplum cuius vestris praetenditis ausis.</l>
<l>v. 14. Et quando MOYSES vestrorum eduxit Avorum</l>
<l>Pectora de Phariis Nilum et potantibus arvis</l>
<l>Annis atque quater deserta per ardua denis</l>
<l><reg orig='Caelifluâ'>Caeliflua</reg> pavit <reg orig='mannâ'>manna</reg>, an non ipse colendi</l>
<l>Praescripsit Normam sinceram Numinis, atque</l>
<l>Disposuit vero <reg orig='sacrûm'>sacrum</reg> sollennia ritu?</l>
<l>Sed vos ingratos! qui isthaec sollemnia dudum</l>
<l>Abiecistis, et aut malesuado pectore cultus</l>
<l>Finxistis proprios, vel gentica sacra probastis</l>
<l>v. 15. Ergo mihi tandem dabitis saecla impia poenas</l>
<l>ISRAELIGENUM mutatae RELLIGIONIS</l>
<l>In peius, grandi tum linguae dicta luetis</l>
<pb id='s072'/>
<l>Supplicio, quae in me cultumque meum evomuistis</l>
<l>Blaspheme Assyrio hoc digne infligente Tyranno.</l>
</lg>
</div2>
<div2 id='RhHN.01.13' n='13' type='chapter'>
<argument><head>Argumentum </head>
<lg met='dist'>
<l>Dixeris ingratum, vitia omnia dixeris: atque </l>
<l rend='indent'>Omnigeni vitii dixeris Arbitrium.</l>
</lg></argument>
<head>CAPUT <corr sic='XI' resp='transcriber'>XIII</corr>.</head>
<lg met='hexa'>
<l>v. 1. CUm REX IEROBOAM, dubius Regni arte tuendi</l>
<l>Et Marte, ISRAELIGENIS ediceret, usus</l>
<l>Esse nihil, cultu Solyma qui floreat urbe</l>
<l>Traditus a Patribus, fieri sacra posse per urbes</l>
<l>ISRAELITICI Regni, passimque IEHOVAM</l>
<l>Posse coli virides qua Tellus explicat alas:</l>
<l>Consensit Populus: vitulorum erecta figura</l>
<l>Numinis in speciem coepit clarescere cultu</l>
<l>Sacrifico, quem post sub sceptro Regis Achabi</l>
<l>Sidonite auxit sacro, exstructoque Baali</l>
<l>Delubro atque aris, ob quae facta impia Achabus</l>
<l>Coniuge cum <reg orig='saevâ'>saeva</reg>, nulli improbitate <reg orig='secundâ'>secunda</reg>, et</l>
<l>Posteritate omni dedit ipso sanguine poenas.</l>
<l>v. 2. Non tamen bis mota est poenis Gens impia, quin plus</l>
<l>Parturiit scelerum, atque ex auro Numina fuso, et</l>
<l>Argento, quae oculos feriant visumque lacessant,</l>
<l>Finxit, mortalique manu immortalia sanxit,</l>
<l>Atque Sacerdotum verbis persuasa dolosis</l>
<l>Humano fetus mactavit semine cretos</l>
<pb id='s073'/>
<l>Idolis, instar pecudum ritu pecuino.</l>
<l>Idcirco <reg orig='hâc'>hac</reg> omnis subito regione peribit</l>
<l>Incola, ceu nebulas sublato Humore coactas</l>
<l>Tabificis subigit radiis decedere Phoebus</l>
<l>Aut gelidum rorem in liquidas calidi aeris aestus</l>
<l>Solvit aquas, sicut violenti turbine venti</l>
<l>Dispersus rapitur pulvis, vel fumus in auras</l>
<l>Vanescit tenues flamma crepitante coortus.</l>
<l>v. 4. Ille ego sum Dominus, qui servis liberum ob oris</l>
<l>Aegypti populum TE eduxi, nulla DEORUM</l>
<l>Nomina Me praeter Tibi sint, nam Numine nostro</l>
<l>Non maius visum unquam, nec sublimius ullum</l>
<l>Nec spes in quoquam salvandi, et Ianua caeli</l>
<l>Per me unum patet, ac per me quoque clauditur unum.</l>
<l>v. 5. Te quoque <reg orig='desertâ'>deserta</reg> positum regione cibavi</l>
<l><reg orig='Caelifluâ'>Caeliflua</reg> Manna, et de corpore Pennipotentum.</l>
<l>v. 6. Et quamvis sterili Tellus tota arida <reg orig='arenâ'>arena</reg></l>
<l>Esset, et impatiens minimae vel guttulae aquai:</l>
<l>ex duro saxo tamen unda elapsa natabat</l>
<l>Fauces fonte suo sitientes abque-luebat.</l>
<l>Postquam felices laeto nunc ubere campos</l>
<l><reg orig='Obtinuêre'>Obtinuere</reg>, et odorato viridantia flore</l>
<l>Pascua, et arboreos fetus, et ruris opimi</l>
<l>Delicias, denso distenti viscera pingui,</l>
<l>Cornua sumpserunt, partae immemoresque salutis</l>
<l>Auctorem Me <reg orig='coepêrunt'>coeperunt</reg> contemnere, et aris</l>
<l>Imposuit supplex nostris post nullus honorem.</l>
<l>v. 7. Ast impasta velut stabula alta Leaena pererrat</l>
<l>(Suadet enim vesana fames) si forte fugacem</l>
<l>Conspexit capream, aut surgentem in cornua cervum,</l>
<pb id='s074'/>
<l>Gaudet hians immane comasque arrexit et haeret</l>
<l>Visceribus super accumbens, lavit improba teter</l>
<l>Ora cruor: sic poenarum fremitu irruam in illos.</l>
<l>Vel velut Assyrios volitat Panthera per agros</l>
<l>Mobilior Zephyro, atque alto sublimis hiatu,</l>
<l>Si affixum palo baubari forte molossum</l>
<l>Audiat, insultuque fero immanique petitu</l>
<l>Discerpit medium in partes ac in Barathrum alvi</l>
<l>Condit inexpletae, mersatque voragine <reg orig='coecâ'>caeca</reg>:</l>
<l>Sic ego discerpam illorum quoque viscera <reg orig='regnî'>regni</reg>.</l>
<l>v. 8. Atque occurram illis, velut ursa informis in iras</l>
<l>Coniecta ob catulos raptos, Borealibus arvis</l>
<l>Excitat ingentem manuum hirto robore stragem.</l>
<l>Compages alvi scindam, stomachique secreta</l>
<l>Illorum feriam, et vitalia viscera cordis</l>
<l>Disrumpam: veluti grassatur in agmina caede</l>
<l>Balantum pavida horribili Leo, et improbus offa</l>
<l>Dispergit misere cerebro permista cruento:</l>
<l>Sic in eos grassabor ego, quin funera Lethi</l>
<l>Vasta edent tum saevus aper, tum pessima Tigris</l>
<l>Quaeque ferae solis Libyae pascuntur in agris.</l>
<l>v. 9. In me ISRAEL nulla Tuorum est caussa malorum</l>
<l>In Te omnis residet culpa, et cum divite <reg orig='culpâ'>culpa</reg></l>
<l>Poena potens, culpae Te patratae argue primo,</l>
<l>Dispicies comitem non limo lumine culpam;</l>
<l>A mesola salus veram sperare salutem.</l>
<l>v. 10. Pande ubi REX Tuus est? qui Te defendat ab armis</l>
<l>Indomitum Assyriis servet, Tuave oppida flammis</l>
<l>Invicta, et regnum Praedone ex Hoste requirat?</l>
<l>Dic ubi sint Proceres Magnatumque alta corona?</l>
<pb id='s075'/>
<l>Quorum ope et auxilio quondam TE nolle carere</l>
<l>Nec quoque posse fatebaris clamore superbo.</l>
<l>v. 11. Unde TIBI irarum plenus Regem atque coronam</l>
<l>Regni insigne Tui, sceptrum soliumque Ducesque</l>
<l>Constitui: irarum plenus, tali inder reposcam</l>
<l>Ordine poenarum; Regnique ruina sequetur</l>
<l>Totius vestri, Regem ultimum et ultima Fata.</l>
<l>v. 12. En scelera EPHRAIM in densum collecta videntur</l>
<l>Fasciculum, et culpae <reg orig='densâ'>densa</reg> caligine nubis</l>
<l>v. 13. Subtextae: <gap desc='crux'/> ac veluti foetas ex semine largo</l>
<l>Heu dolor uxores exercet, pignora ventris</l>
<l>Cum tumidi, magno conamine lucis in auras</l>
<l>Felici properant facilique effundere partu:</l>
<l>Talis EUM quatiet dolor, infelicior illo</l>
<l>Quod nullum videt Eventum hic Methodumque medelae</l>
<l>Impius in Patrem quondam caeli omnipotentem.</l>
<l>v. 14. Sed redimam ereptos inferni carcere Regni</l>
<l>Et vinclis Lethi exsolvam, et pallantibus umbris</l>
<l>Mors mea, Mors, Tua Mors. Te mortem mors mea morte</l>
<l>Contundet: TIBI et orce luem hac me sancio Lege!</l>
<l>Effugit haec oculos sed consolatio nostros</l>
<l>In spe dum salvi sumus in valle hac Lacrumarum</l>
<l>Rem suspirantes, aeternae et gaudia vitae,</l>
<l>Usque Boni fructus Fidei bona texta sequantur.</l>
<l>v. 15. Urentem Dominus de Solis flamine Terris</l>
<l>Adducet valido cladem Humorique futuram:</l>
<l>Siccabit fontes etenim laticesque perennes,</l>
<l>Et quae per Terras humoris diditur omnes</l>
<l>Materiem, et quicquid liquido fluit agmine aquarum</l>
<l>Thesaurosque omnes rapide valido impete verret</l>
<pb id='s076'/>
<l>Sive sit argenti congestum pondus et auri</l>
<l>Sive opulenta Domus, seu sit pretiosa supellex.</l>
</lg>
</div2>
<div2 id='RhHN.01.14' n='14' type='chapter'>
<argument><head>Argumentum </head>
<lg met='dist'>
<l>Ob vetitos cultus regni alta ruina sequetur: </l>
<l rend='indent'>Desipit Exemplo qui haut sapit alterius.</l>
</lg></argument>
<head>CAPUT XIV.</head>
<lg met='hexa'>
<l>v. 1. URbs SAMARIA cadet vastata, urbs illa rebellis</l>
<l>Caelorum Domino, in cineres superante residet</l>
<l><reg orig='Flammâ'>Flamma</reg>, et procumbent crudeli caede, virorum</l>
<l>Saecula, et omnis Humus roseo tepefacta cruore</l>
<l>Vvescet, latebrasque cavae scrutabitur alvi</l>
<l>Praegnantumque uteros capulotenus abditus ensis,</l>
<l>Quin etiam infantes tenuissima corpora saxis</l>
<l>Innocuas illisa animas vagitibus edent</l>
<l>Luctificis ante ora Patrum miserabile visu.</l>
<l>v. 2 Ergo animum ad Dominum, <reg orig='Isacidûm'>Isacidum</reg> Gens verte IEHOVAM!</l>
<l>Ne Tua Te impietas pallentibus inferat umbris,</l>
<l>Vel cladi involvat dirae, armorumque furori.</l>
<l>v. 3. Incipe vel tandem placidas dimittere in aures</l>
<l>Verba mea Heu toties facta effectu irrita in ani</l>
<l>Et revoca ad Legem scelerum pertaesa Tuorum</l>
<l>Mores caelifluam, et supplex humili ore precare!</l>
<l>SUMME DEUS Rector Caeli Terraeque Marisque</l>
<l>Aurarumque Poli, per quem Genus omne Animantum</l>
<l>Concipitur, visitque exortum lumina Solis:</l>
<pb id='s077'/>
<l>Aspice miti oculo patrata piacula, culpam</l>
<l>Anticipet nostram Bonitas Tua, Nescia finis</l>
<l>Heu Bonitas! superans manuumque opus omne Tuarum:</l>
<l>Da bona quae poscit sibi victus, poscit amictus</l>
<l>Da Bona quae prosunt animae caelestis Amoris</l>
<l>Pabula! nec meritis aequetur pensio nostris</l>
<l>Lucifugis meritis: Tua nobis Gratia nuda</l>
<l>Sufficiat: sic Hymnus eris nostro unicus ore, et</l>
<l>Semper Honos, Nomenque Tuum, Laudesque manebunt.</l>
<l>v. 4. Nulla magis capiet nosmet fiducia Regis</l>
<l>Assyrii, nec Equis spes nostra, Equitumque catervis</l>
<l>Amplius haerebit: nec post simulacra colemus,</l>
<l>Numinis in speciem manibus fabricata protervis.</l>
<l>Annue devotis precibus Pater optime, et auribus</l>
<l>Detrahe vela Tuis! pupillorumque paternam</l>
<l>Indue curam, in Nos animumque resume priorem!</l>
<l>v. 5. Sic ego sanabo laceri Tua vulnera cordis</l>
<l>Et condonabo culpam ultra, et Te redamabo</l>
<l>Sponte mea, ac iusti frangam gravia arma furoris.</l>
<l>v. 6. Ros veluti gelidus sitientes recreat herbas.</l>
<l>Languentesque aestu, lassove papavera collo:</l>
<l>Sic animum <reg orig='Isacidûm'>Isacidum</reg> renovabo humore tenello</l>
<l>Languentem; ut Rosa florebunt radicibus imis</l>
<l>Cedriferi arbor eos foetus Libani exsuperantes.</l>
<l>v. 7. Et late expandent ramorum bracchia, olivae</l>
<l>Instar luxurie viridi herbescentis in agris</l>
<l>Ac vice odoriferae Libanus quam protulit herbae</l>
<l>Halantis suaves auras: <gap desc='crux'/> sub tegmine laete</l>
<l>v. 8. Illius umbrifero residebit plurima Turba</l>
<l>Triticeo vivens fetu uviferique vireti</l>
<pb id='s078'/>
<l>More efflorescens redimitaque pocula sertis</l>
<l>Inter plena meri, Libani quae impleverit humor.</l>
<l>v. 9. Idola Ephraim formaturasque Deorum</l>
<l>Desere sculptilium, et prompte accipe, quae offero dona!</l>
<l>Ipse extricabo Te, quo haeres fune malorum!</l>
<l>Atque Abies Tibi ero, viridantum frundium honore</l>
<l>Perpetuo laeta, et ramis felicibus umbram</l>
<l>Tempore praestabo quovis, frugumque <reg orig='decôrem'>decorem</reg>.</l>
<l>v. 10. Qui sapit, haec sapiat, verumque intelligat usu!</l>
<l>Recta via est Domini, fraudique accomoda nulli!</l>
<l>Qui iusti et veri est Hominum perfusus aceto,</l>
<l>Hanc solam insistit, praeceps nec in avia fertur:</l>
<l>Impius impingit, Plano offenditque Ruinam.</l>
</lg>
<closer>SCIENTIA ET CONSCIENTIA
Naturae Deo
Laborando orando.
</closer>
</div2>
<pb id='s079'/>
<div2 id='RhHN.01.15' n='15' type='chapter'>
<head>Iudicium Isaaci Casauboni De eiusmodi Paraphrasibus.</head>
<p>UTinam similibus curis Industriam suam occuparent qui suis de Religione scriptis id videntur agere, ne ulla brevi in animis hominum reliqua sint Religionis vestigia. Nam quo censeas tot <foreign lang='GR'>Polemika\</foreign> et virulenta scripta spectare, nisi ut Caelum terrae miscentur, et irritatis omnium animis ad caedes mutuas si qua adhuc restant Pietatis <foreign lang='GR'>e)nau/smata</foreign> ea penitus extinguantur? Equidem vates non sum, neque <foreign lang='GR'>mantosu/nhn</foreign> me vel pater vel mater <foreign lang='GR'>e)di/dacan</foreign>: etiam tamen affirmare Tibi omni asseveratione non dubitem, nisi imminentem <foreign lang='GR'>trikumi/an</foreign> DEUS averterit, praesentem rerum statum non posse diutur num esse. Hoc quaerunt, hoc pedibus manibusque agunt, qui hodie apud plerosque principum possunt plurimum. tum a nostrae <foreign lang='GR'>a)tasqali/ai to\n pane/leon pate/ra i(kanw/tatai parocu/nein.</foreign> etc.</p>
<p>Lutetiae Parisiorum A. d. IV. Non. Ian. MDCV.</p>
<p>FINIS.</p>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
