<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Meletematum piorum libri 8. Paraeneticorum 2. Parodiarum 2. Psalmi aliquot</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Schede" TEIform="author">Schede, Paulus Melissus</author>
<editor TEIform="editor" role="editor">Schede, Paulus Melissus</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, April 2003</edition>
<respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">?</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/melis2" type="href" id="s2" TEIform="anchor"/></addrLine>
</address>
</publicationStmt>
<notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note> 
<note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">melis2</note>
<note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">schedemeletemata.html</note>
<note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
<note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">schedemeletemata.xml</note>
<note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">melis2/jpg</note>
<note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Frankfurt/M.: Commelin, 1595.</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">12 September 2003</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">Fragments joined;  TEI header and structural markup added; Page 001-085 intensively tagged, 086-end only structural tagging. typed text - structural tagging complete, partial semantic tagging - no spell check</item>
</change>
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">July 2004</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ho Wai-Ming</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">Morpheus spell check performed</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>

<text><front>
<pb id="meli001" n="*A1a" TEIform="pb"/>
<titlePage TEIform="titlePage">
<titlePart type="main" TEIform="titlePart"><name type="person" TEIform="name">MELISSI</name> MELETEMATUM PIORUM LIBRI VIII. PARAENETICORUM II. PARODIARUM II. PSALMI ALIQUOT. ANNO <name type="religion" TEIform="name">CHRISTI</name> M D UC. RECENS EDITI. PRIVILEGIIS <name type="nation" TEIform="name">ROMANI</name> CAESARIS AD VII. ET <name type="nation" TEIform="name">FRANCOR.</name> REGIS AD IX. ANNOS. VENEUNT <name type="place" TEIform="name">FRANCOFORTI AD MAENUM</name>, IN <name type="person" TEIform="name">HIERONYMI COMMELINI</name> BIBLIOPOLIO.</titlePart></titlePage>
<pb id="meli002" n="*A1b" TEIform="pb"/>
<div type="preface" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>SERENISSIMO ET FLORENTISSIMO PRINCIPI 
<name type="person" TEIform="name">FRIDERICO IV.</name> COMITI PALATINO ad <name type="place" TEIform="name">RHENUM</name>, DUCI 
<name type="nation" TEIform="name">BOIORUM</name>; <abbr expan="Sancti" TEIform="abbr">S.</abbr> 
<name type="nation" TEIform="name">ROMANI</name> IMPERII 
ARCHIDAPIFERO ET ELECTORI, DOMINO 
<abbr expan="Suo" TEIform="abbr">S. CLEMENTISS.</abbr>
<name type="person" TEIform="name">MELISSUS</name> <abbr expan="salutem plurimam dicit" TEIform="abbr">S.P.D.</abbr>
</head>
<p TEIform="p">
ETSI, <name type="person" TEIform="name">FRIDERICE</name><name type="place" TEIform="name">Palatine</name>, PRINCEPS serenissime, tam familiares mei
atque amici intimi, quam ceteri tum
per <name type="place" TEIform="name">Germaniam</name> passim, tum per exteras nationes viri eruditi atque docti, partim mihi noti, partim incogniti, SCHEDIASMATA
mea Poetica, <name type="place" TEIform="name">Lutetiae</name><name type="nation" TEIform="name">Parisiorum</name> superioribus
annis secundo excusa, vel illas saltem Partes residuas, quarum initio operis illius mentio facta,
fore nimirum, ut propediem et ipsae ederentur
in <name type="place" TEIform="name">Gallia</name> hactenus maximopere a me tum litteris tum internuntiis flagitaverunt dicam an postulaverunt? tamen, quoniam ea hucusque fuerunt (ut nemini non cognitissimum est) et tempora et bella, eaeque rerum vicissitudines atque
<pb id="meli003" n="*A2a" TEIform="pb"/> 
perturbationes; ut mihi <orig reg="quotidianis" TEIform="orig">cottidianis</orig> alioquin
adsiduisque functiunculae meae occupationibus
impedito, non admodum magnae aut curae aut
sollicitudini fuerit de recente Poematum omissorum editione vel cogitare impensius, vel laborare vehementius; res in huncusque annum,
qui mihi climactericus, dilata fuit: tametsi
<name type="person" TEIform="name">HIERONYMUS COMMELINUS</name>, vir ornatissimus, iampridem hac ipsa in re operam mihi
suam (quod sane beneficii haud vulgaris loco
ducam oportet) sponte obtulerit. donec tandem aetate iam mea ad senium vergente, et in
dies magis ac magis debilitatem virium sentiente, conditionis ego humanae, quam ea lubrica
sit fragilisque, si <orig reg="umquam" TEIform="orig">unquam</orig> alias, certe hac ipsa
quidem potissimum tempestate, quae me tam
diu ob valetudinem adversam lecto penitus adfixum tenuit, multo creberrime recordatus; initiumque demum operis aliquando <orig reg="faciendum" TEIform="orig">faciundum</orig>
esse ab amicis et admonitus et persuasus; atque
adeo ipse quoque ita consultum omnino fore
ratus: a MELETEMATIS PIIS potius, (ea
CARMINA SACRA in recensione <name type="place" TEIform="name"> Parisiensi</name> nominata sunt) quam ab aliis quibuscumque, quorum medius fidius haud mediocrem sane apud
me copiam esse reliquam profiteor, exordiri
malui; tum quod materia utique ipsa morbi
diuturnitati haud <orig reg="paullo" TEIform="orig">paulo</orig> convenientior videbatur, tum quia piis hominum bonorum mentibus, tibique praecipue, ut <rs type="person" n="Friedrich IV." TEIform="rs">Principi</rs> eximia pietate, virtute, fide praestantissimo, rem me non
ingratam facturum existimabam: siquidem
<pb id="meli004" n="*A2b" TEIform="pb"/>
MEDITATIUNCULAS hasce, quibus in fine
PSALMI aliquot annexi sunt, iam antea collectas recensitasque in libellos ira distribueram,
ut ipsi nihil amplius fere, nisi ultimam tantummodo manum, prelumque typographicum, desiderare viderentur.
  PARAENETICA, quorum gustum aliquem, 
<rs type="person" n="Friedrich IV." TEIform="rs">PRINCEPS</rs> illustrissime, et antehac tibi impuberi, cum adhuc sub tutela esses, dedi; et postea
nova subinde accessione adauxi, quod Meletematis adiuncta vides: eo factum est, ut, praeterquam quod (iudicio quidem meo) nulla alia cum
materia nec aptius nec concinnius cohaerere
aut posse aut debere viderentur; etiam tutemet
non modo ea ipsa tibi, quantum per negotia innumerabilia conceditur, rursus in memoriam
revocares; verum etiam alios, qui frugi sint, eorum lectione et fructu inde percipiendo, commodum uti sineres.
  PARODIARUM libellos, quamquam argumento ipso prioribus et plane dissimiles, et exercitia tantum ingenii stilique <name type="nation" TEIform="name">Latini</name> esse videntur; tamen, quia SACRA sive PIA nonnulla
in se (sparsim licet) continent, haud difficulter
sum passus ad calcem subiungi; hac nihilominus
fini et conditione, ne auctori sint fraudi. Potuissent sane quidem illa SACRA exempta inter
Meletemata referri: verum id a me ipso impetrare haudquaquam potui, ne non Parodiarum
libellis eam facerem iniuriam, quae aut illos
Gemmulis suis (ira enim eas mihi <orig reg="indigetare" TEIform="orig">indigitare</orig> liceat) defraudaret, aut ipsorum ordinem distur-
<pb id="meli005" n="*B1a" TEIform="pb"/>
baret, vel numerum seriemve mutilaret.
  Ad reliqua mea quod attinet OPUSCULA,
quibus tua ipsius domusque <name type="place" TEIform="name">PALATINAE</name>, ut
antiquissimae ita laudatissimae, continentur praeconia; ea ipsa quoque posthac, si mihi vita valetudoque suppetit, suo quaeque tempore in lucem prodibunt.
  Ceterum quod ad harum dedicationem lucubrationum attinet, in mentem mihi venit de
quopiam maxime insigni et celebri, pio et benefico, adeoque adfabili, et optime de bonis
litteris disciplinisque merito, cogitare Heroe;
qui non solum earum non fastidiret, sed amore
studioque ita teneretur, ut et patrocinio et fide
sua concomitatas liberrime in publicum exire
tum annueret tum iuberet. Heroa illum et Patronum exoptatissimum si me iam invenisse
credis, DOMINE clementissime; haud temere
certe credis.
  AVUM is habuit clarissimum animosissimumque <name type="nation" TEIform="name">Germaniae</name> <rs type="person" n="Friedrich IV." TEIform="rs">Principem</rs>, imperiique septem virum, senem maxime venerandum; cui
PII cognomentum historiae iampridem merito tribuere. Ut taceam innumera illius ornamenta, ac laudes virtutesque tanto vertice dignissimas; scias velim hunc eundem illum fuisse, qui mihi ex <name type="place" TEIform="name">Gallia</name> primum in <name type="nation" TEIform="name">Germaniam</name> ad
comitia <name type="place" TEIform="name">Spirensia</name> reverso (erat id anno <name type="religion" TEIform="name">CHRISTI</name>
M D LXX) et auctor et suasor exstitit PSALMORUM libros non solum in <name type="nation" TEIform="name">Teutonicos</name> versus
traducendi, et ad melodiam <name type="nation" TEIform="name">Gallicam</name> accommodandi; sed vero et commatum et incisorum,
<pb id="meli006" n="B1b" TEIform="pb"/>
quae vocant, certam necessariamque rationem,
quam ut plerique omnes fere ex nostratibus ignorare videntur, ita quidam, quod eam, perinde ut
pedum dimensionem, non satis bene intellegerent, omnino neglexerunt, stricte observandi.
Quibus equidem Psalmis, avo tuo vivente, et
te primum nascente, finem DEI <abbr expan="?" TEIform="abbr">opt. max.</abbr> beneficio feliciter imposui.
  Deinde Patronus, quem elegi, habuit PATRUUM, fortissimum constantissimumque <rs type="person" n="Friedrich IV." TEIform="rs">Principem</rs>,
ac quidem maximi celeberrimique per totam <name type="nation" TEIform="name">Europam</name>, ob res tam pace quam bello praeclarissime gestas, et nominis et praeconii: qui me
postremo, <orig reg="cum" TEIform="orig">quum</orig> secunda, immo vero tertia vice, postquam ex <name type="nation" TEIform="name">Anglia</name> in <name type="nation" TEIform="name">Celtas</name> renavigatum
esset, in tumultus <name type="nation" TEIform="name">Gallicos</name>, a nefaria illa factiosorum hominum conspiratione excitatos, incidissem; mediis ex aestibus ereptum in <name type="nation" TEIform="name">Germaniam</name>
litteris suis evocavit. Audin', <rs type="person" n="?" TEIform="rs">ELECTOR</rs> serenissime, quos innuam? Viden', quemnam oculis
designem? Te, te nimirum. Confidentiae meae
ignoscas oro, qui tantum mihi sumpserim; maioremque in modum rogo, <rs type="person" n="Friedrich IV." TEIform="rs">PRINCEPS</rs> humanissime,
uti hasce PRIMITIAS meas, in quibus et tui et tuorum crebra fit mentio, eaque per honorifica; fronte
(quod dicitur) serena, hilarique vultu accipias,
singulare in me cum avi tum patrui tui gratiam
benevolentiamque sponte tua continuaturus.
Bene vale, <rs type="person" n="Friedrich IV." TEIform="rs">PRINCEPS</rs> optime, et Melissum
<reg orig="paullatim" TEIform="reg">paulatim</reg> revalescentem, ut antehac consuevisti, benigniter fove.
  <abbr expan="?" TEIform="abbr">Dat.</abbr> <name type="place" TEIform="name">Myrtilleti</name> in suburbanis, mense Augusto, anno <name type="religion" TEIform="name">CHRISTI</name> M D UC.
</p>
</div>
<pb id="meli007" n="*B2a" TEIform="pb"/>
<div type="letter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head><abbr expan="PAULUS" TEIform="abbr">P.</abbr> MELISSUS <abbr expan="?" TEIform="abbr">FR.</abbr> LECTORI CANDIDO.</head>
<p TEIform="p">
Enimvero, Lector benevole, quisquis es, indigena sive
externe, ita mihi <orig reg="faciendum" TEIform="orig">faciundum</orig> esse video, uti partim favo
rem tuum in censendo promerear, partim gratiam tuam in
iudicando praeaucuper. Sane prensatio istac neutris, ut confido, nec ullum damnum inferet, nec fraudis vel hilum suspectos
reddet. Aperte ago et libere. <orig reg="Quum" TEIform="orig">Cum</orig> enim non ignorem, POEMATIA hac nostra cum in oculos complurium incursura,
tum ad manus criticorum non paucas vel equis celeribus perventura; adeoque eorum, qui nimium quantum in rebus
alienis curiosi, non VERITATI modo, sed etiam LIBERTATI Poetarum repagula obdere sinistre moliuntur: visum
est mihi te admonere amice, ut vicissim et me tu quoque amice
admoneas; si quid forte in his aut menda, aut vitii, aut erroris, qua corrigenda sint, inesse vel animadvertes, vel saltem
suspicaberis. Per mihi sane gratum feceris, si censura iudicioque tuo non fueris me dedignatus, ita enim lima, dum vivo,
accuratius isti mederi malo potuerit. Haud profecto omnia
videmus omnes praesertim agri. Irrepit nonnumquam in libellos, nobis omnino insciis, macula quapiam, seu labecula, qua
versum nonnihil contaminare solet. Etiam amanuenses interdum et typotheta, similitudine quapiam decepti, temere
dictionum alias aliis permutare consueverunt. Ceterum in
labore corrigendi ordinario et <name type="person" TEIform="name"><abbr expan="FRIDERICUS" TEIform="abbr">FRID.</abbr> SYLBURGIUS</name>,
vir ut assiduus ita perspicax, et egomet ipse, eam diligentiam,
ne quid tale fortasse nobis accideret, adhibuimus; de qua neminem omnino, uti arbitror, <orig reg="umquam" TEIform="orig">unquam</orig> conquesturum speramus. Quod si porro <name type="person" TEIform="name"><abbr expan="HIERONYMI" TEIform="abbr">HIERON.</abbr> COMMELINI</name>, hominis
doctissimi, prela non erant <name type="nation" TEIform="name">Graecis</name> excudendis plus nimio (ut
adsolet) occupata; quotannis mehercule tibi quidpiam meorum, qua residua sunt plurima, suppeditare poterunt. Id ut
maturius fiat; eum ipsum tu, si nobis faves, amice Lector, una mecum sollicitando etiam atque etiam rogabis. Vale.
</p>
</div>
</front><body><div1><p/></div1></body></text>



















</TEI.2>