<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Poemata latina et graeca, una cum quibusdam inscriptionibus. </title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Schur" TEIform="author">Schurtzfleisch, Konrad Samuel</author>
<editor TEIform="editor" role="editor">Zimmermann</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, August 2004</edition>
<respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">Knebusch</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/schur1" type="href" id="schur1" TEIform="anchor"/></addrLine>
</address>
</publicationStmt>
<notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note> 
<note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">schur1</note>
<note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">schurpoemata.html</note>
<note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">schur001.jpg</note>
<note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">schurpoemata.xml</note>
<note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">schur1/jpg</note>
<note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">1590</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">10 August 2003</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Martin Tavakolian</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">tagging and TEI header added; typed text - structural tagging complete - semantic tagging complete - Morpheus spell-check</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>


<text><gap id="sampling"/><front>
<titlePage TEIform="titlePage"><titlePart type="main" TEIform="titlePart">
<name type="person" TEIform="name">CONRADI SAMUELIS
<reg orig="SchurzfleischI" TEIform="reg">SCHURZFLEISCHII</reg></name>
POEMATA
LATINA
ET
GRAECA
una cum quibusdam
INSCRIPTIONIBUS
Collecta, conquisita et simul edita. 
CUM PRIVILEGIIS.
<name type="place" TEIform="name">WITTEMBERGAE</name>,
Apud <name type="person" TEIform="name">GODOFR.
ZIMMERMANNVM,</name>
<reg orig="Ao. cIo Io ccII." TEIform="reg">Anno MDCCII</reg>
</titlePart></titlePage>
<div type="dedication" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s003" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Illustrissimo, Excellentissimo et Generosissimo DOMINO, DN. <name type="person" TEIform="name">HERMANNO de WOLFRAMSDORFF</name>, 
Dynastae Clientelarum <name type="place" TEIform="name">Mugelae</name>, <name type="place" TEIform="name">Saalhausii</name>, <name type="place" TEIform="name">Colmenae</name>, <name type="place" TEIform="name">Limpachii</name>, <name type="place" TEIform="name">Sittenae</name>, <name type="place" TEIform="name">Koesterizii</name>, <name type="place" TEIform="name">Hartmannsdorffii</name>, 
<name type="place" TEIform="name">Durrenbergae</name>, <name type="place" TEIform="name">Bartwizii</name>, etc. etc.</p>
<p TEIform="p">Potentissimi Regis Poloniarum, et Sereniss. Elect. SAX. Summo Aulae Praefecto, et Consiliario Intimo, atque 
Ecclesiae Cathedralis <name type="place" TEIform="name">Merseburgensis</name> praeposito Reverendissimo.</p>
<pb id="s004" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Perillustribus, Excellentissimis et Generosissimis DOMINIS, DN. <name type="person" TEIform="name">IOHANNI BALTHASARI BOSE</name>, Potentiss. Regis 
Polon. et Elect. SAX. in Tribunali Redituum Provincialium et Metallicorum Consiliario, et Sereniss. Regiae 
Coniugis Polon. Supremo Aulae Magistro, etc. etc.</p>
<pb id="s005" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">DN. <name type="person" TEIform="name">GUILIELMO ERNESTO BERNARDO WIZTHUMB</name> ab <name type="place" TEIform="name">ECKSTEDT</name>  in <name type="place" TEIform="name">ROTENHAIN</name>  , Potentiss. Regi 
Polon. et Elect. SAX. a rerum Cameral. et Proventuum Metallicorum Consiliis, etc. etc.</p>
<p TEIform="p">Hoc tempore <name type="place" TEIform="name">Witembergae</name> Regiis Commissariis Inclytis:</p>
<p TEIform="p">Ut et</p>
<pb id="s006" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Magnifico atque Excellentissimo DOMINO, DN. <name type="person" TEIform="name">IO. FRIDERICO REINHARDO</name>, Icto Celeberrimo, Potentiss. 
Regis et Sereniss. Elect. Consiliario Cameral. et rerum Metallicarum, et Archivi Electoralis Gravissimo,</p>
<p TEIform="p">Dynastis Splendidissimis,</p>
<p TEIform="p">DOMINIS meis GRatiosis,</p>
<p TEIform="p">DOMINO et Maecenati sancte suspiciendo</p>
<p TEIform="p">D. D. D.</p>
<p TEIform="p">Obsequentissimus devotissimusque</p>
<p TEIform="p"><name type="person" TEIform="name">GODOFR. ZIMMERMANNUS.</name></p></div>
<div type="privilege" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s007" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Illustrissime, Perillustres, Magnifice, DOMINI Gratiosi, et Maecenates magni.
Summa, et saepius repetita gratiae signa, monimentaque meritorum vestratium publica exstant, quae omnes boni 
agnoscunt, grati praedicant, et ingenui admirantur. Non
<pb id="s008" TEIform="pb"/>
tantum, qui tectis et parietibus assueti, doctrinarum studia orant, verum etiam alii, sed hi inprimis, qui in luce, et 
Principum domiciliis versantur. Vestri sane maiores in <name type="place" TEIform="name">Saxoniae</name> et <name type="place" TEIform="name">Misniae</name>  solo nati, et educati, patriam in omne 
tempus sibi devinxerunt, et pro auctoritate sua, ac muneris officio, ut publicae utilitati consulerent, operam 
semper et consilium adhibuerunt. Quo nomine et sibi sempiternam pepererunt laudem, et vos reliquerunt 
posteros, nascendi dignitate hunc locum adeptos, ut maiorum meritis maiorem deinceps splendorem, certe rebus 
et consiliis uberiorem cumulum adderetis. In hoc autem excelso fortunae gradu ornamenta literarum ad maximas 
gentilitiasque dotes, cum immortali familiarum gloria adiunxistis, eaque benigne tuenda suscepistis, coetusque 
doctrinarum causa institutos auctoritate sublevastis, et liberalitate locupletastis. WOLFFRAMSDORFFIANA, 
quae vel nomine suo in hac Urbe et Academia Conditoris memoriam servat, Mensa aeternum est propensae in 
literatos voluntatis monimentum. Taceo susceptos pro republica labores, cum incomparabili dexteritate et 
prudentia coniunctos, quae haec pagina non capit. Nec vero BOSIANAS laudes ulla unquam invidia obscurabit, 
quae non magis in <name type="place" TEIform="name">Saxonia</name>, quam in vicinis remotisque regionibus regionibus enituerunt. Nemo nisi rerum 
imperitus ignorat, quae opera et ope Illustrissimi Patris, quaeve consilio
<pb id="s009" TEIform="pb"/>
et prudentia Illustrissimi Fratris in amplissimo orbis terrarum theatro, quod Rusvici nuper apud Batavos 
tractandis Europae negotiis patuit, effecta fuerint, quod initium, quem cursum exitumque habuerint, quam 
uterque personam sustinuerint, et aeternum suo quisque loco decus patriae servarint. Tua quoque ipsius merita, 
ut magna, sic publice privatimque nota sunt, nec nisi ab invidis dissimulari possunt. in conspectu Reginae, et 
ministerio aulae, ac munere praefecturae gravissimo, quotidie elucent, et purpuratorum sermone celebrantur. 
Nunc percensendae sunt <name type="person" TEIform="name">WIZTHUMBIORUM</name> imagines, sed multo ampliores, quam ut in unius paginae 
angustias contrahantur. Magnae sunt et antiquae necessitudines, quae dudum in dandis consiliis, conficiendisque 
rebus ad culmen fastigiumque pervenerunt, et hae etiam solertia ac dexteritate ita auctae sunt, ut patria illis 
merito, et praesertim in publicis censuum rationibus, ac metallorum fructibus gloriari possit. Haud denique 
praetereunda sunt <name type="person" TEIform="name">REINHARDIANA</name>, quae reputo, praeconia, quippe tanta, ut ad tenuis iudicii mei calculum 
revocare non ausim, nec tamen praetermittere, nisi ingratus, possim. Tribunal Regis, curae patrimonii regii, 
tabularium sanctius curas tuas loquuntur, et posteritati commendant. Quod reliquum est, Deum rogo et obtestor, 
ut omnes in omni genere felicitatis, salvi sospitesque in seros annos firmi adversus
<pb id="s010" TEIform="pb"/>
saeculi mala, et morbos, magno patriae bono floreatis, Clientesque Vestros me et Auctorem constanter, ut antea, 
sic in posterum quoque foveatis, et benigne protegatis.</p>
<p TEIform="p">V. V. V.</p>
<p TEIform="p">Illustriss.</p>
<p TEIform="p">Perillustr. Excellent.</p>
<p TEIform="p">V.</p>
<p TEIform="p">Praenobiliss. Magnificent.</p>
<p TEIform="p"><name type="place" TEIform="name">Vitembergae</name>, cIc Ic ccI. Eid. Sept.</p>
<p TEIform="p">Devotissimus obsequentissimusque</p>
<p TEIform="p"><name type="person" TEIform="name">GODOFR. ZIMMERMANNUS.</name></p>
</div>
<div type="preface" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s011" TEIform="pb"/>
<head>AD LECTOREM BENEVOLUM PRAEFATIO.</head>
<p TEIform="p">DElectant poetae, et suavitate carminum placent, animosque capiunt, nec modo jucunda, sed etiam utili voluptate 
perfundunt. Quin et docendi partes sustinent, etsi praeceptis non docent, quae trita et pervulgata docendi via est, 
tamen amoenitate sua movent mirifice et flectunt, nec inornato dictionis genere homines ad vitam instituunt, 
neque id tam rationibus, quam exemplis agunt. Nunc severius, ut tragici, nunc mollius, ut Lyrici, neutri tamen 
sine decoro: ceteri, ut epici, vel solo nomine gravitatem suam, heroae maiestatis aemulam, tuentur. Elegiaci 
quidem minori ornatu contenti, nec tamen suavitatis expertes, neque ita nudi sunt, ut venustatem orationis 
negligant, aut parum curent. Catullum magni satiunt, sed horrida quaedam, et duriter sonantia diligenter cavent, 
atque Ovidii imitatione suaviter temperant, apteque concinnant, maxime autem ingratos et inamoenos hiatus 
vitant. Omnibus in eo convenit, primo ut verba modis, et modi rebus congruant; deinde ut affectibus serviant et 
satisfaciant, nec magis numerosa, quam morata oratione animos impellant, et vehementius incendant. Non ergo 
non sunt periti rerum humanarum, nec monstrant tantum, quid honestum et turpe factu sit, sed etiam ducunt 
homines, et dulcedine sua invitant, ut recte facta imitentur; interdum vero res foedas, eventusque tristes oculis 
subiiciunt, et pravos exemplo deterrent, ut a turpitudine revocati, meliorem vitae rationem ingrediantur. In hac 
scena Graeci principatum tenent, et splendorem ab oratione morata, numeris vincta arcessunt. Quos imitati sunt
<pb id="s012" TEIform="pb"/>
Latini, quum vincere von potuerunt, nec tamen in heroo inferiores fuerunt, sive requiramus inveniendi artem, 
sive concinnitatem scribendi, sive gravitatem sententiarum, sive majestatem verborum, sive dictionis ornatum, 
sive lumina orationis astrictae, sive denique totam vim compositionis inspiciamus. Enimvero Virgilius quin 
<name type="person" TEIform="name">Homerus</name> Maeonius dicatur, nihil prohibet, quando quidem is principem Graecorum omnibus partibus exsequavit, 
in plerisque etiam, nisi me fallit tuditium, superavit. Non longissime recentiores abierunt, praesertim poetae 
Etrusci, <name type="person" TEIform="name">Bernardus</name> et <name type="person" TEIform="name">Torquatus Tassi</name>, proximis tamen ducem Andinum vestigiis persequi studuerunt. 
Transalpinorum, quod existimare posim, nemo ad hoc <name type="person" TEIform="name">Virgilianae</name> majestatis fastigium pervenit. Hoc minus 
Germani id sibi sumare voluerunt, nec tamen artis Poeticae gloria fraudari iure possunt, ne Saxones quidem 
nostri, qui, ab instaurato in his regionibus literarum cultu, scitos poetas habuerunt. In quorum sinu educatus est 
is, cui haec carmina, quae lucem aspiciunt, debemus, quamquam se totum poesi non tradidit, neque carminum 
horum copians facere voluit, quae succisivis horis conscripta, aut inter polata, et quasi adoptata, collegit 
doctissimus <name type="person" TEIform="name">M. Samuel Knauthius</name>, et eo negotiis impedito, in ordinem redegit, silvulamque et appendicem serius 
traditam subiecit, atque operam corrigendi sumpsit excitati iuvenis ingenii, <name type="person" TEIform="name">Antonius Samuel Ludovicus</name>, qui 
invitante, et operas conducente <name type="person" TEIform="name">Godofredo Zimmermanno</name>, bibliopola hujus Urbis et Academiae integerrimo, 
nullum laborem subterfugere voluit, et auctori vel repugnanti expressit uterque, aut si ita dicere licet, viro ex 
poetica arte nullam laudem captanti, et omnia alia agenti, ac per modestiae causam, remisso dudum bis studiis 
nuntio, tradere abnuenti extorsit, nullo tamen facto illiberali, neque a recti civis officio abhorrente, quippe quod 
amor liter arum summa aequitate defendit. Te quaesumus, lector, nolis, quae offerimus, dedignari. A. cIc IcccI. </p>
<p TEIform="p">Propridie Kal. Octobr.</p></div></front><body><div1><p/></div1></body></text>




















</TEI.2>