<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Historiae Naturalis De Quadrupetibus [recte: Quadrupedibus] Libri. </title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Jonston" TEIform="author">Jonston, Jan</author>
<editor TEIform="editor" role="editor">Jonston, Jan</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/jonston/vol4" type="href" id="vol4" TEIform="anchor"/></addrLine>
</address>
</publicationStmt>
<notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/jonston/</note>
<note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol4</note>
<note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">jonston4.html</note>
<note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
<note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">jonston4.xml</note>
<note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol4/jpg</note>
<note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Frankfurt am Main: Haeredes Matth. Meriani, [1652?].</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">7 April 2006</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Reinhard Gruhl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">text typed - structural tagging completed - no semantic tagging - no spell check except the headlines (the styling of the headlines partially normalized)</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>



<text><gap id="GE"/><gap id="GR"/><front>
<titlePage TEIform="titlePage">
<pb id="s001" TEIform="pb"/>
<titlePart type="main" TEIform="titlePart">
<figure TEIform="figure"><head>IOHANNES. IONSTONUS. MED. D. NATUS. ANNO. C. 1603. 15. SEPTEMBRIS.</head><figDesc TEIform="figDesc">half-length portrait of the author</figDesc></figure>
</titlePart>
<titlePart type="main" TEIform="titlePart">
Que fusum, Naturae, soli pelagii per orbem,
Innumeras sparsit prodiga Mater opes;
Omnia IONSTONUM, tandem congessit in unum
Omnia quo Iunctim largior ille daret
<hi TEIform="hi">Ioannes Gryphius. I.C. fecit</hi>
</titlePart>
</titlePage>
<pb id="s002" TEIform="pb"/>
<gap desc="blank space" TEIform="gap"/>
<div type="preface" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s006" n="4" TEIform="pb"/>
<head>PRAEFATIO AD LIBRUM <hi rend="italic" TEIform="hi">DE</hi>QUADRUPEDIBUS.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen</hi>.</note> PLacet et de Quadrupedibus in genere aliquid praefari, Benevole Lector, satisfacturumque me confido, si aliquid <hi rend="italic" TEIform="hi">de Nomine, Partibus, Loco, Nutritione, Augmento, Generatione, Vita, Animalibus actioibus, Usu, et Differentiis</hi>, praemisero. Horum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> nomine Animalia illa nobis veniunt, quae mediae inter aerea et aquea naturae, pilis ut plurimum, testis quadoque, obducuntur, et quaternis pedibus incedunt. <reg orig="Graecè" TEIform="reg">Graece</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tetra/poda, tetra/kola, tetras1kelh/</foreign>, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tetraba/mwna</foreign> dixero. In reliquis omnibus multiplex et incomprehensa occurrit varietas, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 11. c. 39.</note> quae tibi, si bene perpenderis, stuporem in icere poterit. Partes mihi <reg orig="primò" TEIform="reg">primo</reg> externas vide, <hi rend="italic" TEIform="hi">Pilos</hi> habent quae animal pariunt, quae ova, testam. Equis sunt in iuba largi, inarmis leoni: dasypodi et in huccis intus, et in pedibus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Partes externae</hi>.</note> Villosissimum animalium lepus. Omnibus senectute crassescunt. In solo equo canitiem contrahunt. Setis sues et histrices teguntur, oves lana, caprae aruncum dementodemittunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Corium</hi> Hippopotamo tam crassum, ut inde tornentur hastae elephantis etiam et rhinocerotibus <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> impenetrabile. Nullibi maior naturae lascivia, quam in <hi rend="italic" TEIform="hi">Cornibus. Sparsit haec in ramos</hi>, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 11. c. 37.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">ut Cervorum. Aliis simplicia tribuit, ut in eodem genere subulonibus ex argumento dictis. Alioru??? finxit in palmas, digitosque emisit ex iis, unde platycerotas vocant. Dedit ramos??? sed parva: nec fecit decidua. Convoluta in anfractum arietum gener???</hi> ???
<pb id="s007" n="5" TEIform="pb"/>
<hi rend="italic" TEIform="hi">binas, ut leaenae. Elephas tatum sub armis duas: nec in pectore, sedcitra in alis occultas</hi>. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin H. N. l. 11. c. 43.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Nulli in feminibus digitos habentium. Dtgiti</hi> quibus ex rapina victus, quini in prioribus, pedibus, reliquis quaterni. Leones, lupi, canes, et pauca alia, in posterioribus quoque quinos ungues habent, uno iuxta cruris articulum dependente: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 11. c. 45. et 46.</note> reliqua, quae sunt minora, digitos quinos. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ungues</hi> omnibus quibus et digiti. Sed simiae imbricati: rapacibus unci: certeris recti, ut canibus, praeter eum qui <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> crure plaeumque dependet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ungulas</hi> folidas habent quae non sunt cornigera: cornigera <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> bisulca sunt. Sues in Illyrico quibusdam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 11. c. 51.</note> locis solidas liabere dicuntur. Veterino tantum generi renascuntur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caudae</hi> denique, omnibus praetet simias, et ova gignentibus pro desiderio corporum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Nudae hirtis, ut qpris: parvae villosis, ut ursis: praelongis setosae, ut equis. Amputatae lacertis renascuntur. Boum longissimus caulis, atque in <reg orig="imâ" TEIform="reg">ima</reg> parte hirtus. Idem asinis longior quamequis, sed setosus veterinis. Leoni insima parte ut bubus et sorici: pantheres non item: vulpibus et lupis villosus, ut ovibus, quibus procerior</hi>. Haud minor <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Partes interna</hi>.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">internorum</hi> diversitas. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentes</hi> exserti verri, apro: serrati, cani, leoni: continui, equo, bovi: acuti primores: plani interiores. Altero ordine carent cornigera. Nullis exserti, quibus serrati. Nulli exserti vel serrati, cui cornua: sed omnibus concavi, ceteris solidi, simiae ut homini. Ruminantibus, leoni et cani mutantur. Suibus decidunt numquam. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lingua</hi> Crocodilis tora adhaeret: leonibus ac felibus imbricatae est asperitatis, ac limae simlis: Elephanto <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> lata. <hi rend="italic" TEIform="hi">Costae</hi> suibus denae, cornigeris tredecem. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cor</hi> omnibus in medio pectore est. In equorum boum et cervorum ossa reperiuntur. Meximum proportione, muribus, lepori, asino, cervo, hyaenis, et omnibus propter metum maleficis. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pulmo</hi>, testudini sine sanguine: Chamaeleoni portione maximus, et nihil aliudintus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Venter</hi> solidipedum asper et druus: terrestrium allis denticulatae asperitatis, aliis cencellatim mordacis. De ruminantium ventribus libro secundo diximus, <hi rend="italic" TEIform="hi">Lien</hi> rotundus bisulicis et cornigeris: prolixus multifidis: praelongus solidipedibus: minimus pecori inregione Asiae quae Scepsis dicitur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Renes</hi> omnia habent quae animal generant: ova parientium, testudo sola. <hi rend="italic" TEIform="hi">Versica</hi> nulli ova gignentium praeter testudinem: nulli, nisi sanguineum pulmonem habenti: nulli, pedibus carentium. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 11. c. 37.</note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Adipe</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Saevo</hi> observatum, <hi rend="italic" TEIform="hi">Cornigera <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> parte dentata, et quae in pedibus talos habent, sevo pinguescere: bisulca scissisve in digitos pedibus, et non cornigera, adipe. Concretus hic et cum refixit fragilis: semperque in fine carnis. Contra pingue inter carnem cutemque succo liquidum. quaedam non pinguescunt steriliora cuncta pinguia</hi>. Medulla <hi rend="italic" TEIform="hi">in iuventa ubet et senecta albescit. Nonnisi cavis haec ossibus nec cruribus iumentorum aut canum. Pinguis iis quibus adeps: sevosa cornigeris: Ursis nulla: leoni</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locus.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">in feminum et brachiorum ossibus exigua</hi>. Et tantum de partibus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lo???</hi> pla risque tertam natura designavit: paucis, ut Crocodilo, hippopotamo, castori, testudini marinae, et aquam. Ex his et illis quaedam latibula habent: quaedam in arboribus degunt. In frigido climate nonnulla; in calido alia invenias. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 58.</note> Negata in eodem situ quaedam aliquibus. In <hi rend="italic" TEIform="hi">Cilicia</hi> (Lycia alii legunt) <hi rend="italic" TEIform="hi">dorcades non transeunt montes Syris vicinos: onagri montem qui Cappadociam <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Cilicia dividit. In Hellesponto in alios fines non commeant cervi: et circa Arginussam elatum montem non excedunt. In Pordoselene in sula viam mustelae non transeunt: in Baeotiae Lebadia illatae, solum ipsum fugiunt, quae iuxta in Orchomeno tota arva subrunnt talpae. In Ithaca lepores illati moriuntur, extremis quidem in littoribus: in Ebuso cuniculi non sunt. cyrenis mutae fuere ranae: illat is <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> continente vocalibus durat earum genus. In Olympo Macedoniae monte non sunt lupi, nec in Creta insula. Mirabilius, cervos in eadem insula, praterquam in Cydoniadarum regione, non esse. In Africa</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Victus</hi>.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">nec apros, nec cervos, nec capreas</hi>. <reg orig="Frustrà" TEIform="reg">Frustra</reg> et <hi rend="italic" TEIform="hi">in victu</hi> uniformitatem quaeris. Herbis et frugibus boves, cervi, equi, sues vescuntur: humiliorem depraedantur oves; altiorem, ramos, et germina caprae. Carnes lupis, leonibus et canibus in deliciis: pisces fibro et feli: muscae chamaeleoni. Ruminant
<pb id="s008" n="6" TEIform="pb"/>
cibum quaedam, quaedam non item. Simiam et Cercopithecos inter pamphaga <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> posueris. Ursus hieme in latebris, eo humore quem ex <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Generatio</hi>.</note> prioribus pedibus tum intumescentibus exsugit, vivere creditur. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Generatione</hi> habe, concipere quaedam citra <hi rend="italic" TEIform="hi">coitum</hi>, ut post Nili <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> terris recessum in Aegypto mures. Congredientium plaeraque autumno aestate vel vere coire: <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> ferocitate tauros et ursos: sine ea canes. Vivos fetus maximus numerus profert: ova testudines, Crocodili, lacertae etc. Molam ex vento in Lusitania <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Resend. Autiq. Lusit. l. 1.</note> equas concipere ex Resendo disco: boves gravidos dextro duntaxat vulvae sinu ferre, etiam cum geminos ferunt, aliunde. <hi rend="italic" TEIform="hi">Gestationis</hi> tempus <reg orig="mirè" TEIform="reg">mire</reg> variat. Lupus mensem vel ad summum XL. dies gestatur: canis nonvem septimanis: sus quatuor mensibus: capra quinque: ovis circiter sex: bos decem: equus undecem. Idem de <hi rend="italic" TEIform="hi">numero partus</hi> intellige. Mula numquam parens creditur: lupus semel duntaxat in vita eniti: lepus etiam superfetat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Augmentum</hi>.</note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Augmento</hi> hoc dixisse sufficiat, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">monoxelh=</foreign> et bisulca, digitatismaiora, rhinocerotem, camelum, hippolotamum etc. si ex ceperis: differreque in eadem specie propter loca magnitudinem. In regione Camadu arietes asinis non cedunt. Testudines ad Taprobanam tantae ut CIII. pondo pependerint: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Vita</hi>.</note> lacertae in Aethiopia Cubitor. octo. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vita</hi> brevis quibusdam, diuturna aliis. Lepores et feles septimum duntaxat annum attingunt: aries et caper <reg orig="rarò" TEIform="reg">raro</reg> decimum. Sus ad vigesimum pervenit: Canis ad eundem aliquando: Bos decimum sextum vix excedit. Equi mares ad trigesimum quintum vivunt: feminae quadraginta veneri sufficiunt, quinquagesimum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 42. et 44.</note> aliquando attingunt. Ad septuagesimum quintum pervenire, apud Plinium legimus. Mulum octoginta annis vixisse, Atheniensium monimentis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Animales actiones</hi>.</note> apparet: Cervos centum, in Historia invenies. Ad <hi rend="italic" TEIform="hi">Animales actiones sensus externi</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">interni appetitus</hi>, et <hi rend="italic" TEIform="hi">locomotiva</hi>, pertinent. Dorcades et lynces <hi rend="italic" TEIform="hi">visis</hi> excellunt: hyenae er feles de nocte vident: talpae parum aut nihil. <reg orig="Acutè" TEIform="reg">Acute</reg> <hi rend="italic" TEIform="hi">audiunt</hi> lepores: Cameli, cervi, et equae Lybicae cantu tibiae oblectantur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Odoratu</hi> canes valerenemo ignorat: sues <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> sunt debili, utne fetore caeni moveantur. Simia nos <hi rend="italic" TEIform="hi">gustu</hi> vicit. ut vulgari versiculo traditur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Internos</hi> si attendamus, Insignis sunt amentiae quaedam, ut bubalus, qui capite abdito totum se latere credit: Sagacissima quaedam. Simiae nihil non imitantur. Vulpes glaciem transmissurae, admota aure, eiusdem crassitiem explorant. Canes quamvis longa itinera <reg orig="meminêre" TEIform="reg">meminere</reg>: nec ulli, praeter hominem memoria maior. Cervi audito canum latratu, secunda fugiunt aura, <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg> pariter recedat vestigiorum odor. Reliqua in capitibus de equis, capreis, lupis et <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Cicero de Nat. Deor. l. 2.</note> aliis vide. <reg orig="Maximè" TEIform="reg">Maxime</reg> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> mirandum quod tam multae quadrupedes sciant, quae morbis suis medeantur. Panthera stercus humanum quaerit. Testudo <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 27.</note> cunliae quam bubulam vocant, pastu, vires contra serpentes refover. mustela, rutae, in murium venatu, cum iis dimicatione conserta. Bos in Cypro <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 28. c. ult.</note> contra tormina, hominum excrementis sibi medetur. In <hi rend="italic" TEIform="hi">Appetitu Amor</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Libido</hi>, <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> occurrit. Simiarum erga fetus tantus, ut <hi rend="italic" TEIform="hi">magna ex parte complectendo necent</hi>. Sues feminae libidine turgentes <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> efferantur, ut hominem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Livius l. 41.</note> lacerent. Tanti furoris et tauri, ut <hi rend="italic" TEIform="hi">vacca aenea Syracusis, ab agresti tauro, qui</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 42.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">pecore aberrasset, inita sit, ac seminea aspersa</hi>. Econtra Camelus coitum in propatulo refugit. Equum detracto oculorum operimento, et cognito eum matre coitu, praerupta petiisse, atque exanimatum, Plinius auctor est, Circa <hi rend="italic" TEIform="hi">Locomotivam</hi> veloces quosdam, tardos alios novimus. Nullum animal cursu <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Xenoph. l. de Venatione.</note> leporem aequare, credidit Xenophon: Horatius <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> cum celerrimam curam dicere vellet, <hi rend="italic" TEIform="hi">otiorem cervis</hi> dixit. Alce tantum itineris uno die consicit, quantum equus triduo. Nil de Arabicis asinis dicam. nam vulgares <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Vox</hi>.</note> tardissimi sunt, ut et Trgris, docenten nos Bontio. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vocis</hi> <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> obliti fuissemus: cuius tamen insignis in isto animalium genere est varietas. Equus namque hinnit: Taurus mugit: Asellus uncat: Aries blaterat: Ovis balat: Sus
<pb id="s009" n="7" TEIform="pb"/>
grunnit: Verres quiritat: Cervus onager glocitat: Caper circus mutit: Aper frendet. Leo rugit: Tygris raucat: Panthera curit: Pardus felit. Lupus ululat: Barrus barrit: Canis latrat. Vulpecula gannit: Catulus glaucitat: Lepus vagit. Mus mintrat: Mustela dentrit: Sorex disticat: Rana coaxat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus</hi>.</note> Sed ad <hi rend="italic" TEIform="hi">Usum</hi> deveniamus. Bono enim nostro <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Deo condita, nemo negaverit. Hinc nobis, <hi rend="italic" TEIform="hi">Alimonia, Medicamenta, Vestitus</hi>, et <hi rend="italic" TEIform="hi">talia. Alimonia</hi>. Lac namque nobis suppeditant pilis praedita, ex quo butyrum et caseus conficitur. Carnes iumenta, et quae in desertis vivunt cervi, apri, damae, alce et alia. Nec tantum ad necessitatem provisum est, deliciarum etiam oblivisci noluit Natura. Leporis carnem, <hi rend="italic" TEIform="hi">primam mattyam</hi> Martialis vocat. Caro <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> etiam domesticae suis quinquaginta modis ita condiri potest, ut totidem ferinae carnis species videantur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Medicamenta</hi>. Docuere enim quaedam: nec unum est, quod non aliquod suppeditet. Cunilam et rutam contra venena valere <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> must ela et testudine accepimus. Venas secandi artem Hippopotamus docuit. Ductu cervorum dictamnum fagittas extrahere scimus. De remediis contra morbos, Historia consulatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vestitum</hi>. Magna pecori gratia in usu vellerum: corporum tutela ipsi debetur. Caspiorum ditissimi vestimenta ex pilis camelorum conficiebant. Ex lanis etiam illa fiunt, quae Caesar <hi rend="italic" TEIform="hi">subcoacta</hi>, Helmodus Presbyter <hi rend="italic" TEIform="hi">feltra</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">filtra</hi>. Graeci <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pilhta\</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pilwta/</foreign>, vocant. Exhis, aut ex centonibus, aut ex coriis, tunicas aut tegementa milites faciebant, quibus tela vitarent. Mortua pelles suppeditant. Primae tunicae quas Deus fecerat, ex istis. Pelle leonis induebatur Hercules, Ex agninis Rhenones Germanorum erant. Perones ex corio conficiebantur: nobiliorum calcei ex aluta. frisii denique, iussu Drussi, coria boum in usus militares pendebant. De <hi rend="italic" TEIform="hi">aliis usibus</hi> hoc duntaxat dicam. Canes custodiam facere. Feles alimenta <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> muribus defendere. Equum, asinum, mulam, Camelum, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Arist. H. A. l. 5. c. 2.</note> ad vecturam adhiberi. Ex nervis fiunt fides. Camelorum veretro <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> arcus intenduntur. Funes, quibus brachia catapultarum continentur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Dionys. Halicarn. l. 2.</note> <reg orig="torquenturè" TEIform="reg">torquenture</reg> nervo. Dentibus aprorum laevigatur charta. Plebeios ministros apud Romanos quidam bovillis conibus insonantes, ad caetus cogebant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Per cornu fluentia in fauces hominum vina decurrere</hi>, dixit Ambrosius. Urorum <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> barbari septentrionales potabant. Delii Apollinis ex cornibus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 28. c. 7.</note> ara, inter septem orbis miracula recensetur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Taurino felli praecipua potentia, etiam in aere, pellibusque aureo colore decendis</hi>. Quid de <hi rend="italic" TEIform="hi">Fimo</hi> dicam, de cuius <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin.</note> discrimine ita Plinius. <hi rend="italic" TEIform="hi">Humanas dapes ad hoc inprimis advocant. Alii praeferunt hominum potus, in coriariorum officinis, pilo madefacto. <reg orig="Proximè" TEIform="reg">Proxime</reg> spurcitias suum laudant: Columella solus damnat. Varro praecptis adicit, equino, quod sit levissimum, segetes alendas: prata <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> graviore, et quod ex hordeo siat, multasque gignat herbas. Quidam etiam bubulo iumentorum praeferunt, ovillumque caprino: omnibus <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> asininum,</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae</hi>.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">quoniam <reg orig="lentissimè" TEIform="reg">lentissime</reg> mandant</hi>. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiis</hi> in infinitum agi posset. Quomodo <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> in suos ordines, totum Quadrupedum exercitum digesserimus, Historia docebit. Occurrent <reg orig="primò" TEIform="reg">primo</reg> Solidipeda; mox bisulca, tam ruminantia, quae vel cornuta vel non, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> non ruminantia: digitata tandem, tam vivipara, quae vel terrestria, vel aquatica: quam ovipara, quae vel teguntur <reg orig="testâ" TEIform="reg">testa</reg>, vel non. Sed nolo in hanc rem plura. Tu, <hi rend="italic" TEIform="hi">Benevole Lector</hi>, laborem boni consule, et proxmis nundinis, historiam Serpentum et Insectorum, quam Sublimium, Subterraneorum, et Hominis Historia, si DEUS voluerit, excipiet, exspecta.</p>
</div>
</front><body><div1><p/></div1></body></text>









</TEI.2>