<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Historiae Naturalis De Quadrupetibus [recte: Quadrupedibus] Libri. </title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Jonston" TEIform="author">Jonston, Jan</author>
<editor TEIform="editor" role="editor">Jonston, Jan</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/jonston/vol4" type="href" id="vol4" TEIform="anchor"/></addrLine>
</address>
</publicationStmt>
<notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/jonston/</note>
<note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol4</note>
<note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">jonston4.html</note>
<note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
<note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">jonston4.xml</note>
<note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol4/jpg</note>
<note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Frankfurt am Main: Haeredes Matth. Meriani, [1652?].</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">7 April 2006</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Reinhard Gruhl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">text typed - structural tagging completed - no semantic tagging - no spell check except the headlines (the styling of the headlines partially normalized)</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>





<text><gap id="GE"/><gap id="GR"/><body><div1 type="book"><pb id="s009" n="7"/>
<head>HISTORIAE NATURALIS DE QUADRUPEDIBUS LIBER I. <hi rend="italic" TEIform="hi">DE QUADRUPEDIBUS SOLIDIPEDIBUS.</hi></head>
<pb id="s010" n="8" TEIform="pb"/>
<div2 id="JoQF.01.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Equo</hi>.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aldrov. de Solidiped. c. 1.</note> BRutis animantibus, quae sanguinem habent, aliis binos, aliis quatuor pedes, largita est natura. Quae tot habent, Lantinis Quadrupedes, Graecis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tetra/poda</foreign>, Aristoteli <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pe/ca</foreign> dicuntur, et sub tribus sumis generibus continentur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Unum est</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)xide\s2, monw/iuxon</foreign>, seu <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mw/nuxon</foreign>, aut <foreign lang="GR" TEIform="foreign">monw/n\uc</foreign> seu <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mw/nuc</foreign>, Euripidi <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mono/xhlon</foreign>, quasi <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> tantum praeditum <reg orig="ungulâ" TEIform="reg">ungula</reg>, dicitur. Plinius Solidipedem, Gaza Solipedem vocavit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Alterum</hi> est, quorum pedes binis fissuris utrinque, hoc est, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> parte priore et posteriore deducuntur. Unde <hi rend="italic" TEIform="hi">bisulca</hi> Latini, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">di/xhla</foreign> Graeci vocaverunt, eaque chelas seu <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristot. H. A. l. 2. c. 1.</note> forcipes pro ungulis habere, Aristoteles dixit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Tertium</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">poluxides2</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">poluda/ktulon</foreign>, multifium, et multipliciter digitatum, quod pedes manuum nostrarum instar, multifidos habeat. Omnibus pedes ad ingressum dati sunt: sed digitata prioribus praeterea ad manuum officia uti nituntur, quod solidipedes posterioribus facere, Aristoteles annotavit. Ex <hi rend="italic" TEIform="hi">Solidipedibus</hi>, sunt, <hi rend="italic" TEIform="hi">Equus, Asinus, Onager, Mulus, Monoceros</hi>, et <hi rend="italic" TEIform="hi">Elephas</hi>, de quibus ordine hoc primo libro agemus. Ab <hi rend="italic" TEIform="hi">Equo</hi> autem incipimus, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> eius singularis sit, inter <hi rend="italic" TEIform="hi">iumenta</hi>, quae <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> iuvando nostras operas Latinis ita dicuntur, praestantia. Demobsthenes eum inter urbis munitiones recenset. Romani in eius emptione denis aeris milia <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> publico persolvebant, adimebantque <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Dionys. Halycarn. l. 10. Antiq. Rom.</note> bello inutilibus. Consulis aut cuius vis Imperatoris equus, phaleris ex ornatus, ornamentum, ut apud Halycarnasseum legimus. In multis regionibus cautum, ne quis equos extraprovinciam emittat. Cirassi equos plebeis permittere nolunt. M.Antonius in civitatibus sedere in equis prohibuit. Atheas Scitharum Rex ipse equum suum strigili purgabat, ut Plutarchus meminit. Andromache Hectoris coniunx, manibus suis avenam et faenum Equis mariti praebuit, quod eum hisce delectari sciret. Theophylactus Lacapeni Imperatoris F. Patriarcha Constantinopolitanus ultra duo milia equorum habuit, et in eis alendis <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> fuit intentus, ut pistachia, pineas, palmulas, uvas passas, caricas, eaque omnia lectissima, vino fragrantiffimo temperata, admixtis etiam, croco, cinnamomo, aliisque pretiosissimis aromatibus, iis apponeret, in hoc luxu, verum Imperatorem superans; qui, ut ait Capitolinus, equo suo nomine volucri, uvas passas, et nucleos, in vicem hordei in praesepe ponebat. Moxii Tartariae populi, constituto et sollemni quotannis die equum post aliquot cerimonias conrio exuebant, carneque in mensa absumpta, <reg orig="paleâ" TEIform="reg">palea</reg> implebant, et mox erectae arae impositum, ut propitium numen adorabant, pellesque pretiosiores offerebant, ut Iosephus Barbarus</p>
<pb id="s011" n="I" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Equus. Pferd. Ross. Hengst. Gaul.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Equus. Pferd.</hi></head></figure></p>
<pb id="s012" n="II" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Equus Frisicus. Frisisch Pferd.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Equus Pannonicus sive Hungari, Hungarisches Pferd.</hi></head></figure></p>
<pb id="s013" n="III" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Equus Pferd.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Equus Aethiopicus. Aethiopisch Pferd.</hi></head></figure></p>
<pb id="s014" n="IIII" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Equus. Pferd.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cantherius. Wallach.</hi></head></figure></p>
<pb id="s015" n="9" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">in suo itinerario reliquit. Vixit Petrarchae tempore in Italia quidam, qui aegrotanti equo quem amabat, aureum pulvinar, ac sericum cubile substravit; Cumque ipse interim <reg orig="podagrâ" TEIform="reg">podagra</reg> vinctus atque immobilis medicorum legibus regeretur, nihilominus tamen, aut servorum vectus manibus, aut equo altero vix iniectus, et suos medicos secum ducens, equum aegrum suum bis terque <reg orig="quottidiè" TEIform="reg">quottidie</reg> visit. bat, illi, suspirans atque anxius assidebat, illum leiter manu tractans, blando murmure solabatur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Lib. 4. Navig. c. 11.</note> Tradit denique Ludovicus Romnaus, Narsingae Regis potentissimi equum tanti pretii esse credi, propter incredibilem margaritarum quibus oneratus est copiam, quanti est quaepiam ex nostris urbibus. In tanto apud plaeasque gentes aestimio equus habetur, ut pluribus Aldrovandus ostendit. Caerterum, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen</hi>.</note> ut ad <hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen</hi> ipsum accedamus, varia tam apud Graecos, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> apud Latinos fortitus est. Graecis dicitur <foreign lang="GR" TEIform="foreign">i)/ppos, pw=los</foreign>, quod de pullo <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg> sumendum est; <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)lla</foreign> Caribus, unde Allabando cuidam nomen; <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ka/lpis2</foreign> Hesychio et Varino, quod tamen equogradario duntaxat competere videtur; <foreign lang="GR" TEIform="foreign">da/mnos</foreign> Liguribus, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">i(/kkos</foreign> et Ethymologo, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kaba/llos</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kaba/llis2, o( u)po\ ka/phs2 a)lis2 e)sqi/wn</foreign>, quod ex praesepi <reg orig="abundè" TEIform="reg">abunde</reg> comedat; quo tamen vocabulo <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)rga/ths2 i(/ppos</foreign>, seu operarius equus tantum venit, ut apud Latinos vilitatis significationem habet; <foreign lang="GR" TEIform="foreign">i(/nnos</foreign> hinnus, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">gi/nnos</foreign>, quorum illud equum qui equum habet patrem matrem asinam: hoc matrem equam, patrem mulum, significat: ab Aristotele tamen, pro pumilo equo, ut et Suida, cui <foreign lang="GR" TEIform="foreign">i(/nnoi, oi( ko/loboi tw=n i(/ppwn</foreign>, sumitur; <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ke/lhs2</foreign> non simpliciter equus est, sed qui ab uno sessore agitatur, Varino <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)ceuktos</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)/cuc</foreign>. Aristophanis interpres equum generosum intelligit; alii sellarem, sellatium, et nudum interpretantur, quidam, sed <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg>, desultorium. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xrus1a/mpuc</foreign> epitheton potius est <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> synonimum. Siquidem sie dicitur, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)/mpuc</foreign>, teste Eustathio, dicatur <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s3eira\ kata/xrus1os ta\s2 peri\ to\ me/twpon tri/xas2 tw=n i(/ppwn s1unde/ks1a</foreign>: id est, catena seu funiculus auratus, quo comae in equorum frontibus sparsae colligantur, A Latinis vocatur <hi rend="italic" TEIform="hi">Equus</hi>, seu ab aequalitate, quod pares antiquitus iugebantur; seu <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> quando quadrigae iungebantur, aequabantur, paresque forma <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Isidor. Orig l. 12. c. 43.</note> et cursu iungebantur, ut Isidoro placet; <hi rend="italic" TEIform="hi">Eniochus</hi>, apud Firmicum, ut Scaliger notat; <hi rend="italic" TEIform="hi">Canterius</hi>, seu quasi carenterius, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> castratus sit et seminequod careat Varroni visum; seu quod ipsi cauterium inustum sit. Ab aliis tamen pro viliore sumitur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Veredus</hi> est equus viatorius, qui neque rhedam neque cisium trahit, vice rhedae tamen est, ut Turnebus voluit. Isidorus tamen et Festus rhedarium esse vult, Procopius cursus publici. <hi rend="italic" TEIform="hi">Mannus</hi>, parvus equus dicitur Acroni et Porphyrio apud Horatium, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> mansuetudine manuum ductus familiarius sequatur, solutos <hi rend="italic" TEIform="hi">tollutares</hi> cognominat Seneca. Dicuntur et Burodones, Burichi, burdi, buridi, et burici apud Vegetium, <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">u)po\ tw=n fo/rtwn</foreign> ab oneribus, ut Geserus reliquit. Strabo Gygenios appellat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Musimones</hi> <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> dicentur, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> iisdem ex locis habenatur. Et tantum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Partes <reg orig="Eqûi" TEIform="reg">Equi</reg></hi>.</note> de Nominibus. Equum <hi rend="italic" TEIform="hi">Describere</hi>, utpote animal omnibus notissimum, non est opus. Itaque de <hi rend="italic" TEIform="hi">partibus</hi> tatum agemus, et vocabula quae apud auctores occurrunt, explicabimus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ungulae</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o(/plai</foreign> Graecis, quasi <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a(/plai</foreign>, quod nec bifidae nec multifidae sint. <hi rend="italic" TEIform="hi">Chelidon</hi>, seu hirundo, est un ularum concavitas <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> nido hirundinis dicta. <hi rend="italic" TEIform="hi">Batrachos</hi> sive Rana, est ea pars quae clavis solearum saepe <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> adactis laeditur; seu teneritas offium referens formam ungulae, quam nutrit etiam, eiusque radices inse continet. Barbari Tuellum vocant, Germani <foreign lang="GE" TEIform="foreign">einen Kern,</foreign> nucleum, Siungulae pleniores fuerint carnosaeque citra o???vitatem, Xenophon teste Caelio, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xamh/las2</foreign> vocat. Com~issuram ungulae cum pede, seu ungulae exortum, Graeci <foreign lang="GR" TEIform="foreign">fa/nhn</foreign>, Hippocrates <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tou= o(/nuxos a(rmoni/an</foreign> dicit. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kun/es2</foreign> Hesychio et Varino sunt ungularum pars; alii vicinam iis
<pb id="s016" n="10" TEIform="pb"/>
esse volunt, ideoque <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ku/noplon</foreign> vocati. Gesnerus putat <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Russio appellari <hi rend="italic" TEIform="hi">Falcem</hi>. Dicit enim (inquit) locum esse dilicatum et nervosum, parumque carnosum, quod forsan erit <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mes1oku/nion</foreign>. <hi rend="italic" TEIform="hi">Talos</hi> nulli solidipedum esse scribit Aristoteles, Asino Indico excepto. <hi rend="italic" TEIform="hi">Suf frago</hi>, id est in posterioribus pedibus quadrupedum, quod in prioribus genu, vel est nodus aut articulus sub crure quo pedis versura constat, tibiaeque ita nanectitur pes, ut verti possit. Barbari <hi rend="italic" TEIform="hi">garrectum</hi> nominant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Basis</hi> sunt ossa quaedam sub tibiis Vegetio, Calcaneos <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> inteilligit. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pero/nh</foreign> est os tibiae, quod radius vocatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cirri</hi> et subcirri, equorum sunt ornamenta. Crura equi Vegetius vocat <hi rend="italic" TEIform="hi">gambas</hi> quasi campas: Hippiatri Graeci <foreign lang="GR" TEIform="foreign">braxi/onas2</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xe/lh</foreign> vocare videntur. Vegetius etiam <reg orig="Latinè" TEIform="reg">Latine</reg> <hi rend="italic" TEIform="hi">brachiola</hi> in equis dixit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Coxendices</hi> maximas et validissimas habet, iisque ut plurimum valet. Inde fieri putat Ambrosius Nolanus, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> sessorem ephippiumve iuxta humeros amet, contra ac asini et muli. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*e)/dra</foreign> Xenophonti est dorsi ea pars qua insidetur. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ko/kkuga</foreign> vocant veterinarii partem quandam inter armos, seu <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)n s1unwmi/a|</foreign> interscalpio: Absyrtus <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ko/kkon</foreign> appellat. Hinc Aetogenes equi, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> genitivam quandam notam <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)n toi=s2 w)/meis2 kai\ tw= ko/kkw|</foreign> habeant. Gefnero <reg orig="verô" TEIform="reg">vero</reg>, Coccyx, est pars in medio dorso, iuxta spinam eminens. <hi rend="italic" TEIform="hi">Armus</hi> idem <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> humerus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dorsum</hi> Garresum barbari vocant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Mammas</hi>, tam mares in hoc genere, quam feminae habent; et feminae quidemones binas inter femora, mares, illi tantum, qui matri similes prodiere, ut Aristoteles testatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caudam</hi> habet bovillae contrariam, tenorem videlicet brevem, quem Plinius causem appellat, pilos prolixos. Illam Vegetius <hi rend="italic" TEIform="hi">muscerium</hi>, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> muscarii flabelli smilitudine; hos Plinius <hi rend="italic" TEIform="hi">setas</hi>, et longiones quibus muscas abigunt <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plutarch. de sollert. animal. et in Sertotio.</note> Graeci <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1o/bas2</foreign> vocant. Duriores sunt in equis quam equabus, quod harum caudae <reg orig="urinâ" TEIform="reg">urina</reg> madefactae, setas invalidas habeant. Quae de Sertorio setas vellere iubente dicuntur apud Plutarchum vide. Qui ex collo dependent crines, <hi rend="italic" TEIform="hi">luba</hi> Latinis, Xenophonti <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xai/th</foreign>, Aristoteli <foreign lang="GR" TEIform="foreign">lofi/a</foreign>, seu crista, dicuntur: qui <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> vertice iuxta oculos et tempora propendent, capronas Latini, Prot tocomium, Vegetius, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">proko/mion</foreign> Xenophontes dixit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Palpebra</hi> inferior pilis caret: <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> reprehensus pictor, (Apelles is Ephesius an Nico~, Micon, vel Polygnostus fuerit, ambiguum) <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> eos addidisset. Soli praeter hominem canescere, praeter Aristotelem, Plinius prodidit, quod os in quo cerebrum, tenuius <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> cetera pro magnitudine habeat, sed falso. Nam et canes canescunt, sub ephippiis etiam in Cicatrice semper albi proveniunt. seu <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> cum ea pars sit debilis, nutrimentum non ut antea digeritur, sed quodammodo corrupitur, ut Aristoteli placuit; seu aliam ob causam. Unicolores tamen evadunt, si hordeum tostum et in pulverem redactum, quod vim discutiendi, detergendique obtinet, insperseris. De Coloribus in Differentiis agemus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentes</hi> utraque oris parte habere continuos, tradit Plinius et Aristoreles inter <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)nepa/llakta</foreign> recenset. Habet autem praeter agnatos qui lupini et silvestres aliis et <reg orig="proximâ" TEIform="reg">proxima</reg> maxillae parte, pullis praesertim adnascuntur, (<foreign lang="GR" TEIform="foreign">ento\s2 ta=n pros1fuw=n</foreign>) quadraginta. Ante ceteros, dentes parvi, magnitudine fabae, in cibo capiendo impediunt, unde iumentum strigosius evadit. Aristoreles maribus quam feminis plures esse notavit. Eos por aetatis ratione equus mutat, ut at alia veterina. Anteriores qui prius mutantur, <reg orig="Graecè" TEIform="reg">Graece</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)mprosqi/ous2</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">to/meis2</foreign> vocant, quasi sectores, aut incisores, Latini medios, Vegetius lactenres, Plinius <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> pullinos. Suntautem numero duodecem, sex nempe in superiore, totidem in inferiore maxilla. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Arist. H. A. l. 6. c. 22.</note> Xenophon <foreign lang="GR" TEIform="foreign">gnw/mines2</foreign>, ut et alii Graeci <reg orig="nominârunt" TEIform="reg">nominarunt</reg>, quasi aetatis in dices. Equus enim triginta mensium, primum dentes medios dicitur amittere, duos superiores, totidem inferiores. Incipientes quartum agere annum, itidem eiciunt et totidem, proximos eorum quos amiserunt, et incipiunt nasci quos
<pb id="s017" n="11" TEIform="pb"/>
vocant Columellares. Quinto anno, incipiunt iterum eodem modo amittere binos, quos caninos habent, tum renacentes eis sexto anno impleri. Septimo omnes habere solent renatos et completos, ut Varro, exposuit. A complemento, in quit Absyrtus, cum reliquum trimatum agunt, dens umpitur et rotundatur, et in triangularem figuram exit, quo tempore praecipue defluxio in ora equorum decumbit. Fiunt nonnumquam <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> septimo anno prominuli, quos <foreign lang="GR" TEIform="foreign">propeptwko/tas2</foreign> Absyrtus, Varro brochos vocavit. Columella quoque et Palladius, septimo anno omnes expleri aequaliter, asserunt, et ex eo cavatos gerere, postea <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> quot annorum sit comprehendi non posse: decimo tamen anno, tempora cavari, et supercilia canescere, et dentes prominere. Duodecimo anno nigredinem in medio dentium apparere, Vegetius adiecit: at Aristoteles et Vatro, nitescere in senecta scribunt. Plinius rubescere legit. Ab hac dentium varietate sunt et aliquot equorum cognomina; <foreign lang="GR" TEIform="foreign">lisqognw/mwn</foreign> Hesychio et Varino dicitur, qui nullm ex dentibus reliquum aetatis habet indicium, qui <foreign lang="GR" TEIform="foreign">probatognw/mwn</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)gnw/mwn</foreign> dicitur. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*a)/bolos</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)bilh/twr</foreign> qui eos dentes non amisit. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">beutero/bolos</foreign> qui secundum eos dentes proicit. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">prwtobo/los</foreign>, qui primum. Petrus Crescentiensis praeter indices istos, habere scaliones et molares, ait: fierique posse, ut nonnulli plures habeant; sed tunc dentes esse duplices. Dentibusautem ad senectutem frimis utitur, quam vis durissmis cibis vescatur, quod <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> calidis abst ineat, si Cardano credendum. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">gna/sqos</foreign> et in homine maxillam denotat, dicitur tamen de equis potissimum. Eandem vel faltem proximam partem <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ya/lion</foreign> Hippiatri appellare videntur. Maximae illis maxillae, et <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> maxinmis moventur musculis, quia proni erantsumpturi cibum. In <hi rend="italic" TEIform="hi">Corde</hi> os aliquando reperiri, praeter Aristotelem, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 42.</note> Plinius prodidit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Fel</hi> quidam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristor. H. A. l. 2. c. 15.</note> habere dicunt, habere, superius citati et cum iis Absyrtus negant. Hic tamen <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 11. c. 37.</note> de fellis vesica in hepate intelligendus est, quam non habere ait; sed quendam inhaerere soultiorem nervulum, in quem se genus hoc humoris insinuet. Ruinus <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, qui Anatomen equi edidit, istiusmodi bilis receptaculum, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> dextris hepatis esse ait, in ipsa cavitate, plurimisque in ipsius visceris substantiam, ramulis inseri, atque <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> <reg orig="facillimè" TEIform="reg">facillime</reg> ab omni bilioso onere iecur exonerare; deponere <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> etiam in duodenum intestinum: additque etiam, naturam in hoc animante, folliculo, ut in homine, et aliis animantibus, recludi bilem noluisse, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> cum animum habeat semper in patinis, voracitatique modum nullum, ventrem quoque exonerare multo <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> alia cogatur frequentius, ideoque bilis stimulus semper in promptu adesse debaet. In <hi rend="italic" TEIform="hi">figura</hi> hoc observandum tradit Aristoteles, quod pulli <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> submissiores suis parentibus sint, atque adulti caput attingere non posint, quod novelli <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> faciunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Theophrast. de animal. invident.</note> Proditur iis innasci amoris veneficium, <hi rend="italic" TEIform="hi">hippomanes</hi> appellatum, in fronte, caricae magnitudine, colore nigro, quod statim edito partu devorat feta, aut partum ad ubera non <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 42. et l. 24. c. 11.</note> admittit. Id apud Aristotelem, Plinium, Theocriti scholiasten, et alios invenies. Est et alterum quod ex genitali <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Arist. Hist. An. l. 6. c. 19</note> equae manat, cuius et Aristoteles cum de immoderata equarum libidine agit meminit. Plinius, qui hoc equarum virus <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> coitu vocat, tantas habere vires, ait, in venesiciis, ut affusum aeris misturae, in effigiem equae Olympiae, admotos mares equos ad rabiem coitus egerit, quod etiam apud Pausaniam et <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 3. c. 17. et 14. c. 18.</note> Aelianum invenies. Aelinaus confundit cum hippomane pulium seu <hi rend="italic" TEIform="hi">pullium</hi>, quod Aristoteli est <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pw/lion</foreign>. Plinio, teste Hermolao Barbaro, polea, estque illud quod equa prius emittit <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> pullum. Plinius eo nomine alicubi pulli asinini fimum. quem primum edidit, intelligit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Locum</hi> si spectes, ubique <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> locorum hoc animal invenitur. Paludibus et riguis gaudet, gaudet et ipsa planicie: nec montes, <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> rigui sint,
<pb id="s018" n="12" TEIform="pb"/>
<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Columella R. R. lib. 6. c. 27.</note> aspernatur. Quin Columella, equorum gregibus, in quit, spatiosa et palustria, nec non montana pascua eligenda sunt; rigua, nec unquam siccanea, vacuave magis <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> stirpibus impedita, frequenter mollibus <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> proceris herbis abundantia. Locum pascendis idoneum <foreign lang="GR" TEIform="foreign">i(ppofo/rbion</foreign> vocant. Pompicus et bellator stabulo continetur. Id equile alii, Varro Equarium, Grapaldus <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg> praesepe dixit. Craecis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">i(ppw\n, i(ppo)stas1is2, stasqmo\s2, fa/tnh</foreign>, ut Pollux annotavit. Hesychius et Varinus apud Lacones <foreign lang="GR" TEIform="foreign">i(ppa/khn</foreign> dici tradunt. Lignum ad quod capistris alligantur, vacerra nominatur. Plura de loco in Differentiis vide. Quantum ad <hi rend="italic" TEIform="hi">Cibum</hi>, frugibus victitare, ideo inter spientissima animalia censeri inquit Plinius. Inter has praecipua sunt, Hordeum, quod minus <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> avena vel triticum inflat; et tum equus <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)kosth/s1ai</foreign> dicitur; quod hordeum Nicandro acoste vocetur; Avena, cuius usus apud nos suetus. Triticum, quod tamen Serapio reprehendit; Panis denique, qui in Anglia et alibi ex fabis et Pisis in hunc usum conficitur. Victitant tamen frequentius gramine et aliis propriumque hoc equorum alimentum. Melilotus <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> in Italia Trifolium Caballinum dicitur. Medicam herbam, quae in Media crescit, <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> equos nutrire, àpud Strabonem habemus. Prima falx, teste Aristotele, vitio datur, et cum fetida aqua rigatur, incommoda est. Quater autem <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg>, interdum sexies demetitur per annum, ut Columella prodit. Ad maciem equorum nulla res tantum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 13. c. 24.</note> quantum illa prodest. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Cytiso</hi> haec Plinius. Datur animalibus post biduum semper, hieme <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> quod inaruit, madidum. Satiant equos denae librae, pauciores, minora animalia. Multis in locis vicia manipulatim collecta apponitur. Damasei ervilia et ervum, ut Bellonius prodidit. Necessitas ut et alia apponerentur, <reg orig="coëgit" TEIform="reg">coegit</reg>. Equi Caesaris <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Scipionis exercitu <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Hirtius de bello Africano.</note> in Africa obsessi, referente Hirito, <reg orig="algâ" TEIform="reg">alga</reg> <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> littore collecta, et aqua dulci elota nutriebantur. Pompeiani ad Dyrrhachium obsessi, foliis ex arboribus strictis, et arundinum radicibus. In regno Senegae, ob aridam tellurem, phaseolorum laceramentis et milio utuntur. Thraces, qui ad Strymona amnemhabitabant, tribuli foliis. Parthi Hippace <reg orig="herbâ" TEIform="reg">herba</reg>. Tartari arborum ramis et corticibus, herbarumque radicibus, ungulis <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> terra excussis. In provincia Aden piscibus, quorum ibi ingens copia, ut apud Paulum Venetum legimus. Iidem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Scalig. Ex. 206. 5.</note> siccati in <reg orig="Glocondâ" TEIform="reg">Gloconda</reg> provincia Persiae apponuntur: quod et de Gedrosiis, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A l. 14. c. 25.</note> Celtis, Macedonibus, Lydis, Paeonibus qui Prasia dem paludem habitant, Aelianus et Herodotus prodidere. Arabes camelino lacte bis de die nutriunt. Vere tantum teneris herbis pasci sinunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Potum</hi> amant aquam, seu turbidam, ut Aristoteles voluit; seu limpidam ac frigidam, perennem ac profluentem, ut Vegetius: seu leniter fluentem et parum turbidam, ut Crescentiensis; seu palustres, ut Baccius. Sunt qui vinum praebuere, cum anmosos vellent. Sed et sanis, verum macilentis, Columella propinat. Cerevisiam quoque et olim prabitam, ex Varino colligi potest, cui <foreign lang="GR" TEIform="foreign">bo/rtaxos</foreign> est avena, et secundum alios frumentacea <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aetas</hi>.</note> equorum potio. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aetatem</hi> si attendamus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 4. c. 42.</note> In huiusce animalis genere aetas longior maribus: legimus <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> equum ad usque septuaginta annos vixisse. Iam illud non venit in ambiguum, quod in annum tertium et tricesimum generet, utpote qui etiam post vicesimam mittatur ad sobolem reparandam. Notatum etiam advertimus, Opuntem nomine equum ad gregariam venerem durasse annis quadraginta. Annositatis proditum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> veteribus indicium, si contracta armorum pellis <reg orig="lentè" TEIform="reg">lente</reg> explicetur; in iuvenibus ad suum statim locum redit. Sunt qui ex iucturis caudae iudicent, ubi ex dentibus non amplius dignoscitur. Quinquiennio equas finem crescendi capere; mares, anno addito, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Plinio habemus. Addit Aristoteles, post, annis sequentibus totidem crescere in corpulentiam, et
<pb id="s019" n="13" TEIform="pb"/>
ad viginti usque annos pergere proficiendo: <reg orig="verùm" TEIform="reg">verum</reg> celerius feminas <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Generatio</hi>. Aristot. H. A. l. 6. c. 12.</note> <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> mares perfici. Salacissimum omnium animalium equum esse, Aristoteles prodidit. Hinc <foreign lang="GR" TEIform="foreign">i(ppo/binos, i(ppopn/rinos, i(ppera/sths2</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">i)/pperos</foreign>, ille inter homines dicitur, qui plus aequo veneri addictus est; et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">i(ppomanei=n</foreign> ille, qui more equini generis, furiis ad eandem agitur. Famosior tamen equarum <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> equorum falacitas. Ideo <reg orig="Poëtae" TEIform="reg">Poetae</reg> Cupidinem inter equarum armenta natum fingunt: mulieresque libidine prurientes caballae, meretrices vero <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pp=loi</foreign> dicuntur. Has societate coniunctas, olsa ctu mares dingnoscunt, etsi paucis admodum diebus <reg orig="unà" TEIform="reg">una</reg> fuerint: <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> si feminae diversae permisceantur, mares alienas morsu expellunt, suasque singuli serorsim habentes, pascuntur. Garvitas coitum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristot. l. 4. de gener. animal. c. 5.</note> pati apud Aristotelem legimus: Absyrtus negat. An sint homine salaciores, Gryllus apud Plutarchum in dubium vocat, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> capros, porcas, equas, iniverint viri, et feminae insano bestiarum amore exarserint: ad coitum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> nullum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> bestia sollicitatum. Fuit tamen Athenis locus qui diceretur ad equum et pellam, quod quidam Codridarum Hippomanes nomne, qui et postremus imperavit, filiam in loco quodam cum equo fruibundo inculsit, quod clandestino concubitu virginitatem laesisset, et equus puellae vim intulit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristot. H. A. l. 5. c. 14. et l. 6. c. 21.</note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Aetate</hi> coitui apta diversa produntur. Coire in cipere bimum, tam marem <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> feminam, prodidit Aristoteles. Sed hoc in paucis fieri, et pullos imbecilliores esse: ut plurimum trimatu seu tricesimo mense incipere, et proficere subinde ad prolis praestantiam in vicesmum usque annum; <reg orig="dignè" TEIform="reg">digne</reg> procreare posse, cum dentribus mittendis cessavere: sed idoneum <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> tempus cum annum et sex menses complevere: iuniorum, aliquando pabuli bonitate <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 10. c. 63.</note> et copia contingere. Plinius <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> equas post tertium annum aut post unum ab enixu utiliter admitti putari ait, cogique invitas: domitas autem sexaginta diebus equire, antequam gregales dici. In Hispaniola, si Petro Martyri credimus, decimo postquam natae sunt mense concipiunt, et geminos saepe unico partu <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Columella R. R. l. ???. c. 28.</note> excludunt. Columellae equa bima <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> concipere potest; equus mas non trimo minor. Illa post decennium inutilis, quod ex annosa iners proles prodeat. Sic ad vicesimum durat. Anatolius vult, ut admissarius (sic latinis vocatur, qui ad prolemdiligenter servatur, Graecis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o)xei=on, o)xeuth\s2, a)naba/ths2, kh/lwn</foreign> Hippiatricis, ut opua ipsum <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o)/xeia</foreign>, et Proriga ille qui admittit) sit quinquennis, decimum quartum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ingressus annum, ut conquiescat. Prurire agnosces, cum sese colligere, caudam frequentius iactare, humorem <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> genitalibus geniturae similem emittere, pluries etiam mingere, videris. Mos aliquando uno, aliquando duobus tribusve, aliquando pulribus diebus implet. Equa intermisso tempore, et melius quarto aut quinto anno interposito procreat. <reg orig="Omninò" TEIform="reg">Omnino</reg> si nihil plus detur, unum tamen interponere annum, et quasi novale facere necesse est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Feturae</hi> initium ab aequinoctio verno ad solstitium, locia calidis mense Aprili, frigidioribus Maio. Sic, quia mense duodecimo partum edit, circa herbescentem et temperatissimam anni constitutionem pariet. Elei finibus suis eductas iniri facibant, quod sexcentis experimentis cognitum haberent, mirae felicitatis prolem sic provenire. Mares maturtinum tempus appetunt, feminae post meridiem blandiuntur. Dantur et falacitatis irritamenta. Absyrtus, ustam cervi caudam cum vino terere, et genitalia illinire iubet. Alii cicer exhibent; nonnulli urticam ori indunt; pulverem testiculorum equi in potu exhibent; detersa feminae spongia loca naribus admovent: <reg orig="scillâ" TEIform="reg">scilla</reg> cum aqua ad mellis crassitudinem contrita, naturam equarum cum menses ferunt, tangunt: urtica vulvam perfricant: quidam denique fimo gallinaceo cum Terebinthina trito, partes oblinunt. Lybicae et Mysiae equae, tibiae cantu excitantur, et gravidae fiunt, ut apud
<pb id="s020" n="14" TEIform="pb"/>
<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 12. c. 44</note> Aelianum legimus. Genus tibiae Hippophorbum Pollux vocat: materia, laurus detracto cortice. Non omnes tamen concipiunt; nec omnes postquam <reg orig="concepêre" TEIform="reg">concepere</reg>, edunt. Cuius rei indicium aiunt, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> fetus circum renes alia quaedam, specie propemodum renum, ita continet, ut rescissus, quatuor renes habere videatur. Si, quot equae uni equo sufficiant quaeras, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Columella R. R. l. 6. c. 27.</note> Columella, nec minus <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> quindecem, nec rursus plures <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> viginti, unum implere debere inquit. Aristoteles tricenas feminas et <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> plures singulis maribus tribuit. Palladius aestimatis unius cuiusque admissarii viribus, pauca vel numerosa coniugia submitti consulit: iuveni equo et viribus et forma constanti, duodecem vel quindecem adscribit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Concepisse</hi> comperies, secundum Aristotelem, cum menses <reg orig="cessârunt" TEIform="reg">cessarunt</reg>; secundum Absyrtum, si marem respuat; secundum Plinium, quod colorem <reg orig="illicò" TEIform="reg">illico</reg> rubriore pilo, aut quocumque pleniore mutent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Marem edituram</hi> aiunt, si tertio ante plenilunium die admittatur; si tertio post, feminam. Illum seminatum colligunt, si dextra admissarius desiluerit; hanc, si sinistra. Iusta equa in Pharsalia dicebatur, quae semper similem equo cui coniuncta erat, produxit. Vento <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Columella l. c. Varro R. R. l. 2. Plin. H. N. l. 8. c. 42. Solin. Polyhist. c. 36. August. de Civit. Dei l. 21. c. 5.</note> in Lusitania concipere, Columellae, Varroni, Plinio, Solino, Alberto, Avicennae visum; in Cappadocia idem fieri Augustinus prodidit; at Iustinus in fabulis id recenset, Aristoteles fieri posse negat. Circa praegnantem quaenam facienda sint, Oeconomi docebunt. Abortiunt si fumigantis lucernae odorem persenserint, vel cum praegnantibus asini coiverint. Annum, secundum plaerosque, uterum ferunt, secundum Absyrtum, undecem menses et decem dies. Uteri durities in causa, si Aristotelem sequimur. <reg orig="Facillimè" TEIform="reg">Facillime</reg> omnium quadrupedum partus edunt, et quidem erectae. Eumelus auctor est, cum tardius pullitium enititur, <reg orig="continuò" TEIform="reg">continuo</reg> parituram, si comprehensas leniter nares constrinxeris. Pariunt magna ex parte singulos, aliquando gemellos. Vacat admodum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> purgamentis in partu, minimumque emittit sanguinis profluvium, pro corporis magnitudine. Cum peperit, statim secundinas devorat, illudque fronti annatum hippomanes. Visum prodiisse et hermaphroditos. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 11. c. 47.</note> Nero tales equas ex agro Treverico, carpento suo subiuges ostentabat, ceu <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> visenda res esset, principem terrarum insidere portentis. De <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Cardan. de rer. var. l. 7. c. 33.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">androgyno</hi> Princivalli Vicecomitis ita Cardanus. Unum habebat tantum testem proprio loco, cum mammis tumidis, ut equae habent. Inde vulvam proprio loco, et ex vulva penis emittebatur, non maior palmo cum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Vox</hi>.</note> eum exsereret. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vocem</hi> equi cum exprimere. Graeci volunt, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xremeti/cein</foreign>, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o)pexremeti/zein, fruma/ttesqai</foreign>, vel potius <foreign lang="GR" TEIform="foreign">frua/ttesqai</foreign>, ut Ammonius monet, dicunt; Latini fremere et hinnire. Vox ipsa, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xremetis1mo\s2, bra/xalos, mimi/gmos</foreign> <reg orig="vocatùr" TEIform="reg">vocatur</reg>. De eius mutatione ita Aristoteles. Equorum etiam voces, differre palam est. Feminae enim simul ac natae sunt, vocem exiguam mittunt ac tenuem: Mares exiguam quidem et ipsi, sed pleniorem tamen et graviorem <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> feminae et indies maiorem reddunt. Bimus cum est, atque inire incipit, vocem magnam gravemque mas mittit: femina maiorem <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ante et clariorem, usque ad vigesimum aetatis annum, magna ex parte: sed ab hoc tempore imbecilliorem tam mares <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> feminae reddunt. Qui numquam in aliorum equorum turba hinnit, hunc mutum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Motus</hi>.</note> esse scribit Mizaldus. Cum incedunt, sonitum edunt, pedibus terram pulsantes. Inde Latinis sonipedes, Homero <foreign lang="GR" TEIform="foreign">u(yh/xees2</foreign>, quasi altisoni dicuntur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Cardan. de Var. Rer. l. 13. c. 3.</note> Quoniam poplites non <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> flectere possunt, ascendendo magis fatigantur, et lapsi, maiore cum impetu ruunt: descendendo, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> quatuor habeant crura, magis contra pondus obnituntur. Agilitatem et epitheta quae apud auctores occurrunt, et exempla testantur. Homero <foreign lang="GR" TEIform="foreign">w)ku/podes2, a)ers1i/podes2, a)ello/podes2, taxu/podes2, e)lafro/podes2</foreign> etc. vocantur. Oppianus, tantae Iberos, scripsit esse celcritatis,
<pb id="s021" n="15" TEIform="pb"/>
ut solae cum eis Aquilae, aut Circi accipitres comparari possint. Persei Pegasus alatus fingitur. Sarmatas longinqua facturos itinera, etiam si nihil offerrent pabuli, per centena et quinquaginta milliaria insedisse, non nemo prodidit. In Arabia, si Vartomanno credimus, citatissimo cursu diem ac noctem integram numquam cessant. In Alanico bello captum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Probo Principe memorant, qui unius diei spatio centum obiret milliaria, vel in decimum haud interpellato labore. Ceterum <hi rend="italic" TEIform="hi">an equi equabus, aut vice versa velociores sint</hi>, disquiritur. Homerus equabus Pheretiadis palmam tribuit. Menelai Aetha pernicissima <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Horat. l. 2. Car. od. 16.</note> erat. Horatius quoque equum <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> equam quadrigis aptiorem dicere maluit. Equas inter currendum urinam emittere Plinius dixit. Crauxidae equa octava Olympiade omnes vicit desultorios. Hecratitis Thessali <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 15. c. 21.</note> (Echecratidem Plinius vocat) praegnantem equam Olympia vicisse invenimus. At Oppianus maresad venationis usum praestare tradit; feminas minus celeres ad longos per nemora decursus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Quid equus admissus</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aldrov. P. 40.</note> Ciceroni sit, in Aldrovando vide. Imminuitur, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> deperditur celeritas, si otio domi marcescat. Quamobrem Antigonus Rex cum suo equitatu obsessus, cum exercere equos propter loci angustiam non posset, eorum capita loco substrinxit altius, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ut prioribus pedibus terram possent attingere: deinde cogebat ipsum equitatum posterioribus exsultare ac calces emittere; qui motus non minus sudorem excitabat, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> si terrae spatium decurrissent. Ex putrescentium medullis evolare vespas, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Natura</hi>.</note> notissimum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Naturam</hi> si spectes, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">forba/des2</foreign> quoque sunt, seu <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)gelai=oi</foreign>: bibunt sorbendo, et os profundius aquae immergunt, quod audaciae inscribitur: animum et os semper in patinis habent, et facilius sitim <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> famem tolerant: equae crebrius mingunt, et per menses purgantur: plus excrementi sicci <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> humidi, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> siccis magis vescantur, egerunt: Spumant si cursu defatigentur, cuius causam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Galen. in Aphoris. s. 2. 45.</note> Galenus <reg orig="exactè" TEIform="reg">exacte</reg> prodidit; somniant de iis quibus assuevere: dormiunt plaerumque stantes, canterii magis, qui quod castrati sint, somniculosiores videntur. Cum irascuntur, canum modo dentes denudant mordentque: blanditiis <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> deliniuntur: pullos vehementer amant: Hinc factum ut Darius <reg orig="equâ" TEIform="reg">equa</reg> <reg orig="conscensâ" TEIform="reg">conscensa</reg>, quae domi pullum habebat, ex prelio ad Issum rebus suis inclinatis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Paulus Venetus l. 9. c. 47.</note> evaderet: et Tartari, praedae gratia regionem quandam, in qua multo per annum tempore sol non apparet ingressuri, pullos in limitibus relinquunt. Sic enim equae nocturno itinere diligentius observato, <reg orig="rectà" TEIform="reg">recta</reg> ad suos pullos in reditu contendunt. Rara denique, sed nota equarum rabies est, ut cum in aqua suam viderint imaginem, amore inani capiantur, et per hunc oblitae pabuli, tabe cupidinis intereant. Mentis error discutitur, si deducas ad aquam <reg orig="detonsâ" TEIform="reg">detonsa</reg> <reg orig="iubâ" TEIform="reg">iuba</reg>: tum demum speculatae deformitatem, pristinae <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 16. c. 24</note> imaginis aboletur memoria. Lycospadas equos <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> dare operam, ut aurigis suis formosi videantur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Sensus interni</hi>.</note> Aelianus prodidit. Ad <hi rend="italic" TEIform="hi">sensus internos</hi>, ingenium, docilitas, memoria, amor et fides erga dominum, pudicitia, et magnanimitas pertinent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ingenio</hi> debentur, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> inimicos partis suae norunt, <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> ut inter proelia hostes morsu petant: <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> rectoribus perditis quos diligebant, mortem fame accersant: <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> auribus quae audivere indicent: et <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> equitationis petitum agnoscant. Bucephalus Alexandri, accepto regio stratu, neminem unquam alium praeter dominum vehere dignatus est; et vulneribus altis in praelio acceptis, non prius concidit, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> dominum extra periculum depofuisset. Equum Caii Iulii Caesaris nullum praeter Caesarem dorso recepisse Solinus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Sueton in Caesare.</note> et Suetonius auctor est. Cuiusdam medici Pannonici prae foribus solutus, etiam per integrum diem, donec ab aegris rediisset, exspectabat; adventanti gratulabundus occurrebat. Choreas tripudiaque
<pb id="s022" n="16" TEIform="pb"/>
<hi rend="italic" TEIform="hi">edoceri</hi> Sybaritarum exemplo notissimum, qui eo devenerant dementiae, ut in symposiis equos ad tibiam saltare <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Scaliger Exercit. 209. s. 1.</note> docerent. De illo <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> quem Scaliger vidit, ita idem. Equum pusillum deformem circumducebat agyrta quidam, cuius iussu atque etiam loco interdum ille omnia faceret; ambulare, succussim properare, currere, saltare, vel quadrupes, vel bipes. Vinum bibere vidimus, in clunibus sedentem; anteriores pedes ad pateram ferri: pelvim sive malluvium cruribus sustinere, quasi <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> tonsore lavaretur; qualem pictum videmus asellum cucullatum: humo se sternere; porrectum atque proiectum iacere: ciliorum compressione annuere: caput ad heri nutum attollere: in terga vertere: supinus ostendere, quo corporis situ mulier ineuntem admittat virum. Stabulum agnoscere, et sponte domum reverti, notum. <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg> Galba cum de equi possessione disputaretur, velatum duci ad flumen praecepit, et ubi bibisset, amoveri velum oculis, ut stabulum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Suidas in <foreign lang="GR" TEIform="foreign">i(/ppos</foreign>.</note> petere posset. Deuxippi equus, ita erat edoctus, ut et sine habenis <reg orig="ocissimè" TEIform="reg">ocissime</reg> ferretur, et illo pedetentim procedente, <reg orig="placidissimè" TEIform="reg">placidissime</reg> staret. Nigritarum quoque equos non aliter dominos ac canes sequi, Strabo auctor est. In ventre cubare edoctos <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Iarcis, apud Herodotum legimus. Nervam in Parthia equus adorabat. Lutetiae alter Reginam Ludo vici XII. coniugem, genibus flexis salutabat. Circulos ligneos transiliisse, more canum, saltuatimque vivacissima pernicitate sese gyrando revolvisse, Venetiis anno 1636. vidimus. <hi rend="italic" TEIform="hi"><reg orig="Memoriâ" TEIform="reg">Memoria</reg></hi> valere inprimis tubae sonus indicat, quo audito, aures arrigit, nares inflat, hinnit, frena cum strepitu rodit: pedibus terram quatit, loco manere difficulter potest. Parasitus etiam quidam apud Tzetzem, cum equo veheretur curili, prandio frustratus est, quod equus, cum in columnam metae forma incidisset, circum esse putans, usque ad vesperam circum eam se flexisset, cum impetu semper currens. Taceo quod Tholossanus de equo cuiusdam Episcopi scribit, quem frater eius ita adsueverat, ut quoties verba, Deus in adiutorium meum intende audiret, saltibus crebris se extolleret. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Amore, gratitudine et fide erga Dominum</hi>, quorundam exempla testantur. Antiochi equus, occiso in praelio domino, se et suum sessorem Centeretrium Gallum praecipitem dedit. Scitharum reguli, hostem cum victor ad spoliandum venisset, ictibus et morsu confecit. Dionysii, ab eodem in coeno relictus, ut apud Plinium ex Philisto legimus, ut sese exemisset, vestigia Domini secutus est, etsi apum examen tergo haereret. Homerus Patrocli equos flevisse dicit, Virgilius Pallantis, Caesaris Suetonius, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 42.</note> suum Asturconem Cardanus. Plinius quoque, eo affectu plaerosque equorum in dominos esse ut affectos lugeant, lacrimasque interdum desiderio fundant, tradidit. Interfecto Nicomede Rege, equus eius vitam <reg orig="inediâ" TEIform="reg">inedia</reg> finiit. Idem de Soclis iuvenis Atheniensis equo, post <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ab eo venditus fuisset, dicitur. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Pudicitia</hi> apud Aelianum, Varronem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. l. c.</note> et alios invenies. Plinius ita <reg orig="brevissimè" TEIform="reg">brevissime</reg>. Alium, inquit, equum, detracto oculorum operimento, et cognito cum matre coitu, petiisse praerupta atque exanimatum. Equam eadem ex causa in Reatino agro; laceratumque pariter aurigam invenimus. Namque et cognationum intellectus in iis est: itaque in grege prioris anni sorore, libentius etiam <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> matre, equa comitatur. De pulli ex incesto domini concubitu nati <reg orig="zelotypiâ" TEIform="reg">zelotypia</reg>, vide Aldrovandum. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Magnanimitate</hi> idem <reg orig="prolixè" TEIform="reg">prolixe</reg> agit, sufficiat dixisse, quod Plinius habet, nempe, Equorum iubas tonderi praecipere, ut asinorum in coitu patiantur humilitatem: comantes enim <reg orig="gloriâ" TEIform="reg">gloria</reg> superbire: Inventi quoque qui sine auriga <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 42.</note> certamen vicissent. In Circo, inquit Plinius, ad currus iuncti, non <reg orig="dubiè" TEIform="reg">dubie</reg> intellectum adhortationis et gloriae fatentur. Claudii Caesaris saecularibus Circensibus, excusso in carceribus <reg orig="aurigâ" TEIform="reg">auriga</reg>, albatos equos
<pb id="s023" n="17" TEIform="pb"/>
palmam occupasse, opposita effundentes omnia, quae contra aemulos debuissent, perito auriga insistente, facientes: cum puderet hominum artes ab equis vinci, et peracto demum legitimo cursu ad metam stitisse. moxque subiungit. Maius augurium apud priscos, plebeis Circensibus excusso auriga, ita ut staret, in Capitolium cucurrisse equos sedemque ter Iustrasse: maximum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, eodem pervenisse ab Veiis, cum palma et coronis, effuso Ratumena, qui ibi vicerat: unde <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Pausan, in Corinthiacis.</note> postea nomen portae est. Phidoti Corinthii etiam equa, cui Aurae nomen, apud Pausaniam, ab ipsis statim carceribus sessore suo collapso, et cursum pristinum <reg orig="aequè" TEIform="reg">aeque</reg> ac si rectorem haberet retinuit, et circa metam se convertit: audito <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> sono tubae ad cursum concitata est vehementius: cumque ad ludorum praefectos antevertisset, iam quasi victoriae se compotem intelligens, constitit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Sympathia et Antipathia</hi>.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Sympathiam et antipathiam</hi> si attendas, singularis equo cum gallinis et otide amicitia: cum <hi rend="italic" TEIform="hi">camelo, elephante, lupo, urso, leone, sue, ovibus, asino, serpentibus, trachuro pisce, phoca, pomis et ficubus, hordeo quodam, gentiana, colore atro</hi>, et cadaveribus, inimicitias exercent. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Herodot. Hist. l. 1. p. 15.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Camelos</hi> cum Cyrus equitatui Craesi opposuisset, in fugam equos coniecere. Xerxes Arabes camelis usos, ultimos in exercitu locavit, ne equi consternarentur. In bello Tarentino elephantorum tummagnitudine tum deformitate, et novo colore simul ac stridore consternati equi, cum incognitas sibi belluas amplius <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> erant, suspicarentur, fugam stragemque <reg orig="latè" TEIform="reg">late</reg> dederunt. Caesar ingentem fluvium in Britannia traiecturus, conscenso elephante, equos Britan~orum terruit. Ne tympana quidem ferre posse, si ex pellibus vel elephantis, vel cameli, vel lupi facta fuerint, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Porta <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 20. c. 20.</note> auctor est. Rumpi eos traditum est, teste Plinio, qui vestigia <hi rend="italic" TEIform="hi">luporum</hi> sub equite sequuntur, si calcaneum equi quadrigam trahentis conculcent, sisti, tamquam cum quadriga conglaciati essent, apud Aelianum legimus. Numquam transituros equos, ubi lupi intestina sint defossa, Pierius Valerianus prodidit. Dentes <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> maximos, infatigabilem cursum praestare equis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 28. c. 19.</note> dici, si eis alligentur, Plinius auctor est. De Lycospadis et Lycophoris equis in Differentiis agemus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ursos</hi> in solitudine tympano ex equi pelle confecto, terreri Portae quoque debemus. Castrati <hi rend="italic" TEIform="hi">leonem</hi> nulla ratione accedunt, dextrarii seu non castrati <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Columella R. R. l. 6. c. 30.</note> adoriuntur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oves</hi> si stabulo in quo mulae, equi, aut asini steterunt, <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> in scabiem incidunt. Rudentes <hi rend="italic" TEIform="hi">asini</hi>, in Darii contra Scythos expeditione, equos perturbarunt. De <hi rend="italic" TEIform="hi">serpentibus</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. ???3. c. 27. Plutarch. Symp. l. 6. q. 8.</note> Silius Italicus prodidit. Cauda <hi rend="italic" TEIform="hi">trachuri</hi> ventri equae appensa, abor tum procurat, si Aeliano credimus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Phocae</hi> aspectum ferre nequeunt. Animo linquuntur, si aut mala aut ficus dorso comportarint; exanimati, panis obiectu revocantur. Hordeo illo abstinent, quod in quodam, circa Scitharum et Medorum dictam Thraciae regionem, loco, provenit. In rabiem aguntur, si lasere nares illiveris. Gentianam abortus equabus causam esse, Gesnerus exquodam sene audivit. Securidacam si calcaverint, soleas exuunt. Si equi ex Sybari fluvio biberint, sternutamentis exagitantur: si ex Cossinire Thraciae, quod in agrum Abderitarum defluit, in rabiem aguntur. Idem de puteo haud procul <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Potniis Baeotiae urbe dicitur. Equum Catonis in Maurum aterrimum, aterrimis armis indutum, calcaribus adactus, sese inferre recusasse, Silius Italicus reliquit. A cadaveribus abhorrere apud Homerum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus</hi>.</note> habemus. Maximus quidem equorum in Cibis, medicina, bello, venatione, itineribus, triumphis, et aliis usus est; nos tamen, quo loco duntaxat in <hi rend="italic" TEIform="hi">Cibis</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Medicina</hi> habendi sint, videbimus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Carnibus</hi> usos non tantum obsessos, quod in Veronensi sub Maximiliano I. Novariensi, sub Ludovico Aureliano; Rupellensi, sub Ludovico XIII. Gallorum Rege Christianissimo, ut alia taceam, factum, sed et gentes, apud auctores habemus. Notum est, Nomadum, Scitharum, Sarmatarum, et Tartarorum
<pb id="s024" n="18" TEIform="pb"/>
modernorum nomen. His volupe, vulnerare incidereque equos, carnibusque etiam semicrudis vesci: caballos <reg orig="pridiè" TEIform="reg">pridie</reg> tum <reg orig="spontè" TEIform="reg">sponte</reg> tum morbo absumptos, exciso loco apostemato comedere; eorundemque reges, si quando commeatum suis distribuerent, quadraginta hominibus equum unum dare solebant. Sed et apud Persas, in conviviis die cuiusque natalis, assi toti apponebantur: <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Germanis <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> tam agrestes <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> domestici caballi, tam diu comedebantur, donec <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Gregorio <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Bruyer. l. 13. c. 40.</note> III. abrogaretur. Ab Alpinis populis pullos edi, Bruierinus se audi visse refert. Fuit et <hi rend="italic" TEIform="hi">Sanguis</hi> in deliciis. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 18. c. 10.</note> Plinius <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> Sauromatas <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> milio, <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> pulte, et cruda etiam farina sanguine <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> cruris venis admixto vivere, prodit. Miechovius <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> et Paulus Venetus, equitantes si fames invaserit, sitisque molesta fuerit, venas aperire, haustoque eorum sanguine, famem sitimque pellere, reliquerunt. Gavisos eodem Cancanos, qui secundum quosdam Virgilio Bisaltae, secundum Acronem et Porphyrium Hispaniae <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Horat. l. 3. Carmin.</note> gentes, apud Horatium habemus. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Lacte</hi> nullum dubium. Scythae namque liberis statim atque nati sunt, lac equinum porrigunt. Inde Hippomulgorum, et Galactophagorum nomen. Iidem Soli exponunt, ut crassior pars subsideat, mox fervefaciunt. Evadere produnt, ut vinum album esse putetur. <reg orig="Moschiverò" TEIform="reg">Moschivero</reg> olim <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Cromerus Histor. Polon. l. 29.</note> Tartarorum servi, potum lactis equini illis tributum petentibus per ducem suum in itinere offerre consueverant. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Hippocrat. l. 4. de morbo. Plin. H. N. l. 28. c. 9.</note> De Hippace quid sit, inter scriptores non constat. Hippocrates, Dioscorides, et Plinius, caseum esse scribunt, quem ille virus redolere, et bubulo proportione respondere, adicit. Alii equinum coagulum esse credunt. Theopompus scythicum ex lacte equino, edulium esse scribit. Ut ut sit, <reg orig="hâc" TEIform="reg">hac</reg> et <reg orig="glycyrrhizâ" TEIform="reg">glycyrrhiza</reg>, undecim et duodecim dies vitam tolerari <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Theophr. H. P. l. 9. c. 13.</note> apud Theophrastum legimus: plurimam temporis partem caseo equino usos Hippocratis testimonium est. Nec est quod quisquam illud miretur; cum Zoroastrem interdum solo lacte sex menses transegisse, quod de quodam alio Athenaeus narrat, referant. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus in Medicina</hi>.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Medicinam</hi> <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> spectat, habet in ea locum, <hi rend="italic" TEIform="hi">lac, serum, sanguis, axungia, coagulum, dentes, lingua, os de corde, iecur, testes, fel, pili, ungulae, sudor, spuma, saliva, urina,</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Dioscor. M. M. l. 2. c. 75.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">et stercus. Lac</hi> <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> perpurgat, ut purgare Dioscorides tradat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Serum</hi> ad ulcera renum perpurganda, conducit, si Aetio credimus; illud nempe, quod per decoctionem ex lacte separatur. Rhasis mulierem quae non concipit, si lac equinum ignorans biberit, et mox cum viro congressa fuerit, concepturam scribit. Invenio et apud Plinium, vulvas collutas iuvari eodem lacte. <hi rend="italic" TEIform="hi">Sanguis</hi> septicus est: Equarumne quae admissuram expertae sunt, an <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> marium <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o)xeutw=n</foreign>, quod Hermolao Barbaro placet, vel equorum utriusque sexus, quod Plinio, experientia dirimere potest. Eundem Plinius regio morbo prodesse scribit: et hippiatri eodem ad diversos morbos utuntur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Veget. l. 1. c. 17.</note> Phragmaticum de matrice detractum, cum oleo vinoque tepefactum, et toti iumento contra pilos inunctum, curat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Fel</hi>, maleficae naturae est, si Plinio credimus, qui tantum inter venena damnari tradit, ut <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> flamini sacro equum tangere non liceret. <hi rend="italic" TEIform="hi">Axungia</hi> suffumigata, partum mortuum, si Sexto credimus, <reg orig="foràs" TEIform="reg">foras</reg> eicit, et secunda sequitur. Medulla unguentis ad spasmum miscetur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Coagulum</hi> inter dysenteriacorum et caeliacorum remedia censeri, Dioscorides, Galenus, Avicenna, et Haly auctores sunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentium</hi> farina verendorum vitiis inspersa medetur. Qui primi equo cadunt, infantibus adalligati, dentitionem facilem praestant, idque efficacius, si terram non <reg orig="attigêre" TEIform="reg">attigere</reg>, ut Plinius prodidit. Sextus eos, si dentem qui doluerit, tetigerint, remedio esse scribit. Nam et infans, addit, si equi rostrum basiaverit, dentium dolorem non sentit, et nec equus mordebit infantem. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lingua</hi>, ex vino inveterata, ad lienem pra sentaneo remedio sedandum datur, si Caecilio Bioni apud Plinium
<pb id="s025" n="19" TEIform="pb"/>
fides. <hi rend="italic" TEIform="hi">Os de corde</hi>, dentibus caninis <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> simile est. Hoc Scarificari dolorem, aut exempto dente demortui equi maxillis ad numerum eius qui doleat, demonstrari, Plinius auctor <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Galen. de Euporist. l. 2. c. 38.</note> est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Iecur</hi> <reg orig="thecâ" TEIform="reg">theca</reg> <reg orig="cedrinâ" TEIform="reg">cedrina</reg> repositum, dein vino Chio et aqua dilutum, ne iecur amplius exedatur, efficit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lien</hi> ex aqua dulci potus, mortuum partum eicit, apud Plinium. <hi rend="italic" TEIform="hi">Testiculi</hi> aridi hausti Venerem stimulant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lichenes</hi> in genibus, et super ungulas inflexu harum partium indurati <hi rend="italic" TEIform="hi">calli</hi>, triti et in aceto exhibiti, comitialibus prosunt, ut Dioscorides, Galenus, et Plinius, scribunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pilus</hi> ad ostium domus alligatus, ne culices, aut Cniphes per ostium involent prohibet. Id Rhasis et Albertus prodidere. In in guinum ulceribus equi sctae tres, totidem nodis alligatae intra ulcus, remedio sunt. Eorundem ex capite et femine cinis, sanguinis profluvium sistit. Pilo circumligato verrucae tolluntur, quod propter adstrictionem alimento privatae arescant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ungularum</hi> cinis cum oleo et aqua illitus, panos et apostemata, in quacumque parte discutit: sed et strumas, si urina calefacta admisceatur. Ex vino et aqua potus adversus calculos prodest. Suffitus partum deturbat. Ramenta per nares equo infusa, urinam eiusdem promovere, Hicrocles seribit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Sudor</hi> cum urina in balneo bibitus, tineas et serpentes <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> ventre hominis exigit, si promissis quorundam eredendum, Mistus cum vino et <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> gravida potus, abortum facit. Si cultelli vel gladii calefacti eum imbiberint, inficiuntur <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg>, Alberto prodente, ut locus ab eis vulneratus, sanguine, ante mortem animantis, manare non desinat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Spuma</hi> equi recens detracta, et cum oleo rosaceo infusa, auricularum quamvis vehementes dolores resolvit. <reg orig="Eâdem" TEIform="reg">Eadem</reg>, Marcellus, si ab equitando vexata fuerint inguina, aut intertrigines doluerint, fricari tamquam praesentaneo remedio, iubet. Ex <hi rend="italic" TEIform="hi">Saliva</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Gesnerus de Equo.</note> commendat Gesnerus, in fervido faucium malo, quod aestate nonnumquam, pestilenti lue, in milites inprimis grassatur, remedium. <hi rend="italic" TEIform="hi">Saliva</hi>, inquit equi, <hi rend="italic" TEIform="hi">avenam aut hordeum pasti, os aegroti diligenter colluitur: deinde ex cancris vivis contusis, humorem exprimes, eodemque rursus lavabis. Quos si vivos habere non potes, pollinem de cancris aridis in clibano tostis insperge: postquam equi saliva ablueris</hi>. Phthisicis iam desperatis, salivam vel spumam cum aqua calida per triduum dabis. Aeger sine cunctatione sanabitur; sed equus morietur. Id <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Plinio, Marcello, et Sexto proditum habemus. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Urina</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Stercore</hi> hoc dixisse sufficiat: illam aquae ferrariae ex officinis contra comitialem morbum misceri: hoc, ad colicam in vino albo decoctum, contra scorpionum ictus; et fluentem ventrem in aqua, Dioscoridi, Plinio et Sexto adhiberi. Recens naribus admotum, sanguinem reprimit, inprimis si cum creta et aceto acerrimo agitetur. Cum putaminibus ovorum in cinerem redactum mistum, ne ex vulnere <reg orig="immodicê" TEIform="reg">immodice</reg> fluat, prohibet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Anhelitum</hi> praeservare <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> peste quorundam commentum est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae seu Genera</hi> equorum varia sunt: praecipua, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> <hi rend="italic" TEIform="hi">Locis, partibus</hi>, et <hi rend="italic" TEIform="hi">quibusdam accidentibus</hi> sumuntur. A <hi rend="italic" TEIform="hi">Locis</hi> equi sunt, <hi rend="italic" TEIform="hi">Acarnanici</hi>, qui maximi fuisse dicuntur. Unde in proverbium de re <reg orig="maximâ" TEIform="reg">maxima</reg> cessere. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aethiopici</hi>, quos, feros eredo, pennatos, et cornibus ornatos ferunt: <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> calore habentur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Agrigentini</hi>, qui olim ad agones Graeciae mittebantur, et victores recedebant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Alanici</hi>, qui veloces et robustissimi. Probi tanta celeritate fuisse perhibetur, ut diurnis spatiis centum obiret milliaria, vel in decimum diem haud interpellato labore ut diximus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Angli</hi>, quorum bona <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Polydor. H. Angl. l. 1. Strabo Geogr. l. 16.</note> pars non succussat, ut Polydorus Virgilius prodit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Apamienses</hi> in Syria, ubi supra triginta milia alebantur equae, et emissarii trecenti. <hi rend="italic" TEIform="hi">Apuli</hi>, quos Varro laudat, et Volaterranus bello aptissimos facit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Arabes</hi>, celeritatis, equae inprimis, tantae, ut per diem noctemque circiter, centena milliaria itineris conficiant, si Vartomanno credendum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Arcades</hi>, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quibus <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> Arcadia <foreign lang="GR" TEIform="foreign">i(ppo/batos</foreign>. Equis et asinis admissariis ad mulos
<pb id="s026" n="20" TEIform="pb"/>
procreandos clara erat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Armenii</hi>, qui <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Parthis genus ducunt, nisi <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> capite sint graviores, <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">baruke/faloi</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Martial. Epigr. l. 14.</note> Absyrto. <hi rend="italic" TEIform="hi">Astares</hi>, seu <hi rend="italic" TEIform="hi">Asturcones</hi>, quibus forma minoripraeditis, mollis est alterno crurum explicatu glomeratio, fuere olim in pretio: sed bellis apti non sunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Attici</hi>, qui Sophocli praestantissimi. <hi rend="italic" TEIform="hi">Barbari</hi>, qui ex regno Tunctano, et Numidia habentur, sunt pernicissimi. <hi rend="italic" TEIform="hi">Bengalenses</hi>, qui tam duras ungulas habent, ut ferreis soleis non indigeant, utcumque per saxa et montes currant. In Bisnagar quadringentis aut quingentis nummis aureis venduntur, octingentis quandoque, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> aliunde advehantur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Britones</hi>, qui cruribus et auribus suntmutili. <hi rend="italic" TEIform="hi">Burgundiones</hi>, qui in iuriae tolerantes. <hi rend="italic" TEIform="hi">Calabri</hi>, qui itineri peragendo aptissimi. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cappadoces</hi> omnium <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> optimi. Solebant incolae Persis mille quingentos annuatim persolvere. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caraiani</hi>, qui <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> mercatoribus in Indiam ducuntur, et quibus incolae auferre de osse caudae nodos duos vel tres solent, ne sessorem feriant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Celtiberi</hi>, qui <foreign lang="GR" TEIform="foreign">u(po/yaroi</foreign>, subalbidi; in exteriorem Hispaniam traducti, colorem mutant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cilices</hi>, quorum trecenti sexaginta albi Dario pendebantur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Corsici</hi>, qui breves admodum, sed generosi. Procopius tradit, paulo supra oves magnitudine esse. Alii, nisi clausis obequitari oculis, addunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cretenses</hi>, clatioris animi, et qui accessum <reg orig="aegrè" TEIform="reg">aegre</reg> rerunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cyrenaici</hi>, ilibus substrictis et parvis, pedibus bonis, longiore inter equitandum animae ductu, magnitudine pollent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Daci</hi> pernicissimi, quibus iuba ab armis ad terram usque, cauda prolixa, caput parvum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dani</hi> speciosi, et viribus clari. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oelandi</hi> ex Gothici maris insula, totius orbis minimi, sed perdociles. <hi rend="italic" TEIform="hi">Elei</hi>, qui <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> pernicitate laudabantur. Incolae equas finibus suis eductas iniri faciebant, quod esset experimento cognitum, mirae felicitatis prolem inde provenire. <hi rend="italic" TEIform="hi">Epirotici</hi>, qui mordaces et perversi. Apud Elidem palmas merebantur. Nunc <hi rend="italic" TEIform="hi">Albanos</hi> vocant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Frigisci</hi>, quos non minus velocitate <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> continuatione cursus, invictos commendat Vegetius. <hi rend="italic" TEIform="hi">Germani</hi>, qui plaerumque succussatores. <hi rend="italic" TEIform="hi">Transylvani</hi>, qui docilitate ab aliis vincuntur: cursu <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> iugi et longo nulli cedunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Graecanici</hi>, quos Absyrtus scribit, pedibus bonis fultos esse, vasto corpore, capite venusto, ardua antica parte statura, concinnoque corpore, sed clunium compago incommoda, nec respondente; pernices et animosos. <hi rend="italic" TEIform="hi">Hetrusci</hi>, arguto capite, et <reg orig="densâ" TEIform="reg">densa</reg> iuba. <hi rend="italic" TEIform="hi">Hispani</hi>, qui teste Absyrto, magno sunt corporis habitu, concinno et erecto, eleganti capite, compage corporis luculenter <reg orig="dividuâ" TEIform="reg">dividua</reg>; sed adstrictis clunibus, itineribus obeundis pares et robusti; corpore nec gracili, nec ad maciem opportuno; ceterum ad cursum habiles, qui in equitatione calcaribus non incitantur. Quin et ab ortu ad integram usque aetatem morati et obsequentes: deinde improbi et mordaces <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Santius Hist. Hisp. p. 1. c. 2.</note> fiunt. Tantam eorum fidem, Rodericus Santius ait, ut cumse percussos in bello sentiunt, sessores suos incolumes extra prelium reponant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ianettos</hi> <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> vocant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Hollandi</hi>, australes inprimis, lacertosi sunt. In Frisia generosi, torosi, et panopliae ferendae idonei. <hi rend="italic" TEIform="hi">Hunniscis</hi> est secundum Vegetium, grande et aduncum caput, exstantes oculi, angustae nares, latae maxillae, tobusta et rigida cervix, iubae ultra genua pendentes, maiores costae, incurva spina, cauda sylvosa, tibiae validissimae, parvae bases, plenae et diffusae ungulae, ilia cavata, totumque corpus angulosum, nulla in clunibus arvina, nulli in musculis tori, in longitudine magis <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> altitudine statura, propensior venter exhaustus, ossa grandia, macies grata, et quibus pulchritudinem praestet ipsa deformitas. Animus moderatus et prudens, vulnerum patiens. Hunnicos <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> vocant: <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> sunt Ungarici, seu Pannonii, quibus Camerarius <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Oppianus Cyneget. l. 1.</note> dentes cadere negari ait. <hi rend="italic" TEIform="hi">Iberi</hi> Oppiano sunt celeres, sed cursus celeritatem pauca emensi stadia amittunt, corpore venusto, sed <reg orig="ungulâ" TEIform="reg">ungula</reg> minus <reg orig="solidâ" TEIform="reg">solida</reg>. <reg orig="Fortè" TEIform="reg">Forte</reg> sunt diversi ab Hispanis, et ex Iberia inter Armeniam et
<pb id="s027" n="21" TEIform="pb"/>
Colchidem sita oriundi. Oppianus tamen eosdem facit. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Indicis</hi> dicit <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 13. c. 9.</note> Aelianus, difficulter currentes <reg orig="coërceri" TEIform="reg">coerceri</reg>, nisi ab iis qui <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> prima aetate in equestri scientia instituti sunt. Hi currum in orbem versare <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> norunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Insubres</hi>, sunt <reg orig="arduâ" TEIform="reg">ardua</reg> prae ceteris cervice, et micantibus oculis. <hi rend="italic" TEIform="hi">Istrii</hi>, proceri, <reg orig="individuâ" TEIform="reg">individua</reg> <reg orig="spinâ" TEIform="reg">spina</reg> cavaque. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lybies</hi>, corpore oblongo, costis et lateribus crassioribus, et ampliore ad rectum impetum pectore. Solis aestum et sitim meridianam <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> tolerant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Massaesyli</hi> sunt parvi et celerrimi, et <reg orig="solâ" TEIform="reg">sola</reg> <reg orig="virgâ" TEIform="reg">virga</reg> reguntur, quod et de Mauris dicitur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Menaepii</hi> seu Geldri, Germanicorum equorum soli bellatores, et <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> in pretio. Eosdem et <hi rend="italic" TEIform="hi">Sicambros</hi> dici volunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Mosci</hi> soleis carent, ut Herbersteinius prodidit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Murcibii</hi>, vix ora tenacia ferro concedunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Neapolitani</hi>, sunt animosi, speciosi, et robusti. <hi rend="italic" TEIform="hi">Nigritis</hi> ob aestum nimium <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> nulli. Idem facit, ut eorum inguina intumescant, ne meiere possint. Pro faeno utuntur faselorum laceramentis, sole exsiccatis: loco avenae, milio. Pro equo phaleris et reliquo ornatu instrato, dantmancipia novem, ad summum quatuordecem. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Oppian. l. c.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Nisaei</hi>, quos maximi Oppianus facit omnium pulcherrimos, gressu molli, et freno faciles, capite parvo, <reg orig="iubâ" TEIform="reg">iuba</reg> longa et multa, comis utrinque demissis, subflavis. Medicos fuisse Stephanus et Ammianus Marcellinus testantur, qui et Neseos vocant. Viginti milia quotannis ad Regem Persarum mitti fuisse solita, sub tempus quo festum Mithrae celebrabatur, Strabo auctor est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Norvegia</hi> mediocris magnitudinis alit, sed admirandae fortitudinis et pernicitatis, in saxosis viis, eosdem. <hi rend="italic" TEIform="hi">Numidici</hi>, neque hordeum, neque triticum gustant, solo gramino et faeno contenti. <hi rend="italic" TEIform="hi">Parthi</hi>, teste Absyrto, magno et amplo sunt corpore, Oppiano <foreign lang="GR" TEIform="foreign">basquplo/kamoi</foreign> id est comam gestantes densis cincinnis nexam. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Persicis</hi> ita Vegetius. Persis et statura et positio <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> ceteris equorum generibus non plurimum differt, sed solius ambulaturae quadam gratia discernuntur <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> ceteris. Gradus est minutus et creber, et qui sedentem delectet et erigat, nec arte doceatur, sed naturae velut iure praestetur. Inter tollutarios enim et eos quos totonarios vulgus appellat, ambulatura eorum media est, et cum neutri sint similes, habere creduntur ab utrisque commune. In brevi amplius gratiae, in prolixo itinere saevior patientia, animus superbus et nisi labore subiugatus, <reg orig="assiduè" TEIform="reg">assidue</reg> adversus equitem contumax, tumens, prudens: et quod mirum est, in tanto fervore, <reg orig="cautissimè" TEIform="reg">cautissime</reg> decoris est observator: incurvata in arcum cervix, ut recumbere videatur in pectore. Inter <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristor. H. A. l. 7. c. 5.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Pharsalicos</hi> equum fuisse asserit Aristoteles, nomine iustam, quae pullos pareret omnes admissariis equis similes. Unde <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> ei nomen factum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Poloni</hi>, ut scribit Cromerus, partim ob pernicitatem et laboris incommodorumque tolerantiam, partim propter molliorem incessum, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> remotioribus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 16. c. 37.</note> expetuntur. Apud <hi rend="italic" TEIform="hi">Psyllos</hi> arietibus non maiores esse Aelianus nugatur. Qui sint <hi rend="italic" TEIform="hi">Saphareni</hi> quorum simul cum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Veget. in Veterinaria.</note> Armeniis Vegetius meminit. Postquam Persicos laudasset, apud neminem reperitur. Ego <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Saphara Arabiae felicis oppido in mediterraneis, cuius apud Plinium mentio, quodque Ptolomaeo <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1afa/ra</foreign>, dictos puto. <hi rend="italic" TEIform="hi">Sardi</hi> laudatissimi sunt, <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> procera atque lata, iuba brevi, ungulis asininis; lacertoso corpore, arrectis auribus, si <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> Stradanus expressit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Sarmotici</hi>, genus equorum est, teste Absyrto, non inelegans, et in suo genere concinnum, ad cursum idoneum; simplex, grandi corporis habitu, valido capite, cervice decora. Castrantur, ne aut feminarum visu exagitati raptentur, aut subsidiis ferocientes, prodant hinnitu densiore vectores. Plinius hosce populos cum longinqua acturi sunt itinera, <reg orig="inediâ" TEIform="reg">inedia</reg> pridie praeparare equos ait; exiguum tantum potum impartientes, atque ita per centena milia, et quinquaginta <reg orig="continuò" TEIform="reg">continuo</reg> cursu euntibus insidere. <hi rend="italic" TEIform="hi">Scenitae</hi>, tantae habent pernicitatis, Evagrio teste, ut propter velocitatem eorum vinci nequeant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Svecia</hi>
<pb id="s028" n="22" TEIform="pb"/>
et <hi rend="italic" TEIform="hi">Gothia</hi> magnos et ad cataphractorum proelia aptissimos, teste Olao Magno producit, qui, regio edicto extra regnum educi prohibentur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Tartarorum</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Paul. Venet. l. 1. c. 65. Michov. l. 1. c. 6.</note> plaerique sunt albi. Venetus magnum Chamum numerum X. M. alere prodidit. Tantae velocitatis sunt Miechovio, ut uno die XX. milliaria Germanica magna equitent. Sunt <reg orig="depressâ" TEIform="reg">depressa</reg> cervice, et pedibus aquam et pabulum sub nivibus quaerunt. Perniciores sub Tartaris <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> aliis esse, Mosci affirmant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Thessalis</hi> nota bovilli capitis inuri solebat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Thraces</hi> Absyrtus turpes esse scribit, deformi specie, rigido corpore, praegrandibus armis, <reg orig="spinâ" TEIform="reg">spina</reg> <reg orig="curvâ" TEIform="reg">curva</reg>, varos, ideoque ingressu vacillante, cursuque. Delphicum tamen oraculum et Virgilius laudat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Toringos</hi> quoque Vegetius commendat, et proximos Hunniscis facit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Tyrrheni maris</hi> insularum praesertim Sardiniae et Corsicae equos, breves admodum, sed animo generoso, et ingressu irrequieto, Volaterranus facit. Et tantum de generibus <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> locis desumptis. A <hi rend="italic" TEIform="hi">Partium</hi> constitutione haud paucae quoque occurrunt differentiae: praecipuaesunt, <hi rend="italic" TEIform="hi">Elaphopodes</hi> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> corvino pede sunt qui suffraginum articulo ossa continent, et <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> pessimo gressu nituntur, vectoremque contundendo fatigant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cynobatae</hi>, qui iis dem in locis brevia condunt ossa et humilia, ob idque ungulas ad internam calcium partem adferunt, ac pedes tractim agunt, in eisque claudicant. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e(teros1kelei=s2</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e(tero/podaw2</foreign> dicit Absyrtus illos qui in alteram partem vergunt seu inclinant. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">u(yau/xun</foreign>, Homero <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)riau/xhn</foreign>, est ille qui cervicem attollit. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e(tero/gnasqos</foreign>, qui dispares maxillas, unam nempe duriorem, alteram molliorem habet. Ex <hi rend="italic" TEIform="hi">accidentibus</hi> color nobis aliquot praebet differentias, alia praetermittimus. Huius ratione sunt, <hi rend="italic" TEIform="hi">maculati, trabeati, transtrabeati, unicolores, albi, nigri, spadices, baliardae, caerulei, parvi, heterophtalmi, <reg orig="aëtogenes" TEIform="reg">aetogenes</reg>, et alphorynchi. Maculati</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">w)ru/gges2</foreign> Oppiano inptimis maximis nigris maculis et zonis seu per crura extensis, seu per dorsum, seu in collo distincti, nobilissimi habentur, eoque praestantiores fore creduntur, quo natura in his ordinem quendam servasse videbitur, seu numeri seu paritatis ac loci, seu rectitudinis: post hos sunt qui maculas rubras aut rubiginosas habent. Ad hos spectant <hi rend="italic" TEIform="hi">Scutulati</hi>, qui oblongis taeniis ornantur: <hi rend="italic" TEIform="hi">Guitati</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">stiktoi\</foreign>, qui rotundis fasciantur, ut pantherae: et <hi rend="italic" TEIform="hi">Variegati</hi>, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">poikilode/rmones2</foreign>, <hi rend="italic" TEIform="hi">picae</hi> nonnullis, aliis Homeri <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)iolo/pwloi</foreign>, qui picae instar albo et nigro variant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Trabeati</hi>, dextros ambos aut sinistros pedes albos habent, et pessimi esse censentur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Transtrabeati</hi>, alternatim pedes habent candidos, et omnium deterrimi sunt. Causa utriusque quod illorum pedes in utero materno iuncti fuerint, ob id simul contraxisse maculam. <hi rend="italic" TEIform="hi">Unicolores</hi> Palladius admissarios legi iubet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Albi</hi> Claudiano sunt veloces, Platoni laudatissimi. Caesios habent oculos; <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> cum hi triplici ratione distinguantur, nigro, caprino, et caesio, corporis totius colorem, oculi quoque color consequatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Nigricantes</hi> laudibus efferuntur, <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> si in fronte, vel asteriscum, vel lineam albicantem, vel denique altero pede, candoris aliquid habeant. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*a)i+/sqwnas2</foreign> Homeri quidam interpretantur, id est nigros et quasi igne exustos quales <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)i+/sqonas2</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">purilampe/as2</foreign> in aprorum venatione commendat Oppianus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Spadices</hi>, sunt sanguinei fulgoris, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> colore palmei surculi. Alii palmatos vocant, Varro badios, Cassius Medicus balios, nonnulli Castanei coloris, et baliardas. <hi rend="italic" TEIform="hi"><reg orig="Caerüleos" TEIform="reg">Caeruleos</reg></hi> Becanus celeres facit. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">parwa\s2</foreign> equos <foreign lang="GR" TEIform="foreign">to\ xrw=ma pur)rou/s2</foreign>, Hesychius et Varinus vocant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Heterophthalmi</hi> oculos habent, aut non <reg orig="aequè" TEIform="reg">aeque</reg> magnos, aut alterum altero humiliorem. Lacuna <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> monoculos vocat. Parthi eos <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> probabant, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> pavidi et fugae aptissimi essent. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*aetogenei=s2</foreign> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> genitiva quadam macula quam in armis et cocco referunt, Absyrtus dici putat, Sarmatae eos ut probos adsciscunt: illos <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, qui aquilinam notam <reg orig="ponè" TEIform="reg">pone</reg> ferunt circa coxas et caudam, (iidem hi cum superioribus nam <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)/etos</foreign> aquila est) reiciunt. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*alfs1ru/gxoi</foreign> denique, tardius senescere dicuntur.</p>
<pb id="s029" n="VI" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Asinus Esel</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Asinus Esel</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Mulus Maul Esel</hi></head></figure></p>
<pb id="s030" n="23" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="JoQF.01.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Asino</hi>.</head>
<p TEIform="p">EQuum excipit Asinus, despectum quidem, sed non minus utile iumentum. Incredibili sane lucro dominis fuisse memoratur, compertumque tradunt, fuisse asinam quae omnium praediorum fertilitatem superarit: siquidem in Celtiberia visum est, singulas asinas quadringentis milibus nummorum fuisse enixas, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 43.</note> ut apud Plinium legimus. Non est ergo mirum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Q. Axio Senatore quadringentis nummis asinum emptum: et Heliogabalum eosdem tamquam magnifica dona P. R. distribuisse. <hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen</hi> apud Latinos sortitus est, non ab a et sinos, ut esset quasi sine sensu animal, ut Bartholomaeus Anglicus nugatur: sed <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> sedendo, ut Isidorus scribit, quasi asledum dicas: vel potius ab Ebraico Ason, quod ipsum asinum significat. Graecis est <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o)/nos, para\ thn\ o)/nhs1in</foreign>, quod nostra opera iuvet; nisi melius <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> livido colore ita dicatur, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quo et asello pisci, nomen inditum arbitrantur. Dicitur Cyrenensibus <foreign lang="GR" TEIform="foreign">briko\s2</foreign> ab improbitate; Aristophani <foreign lang="GR" TEIform="foreign">bou/palos</foreign>, quasi bovis instar stupidus; Nicandro <foreign lang="GR" TEIform="foreign">brwmh/es2</foreign> ruditor; et <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> nimia vocis absurditate <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mega/mukos</foreign>; Eustathio et Suidae <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ka/nsqwn</foreign>, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> clitellis, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kansqh/lios</foreign>; Hesychio <foreign lang="GR" TEIform="foreign">killo\s2</foreign>, quomodo et Dores eundem appellant. Aliis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kwsqulo\s2, le/pargos</foreign>, quod ei ilia albicent; <foreign lang="GR" TEIform="foreign">memme/mnwn, monio\s2</foreign> Cyrillo, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">muxlo\s2</foreign>, quod tamen vocabulum Phocenses, nonnisi <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tw=| u=pi\ o)xei/an pempome/nw|</foreign> tribuunt, qui et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kh/lwn</foreign> vocatur; <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o)kri/bas2</foreign>, agrestis nempe, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Deseriptio</hi>.</note> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o)gkisth\s2</foreign> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> ruditu; dicitur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptionem</hi> si spectes, <hi rend="italic" TEIform="hi">aures</hi> ipsi pro proportione totius longissimae et latae; labia crassa: <hi rend="italic" TEIform="hi">caput</hi> magnum: in collo et pedibus, nigrae quaedam lineae quas Hesychius <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mu/klas2</foreign> vel <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mu/klous2</foreign> vocat: In <hi rend="italic" TEIform="hi">tergoris</hi> exordio, crucis effigiem gerit, quo etiam loco <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> iuxta renes, onera difficilius portat, quod ossa sint minus robusta. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pilus</hi> corporis duriusculus et lanificio meptus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ilia</hi> alba. <hi rend="italic" TEIform="hi">Membrum genitale</hi> praeceteris quadrupedibus grande. Nicander <foreign lang="GR" TEIform="foreign">korw/nhn</foreign>, quae <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg> est <foreign lang="GR" TEIform="foreign">r(a/bdos kefalotw\</foreign>, vocavit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentes</hi> priores mense tri esimo tum mas tum femina amittit; secundos sexto: <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> si non prius peperere <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> decidant postremi, sterilitas certa. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cutis</hi> e???duriffima et solidissima ut vix fustim sentiat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cor</hi> portione maximum ut ommbus timidis, aut propter metum maleficis, ut ait Plinius. <hi rend="italic" TEIform="hi">Sanguis</hi>, crassissimus, pinguissimus, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locus</hi>.</note> et nigerrimus. Quantum ad <hi rend="italic" TEIform="hi">Locum</hi>, Nomades asinis carere propter regionis frigus scribit: itaque in Septentrione paucos invenias. In Italia, Gallia, Germania, Graecia, haud pauci, ut in Differentiis dicemus habentur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Cibus</hi>.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Cibus</hi> ipsi vilissimus, Nam et eo rure <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> pascuo caret contineri potest, exiguo et qualicumque pabulo <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Columella R. R. l. 7. c. 1</note> contentus. Quippe vel foliis spinisque, vel perticis salignis alitur; vel obiecto fasce sarmentorum. Paleis <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> quibus <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> omnes regiones abundant, gliscit. <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg> Tzetzes maximum urbis excidium indicaturus, vereri se, <reg orig="acutè" TEIform="reg">acute</reg> dixit, ne asinus eam depascat. Delectatur et ferula, quae aliis animalibus venenum est et ficubus, quas cum devorasset, et <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> puer ut vinum asello daretur postulasset, in tantum cachinnum Polemon, vel Chrysippus resolutus est, ut eodem perierit. At in Christiani Moguntini <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Krantzius Sax. l. 6.</note> Episcopi, teste Krantzio, asinos, tantae impensae factae, quantae in potentissimi Principis familiam alendam impendi possent. Aiunt etiam potu aquae pinguescere, et ex cibo eo magis proficere, quo plus biberint. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Generatio</hi>.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi"><reg orig="Maximè" TEIform="reg">Maxime</reg></hi> libidine pruriunt, id et Ambraciotarum aeneus asinus quem Delphis dedicavere, postquam victoriam de Molossis, <reg orig="pugnâ" TEIform="reg">pugna</reg> <reg orig="nocturnâ" TEIform="reg">nocturna</reg>, reportassent, ostendit. Segnes tamen esse et infecundos, ob tantam veretri enormitatem, pro comperto <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 10 c. 28. Plin. H. N. l. 16. c. 20.</note> habetur. <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg> Aegyptiis exosos Aelianus prodidit. De generatione ita Plinius. Partus <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> trigesimo mense ocissimus, sed <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> trimatu legitimus, totidem quot equae et eisdem mensibus et simili modo. Parit duodecimo mense; singulatim magna ex
<pb id="s031" n="24" TEIform="pb"/>
parte procreat prolem: <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> namque <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> est, ut unum pariat, sed nonnumquam gemellos etiam edit, <reg orig="rarissimè" TEIform="reg">rarissime</reg> tamen. Apartu die septimo mari iungitur, eodemque die iuncta, <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> recipit initum, sed postmodum etiam patitur. Solet haec, nisi priusquam gnomonem amittat pepererit, <reg orig="numquàm" TEIform="reg">numquam</reg> postea initum recipere: sin antea pepererit, parere tota sua aetate potest. Gignit <reg orig="totâ" TEIform="reg">tota</reg> <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg>, quae ei est ad trigesimum annum. Praegnantes opere levant. Venter enim labore nationem reddit deteriorem. Marem non disiungunt ab opere, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> remissione laboris fit deterior. Admittuntur <reg orig="antè" TEIform="reg">ante</reg> solstitium, ut eodem tempore alternis annis pariant: duodecimo enim mense conceptum semen reddunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Hucusque Plinius</hi>. Dolent eis <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> fetu mammae; <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> sexto mense arcent partus, cum equae anno <reg orig="propè" TEIform="reg">prope</reg> toto praebeant. Lacgravidae habent mense decimo; vel ut Plinius, praegnantes <reg orig="continuò" TEIform="reg">continuo</reg> lactescunt. Pullis ubi pmgue pabulum, biduo <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> partu maternum lac gustasse letale est. Genus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Genes. c. 36.</note> mali vocatur <hi rend="italic" TEIform="hi">Colostratio</hi>. Hana socer Esau primus equis asinos copulavit: sicque isti se gerunt, ut si asinas quas equi inivere supervenerint, semen, propter eiusdem sine dubio frigiditatem, pervertant. <reg orig="Quòd" TEIform="reg">Quod</reg> facile implent, membri, ut Cardano visum, productio in causa; <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> ad intima uteri equae penetratur. Observatione dignum, quod tradit Plinius, ad mularum <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> partus, aurium referre in his et palpebrarum pilos dici. Quamvis enim unicolor toto corpore, totidem tamen colores <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Inimicitiae</hi>.</note> quot ibi fuere, reddere. <hi rend="italic" TEIform="hi">Inimicitias</hi> cum Aegitho, et Spino avibus, ex plantis cum cicuta gerunt. Spinetis se scabendi causa atterens, nidos aegithi dissipat: quod adeo pavet, ut voce <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> rudentis <reg orig="auditâ" TEIform="reg">audita</reg>, ova eiciat, pulli ipsi metu cadant. Igitur advolans ulcera eius rostro excavat. Spinus <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> eos odit, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> flores spinae devorent, is in spinis degat. Cicutam si in Hetruria depascantur, profundissimo somno et torpore corripiuntur, ut <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> mortui <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Scalig. Ex. 152.</note> videantur. Scaliger testatur, multos ex eius esu oscitantes, deinde in anfractuosos gyros circumactos concidisse. Quae de corvo, lupo, sorice, et equo dicuntur, manifestam rationem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Amicitia</hi>.</note> habent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Amicitiam</hi> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> cum scorpio, et vitis palmite colit. De illo ita Merula. Sipercussus <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Scorpio, super asino rectus desideat ad caudam, pro ipso dolorem sensiturum asinum: eiusque rei signum esse, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> pedendo moritur. Vel si is quem Scorpio pupugerit, in aurem dicat asino, Scorpius me pupugit; non amplius doliturum dolore in asinum transeunte. Abroso <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ab asino vitis palmite, vindemiam inde ferociorem provenisse, observatum est: idque cum multa secuti diligentia mortales, laetiorem sibi proventum quotannis compararunt. Stygis aquam nonnisi ungula asini pati; et Empedoclem utribus ex coriis asinorum flatus Etesiarum validos compescuisse, nescio an inter sympathiae exempla recenseri <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Vita</hi>.</note> debeat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vitam</hi> ad trigesimum producunt annum, nisi nimis laboribus exhauriantur. Femina vivacior mare est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vox</hi> ipsorum ruditus et oncatio, ut Scaliger voluit. Sed et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">brwmw=mai</foreign>, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">muka/omai</foreign> de asinis prolata invenies. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Morbi</hi>.</note> Soli inter animalia pilosa, non <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> pediculo tantum, sed etiam <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> reduvio immunes esse dicuntur. Laborant et catarrho et bulimo; et hoc <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg>, si caricas et mala gestaverint. Illum <hi rend="italic" TEIform="hi">Malida</hi> vocant, quod vitium in capite oritur, facitque ut per nares pituita multa ruffaque effluat, quae si ad pulmonem descenderit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 14. c. 10</note> mori feruntur. Aelianus auctor est Maurusios asinos primum ut se in viam dederunt, incredibiliter incitata celeritate iter conficere, ut evolare non excurrere videantur. Deinde eos <reg orig="citò" TEIform="reg">cito</reg> fessos de via, et pedes et spiritum deficere, ac pedum tarditate ad currendum constrictos insistere, et acerrimas lacrimas profundere. Claudicationis remedium vide apud <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Natura</hi></note> Aldrovandum. <reg orig="Quòd" TEIform="reg">Quod</reg> ab aqua sibi, ut Plinius, prodidit cavent; ita <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg>, ut pedes tingere metuant:
<pb id="s032" n="25" TEIform="pb"/>
quod mirum dictu sitiant, et si immutentur aquae; ut bibant cogendi exonerandive sint: <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> rictu labiisque <reg orig="latè" TEIform="reg">late</reg> diductis et dentibus deformiter denudatis irridere videantur: quod mingant ubi alii prius minxerunt, aut super fimum: quod mensibus <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> ex proportione minus purgentur: <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> cum bibunt <reg orig="parcè" TEIform="reg">parce</reg> admodum os mergant, propter aurium sine dubio umbram: <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> denique tam exquisiti sint auditus, ut praeter solos mures ceteris animantibus eo praestare dicantur, ad <hi rend="italic" TEIform="hi">Naturam</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ingenium</hi>.</note> eorum pertinet. Singulari <hi rend="italic" TEIform="hi">stupiditatis</hi> privilegio damnatos esse, omnes norunt, ita ut huius vitii homines nomen asinorum meruerint, de quo <reg orig="prolixè" TEIform="reg">prolixe</reg> Aldrovandus. Doceri tamen posse, aliquot exempla comprobant. Scribit <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Iohannes Leo in descript. Africae.</note> quippe Cardanus ex Leone Africano, asinos ad tibiam saltare, et voce in aurem insusurrata <reg orig="spontè" TEIform="reg">sponte</reg> supinos concidere: clausis oculis inflari quasi venenum bibissent, nec minis interim, nec precibus, nec verberibus adduci posse ut surgant: Ceterum blanditiis adulationibusque ac spe potissimum, vehendi formosas mulieres proposita, <reg orig="subitò" TEIform="reg">subito</reg> alacres exsurgere: ubi <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> audierint vehendos esse anus, demissis auribus se claudos simulare. Interrogati etiam an formosae iuvenculae illis placeant, capite annuere: demum etiam formosissimum in coetu adstantiam, deligere. Similia <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> de circulatoris Iohannis <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Grua <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><reg orig="Gesnérus" TEIform="reg">Gesnerus</reg> Hist. Quadruped. de Asino.</note> asina, oculatus testis Gesnerus prodit. Asina, inquit, ter primum pro soni diversitate tripudium immutabat: tripudiabat autem anterioribus pedibus erectis summa cum alacritate: mox velut gaudio in maximum converso maerorem, in terram se prosternebat, ac velut apoplectica immobilis iacebat, et si pedibus calcaretur, ut se moveret adduci non poterat: dein iussa ut spectatores omnes salutaret, oculos caputque erga omnes humano velut more convertebat, flexisque anterioribus pedibus salutabat: et quod <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> mirum erat, cum adstantium omnium stupore, ad nutum heri, per ligneum circulum traiecto corpore saltabat, ad canis imitationem: <reg orig="postremò" TEIform="reg">postremo</reg> more canis sagacis, proiectum in terram vel sudarium vel chirothecam colligebat, et domino referebat. Tantus in iisdem fetus sui amor est, ut per ignes etiam ad eos accedant; tantus erga genus suum, ut si viderint mori, animo deficiant: observatumque est, asinam impendio cavere, ne vel in conspectu hominum, vel in luce pariat. Ponderis magnitudini imparem se esse, ostendit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus in Cibis</hi>.</note> aures demittendo. Fuisse carnis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Galen. l. 3. de Aliment: facult.</note> asininae <hi rend="italic" TEIform="hi">in Cibis</hi> usum Galenus testatur: sed et historia Caroli V. ab Hispanis aliquando comestam. Novimus etiam in obsidione Veronae Anno M. D. XVI. cum vix lentem et fabam in quottidiano usu haberent, in deliciis fuisse. In festo quoque Natalitiorum integer apud Persas assabatur, inter regias <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 43.</note> epulas censitus. Maecenas <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, referente Plinio, primus pullos asinarum epulari instituit, eo tempore onagris praelatos: post eum interiisse auctoritatem saporis. Pessimi esse saporis, et concoctu difficillimas, stomachumque laedere, ii qui vescuntur, testari <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus in Medicina</hi>.</note> poterunt. Medici <hi rend="italic" TEIform="hi">Lac, Sanguinem, Carnem, Iecur, Renes, Lienem, penem, testes, ungulas, lichenem, urinam,</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Galen. l. 6. de tuenda sanit.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">et stercus</hi>, in usum traxere. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lat</hi> Galeno tenuissimum, si ad iumentorum quae apud nos mulgeri solent lac comparetur: crassum, si cum camelino et equino conferas. Nisi ita distinguas, contradicere sibi dicendus est: cum et Plinius tenuissimum lac camelis esse scribat, mox equabus, crassissimum asinae, ut coaguli vice utantur. Optimum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> erit, si asina sana sit, <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> nutrita, iuvenis, nec <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> partu. Tabidis, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quibusdam
<pb id="s033" n="26" TEIform="pb"/>
<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 23. c. 5. 28. c. 12.</note> Medicis ita exhibetur, ut ipsimer id exsugant, ne quid <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> nativo tepore remittat. Galenus melle mixtum, iuveni cuidam, qui <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> contabuerat, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> balneo statim exhibuit. Idem stomachum exulceratum per se potum reficit: et ad tussim, extenuationem et sputum sanguinis commendatur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 11. c. 41.</note> Si doleant ubera, lactis eiusdem potu mulcentur, ut Plinius tradit; si <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> addito melle sumatur, purgationes mulierum adiuvat. Capiti tamen infirmo, et vertigine laboranti non convenit. Privatim contra gypsum, et cerussam, et sulpur, et argentum vivum prodest. Gargarizatur quoque faucibus exulceratis <reg orig="utilissimè" TEIform="reg">utilissime</reg>. Sunt inter exempla, qui lac asininum bibendo, <reg orig="podagrâ" TEIform="reg">podagra</reg>, <reg orig="chiragrâve" TEIform="reg">chiragrave</reg> liberati sunt. Alii <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> seri asinini potu, eosdem cruciatus evasere. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 11. c. 41.</note> Conferre aliquid et candori in mulierum cute existimatur. Poppaea <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> Domitii Neronis coniux, quingentas secum per omnia trahens fetas, balnearum etiam solio totum corpus illo lacte macerabat, extendi quoque cutem credens. <hi rend="italic" TEIform="hi">Sanguine</hi> fluxum sanguinis ex <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 28. c. 16.</note> cerebro sedari, sunt qui dicant. Plinio <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, est genus febrium quod amphemerinum vocant, hoc liberari tradunt, si quis <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> vena auris asini, tres guttas sanguinis in duabus heminis aquae hauserit. Eundem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Hartmann. in Praxi chymiatr.</note> post aures captum, Hartmannus in mania vehementer commendat. Linteola munda, nulli usui ante exposita, in eo macerantur et exsiccantur. Ex his portio in haustu aquae fontanae maceratur, et aqua ebibitur. Idem de <hi rend="italic" TEIform="hi">Carne</hi> Aelianus testatur. Tradit enim Bathylin Cretensem rabie periclitantem, ab hoc gravissimo malo asininae carnis imperato usu, restituisse. Phthisicis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 28. c. 16.</note> easdem mederi Plinius prodidit; hocque genere <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> in Achaia curari id malum: quod et apud Avicennam legitur. Sed et contra comitialem morbum bibendam dari, idem auctor est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Iecur</hi> etiam comitialibus esu prodest, sed ieiunis edendum praecipitur. Alii <reg orig="admixtâ" TEIform="reg">admixta</reg> <reg orig="modicè" TEIform="reg">modice</reg> panace, ori instillandum docent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lien</hi> ad lienis vitium tam efficaciter datur, ut triduo sentiatur utilitas. Idem contritus, et ex aqua impositus, mammillis lacprovocat, si Sexto credimus. Inveteratus vulvas suffitu corrigit, ut Plinio placet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Renes</hi> triti et in vino mero dati, vesicae medentur, et urinae incontinentiam prohibent. Cinere <hi rend="italic" TEIform="hi">genitalis</hi> spissari capillum putant, inquit Plinius, et <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> canitie vindicari si rasis illinatur, plumboque tritis cum oleo. <hi rend="italic" TEIform="hi">Testis</hi> dexter in vino potus, vel brachio adalligatus, ad coitum stimulat. Uterque contra <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 10. c. 19.</note> falcina valet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pellis</hi> iniecta impavidos infantes facit. Annulus ex <hi rend="italic" TEIform="hi">Ungula</hi>, in qua nihil sit nigri, ab epileptico gestatus, prohibet ne concidat. Cinis per dies multos potus eosdem adiuvat, et oleo subactus strumas discutit. Tarentinus illis ad multos pisces capiendos pro esca utitur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lichen</hi> combustus, tritus, et ex oleo vetere impositus, tam validus est in producendis capillis, ut si mulieri inde maxillam unxeris, barba ei nascatur. Ex aceto illitus lethargicos <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 26. c. 16. et 28. c. 15.</note> excitat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Urina</hi> cum suo luto illita, et clavos abolet, et callis medetur, ut Marcellus prodidit. Savanorola in narium foetore utilem esse scripsit. Dioscorides nephriticis mederi in potu. <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg> ab ea <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> sibi temperavere antiqui. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 28. c. 16.</note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Stercore</hi> ita Plinius. Fimum asinini pulii, quod primum edidit <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> partu, poleam vocant. Syri dant in aceto mulso contra lienis vitium. Idem caeliacis et dysentericis confert: in sapa decoctum, colo magnopere prodest: datum fabae magnitudine <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> vino, medetur morbo regio intra diem tertium. Eadem et ex equino pullo similiterque vis est. Idem ad sanguinem fluentem adhibetur. Tarentinus in Coriandrisucco madefactum, et cum similagine in massas redactum, ad trachuros melanurosque capiendos <reg orig="summoperè" TEIform="reg">summopere</reg> commendat. De usu in oneribus ferendis, in mola,</p>
<pb id="s034" n="XII" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Onager. Wald Esel</hi>.</head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Lupus Marinu, Meer Wolff</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Capra Siiluestris Wild Geiss art</hi></head></figure></p>
<pb id="s035" n="27" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">et bello ad aratrum etc. taceo. Hoc addi potest, tibias ex ossibus asininis fieri, et argutiores ceteris esse: ex corio cretato palimpsestos, ex pilis pannos apud Arabes, parari. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae</hi>.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Differentias</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Genera</hi> aliquot sortiti sunt. Dantur <hi rend="italic" TEIform="hi">Mysii</hi> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Mysiae regione ita dicti, qu bus <reg orig="perrarò" TEIform="reg">perraro</reg> recta sunt ilia. <hi rend="italic" TEIform="hi">Varii</hi>, qualem Turcarum Rex Ferdinando Regi Neapolitano misisse, Pontanus auctor est. Miraculoso erat pilo, virgato corpore, diversicoloribus ac paribus lineis. <hi rend="italic" TEIform="hi">Parvi</hi>, quales Illyria, Thracia, et Epirus proferunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Magni</hi>, quales Antron Thessaliae urbs producebat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Veloces</hi>, quales apud Euphratem Xenophon inventos fuisse ait, qui equos cursu <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Scalig. Exercit. 217.</note> <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> superarent. In Aegypto <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> eam esse asinorum tollutariorum tum patientiam tum velocitatem, Scaliger scribit, ut XL. M. pasluum diei unius opera expediant absque ulla noxa.</p>
</div2>
<div2 id="JoQF.01.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT III. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Onagro</hi>.</head>
<p TEIform="p">ONager, asini silvestris nomen est. Graeci <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o)/nagron</foreign> dixere, quasi <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o)/non a)/grou</foreign> seu <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)/graoni</foreign>. <hi rend="italic" TEIform="hi">Describere</hi> eum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Niceph. H. Eccl. l. 9.</note> videtur Nicephorus Callistus agens de India, cum dicit. Haec eadem regio, et asinos feros magnitudine ingentes fert, pelle <reg orig="mirificè" TEIform="reg">mirifice</reg> praeter morem versicolores, albo scilicet et nigro colore, admodum inter se variatis. Et zonae quaedam <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> summa dorsi spina ad latera et ventrem demissae, atque ibi divisae, et conversionibus quibusdam inter se implicatae, mirificam et novam efficiunt plicaturam et varietatem. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Oppian. Cyneg. l. 3.</note> Oppianus argenteum colorem illi adscribit, quod Gesnerus de cinereo splendido sumit, eodem <foreign lang="GR" TEIform="foreign">h)ero/enta</foreign> pertinere existimat. Quod totus albus non sit exinde patet, quod Oppianus addat, nigram lineam per mediam spinam decurrere, hinc atque hinc niveis <reg orig="pulchrè" TEIform="reg">pulchre</reg> distinctam corollis. Pelles ipsorum <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o)/cai</foreign> dicuntur, teste Suida. <hi rend="italic" TEIform="hi">Degunt</hi> in solitudinibus, locis inprimis petrosis et praealtis, in Africa, Lycaonia, Narsinga. In Lycia montem qui Cappadociam ab ea dividit transire negant. Garamantes eos <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> venantur, si Luciano credimus. In Psara Aegaei maris insula, species habetur, quae <reg orig="aliò" TEIform="reg">alio</reg> translata non vivit. Apud Scythas non haberi quidam volunt. At Strabo apud Maeotidis paludes incolas venationem eorum institui reliquit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aluntur</hi> herbis, virentibus inprimis, in quas si inciderint, prae gaudio rudiunt, nec ab iis, etiamsi insidiis se peti viderint, avelluntur. Unde <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> Strozzae segnes dicti. Oleribus <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> delectari, miraculum ab Hieronymo in vita Hilarionis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Natura et Mores</hi>.</note> ostendit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Naturam et mores</hi> quod concernit. Isidorus et Bartholomaeus Anglicus, aequinoctio verno, per singulas noctis et diei horas semel rugire, inde aequinoctium cognosci scribunt: quod potius Cynocephalo competit. Homine conspecto in iisdem stare vestigiis; mox rudentes immotis anterioribus pedibus, posterioribus calcitrare, Scaliger prodidit. Ubi tam <reg orig="propè" TEIform="reg">prope</reg> venator accessit, ut manu queat contingere, <reg orig="fugâ" TEIform="reg">fuga</reg> se subtrahit. De <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 44.</note> eorum zelotypia ita Plinius et Solinus. In hoc genere singuli imperitant gregibus feminarum. Aemulos libidinis suae metuunt. Inde est <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> gravidas suas servant; ut in editis maribus, si qua facultas fuerit, generandi spem morsu detruncent; quod caventes feminae, in secessibus partus occulunt, et furto parere gaudent. Sitis impatientes, ex sacris literis colligimus. Nonnulli pro mulorum procreatione, onagros prius mansuefactos eligunt. Mansuescit hoc animal <reg orig="facillimè" TEIform="reg">facillime</reg>, nec, cicuratum, ad pristinam solitudinem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus</hi>.</note> redit. Carnem Onagrorum amaram Aelianus voluit; Galenus, bono habitu praeditorum ac iuvenum, cervinae et bubulae propinquam. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Scalig. Exerc. 206. s. 4</note> Scaliger dum calet,
<pb id="s036" n="28" TEIform="pb"/>
fetere; refrigeratam neque olere neque <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> sapere. Plinius <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> scribit Moecenatem pullos asinorum epulari instituisse, multumque eo tempore fuisse onagris praelatos, post eum tamen, interiisse auctoritatem saporis. Medici <hi rend="italic" TEIform="hi">fella</hi> super abscessuum vestigia utiliter illinunt, admiscentque emplastris contra ignes sacros, si Avicennae credimus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Adeps</hi> cum oleo costino ad lumborum et renum flatulentiam commendatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caro</hi> dorsi cum oleis articulis dolentibus utiliter applicatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Urina</hi>, teste Avicenna, calculum in vesica frangit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Medulla</hi> inuncta podagras curat, et dolorem exstinguit. Fimus cum vitello ovi permixtus fronti illinitur, ut sanguis erumpens sistatur. Idem cum felle bubulo inunctus, capillos crispat. Scaliger duo <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Genera</hi>. Scalig. l. c.</note> nobis <hi rend="italic" TEIform="hi">Genera</hi> describere videtur, dum ait. In monte qui Narsingae regnum dividit <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Malabaris, multae ferae habitant. Alit idem onagros equi facie, colore cinereo, agiles <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg>, ut capi haud facile queant. Africanis quoque ea est celeritas, ut cursu illi uni cedent ferae, quam Lant, vocant.</p>
</div2>
<div2 id="JoQF.01.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT IV. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Mulo, et Zebra Indica</hi>.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen</hi>.</note> MUli nomen quatuor animalibus commune est. Mula enim non <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> ex equa et asino, sed ex asina et equo, itemque onagro ut equa, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Columella R. R. lib. 6. c. 36.</note> Columella prodente, generatur. Ex asina et tauro Gratianopoli in Gallia, sub nomine Iumar, habentur. Qui ex equo et asina nascuntur, mares, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 44.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Hinnulos</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">hinnos</hi> secundum Plinium antiqui vocabant: contraque mulas, quos asini et equae generent. Varro tamen ex equa et mulis tales dici putat, si Nonio credimus. <reg orig="Fortè" TEIform="reg">Forte</reg> sunt Martialis pumilii. Hinnus enim <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Varro R. R. l. 2. c. 8.</note> (verba sunt Varronis) ex equo et asina procreatus, minor est quam mulus corpore, plaerumque rubicundior, auribus ut equi, iubam et caudam similem asini habet. Ceterum Muli nomen, ex Graeco tractum existimat Isidorus, ex eo scilicet, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> iugo pistorum subactus, tardas molendo ducat in gyrum molas. Melius vel <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mo/los</foreign> labor, vel ab Ebraico Maal, quod praevaricationem significat deduxeris. Laboriosum quippe est animal; et per quandam ordinis naturae transgressionem, quod Graecis est <foreign lang="GR" TEIform="foreign">molun/ein</foreign>, nascitur. Apud Graecos plurima sortitum est nomina. Dicitur namque <foreign lang="GR" TEIform="foreign">h(mi/onos</foreign>, quod ex asino et equa originem ducat. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)stra/bh</foreign>, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> robore corporis; <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)gonomo/xqos</foreign> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> sterilitate; <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e(tero/gonon zw=on</foreign>, quod ex diverso semine nascatur; <foreign lang="GR" TEIform="foreign">sqrh\s2, ceu=gos h(mionwnisqh\s2, o(/lkas2</foreign>, quod tamen mulae duntaxat competit, ut <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o(reu\s2</foreign> mulo; <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)eida/ros</foreign>, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">en o)res1in</foreign> laborare magis possit, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> cetera iumenta; <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ou)reu\s2, para\ to\ o)rou/ein, o(rmh/ tikon o)/nta, h)\ e)pei\ ou)/rein to\ cw=on, o(/ion a(/gonon. *o(/trea</foreign> denique, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1i/nos</foreign>, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1i/ros</foreign>, de quibus consulantur <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Deseriptio</hi>.</note> Lexicographi. Cum equam habeat matrem, asinum patrem, partim matri, partim etiam patri similis est; magis tamen patri <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> matri, cuius quoque vocem refert. In Hinno omnia contra se habent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Auriculae</hi> ipsi asini instar longae, easdemque procomii loco ad oculos defendendos, ut ait Xenophon, accepit; crux in humeris, <hi rend="italic" TEIform="hi">pedes</hi> exigui, et <hi rend="italic" TEIform="hi">corpus</hi> macilentum, reliqua sunt equi, nisi <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> cervix erecta non sit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentes</hi> triginta sex uterque habet, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kai\ to\s2 pros1fua\s2</foreign>, seu agnatos et annexos, ut Ruellius vertit. Mutari eos, ex Aristotele notum est. In quorundam <hi rend="italic" TEIform="hi">corde</hi> os inventum esse tradidit Hierocles. <hi rend="italic" TEIform="hi">Felle</hi> caret, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locus</hi>.</note> ut solidipeda omnia. <hi rend="italic" TEIform="hi">Locum</hi> si spectes, laedi calidis et obscuris aiunt, et quodammodo amentes reddi: gaudere <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> stabulari sub dio, tectique, vel tantum illis sufficere, si caput <reg orig="solummodò" TEIform="reg">solummodo</reg> operiatur: cetera ab <reg orig="aëre" TEIform="reg">aere</reg> non offendi. Nulli sunt in Arabia Felice, Anglia, Scotia, Polonia, finitimisque regionibus. In Eleo agro ex imprecatione quadam gigni non potuisse, Herodotus prodidit. Carebant illis et Orientales Indi, ut refert Franciscus Lopoz. In Scythia nec incipientem quidem hiemem ferre.</p>
<pb id="s037" n="V" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Zebra Indica Indianisch Maulthier</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Equus Indicus Indianisch Pferd</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Equus Hirsutus Rauh Pferd</hi></head></figure></p>
<pb id="s038" n="29" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Insula quaedam, Diodoro Siculo, nutrit quidem aliquos, sed eos magna <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Strabo Geogt. l. 11. et 12.</note> et sonora voce. Abundat eis Themisita, teste Strabone. Cappadoces duo milia Persis quotannis solvebant. Persiam, Mesopotamiam, et Babyloniam iisdem refertam, vel exinde patet, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> Alexander M. Susis captis, ad tria milia abduci curaverit, qui et dossuales et iugales essent. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Cibus</hi>.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Vescuntur</hi> frugibus et <reg orig="herbâ" TEIform="reg">herba</reg>, potu <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> pinguescunt: ad maciem depellendam nihil <reg orig="Medicâ" TEIform="reg">Medica</reg> nobilius: ex frequentiore Hordei usu hinniunt. Vigent <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> dentium ortu, et ad multos annos vitam producunt. Quendam octogesimum annum egisse cum templum Athenis aedificaretur, quidam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Generatio</hi>.</note> auctores produnt. An steriles sint, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristot. l. 2. de Generat. c. ult.</note> disputatur inter auctores. Aristoteles ita de Mulo. Mulus mas septennis duntaxat generat, ut aiunt: femina improlis <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> est, quia perducere ad finem, quod conceperit, nequeat: sed mas generare interdum potest, quoniam et calidioris naturae <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> femina mas est, et nihil corporis per coitum confert ad generationem: quod autem facit, <hi rend="italic" TEIform="hi">ginnus</hi> est, quod muius oblaesus et pumilus est, ut in porcis <hi rend="italic" TEIform="hi">metachaerum</hi>. Idem de Mula apud Iuvenalem invenies. Prodiderunt tamen non dissimulandi <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Varrol. c.</note> Auctores M. Varro, et ante eum Dionysius et Mago, mulatum fetus regionibus Africae <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> non prodigiosos haberi, ut <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> familiares sint incolis partus earum, quam sint nobis equarum. Causam sterilitatis in <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Odoratus</hi>.</note> libris de Natura explicabimus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Odorandi</hi> sensu praecellere, atque eius beneficio derelictos alicubi vel odore solo in semitam redire, proditum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quibusdam. Hinc fit ut facilius vim tabidam <reg orig="aëris" TEIform="reg">aeris</reg> concipiant, et peste inficiantur, quod et canibus accidit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Sympathia et Antitathia</hi>.</note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Morbis</hi> vide Aldrovandum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Sympathia</hi> ipsis cum nantibus avibus, sive hae anseres sive anates, singularis, eorundemque conspectu sanari dicuntur. Contra Rhododaphnes flores et folia homini saluberrima, venena ipsis sunt. Ipsis <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> mulis nescio quid inest muribus exitiale. Si enim muli ungula sinistra domus suffiatur, fugantur. Semper cicures sunt. Feminas vivaciores esse compertum <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> mares, easdemque serius senescere. Eaedem urinae profluvio purgantur: mares olfactu urinae prius senescunt. Volutationi indulgent, ut <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> lassitudine recreentur. A patre patientiam laboris, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> matre celeritatem accepere. Ab illo et audaciam <reg orig="mutuârunt" TEIform="reg">mutuarunt</reg>. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Varro R. R. l. 2. c. 8.</note> Scio, inquit Varro, mulorum gregem dum pasceretur, eoque venisset lupus, <reg orig="ultrò" TEIform="reg">ultro</reg> mulos circumfluxisse, et ungulis caedendo occidisse. Expavescunt tamen terum insolitarum visu, et quidem ita ut in discrimen adferant. Calcitrant <reg orig="contumacissimè" TEIform="reg">contumacissime</reg>. Visus qui uno domino excepto, ceteros non admitteret. Pertinaciae sunt infamis. Vidi, cum Romam Neapoli tenderem, quae nulla ratione ut praeiret cogi poterat. Ab aliis destituta, procubuit, nec quidem sine nostrum omnium risu, et insidentis sacerdotis indignatione. De <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plutarch. l. Utr. animal.</note> astutia exemplum apud Plutarchum in mulo Thaletis habes: de beneficii <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 44. Aristot. H. A. l. 6. c. 24.</note> memoria apud Plinium. Mulum, inquit, octuaginta annis vixisse, Atheniensium monumentis apparet: Eo gavisi cum templum in arce facerent, quod derelictus senecta, cadentia iumenta comitatu nisuque exhortaretur, decretum fecere, quo caveretur, ne frumentarii negotiatores ab incerniculis cum arcerent. Non calcitrare cum vinum biberint, quidam scripserunt. De veritate rei alibi <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus</hi>.</note> agemus. Magnae sunt contra venena efficaciae. Insutus recenter occisi ventri, qui veneno infectus est, evadit, si tam diu manserit, donec calor animantis <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> evanuerit. <reg orig="Eò" TEIform="reg">Eo</reg> tutius evasurum, si pluribus usus fuerit, fuisseque Principes qui triginta et quadraginta impendio, mortem censerint, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 45.</note> Maranta auctor est. Pulverem in quo se mula volutaverit, corpori inspersam ardores amoris mitigare, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quibus dam apud Plinium proditum. Cor, testes, tenes, caro, sordes aurium, sterilitatem inferre dicuntur. Cogunt concipere invitas, inquit Plinius, setae ex cauda mulae, si
<pb id="s039" n="30" TEIform="pb"/>
iunctis evellantur inter se colligatae in coitu. Stercus combustum, tusum, ac cribratum, vino dilutum, in fluxu uterino Hippocrates bibere iubet. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Genera</hi>.</note> Genera quod attinet, duplex genus Aristoteli fuit notum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Sterile</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristot. H. A. l. 6. c. 35.</note> nempe, de quo iam egimus, et <hi rend="italic" TEIform="hi">fecundum</hi>, de quo ipse ita. Sunt in Syria quos mulos appellant, genus diversum ab eo quod coitu equae et asini procreatur, sed simile facie: quomodo asini silvestres, similitudine quadam nomen urbanorum acceperunt. Et quidem, ut asini ipsi feri, sic muli praestant celeritate. Procreant eiusmodi mulae suo in genere, cuius rei argumento illae sunt, quae tempore Pharnacis patris Pharnabazis in terram Phrygiam venerunt, quae adhuc exstant: tres tamen ex novem, quot numero olim fuisse aiunt, servantur hoc tempore. Theophrastus <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> parere in Cappadocia tradit, sed esse <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aldrovand. Hist. Quadrup. l. 1. c. 8</note> id animal ibi sui generis. Mulo per omnia similis est <hi rend="italic" TEIform="hi">Zebra</hi>, nisi quod fecunda sit. Fimbriatis autem lineatisque pilis miro aspectu videri. Etenim <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Purchas. Navig. l. 7. c. 23. s. 7.</note> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> dorsi spina ad ventrem usque, pictas habet lineas triplici colore, nigras nempe, candidas, ac fulvas, <reg orig="iustâ" TEIform="reg">iusta</reg> proportione dispositis fimbriis, ac tres ferae digitos latis. Silvestris est gregalis, et pernici cursu inclita: possetque, cicurata, in equi locum succedere. Mulam fecundam Aristotelis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Pigafeta in descripr. reg. Congo.</note> quidam esse opinantur. Ita de ea Pigafeta. Nascitur quoque in hoc tractu, (Congo) ut et in aliis Barbariae et Africae locis, animal aliud Zebra dictum: quod cum mulae quoad formam et staturam sit simile; mula tamen, (parit enim) non est, et colore non tantum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> mula, sed etiam ab omnibus aliis animalibus differt. Tribus enim diversis coloribus, nigro, albo et spadiceo, qui per lineas tres digitos latas, corpus <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> dorso versus ventrem hemycicli in modum ambiunt, per totum corpus distinctum est, <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> colore rubicundo et lucente. Pes et ungulae ut mulae, incessu alioqui levi et alacri similes equo, quem rursus velocitate multum superat, ita ut Lusitanorum proverbio ansam praebuerit, qui cum celerem aliquem dicere volunt, <reg orig="Zebrâ" TEIform="reg">Zebra</reg> velociorem dicunt. Parit quotannis, unde et maxima habetur copia; sed incolis, qui <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> uti nesciunt, est inutilis: equorum enim loco ipsis tam pace quam bello esse possent, <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> eas equorum loco, quibus hoc regnum destituitur, subministrante. Incolae <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ignari, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> equos non habeant, et boves iugo subdere nesciant, zebras insuper domare et frenare non valeant, variisque aliis animalibus uti non possint, hominum ad haec omnia <reg orig="operâ" TEIform="reg">opera</reg> uti coguntur. Atque ita ut omnia hominum super imponuntur humeris, ita quoque ipsi ab hominibus vel in lecticis, aut sedibus portatilibus <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Sole coopertis circum feruntur; ad manus semper servos aut alios ad id conductos habentes. Et si magnum aliquod iter brevi tempore est absolvendum, multos tales quasi <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)nqrwpofo/rous2</foreign> circumducunt, ut prioribus defessis, alii atque deinceps alii possint substitui; qui etiam ita alternatim subinde mutati, tantae sunt celeritatis, ut equos cursores antevertant. Tantum Pigafeta.</p>
</div2>
<div2 id="JoQF.01.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT V. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Elephanto</hi>.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aldrovand. Hist Quadrup. l. 4. c. 9.</note> DAtur et Elephanti inter <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mono/xnla</foreign> locus. Etsi enim ungula eius in digitos videatur efformari, quia tamen indivisi hi, nescio quomodo <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> solidipedibus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen</hi>.</note> excludi possit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen</hi> sortitus est, non tam <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> magnitudine, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Martin. in Lexico.</note> formam montis praeferat, ut Isidoro apud Vincentium Bellunensem placet: <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> vel ab Ebraeo Alaph discere, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> docilitate reliqua animalia superet: vel ab Eleph bos, quia magnum est animal, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">bou/</foreign> augendi vocabulum: vel quasi <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)le/bas2</foreign>, ab <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)/las2</foreign> palus, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">bai/nw</foreign> <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> ob gravitatem ibi faciat <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ta\s2 me/ceis2</foreign>: vel ab <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)lefai/rw</foreign> laedo: vel ab <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e(li/ssw</foreign> involvo, quod involutam habeat proboscidem: vel denique ab <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)lfo/s2</foreign>, albus, quod ebur de colore triumphet. Hesychio et Varrino <foreign lang="GR" TEIform="foreign">piri/ssas2</foreign> dicitur. Alii simpliciter <foreign lang="GR" TEIform="foreign">sqhri/a</foreign>,</p>
<pb id="s040" n="VII" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head>Elephas. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Elephant</foreign>.</head></figure></p>
<pb id="s041" n="VIII" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Elephas</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Elephant</foreign></head></figure></p>
<pb id="s041r" n="VIII" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Elephas</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Elephant</foreign></head></figure></p>
<pb id="s042" n="IX" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head>Elephas <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Elephant</foreign>.</head></figure></p>
<pb id="s043" n="31" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">quod Plinio belluae, vocant. Romani, qui elephantes <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg> Pyrrhi Regis bello videre, Lucas boves, appellarunt; leu <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Lucania, ubi <reg orig="primò" TEIform="reg">primo</reg> visi; seu <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> luce, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> propter inauratos regios clypeos, quibus eorum turres crant ornatae, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> longe relucerent. Indis <hi rend="italic" TEIform="hi">Barrum</hi>, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> voce dici, Isidorus auctor est: alii tamen <reg orig="linguâ" TEIform="reg">lingua</reg> <reg orig="Sabinâ" TEIform="reg">Sabina</reg> ita appellari volunt: unde et Ebur vocatum Servius putat. Magnitudo <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptio.</hi></note> Elephantis diversa est, ut in Differentiis exponemus. Gillius mensus est Constantinopoli quendam, cui erant ab oculo ad extre mum tergum pedes undecim, ab oculo ad extremam promuscidem octo. In proceritate alii ad duodecimum, alii ad decimum tertium, alii ad decimum quintum dodrantem, accedunt. Aloysius Cadamustus vidisse se scribit, plushabentem carnis, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> tauri nostrates quinque. Nigri sunt omnes praeter Aethiopicos: Narsingae tamen Regem album habuisse, Indicarum navigationum scriptores prodidere. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cutem</hi> habent <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 9.</note> cancellatam, seu ut Cassiodorus loquitur, ulcerosis vallibus exaratam: in tantamque duritiem solidatur, ut putes esse osseam. Ideo Mauri eadem proclypeo utuntur, et Peguani loco armorum gestant. Durior tamen in dorso <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> in ventre, ut Solinus <reg orig="verè" TEIform="reg">vere</reg> dicat, Durissimum dorso tergus, ventres molles. Pilosane sit <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 11. c. 39.</note> an glabra, nec Plinio quidem constat. Alibi enim, setarum nullum tegumentum, ne in cauda quidem praesidium abigendo taedio muscarum, esse dicit: alibi <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> elephantorum corpora impenetrabiles setas habere (nisi <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> cetras sit legendum) scribit. Cardanus quoque non solum nudam ait, sed et cur talis esse debuit rationem reddit. At Cadamustus sese pilos qui nigricabant, et quasi duorum palmorum mensuram excedebant, evulsisse testatur. Gillius quoque auctor est, ad duorum palmorum magnitudinem accessisse. Vartomannus denique, caudam habere similem bubulis, trium <reg orig="fortê" TEIform="reg">forte</reg> dodrantum longitudine, paucis in extremitate plilis prodit: et invenitur in descriptione Guineae istiusmodi caudis muscas ab idolis mulieres arcere. Ipse denique P inius, quasi sui oblitus, sic scribit. <reg orig="Indimirè" TEIform="reg">Indimire</reg> gaudent longitudine eorum, (smaragdorum) solosque gemmarum esse praedicant, qui carere auro malint; obid, perforatos elephantorum setis religant. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 35. c. 5.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Caput</hi> quoque deforme habent: secundum tempora <reg orig="spiramétum" TEIform="reg">spirametum</reg> quoddam, per quod mas pingue quoddam tempore congressus emittit, idque et <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Strabo Geogr. l. 15.</note> feminae tum patens, si Straboni credimus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Oppian.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Aures</hi> pro corporis ratione, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Cyneg. l. 2. v. 519.</note> secundum Oppianum, exiguae sunt; quaqua versum gemini plami magnitudine, subque illis locus, cui Scalpro <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Solin. Polyhist. c. 43.</note> ictu mallei adacto interficiuntur. Livius Hasdrubalis inventum esse credidit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 6. c. 30.</note> Apud Sambros Aethiopiae populos, auribus carere ex Solino et Plinio habemus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculi</hi> quoque magni, sed pro tanti corporis magnitudine exigui apparent; illique graviter se moventes. <hi rend="italic" TEIform="hi">Os</hi> in pectore, ut Cadamustus prodidit, atque hoc, non proboscide sugunt, teste Aeliano <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristot. H. A. l. 2. c. 6.</note> et Aristotele; qui et <hi rend="italic" TEIform="hi">linguam</hi> eis esse scribit perquam exiguam, atque interius positam, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> sit in ceteris, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristor. H. A. l. 2. c. 5.</note> ita ut vix eam videre possis. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentes</hi> ipsis intus ad mandendum quatuor: praeterque eos qui prominent, masculis reflexi, feminis recti atque proni. Quam primum nascuntur, habent: sed grandes illos, non tam perspicuos. His cibos conficiunt, atque in farinae speciem molunt. Siti sunt in superiore mandibula, et quidem stupenda aliquando magnitudine. Vidit Vartomannus in Sumatra duos, qui appensi, libras trecentas et triginta sex pendebant. Vidit et Cadamustus occisum, cuius dentium amplitudo palmos ternos excedebat, eminebant ad duos palmos. De eorundem magnitudine ita <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 10.</note> Plinius. Magnitudo dentium videtur quidem in templis praecipua. Sed tamen in extremis Africae, qua confinis Aethiopiae est, postium vicem in domiciliis praebere, sepesque in iis et pecorum stabulis pro palis,
<pb id="s044" n="32" TEIform="pb"/>
elephantorum dentibus fieri Polybius tradit, auctore Gulussa regulo. Gillius saepe ad longitudinem decem pedum augescere, memorat. Venetus <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> mercator, unum aureis triginta sex emisse dicitur, longitudine dodrantum ipsius quatuordecem, crassitudine dodrantum quatuor; tanto pondere, ut humo tollere non potuerit. Sed et Sabellicum auctorem habemus, fuisse Firmo, duos elephantinos dentes, tam enormi magnitudine, ut Aurelianus Firmi victor, eos pro miraculo Romam deportandos curaret, longitudinem horum duorum pedum fuisse dicunt. Dentes hos alii cornua dicunt; an <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg>, Aldrovandus et Cardanus explicant, nos alibi dicemus; hoc duntaxat hic addere placet, mandibulam inferiorem, edendo solum moveri, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristot. H. A. l. 1. c. 11.</note> superiorem semper quiescere. Quo loco aliis animantibus nasus est, elephantes habeant partem quandam pendentem, angustam ac longam, <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> ut ad terram pertingat, in fine perforatam, cortilem, flexilem, lubricam, volubilem, serpentis in morem. Latinis dicitur <hi rend="italic" TEIform="hi">Proboscis, tuba</hi>, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Cicero l. 2. de Nat. Deor.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">manus</hi>, quod apud Plinium et Ciceronem invenies, manus nasuta, quod <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Cassiodor. l. 10. Variorum.</note> apud Cassiodorum, promuscis, quod apud Vitruvium. Graeci vocant <foreign lang="GR" TEIform="foreign">probos1ki/da, mukth=ra, mukas1mo\n</foreign>, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pronomai/an</foreign>. Is ipsius usus quae manus. <reg orig="Eâ" TEIform="reg">Ea</reg> namque cibos tam siccos <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> humidos colligunt, capiunt et ad os admovent. Eadem spirant, bibunt, odorantur. Lucretius <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> <hi rend="italic" TEIform="hi">Angvimanos</hi> vocavit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Malleolos</hi> posterioribus imis cruribus, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristot. H. A. l. 2. c. 1.</note> teste Aristotele, possident: sed de <hi rend="italic" TEIform="hi">Crurum</hi> flexu aliter alii tradunt. Alii enim crura sine nodis articulisque habere, ossa solida et inarticulata, <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> crura tibiasque flectere non posse, et, si cadant, nec surgere, scribunt: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> c. 1. ad 12.</note> alii, ut Plinius, in posterioribus articulos breves obtinuisse, et poplites intus hominis modo flectere, prodidere, quod et experientia docuit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pedes</hi> eiusdem cum equinis sunt rotunditatis, sed ampliores, ut planta, quoquo versum ad binos dodrantes accedat. Vartomannus rotunditatem orbi mensario assimilat. Ex callo nigerrimo et amplissimo constant. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 11. c. 46. Aristot. l. c.</note> Digiti in pedibus informes, numero quidem quinque, sed indivisi, ac leviter discreti, ungulisque non unguibus similes. <hi rend="italic" TEIform="hi">Mammas</hi> habent sub armis duas; nec in pectore, sed citrain alis occultas. <hi rend="italic" TEIform="hi">Genitale</hi> equo simile, sed parvum, nec pro corporis magnitudine. Plinius aversa dicit, aversosque coire, feminae inter femora. <hi rend="italic" TEIform="hi">Testes</hi> non foris cons??? icui, sed intus circa renes conditi, quo circa initum celerius agunt. Ctesias nugatur, semen <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> indurari siccescens, ut electro <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 11. c. 37.</note> simile efficiatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ventres</hi> ipsis quatuor Plinius tradit: Aristoteles <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristot. H. A. l. 2. c. 17.</note> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ita sinuosum intestinum, ut quatuor ventres habere videatur; inque hoc etiam cibum reperiri. Galenus idem latissimum et equo simillimum facit; exta suillis proxima. <hi rend="italic" TEIform="hi">Iecur</hi> quadruplo maius est bubulo, et reliqua pari ratione excepto liene: hic enim ex proportione minor. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pulmonem</hi> Plinius bubulo quadruplo maiorem facit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Fel</hi> in iecore adesse negat Aristoteles: <reg orig="incisâ" TEIform="reg">incisa</reg> tamen parte, qua adhaerere solet, humorem felleum plus minus effluere. Galenus etiam <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xolh/doxon</foreign> vesiculam habere affirmat. Idem ex dissecti <hi rend="italic" TEIform="hi">corde</hi> magnum os exemit; illud <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> duos tantum ventriculos, non tres ut apud Aristotelem, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 4. c. 31.</note> habere observavit. De eodem ita Aelianus. Duplici tum corde, tum sensu animi elephantus esse dicitur, et altero quidem ira incendi, altero mitigari et leniri, Maurorum sermonibus pervagatum. Duorum descriptionem apud Aldrovandum vide. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Losus.</hi></note> Inveniuntur, in Africa, Asia, et vicinis hisce insulis. Et in Africa quidem in saltu post Syrtes, solitudinibus Salae Mauritaniae oppido vicinis, Lybia, Getulia, proximis Atlanti monti saltibus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 6. c. 30.</note> et c. Symbari inter Arabiae montes et Nilum, ipsorum venatibus vivunt. Sunt et in Aethiopia Ophiophagorum eorundem venatus â Ptolomae Philadelpho Aegyptiorum Rege <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 6. c. 20. 22.</note> instituti. Quantum ad Asiam, Rex Parthalis, prodente Plinio, DCC. aluit, Audatae mille,
<pb id="s045" n="33" TEIform="pb"/>
Palibrotorum IX. M. Chrysaei, Parasangae, Asangae, CCC. armabant. In Taprobana, Onesicrito Alexandri M. praefecto prodente, maiotes et bellicosiores <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> in India habebantur. In Zeilana hodie maximos et summi ingenii esse, Iohannes Metellus prodidit: Siamensis Rex XII. M. habere dicitur, <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> quibus quatuor milia semper ad subitos casus armata sunt. Sub imperio magni Mogul L. M. habentur. In Mosambique quoque insula, armenta eorum offendit Vartomannus, et in Benomotapa Iohannes de Baros. Atinsulam quoque Zanzibar multos mercatores eboris emendi causa venisse M. Paulus Venetus prodidit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Cibus et Potus.</hi></note> Roscidis autem et palustribus locis <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> delectantur, amnesque amant, in calidioribus inprimis regionibus. Frigoris sunt impatientissimi. <hi rend="italic" TEIform="hi">Victum</hi> Elephantorum quod spectat, vescuntur herbis palustribus, arborum foliis, truncis, fructibus Musae, et <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 10.</note> ficus Indicae radicibus. Devorant aliquando et terram et lapides. Eam tamen edisse, iis tabificum est, inquit Plinius, nisi prius mandant. Cicures hordeo vescuntur, eiusdemque novem interdum Macedonicos modios absumunt. Antuerpiae ostentatus, quatuor modios pomorum in diem absumpsit. Lusitani melonibus vehementer delectari scribunt. Potus ipsis aqua, sed monnisis turbida, vinum ex oryza et aliis frumentis factitium, nec non nostras. Antuerpiensis ille, <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> vice plures <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> sedecem libras bibebat, idque toties iterabat, ut mensuram <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristot. H. A. l. 8. c. 8.</note> potus ab Aristotele proditam, <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> aequaturus videretur. Sitis tamen sunt patientissimi, et sine potione octo dies peragunt. De <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ceneratio</hi>. Plin. l. c.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Coitus</hi> tempore et modo diversa ab auctoribus produntur. Plinius marem coire quinquennem, decennem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Arist. H. A. l. 9. c. 14.</note> feminam, ex Aristotele prodit. Aristoteles modo vigesimum annum utrique assignat, modo feminae duodecimum, cum <reg orig="celerrimè" TEIform="reg">celerrime</reg>, decimum quintum, cum <reg orig="lentissimè" TEIform="reg">lentissime</reg> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristot. H. A. l. 5. c. 2.</note> congrediuntur. <reg orig="Aversè" TEIform="reg">Averse</reg> coire apud Solinum ex Plinio invenies, cui et Horatius de Canida succinit: feminam in coitu sedere, marem supervenire Albertus M. seu ut Aristoteles, clunibus submissis insistere pedibus ac inniti, marem supervenientem comptimere. In aqua autem <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> initi desiderant: indeque tam feminae <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> mari commoditas accedere creditur, quoniam is et coiturus per aquam facilius tollitur, et post congressum facilius descendit. Numquam autem nisi in abdito <reg orig="coëunt" TEIform="reg">coeunt</reg>, et mas coitum triennio interposito repetit, eandem praeterea numquam patitur. Biennio coire quinis, nec amplius in anno diebus Solinus ex Plinio scribit: nec prius ad gregarium numerum reverti, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> vivis aquis abluantur. Tempore <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> coitus, <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> efferantur, et stabula Indorum sternunt. Quamdiu uterum gerunt, in dubio quoque. Alii annum et sex menses, alii triennium, quidam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristot. H. A. l. 6. c. 27.</note> decennium statuunt. Aristoteles <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Strabo l. c:</note> biennium assignat; Strabo menses ut minimum sexdecem, ut plurimum octodecem, cui Diodorus Siculus et Aelianus accedunt. Sunt qui octavo <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> coitu anno parere pronuntiant. Pariunt enitentes posterioribus cruribus et subsidentes <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 4. c. 31.</note> cum dolore: Partus annotante Aeliano, in caput procedit in lucem. Unicum edere, apud Aristotelem et Diodorum Siculum legimus: quaternos uno partu, apud Cadamustum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Scalig. Exercit. 204.</note> et Scaligerum. Magnitudo fetus instar porci integrae aetatis secundum Aelianum, vituli trimestris secundum Plinium. Statim ac natus est, cernit et ambulat, et ore sugit, non promuscide. Lactant usque ad annum octavum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Antipathia</hi>.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Inimicitias</hi> gerunt cum <hi rend="italic" TEIform="hi">Rhinocerote, Leonibus, Tigridibus, arietibus, porcis, serpentibus et Draconibus, quibusdam coloribus et igne</hi>. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Rhinocerote</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 20. Aelian. H. A. l. 16. c. 44</note> ita Plinius. In ludis Pompeii Magni visus est Rhinoceros. Alter hic genitus hostis elephanto, cornu ad saxa limato, praeparat
<pb id="s046" n="34" TEIform="pb"/>
se pugnae, in dimicatione alvum <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> petens, quam scit esse molliorem. Longitudo ei par, crura <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> breviora. Apud Hesperios Aethiopas leones elephantorum pullos aggrediuntur, quos cum vulneraverint, matribus supervenientibus fugiunt. Tigridem in caput Elephanti insilire, facileque eundem suffocare, Arrianus auctor est. Si feritate effertur, ad arietis conspectum statim mansuescit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 16. c. 36.</note> Grunnitum porci exhorrere apud Aelianum, Strabonem, et Senecam invenies. De Draconum et Elephantorum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 11. et 12.</note>pugna ita Plinius. India fert elephantes, bellantesque cum eis perpetua discordia dracones tantae magnitudinis, ut et ipsos circumflexu facili ambiant, nexuque nodi praestringant. Commoritur ea dimicatio: victusque corruens complexum elidit pondere. Mira animalium pro se cuique praecipua sollertia est, ut iis (draconibus) una scandendi in tantam altitudinem difficultas. Draco itaque ad pabula speculatus, excelsa se arbore inicit. Scit ille imparem sibi luctatum contra nexus: itaque arborum aut rupium attritum quaerit. Cavent hoc Dracones, ob idque gressus alligant cauda. Resolvunt illi nodos manu. Athi in ipsa nare caput condunt, pariterque spiritus praecludunt, et mollissimas lancinant partes. lidem obvii deprehensi erigunt se in adversos, oculosque <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> petunt. Ita fit, ut plaerumque caeci ac fame ac maeroris tabe confecti reperiantur. Inter colores puniceum inprimis et candidum refugiunt, cuius causa alibi explicabitur. Terreri igne, Elephantorum Hannibalis exemplo docuit Livius, qui per ignem in Capuana obsidione exacti sunt. In tantum autem consternantur, ut nulla ratione, ut gradum revocent, adduci <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aetas.</hi></note> possint. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Aetate</hi> haud eadem traduntur. Alii enim ducentos, alii trecentos, quidam centum et viginti annos vivere aiunt. Onesicritus apud Strabonem ad trecentesimum annum vivere, raros ad quingentesimum prodit: circiter ducentesimum robustissimos <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Philostr. l. 2. c. 6.</note> esse. Philostratus quendam ex illis qui contra Alexandrum M. pugnaverant, quinquaginta supra trecentos post Alexandrum annos superfuisse tradit, ut de Elephanto Iubae, Ptolomaei Philadelphi, et Seleuci Nicanoris taceam. A sexagesimo iuventam incipere, apud Plinium ex Aristotele habemus: ex quantitate dentium aetatem futuram cognosci, apud <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Moubi.</hi></note> Cadamustum. Frigoris impatientes sunt: maximum hoc malum, inflationemque et profluvium alvi, nec alia morborum genera sentiunt. Huic potione aquae calidae, et cibo faeni melle imbuti succurritur. Aelianus tamen oculorum affectionum quarundam mentionem facit. Vulnera captorum <reg orig="primò" TEIform="reg">primo</reg> <reg orig="aquâ" TEIform="reg">aqua</reg> <reg orig="tepidâ" TEIform="reg">tepida</reg> eluuntur: mox, si luculenter sunt alta, butyro inunguntur, postea, suillae carnis recentis et sanguine madentis admotu, inflammatio lenitur. Quotannis etiam in furorem agi reperio, tuncque nulli obvio parcere. Indicium instantis, oleosa materia, quae ex illorum auribus effluit. Medela ab obiurgatione. Rationibus rectores demonstrant, vilis et degeneris esse animi, ob amorem ita in furias agi. Catarrho laborare, eumque in lapidem aliquando abivisse, cuius et iconem exhibemus, proditum. Gradatim ambulant, propter corporis gravitatem. Neminem tamen aiunt tantae esse pernicitatis, quem suo incessu non comprehendat. Poplites intus flectit, hominis modo, ut Plinius loquitur. Et quia articulos crurum non tam sublimes habet, ut aliae amimantes, sed humiliores terram versus, <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> insidendi insuetis, nauseam commovet. Quod tamen de provectioribus intelligi debet. Siquidem, Vartomanno et Gyllio attestantibus, ex adolescentium molli gradu, sessor tantopere
<pb id="s047" n="35" TEIform="pb"/>
delectatur, ac si mula gradaria veheretur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Natura et Ingenium.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Naturam et ingenium</hi> singulare multa testantur, ut non mirum dixisse Plinium, omnium quadrupedum subtilitatem animi praecipuam perhiberi illis. Ab aquis sibi metuere <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Polyb. Hist. l. 5.</note> superius diximus. <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg> difficulter ab Hannibale, Polybio et Livio <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Livius Hist. l. 21.</note> testibus, perducti sunt: et apud Plinium, Puteolis aversis vestigiis, earundem metu, <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> navi abivisse, legimus. Attamen L. Caelius Metellus iunctis doliis per mare Siculum eos transmisit, cum naves deessent: et aliquando interdiu flumina transmittunt. Femina mare <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> est robustior, easque in hoc genere <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> viriles, Vartomannus testatur. Aristoteles tamen timidiores asseverat. Fagos, oleastros, et palmas dentibus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Oppian. Ixeut. l. 2. v. 513.</hi></note> subvertere Oppianus auctor est: aedificia evertere Aristoteles. Ab uno arboris truncum prostratum tantae vastitatis, ut vix <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> viginti quaturo <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Vartoman. l. 4. c. 10.</note> movere potuerit, Varthomannus prodidit, et addit, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> tribus maximam Liburnicam in siccum pertractam. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pugnant</hi> inter se vehementer, ut tradit Aristoteles, et alter alterum dente ferit. Victus vocem fugit victoris, terram ac verbenas porrigens. Herbam victori <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> victo porrigi, vel proverbio constat, quod tamen vix cum Vossio concessero. <hi rend="italic" TEIform="hi">Iniuriam</hi> ulcisci apud Acostam habes. Nucis putamine <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> milite in fronte quidam petitus, servatum, in eundem in platea deambulantem, aliquot post diebus coniecit. Singulari et <hi rend="italic" TEIform="hi">rectores amore</hi> prosequuntur, iniuriarum quoque ipsis illatarum memores, ut <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> Seneca scripserit, Elephantorum feritatem usque in servile obsequium demereri cibum. <reg orig="Sanè" TEIform="reg">Sane</reg> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quibusdam aurigas suos, qui in certamine ceciderant ex praelio, exemptos, alios <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Strabo Georg. l. 15. Cassiodox. l. 10. Varior.</note> ab aliis servatos, Strabo auctor est. Cassiodorus <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> scribit, cum magistri compendia sua putet alimenta, motu corporis <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> diversis postulare, quod ei porrigat. Quod si, inquit, aliquis praebere, contempserit postulata, vesicae collectaculo pateracto, tantam dicitur alluvionem egerere, ut in eius penatibus quidam fluvius videatur intrasse, contemptum vindicans de fetore. Quidam Cochini, militem magistro suo de via cedere renuentem, aliquoties flumine mersit, si Christophoro Acostae <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plutarch, de sollert, animal.</note> credimus. Plutarchus denique refert, Poro Indorum Rege vulneribus confecto, elephantum sensim ac leniter multa spicula promuscide retraxisse, et ipsum iam <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> affectum, non prius tamen procubuisse, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> sentiret Regem exsanguem delabi: tum demum, ne corrueret, paulatim se demisisse, ut Rex commodius se ad solum inclinare posset. <hi rend="italic" TEIform="hi">Timere</hi> naturaliter hominem, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 10.</note> Plinius scripsit. Elephas, inquit, vestigio hominis animadverso priusquam homine, intremiscere insidiarum metu, subsistere ac olfactu circumspectare, iras proflare, nec calcare, sed erutum proximo tradere, illum sequenti, nuntio simili usque ad extremum, et tunc agmen circumagi et reverti, aciemque dirigi. <reg orig="Adeò" TEIform="reg">Adeo</reg> omnium odori durare virus illud maiore ex parte, ne nudorum quidem pedum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Amicos</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Cicero l. 3. de Nat. Deor.</note> homini Cicero innuit, dum dicit, opinionem eiusmodi esse, quandam illi belluae cum genere humano societatem. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Philostrat. de vita Apollonii l. a.</note> Innit et Philostratus, dum scribit, ubi semel ad hominem adsuescit, ab eo omnia pati, ex eoque morum similitudinem in se transferre, neque aliter <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> parvos canes, ex hominis manu gaudere cibum sumere, atque ad se accedentem promuscide complecit, eumque caput intra fauces immittere <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> tam diu pati, quoad homini libitum fuerit. Quae de cuiusdem elephantis erga infantem amore produntur, apud Athenaeum et Aelianum vide. Traditur quoque unus amasse quandam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N.</note> in Aegypto corollas vendentem; ac ne quis vulgariter electam putet, <reg orig="mirè" TEIform="reg">mire</reg> tum gratam Aristophani
<pb id="s048" n="36" TEIform="pb"/>
celeberrimo in arte Grammatica. <hi rend="italic" TEIform="hi">Docilitatis</hi> esse singularis multa sunt <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 3.</note> argumento. Plinius enim per auras arma iacere non auferentibus ventis, inter se gladiatorios congressus edere, aut lasciviente pyrrhiche colludere, scribit. Ubi, utidem ait, mirum <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg>, adversis quidem funibus subire; sed regredi magis utique <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Seneca Epist. 86. Sueton. in</note> pronis. Sic se rem habere, praeter Plinium, Seneca et Suetonius, ne de <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Nerone et Galba.</note> Xiphilino dicam, innuunt. Romae <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plutarch. l. de sollertia Animal.</note> quidam gyros facere explicatu difficiles doctus, increpatus, noctu sua sponte se ad lunam exercere deprehensus est. Ille quem Emanuel Lusitaniae Rex Leoni X. Pontifici dono miserat, eundem de fenestra prospectantem ter genibus flexis, et demisso corporis habitu, venerabundus salutavit, Osorio prodente. Augerius similiter Busbequius in epistolis Turcicis scribit, visum sibi elephantum iuvenem, qui ad cantum tripudiantium more alternos moveret pedes. Eundem et <reg orig="pilâ" TEIform="reg">pila</reg> lusitasse quam palmae vice feriret proboscide. Linguas, intelligere Zeilanenses, apud Metellum habemus; quendam literarum ductus Graecarum didicisse, solitumque perscribere eius linguae verbis. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 5.</note> Ipse ego haec scripsi, et spolia Celtica dicavi, apud Plinium. Humano more convivatos aliquando apud Aelianum invenies: neque ex iis visus est, quispiam vorax, neque maioris partis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 8. c. 32.</note> capax. Cum esset bibendum, unicuique crater exhibebatur, et hi quidem promuscidibus potionem haurientes, <reg orig="moderatè" TEIform="reg">moderate</reg> bibebant: deinde circumstantes leviter et <reg orig="festivè" TEIform="reg">festive</reg> adspergebant. Mimi magistrive officium exhibere, et aliis salientibus choreasque ducentibus praecinere, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian l. 8. H. A. c. 10.</note> Arrianus se vidisse iactat. Inter cetera sollertiae documenta, est et hoc, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> cum profundas et superatu dif ficiles fossas transeunt, maior stans medius tamquam pons omnes transmittit: alii ingerentes fossae sarmenta, eundem servant. Sed et pabuli consueti quantitatem agnoscere, Plutarchus prodidit, permistamque eidem farinam <reg orig="artificiosissimè" TEIform="reg">artificiosissime</reg> secernere <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Acosta Hist. Arom. c. 7.</note> posse Aelianus. At quod Acosta de quodam lebetem utrum pertusus esset, aquae hausta probante, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian H. A. l. 8. c. 17.</note> scribit, stupendum est. Solem et Lunam novam venerari; homini erranti viam monstrare; humana adulteria et homicidia observare, ac detegere; sed et, patrium intelligere sermonem, loqui, vel scribere, inter fabulosa <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus.</hi></note> repono. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Usu</hi> elephantum, in bello, spectaculis, triumphis, et aliis, alibi dicetur. In <hi rend="italic" TEIform="hi">Cibis</hi> fuisse quibusdam certum. Unde et Elephantophagorum nomen, qui circa Drabam, in montibus Asachaeis, et contra <reg orig="Meroën" TEIform="reg">Meroen</reg> habitabant. Adiabaras, seu <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 8.</note> Magabaros auctores vocant. Quin et Plinius, Troglodytas solo elephantorum venatu ali tradit. Caroponderosa, frigida, et abominabilis Rhasi. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 10. c. 12.</note> Aelianus praeter promuscidem, labrum, et cornuum medullam, nihil esculentum in iis esse ait. Aethiopes, teste Gyllio, posteriores partes appetunt. Renes tamen <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> in deliciis, et regum epulis, si Vartomannus vera prodidit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Medicinam</hi> <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> spectat, Aelianus adipem contra omnia genera ferarum remedio esse, reliquit, eoque inunctum, etiam nudum inter ferocissimas illaesum versari posse fabulatur. Proboscidis tactu, capitis do'or levatur; efficacius, si et sternuat. Dextra eiusdem pars, cum Lemnia rubricaadalligata impetus libidinum stimulat. Iecur, comitialibus morbis prodest. Fimo, si illinatur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ebur.</hi></note> pediculi fugantur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Eboris</hi>, cuius nomine Plinius illam <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> partem dignatur, quae circa os est, quodque alibi elephantis, et dentis Indici appellationem sortitum est, singularis est et natura et usus. Gaudet humido et siccitate offenditur, cariemque sentit. Emolliri posse Democritus ostendit; emolliturque potionis genere, quod zythum vocatur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plutarch. l. Anad infelicit. etc.</note> ut apud Plutarchum exstat. Emollitum, conformatur, etin varia tornatur. Parabantur quippe ex eo mensae, lecti, capuli cultrorum, enses, vaginae, pharetrae, sceptra, sellae curules, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aldrovand. Hist. Quadrup. l. 1. c. 10.</note> portae, et alia, de quibus Aldrovandum consule. Politur ut ligna,
<pb id="s049" n="37" TEIform="pb"/>
ac potissimum squatina, ut testatur Plinius: nitor <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, hebetatur mensibus muliebribus. Vis ipsi adstringens, quae tamen gustu non perci, itur. Conceptum iuvare, et ventriculo humido prodesse, Practici prodiderunt. Ramentis cum melle illitis, nubeculae in facie tolluntur. Scobe, paronychia sanantur. Contra lumbricos cum cornu cervi miscetur. Si uratur, ut decet, Spodium vocatur, pro quo tamen aliorum animalium ossa obtruduntur. Frequentior huius <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> eboris usus. Praeparationem vide apud Aldrovandum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentia.</hi></note> loco citato. <hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae et Genera</hi>, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> locis inprimis sumuntur, seu Philostratum Aelianum, et Plinium spectes, seu recentiores. Sunt enim alii palustres, alii montani, alii campestres, alii sulvestres, alii Lybici, alii Indici. Solinus Prasiorum, et Taxilarum meminit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Palustribus</hi> dentes sunt lividi, rari, tractuque difficiles, et in plaerisque partibus foramina; in aliis <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> quasi grandinis grana tumores quidam insurgunt, et <reg orig="artiminimè" TEIform="reg">artiminime</reg> obtemperant. Dementes levesque esse, Philostratus addit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Montani</hi> perversi sunt, et insidiosi, et nisi alicuius rei indigeant, erga homines <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> fidi. Dentes habent minores, sufficienter albos, et in quibus nihil est difficile reperire. <hi rend="italic" TEIform="hi">Campestres</hi> benigni habentur, mansueti, et imitation s amatores. Dentes habent omnium maximos, albissimos, et sectu faciles, ut nullo labore in quamcumque manus voluerit partem deducantur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Silvestres</hi>, in regno Senegae, ad fluvium inprimis Gambram invenies. Ibi enim gregatim, ut apud nos apri, incedunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ly???ici</hi>, seu Mauri Indicis sunt minores, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Polybius Hist. l. 5.</note> et nec vocem, nec odorem horum ferre possunt, ut apud Polybium habes; <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> neccontueri quidem eos audent, ut apud Solinum legitur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Indici</hi>, sunt quidem maximi; non eiusdem tamen omnes magnitudinis. <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg> Solinus duo eorum genera tradit; nobiliores ind cari magnitudine, minores nothos dici. <hi rend="italic" TEIform="hi">Prasii</hi> appellantur <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Scalig. Exercit. 204.</note> qui maximi sunt, qu les <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> iam Madagascar, reste Scaligero, producit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Taxilas</hi> vocant, qui secundi ab his magnitudine existimantur. Illos et in Sumatta invenies, animi robore, et virtutis indole iis qui in continenti sunt praestantes. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 16. c. 15.</note> Ideo magnis navibus in continentem transportati, Calingarum Regi vendebantur, ut Aelianus prodidit.</p>
</div2>
<div2 id="JoQF.01.06" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VI. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Monocerote, et Asinis Cornutis</hi>.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aldrovand. Hist. Quadrup. l. 1.</note> MOnocerotis vocabulum, quod Latinis unius cornu animal sonat, pluribus animalibus competit: <reg orig="strictè" TEIform="reg">stricte</reg> tamen soli illi, quod <foreign lang="GR" TEIform="foreign">u(po\ to=u mo/nou ke/ratos</foreign>, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> solo cornu dictum est, et <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> Unicornis, et Unicornu. Brachmanorum Dialecto <foreign lang="GR" TEIform="foreign">karta/cwnon</foreign>, vocatur. An in rerum natura sit velfuerit, alibi, post Baccium, et Bartholinum, magni patris magnum fil um, disquiretur; nunc breviter fide auctorum, qui de eo scripsere, de eodem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Strabo Georg. l. 15.</note> agemus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptionem</hi> itaque <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> attiner, Strabo, ex Onesicrito equos unicorne toto fere corpore referre <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Philes in Iambis.</note> scribit. Philes <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> aprum Leonem ricut praeferre ait. Punius, reliquo corpore equo similem, capiti cervo, pedibus elephanto, cauda apro, facit; et uno cornu nigro, <reg orig="mediâ" TEIform="reg">media</reg> fronte cubitorum duum eminenre, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 21.</note> instrui. Plinium Solinus sequitur. Isidorus cum Rhinocerote confundit, et cornu ita acutum et validum esse, ut quicquid impetierit, aut ventilet, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">M. Paulus Venetus l. 3. c. 15.</note> aut perforet, addit. M. Paulus Venetus, Magno Cham Tartariae <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> servitiis, in regno Lambri conspici ait, Elephante minores, depressum caput gerentes aprino simile, <reg orig="spinosâ" TEIform="reg">spinosa</reg> <reg orig="linguâ" TEIform="reg">lingua</reg>, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> obvia petunt, nigricantibusque oculis, Rhinocerotis formam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Vartom. l. 1. c. 18.</note> ad unguem aemulantur. Ludovicus de Varthema Bononiensis de Monocerotibus <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> se visis, ita scribit. Ex altera templi Meccani parte claustra sunt, quibus bini Monocerotes vivi includuntur, qui pro re singulari, ut sunt, monstrantur. Eorum haec
<pb id="s050" n="38" TEIform="pb"/>
forma erat. Maior equinum pullum XXX. mensium imitatur, unumque in fronte cornu praefert, trium circiter ulnarum. Alter Monoceros, unius anni similis, cornu quatuor palmarum habet. Color ferae, ut equi sagmati obscurior, capite cervino, collo brevi, rarisque circa illud pilis, et brevi iuba ab altero tantum latere dependente. Crus subtile habet, gracile hinnuli instar: Pes anteriori parte parum fissus, ungula <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> caprina, pedesque dextrum latus pilosum. <reg orig="Enimverò" TEIform="reg">Enimvero</reg> feritatem prae se fert, et naturam solitudinis amantem. Quae Garzias ab Horto habet, non appono. Reperiri dicuntur in Arabiaesolitudinibus, ibique <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> mercatoribus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Bartholin. de Unicornu cap. 24.</note> visos, Thomas Bartholinus accepit. Garzias suos inter promontorium <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Garzias H. Arom. l. 1. c. 14.</note> Bonae Spei, et illud quod <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> de Currentes nuncupatur, inveniri scribit. Paulus Venetus suos in regno Bosma et Lambri locat. Aeneas Sylvius, in extremis Asiae partibus, in quadam provincia nomine Macino, inter montes Indiae et Cataium, ubi <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> creditur habitasse Sericos. Aloysius Cadamustus in novo orbe. Cornu in pluribus exhibetur locis. Decantatissimasunt, S. Dionysianum in Gallia, Venetum, Hispanicum, Ultraiectense, Helvetorum, Danicum, Mercatorum Venetorum, et <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Baccius l. 2. c. ult.</note> Gedanensis Empirici. <hi rend="italic" TEIform="hi">S. Dionysianum</hi>, inter prima melioris notae reponit Baccius; quia rudiori forma, non politum, ad nigrorem vergens instar cervini, quam <reg orig="proximè" TEIform="reg">proxime</reg> ad veterum unicornu accedere videtur. In assignanda longitudine variant auctores. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Renod. l. 3. Pharm. c. 21</note> Renodaeus hominis proceritatem aequare tradit, ea fide qua et nobis patuit: Baccius et Marinus ad sex cubitos extendunt: <reg orig="Gölnitzius" TEIform="reg">Golnitzius</reg> ad sex et semis pedes metitur: Bellonius semissem complens ad septimum auget. Nec de pondere consentiunt. Cardano libras decem et septem pendere visum, cum tertia parte. <reg orig="Gölnitzius" TEIform="reg">Golnitzius</reg> ad vigesimum quintum pondus ascendit. Ego sublatum, ad decem et octo libras, cum Bellonio extenderem. <hi rend="italic" TEIform="hi">Veneta</hi> unicornua inter vera censet Baccius, inter diversa ab antiquorum unicornibus. Andreas Marinus, quod antiquorum unicornibus longiora sint, necstrias habeant Monocerotis Aeliani, adeoque subtilia, ut pocula inde nulla conficiantur. Colore sunt cornu cervini politi, et pallidinon nigri Feruntur occupato Byzantio in Venetorum Rem publicam transcripta, cum XII. pectoralibus satellitum Imperatorianorum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Hispanicum</hi>, cuius frustulum Philippus IV. Francisco Barberino Cardinali eminentissimo, et in peregrinos Heroas humanissimo, donavit, nihil singulare habet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ultraiectense</hi>, longitudine Parisiensi par est, sufficienti amplitudine. Gyri frequentiores ad extremum apicem circumducti, recto tractu obliterantur. Crustae color cineritio similis, <reg orig="medullâ" TEIform="reg">medulla</reg> candidiore. In magno pretio habetur, et pro vero venditatur, ut infinitam auri vim, repetundarum damnata Colonia Agrippina, contra <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Bartholin. de Unicor.c. 27.</note> licitaretur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Helvetiorum</hi>, ad oram fluvii Arulae <reg orig="propè" TEIform="reg">prope</reg> Brugiam, anno M. D. XX. inventum est. Interiori facie est album, flavescens exteriori, sine striis, duorum cubitorum longum, sed, ut moschus, odore piaestans, praesertim ignivicinum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Danicum</hi>, in castello Friderici Burgi asservatur, longitudine septem pedes Romanos excedens, si partem alveo excipiamus inclusam, cuius mensuram pedis unius cum mensuris duabus Bartholinus deprehendit. Ambitus septem minimum digitos complectitur, aequali gyrorum flexu in acumen desinens. Color ex candido mixtus et cinericio, quem per intervalla, nigriores striae, lineaeque obscuriores distinguunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Venetorum mercatorum</hi> unicornu ex Germania allatum est, coloris splendore et varietate veri cornu speciem promittens, eoque magis, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> abrasae particulae, non dentium instar in ramenta, quae fricari possunt, concidant; sed inde quisquiliarum squamae <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> visciditate et lentore resultent, quo secta quaevis animalium cornua. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Gedanensi</hi> nihil occurrit. Empiricus
<pb id="s051" n="39" TEIform="pb"/>
Constantinopoli redux, magno illud non ita ptidem venditabat. De reliquis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 16. c. 20</note> quae huc spectant, ita Aelianus. Dicunt omnium <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> animalium absonam vocem et contentam emittere; et ad alias quidem bestias ad se accedentes mansuescere, cum gregalibus <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> suis pugnare. Neque modo mares naturali inter se quadam contentione dissidere, sed contra etiam feminas certare, pugnamque usque ad mortem victi ingravesccre. Nam et reliqui corporis robore maximo praeditus est, et cornu inprimis inexpugnabili armatur. Desertissimas regiones persequitur, fimul et solitarius errat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Coitus</hi> tempore ad feminam <reg orig="mansuetè" TEIform="reg">mansuete</reg> mansuescit, et pariter pascuntur. Cum hoc temous transietit, et ventrem ferre femina coeperit, rursus efferatur, et solus vagatur. Prasiorum Regi illius pullos etiamnum teneros aiunt deportari, eosdemque festis et panegyricis diebus ad pugnam committi, adrobur ostendendum. Nam integrae aetatis et perfectae, nullum unquam quisquam meminit captum fuisse. Tantum Aelianus. Alii addunt, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Albert. H. A. l. 22.</note> <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> animal hoc puellas virgines venerari, ut si sinus venienti apetiant, in illum, <reg orig="ferociâ" TEIform="reg">ferocia</reg> <reg orig="depositâ" TEIform="reg">deposita</reg>, caput ponat, sicque soporatum velut inerme capiatur. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Usu</hi> inter omnes notum, ad venena <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> commendari. Eo <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> praesente sudare, et in humore ebullire, sicque verum dignosci, nonnullorum est sententia. Aloysius Mundella adversus morsum canis rabidi, aliorumque animalium maleficorum, nec non vermes eorumque symptomata commendat. Antiqui Indorum Reges, ad quorum notitiam primum hoc cornu pervenit, pocula ex eo sibi fabricabant, ut dum ex iis bibebant, contra venena, ebrietatem, spasmum, epilepsiam, et alios malignos morbos munirentur. Narrat Iordanus Iudaeum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Iordan. l. de peste.</note> quendam Venetiiis, in mensa cornu circulum delineasse, postmodum scorpium et araneum iniecisse, qui numquam transilire potuerunt ambitum cornu circumscriptum: deinde palmi altitudine quovis raptantes bestias, umbrane autvi emanante, intra quadrantis horae spatium ambas necasse. NOn est engo mirum tanti esse pretii, ut Germani mercatores teste Baccio, pro uno XC. M. corona torum poscerent; et Pontifex Romanus, <reg orig="erectâ" TEIform="reg">erecta</reg> in Vaticano pharmacopaea, frustum XII. M. aureorum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> mercatoribus Epidauriis redemerit, quo non semel Augustinus Ricchus Pontificius tunc temporis Archiater, <reg orig="felicissimè" TEIform="reg">felicissime</reg> modo scrupuli, modo decem granorum pondere, ex vino, <reg orig="velaliquâ" TEIform="reg">velaliqua</reg> cordiali <reg orig="aquâ" TEIform="reg">aqua</reg> utebatur. Et haec de Unicornu nunc sufficiant, pluribus alibi agemus. Quantum ad <hi rend="italic" TEIform="hi">Asinos Cornutos</hi>, tribus in locis cos celebrari invenio, in India, nempe, Scythia, et Africa. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Afris</hi> Herodotum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Herodot. l. 4.</note> auctorem habemus. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Scythis</hi> apud Aelianum habetur, et <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 10. c. 40</note> addit, Cornua aquam fluminis Stygis continere, quae transmittit vasa omnia etiam ex ferro, missaque ab Alexandro Delphos ut Pythiae dedicarentur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian H. A. l. 4. c. 52.</note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Indicis</hi> ita idem Aelianus. Silvestres asinos equis magnitudine non inferiores apud Indos nasci accepi, eosque reliquo corpore albos, capite <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> purpureo, oculisque cyaneis esse: cornuque in fronte gerere sesqui cubiti longitudine: cuius superius puniceum, inferius autem album, medium <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> nigtum sit: atque non omnes quidem Indos, sed potentiores, quum tamquam armillis quibusdam brachia, sic cornua auro ornarunt, ex his ipsis bibere solere. Ex hoc cornu bibentem ab insanabilibus morbis tutum fieri, neque eum ipsum convulsionibus corripi, neque sacro morbo tentari, neque venenis ullis ferunt. Quin etiam si quid prius pestilens biberit, tum id evomere, tumque ad sanitatem redire. Quum autem ceteri asini, quibuscumque in terris sint, tam domestici, quam silvestres, tum cetera solipeda animalia, talos non habeant, neque felin iecore, ut fertur: asinos Indicos cornigeros, Ctesiasinquit, talis primum iisque nigris praeditos esse: eosdemque si quis
<pb id="s052" n="40" TEIform="pb"/>
confregerit, interiora quoque nigra depreliensurum esse: neque felle eos carere: neque <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> corporis <reg orig="velocitatelongè" TEIform="reg">velocitatelonge</reg> multumque ceteros asinos superare, sed et velocitate eadem <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> equis et elephantis praestare. Quum autem in viam se dederunt, tardius <reg orig="primò" TEIform="reg">primo</reg> ingrediuntur, deinde paulatim tantum confirmantur ad contendendum iter, eos quidem ut assequi nemo possit. Postea autem <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> feminae pepererunt, patres circa pullos <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> parturecentes, <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg> <reg orig="custodiâ" TEIform="reg">custodia</reg> versantur, eorumque commorationes locis Indiae desertissimis sunt. Quum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> venatoribus Indis invaduntur, pullos suos adhuc aetate infirmos, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> tergo suo pascentes habent, atque pro eis pugnant: contra equites audent venire, eosque cornibusferire. Tanto <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> hi robore exsistunt, nihil eis ut obsistere queat, quin statim concedat, vel, si non cesserit, frangatur, aut aliter atteratur, et evadat inutile, et perdatur. Equorum etiam incursu latera discerpunt ac lacerant, ut viscera effundantur: ex quo fit, ut ad eos equites appropinquare <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> metuant; appropinquatio enim capitalem ipsis pariter et equis mulctam miserabiliter infert. Pergraviter calcibus pugnant. Eorum morsus eatenus acerbiores exsistunt, ut quicquid comprehenderint, funditus diripiant. Ex his qui sunt confirmata aetate, vivos non ceperis, iaculis et sagittis perimuntur. Carnes eorum, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> ama???issimae sint, haudquaquam esculentae. Eadem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Philostr. in vita Apollonii. l. 9.</note> <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> Philostratus scribit. Icon quem adicimus, ferae quidem est corpore auribusque asininis, binis armatae cornibus, quorum alterum <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> narium, alterum ex oculorum regione exit: sed quia nec solipes est, nec unicornis, Asinus Indicus cornutus esse nequit.</p>
</div2>
</div1></body></text>







</TEI.2>