<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Historiae Naturalis De Quadrupetibus [recte: Quadrupedibus] Libri. </title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Jonston" TEIform="author">Jonston, Jan</author>
<editor TEIform="editor" role="editor">Jonston, Jan</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/jonston/vol4" type="href" id="vol4" TEIform="anchor"/></addrLine>
</address>
</publicationStmt>
<notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/jonston/</note>
<note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol4</note>
<note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">jonston4.html</note>
<note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
<note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">jonston4.xml</note>
<note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol4/jpg</note>
<note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Frankfurt am Main: Haeredes Matth. Meriani, [1652?].</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">7 April 2006</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Reinhard Gruhl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">text typed - structural tagging completed - no semantic tagging - no spell check except the headlines (the styling of the headlines partially normalized)</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>








<text><gap id="GE"/><gap id="GR"/><body><div1 type="book"><pb id="s260" n="184"/>
<pb id="s261" n="185" TEIform="pb"/>
<head>HISTORIAE NATURALIS DE QUADRUPEDIBUS LIBER IV. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Quadrupedibus Digitatis Oviparis</hi>.</head>
<div2 id="JoQF.04.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>TITULUS PRIMUS <hi rend="italic" TEIform="hi">De Digitatis oviparis cute tectis</hi>.</head>
<div3 id="JoQF.04.01.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Rana</hi>.</head>
<div4 id="JoQF.04.01.01.01" n="1" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Ranis aquaticis</hi>.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ambrosin. Digit. Ovipar. l. 1. c. 1.</note> HActenus de Quadrupedibus viviparis egimus, sequuntur Ovipara; quae vel <hi rend="italic" TEIform="hi">cute</hi> teguntur, vel <hi rend="italic" TEIform="hi">crusta</hi>. Cute autem teguntur, <hi rend="italic" TEIform="hi">Ranae, Lacerta, Salamandra, Stellio, Scincus, Cordylus, Chamaeleon, et Crocodilus</hi>. Rana alia <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen.</hi></note> est <hi rend="italic" TEIform="hi">Aquatica</hi>, alia <hi rend="italic" TEIform="hi">Terrestris</hi>. Illa <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> sua garrulitate Isidoro dicitur, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> aestivis diebus suum ra ra perstrepar: aliis <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> <gap desc="Hebrew word" TEIform="gap"/> Ebraeo, quod est vehementer exclamare. Graecis dicitur <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ba/traxos, para\ to\ boh\n traxei=an e)/xein</foreign>, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> asperam vocem edat. Vocatur Varino et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">bw\c, bo/rtaxos, bro/taxos, bu/rtaxos, bri/s3auxos, kaartia/s2, koa\c, bli/karos</foreign>; Cypriis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">brou/xetos</foreign>, Ionibus <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ba/qraxos</foreign>, Phocensibus <foreign lang="GR" TEIform="foreign">briagxo/nh</foreign>, Ponticis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ba/bakos</foreign>, modernis Graecis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">bo/rdakos</foreign> sed et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">guri=nos</foreign>, pro eadem, simpliciter apud Ethymologum sumitur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Deseriptio.</hi></note> Varino etiam <foreign lang="GR" TEIform="foreign">bri/noi</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">parfus1i/des2</foreign>, ranae sunt, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> buccas inter clamam dum inflare soleant. Animal est amphibium, cuius pars prior carnosa latitudine caret: <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg>, portionem carnosam posteriori parti in qua <hi rend="italic" TEIform="hi">crura</hi> posteriora crassa et longa, anteriora brevia sunt, addente. <hi rend="italic" TEIform="hi">Digitos</hi> habet quinos, longos, <reg orig="membranâ" TEIform="reg">membrana</reg> intertextos, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Arist. H. A. l. 4. c. ult.</note> ut commodius natare possit. Femina mare maior.</p>
<l TEIform="l" part="N"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ovid. Metam lib. 6.</note> Terga caput tangunt, colla intercepta videntur,
Spina viret, venter pars maxima corporis albet.</l>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Internas</hi> partes si artendas, <hi rend="italic" TEIform="hi">linguam</hi> illis instar linguae infantium primam adhaerere, intimam <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> gutture absolutam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 11. c. 37.</note> Plin. scribit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lienem</hi> esse parvum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Hepar</hi> secundum Bellon. in tres dividitur lobos, sub quo una utrinque pulmonis pars conspicitur, spumosa et <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locus.</hi></note> <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> sanguinea. <hi rend="italic" TEIform="hi">Intestina</hi> nodulis intercepta sunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Testes</hi> et reliqua membra animalium terrestrium membris similia. In Anglia virides non conspiciuntur. In Cermania, Italia, Bononiensi inprimis territorio, plurimae sunt. In irriguis Aegypti locis tam frequentes, ut nisi <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> ciconiis vorarentur, omnia foedarent In Cyrenaica et Seripho insula mutas esse dicunt, <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> propter aquarum frigiditatem. Etsi <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> et in fluentis appareant: libentius tamen in illis aquis versantur, in quibus iunci et arundines virescunt, et uluva crescit. In illis q~ numquam gelu concrescunt, omni tempore reperiuntur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Victus</hi>. Arist. Hist. Animal. l. 9. c. 40.</note> Ne dicam de bituminosis, in quib. eas viscositate sua naphta obruit. Deglutiunt innatantia animalcula, vorant et <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Generatio.</hi></note> apes, talpasque mortuos. Herbis quoque
<pb id="s262" n="186" TEIform="pb"/>
vesci verisimile. Parmiscentur mare <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Arist. H. A. l. 5. c. 3.</note> superveniente, quod apud Aristot. legimus, priorib. pedib. alas feminae apprehendit, posteriorib. clunes: deinde <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 9. c. 51.</note> ova pariunt. Plin. carnes nigras partu ediscripsit, quas oculis et cauda insignes gyrinos vocavit: formam raninam adipisci, dum cauda in duos posteriores pedes finditur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Mirumque</hi>, addit, <hi rend="italic" TEIform="hi">semestri vita resolvuntur in limum nullo cernente, et rursus vernis aquis renascuntur, quaefuere natae, perinde occultaratione, cum omnib. annis ideveniat</hi>. Sed id de temporariis potius sumendum est. Nam de quib. agimus, etiam hieme in aquis calidiorib. durant, et vere veteres natantes conspiciuntur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ova</hi> circa ripas stagnorum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Arist. H. A. l. 7. c. 14.</note> et paludum effunduntur, continuo veluti filo sibi cohaerentia, quae nigrarum et concisarum carnium speciem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Antipathia</hi></note> referunt. Chymici sperma ranarum appellant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Odio</hi> prosequuntur ciconias, cycnos, Buteonem, Salamandram, putorium, lucium piscem, anguillam et ignem. A <hi rend="italic" TEIform="hi">Ciconiis</hi> devorantur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cycnus</hi>, <reg orig="Michaële" TEIform="reg">Michaele</reg> <reg orig="Glycâ" TEIform="reg">Glyca</reg> auctore, ab affectione quadam esu earum sibi medetur. Cum <hi rend="italic" TEIform="hi">Salamandris</hi>, <reg orig="saepissimè" TEIform="reg">saepissime</reg> proeliantur. De <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Mizald. Cent. 9. Memorab.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Lucio</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">anguilla</hi>, res notissima est. Noctu accensis circa littora luminib non coaxant: <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> loco non moventur, et <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Vox.</hi></note> <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> manib. capi possunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vox</hi> ipsarum est <foreign lang="GR" TEIform="foreign">brekeke\c, koa\c koa\c</foreign>. Aristoteli autem <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o)lolugw\n</foreign> vox diditur, quam ranae mares effundunt, dum feminas ad congressum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 11. c. 51.</note> vocant. Quando laeduntur, Alberto prodente, vocem instar formidantis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Arist. H. A. l. 8. c 28.</note> muris exilem reddunt. In Cyrenaico agro non erant olim vocales. Illatis <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> continente vocalib. durat earum genus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 58.</note> In Seripho quoque et quodam Thessaliae <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 3. c. 37. <hi rend="italic" TEIform="hi">Natura</hi>.</note> lacu mutas, apud Aelian. legimus. Caro ipsis <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> laxa, albida, humida, et putredini obnoxia. <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg> quibus frequenter in usu, colorem amittunt, et in febres incidunt. Mense Augusto, ita compressa habent labia, ut difficulter aperiantur, si Alberto credimus. Ubi <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Mizald. cent. 8.</note> diutius pectori incumbunt, latere subtus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Arist. H. A. l. 8. c. 2.</note> aquam, Mizaldus colligit. Nisi aliquan diu respirent, suffocantur. Quia aquas tepidiores amant, <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> aestivis duntaxat mensibus coaxare solent, et adventante hieme occultantur. Busbequis dum Strigonium properaret, mense decembri coaxantes audivit, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> aqua in quib. degebant, minere <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 9. c. 13.</note> sulfureae <reg orig="viciniâ" TEIform="reg">vicinia</reg>, incalescerent. Cum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin H. N. l. 18. c. 35.</note> pluvia imminet, clamosiores fiunt, seu <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> frigidiorem sentiant; seu <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> dulciorib. <reg orig="impensè" TEIform="reg">impense</reg> delectentur. Diu <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 11. c. 37.</note> sub aqua urinantur, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> exiguum pulmonem habeant. Brumali tempore interire, et vere iterum renasci, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quibusdam creditum: latere, et <reg orig="terrâ" TEIform="reg">terra</reg> condi vel inde certissimum, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> verno tempore, non solum ranarum fetus, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. N. l. 9. c. 13.</note> sed et ranae compareant. Noctu et quidem in sicco co~grediuntur, non tam ob verecundiam, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> timorem. In Aegypto, dum natricem sibi occurrere vident, frustum arundinis obliquum apprehendunt, ne deglutiantur. Ab <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 29.</note> iis civitatem in Gallia pulsam, Plinius prodidit. Marem <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> femina si discernere volueris, dorsum acu range. Ex mare rubeus sanguis; ex femina, flava aqua effluet.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usua in Cibis.</hi></note> Quo in <hi rend="italic" TEIform="hi">Cibis</hi> habendae essent loco, Galenus non indicavit. <reg orig="Facilè" TEIform="reg">Facile</reg> digeri, et bonum praebere sucum, frigidum tamen et humidum, vulgata est sententia. Nullo olim apud Romanos in usu. <reg orig="Hodiè" TEIform="reg">Hodie</reg> totum corpus, capite abiecto, assum vel elixum apponitur, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> mense inprimis Maio ad Octobrem. Coxae inprimis laudantur. Mundella in frigidis innocentiores putat, et cum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> VEnere abstinent. Amatus Lusitanus omnes, quia venenatae, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> mensis arcet. Praeparationem vide apud Ambrosinum.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus in Medicina</hi>.</note> Ettota et partes variis affectibus pellendis inserviunt. Sugillationibus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Galen. l. 9. de compos. medic. secund. loca.</note> impositae, livorem auferunt. Maxillis alligatae dolorem dentium; in aceto decoctae, mobilitatem. Sucus cum eodem, anginam tollit, et ronsillis ptodest. Eodem remedio <reg orig="certò" TEIform="reg">certo</reg> strumae delentur, si Porta non fabulatur. Pulpa earum phthisicis, cum carne caponis, pineis, et saccaro exhibetur. In oleo elixa nervorum dolores emollit. In omni virulento animalis morsu vehementer <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Dioscoride, <reg orig="Aëtio" TEIform="reg">Aetio</reg>, et <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aetius l. 13. c. 55.</note> aliis commendatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cinis</hi> combustae <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> sanguinem sistere Galeatius de S. Sophia prodidit, ut cum quidam cum collo gallinae alligasset, amputato
<pb id="s263" n="187" TEIform="pb"/>
<reg orig="pòst" TEIform="reg">post</reg> eius dem capite, nihil ex vulnere <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Habdarrham. de propriet. Animal. c. 41.</note> sanguinis profluxerit. Habdarrhamanus Asiutensis in nares insufflari in haemorrhagia iubet. Idem in plumbeo vasculo cum oleo lilior. interemptam, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> unguento rosaceo contorsionem vultus sanare scribit. Oleum quomodo paretur, vide apud Ambrosinum. In dolorib. articulorum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> materia <reg orig="calidâ" TEIform="reg">calida</reg> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 32. c. 10.</note> vehementer laudatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Partes</hi> si attendas, <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculi</hi> in sindone contra lippitudines in collo suspenduntur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cor</hi> febrium algores minuit. Alii in febrib. ardentibus ad cor alligant. Contra fistlas cuidam profuisse, apud Villanovanum habemus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pulmo</hi> per rergus extractus, folio brassicae involutus, et in olla concrematus, epileptico exhibitus, opitulatur. Alii id de iecore <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Hartm. in Praxi Chymiatr.</note> sumunt. Hoc <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> remedio Elector Palatinusrestitutus dicitur. Pulvis <hi rend="italic" TEIform="hi">iecoris</hi> in accessione quartanarum utiliter <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 32. c. 5.</note> summitur. Plinius, obici formicis oportere scribit: eam partem quam appetant, contra omnia venena esse pro antidoto. <hi rend="italic" TEIform="hi">Fel</hi> dysentericis remedio est, et vermes in ulcerib. nascentes interimit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Adeps</hi> aurib. instillatus, dolores tollit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Spermaranarum</hi> in erysipelate, et aliis inflammationib. vehementer est utile, hoemorrhagiam comprimit: scabiem et impetiginem pellit. Quercetanus aquam in rubore faciei commendat. Modum eius parandi vide ibidem. Baculus quo rana <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> serpente excussa fuerit, parturientes adiuvare <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. l. o.</note>dicitur. De <hi rend="italic" TEIform="hi">lingua</hi> fabulosa <hi rend="italic" TEIform="hi">Plinius</hi>. Democritus, <hi rend="italic" TEIform="hi">inquit</hi>, tradit, si quis extrahat ranae viventi linguam, <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> corporis parte adhaetenre, ipsaque <reg orig="dimissâin" TEIform="reg">dimissain</reg> aquam, imponat supra cordis palpitationem mulieri dormienti, quae cumque interogaverit, vera responsuram.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae.</hi></note> Quantum ad Differentias, variae illae sunt. Excluduntur quaedam ex ovis, quaedam ex limo, quod in Aegypto accidere, Diodorus Siculus prodidit. Sunt viridis, sublividae, cinercae. In Stochornii Bernensium montis duo sunt lacus, in quibus ranae magno capite et <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> <reg orig="longâ" TEIform="reg">longa</reg> conspiciuntur.</p>
<p TEIform="p">Praecipuam differentiam in initio Articuli dedimus.</p>
</div4>
<div4 id="JoQF.04.01.01.02" n="2" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Ranis Terrestribus</hi>.</head>
<div5 id="JoQF.04.01.01.02.01" n="1" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Bufone</hi>.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ambros. l. 1. c. 2. <hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen</hi>.</note> RAnae Terrestres sunt <hi rend="italic" TEIform="hi">Bufo, Ranunculus viridis</hi>, et <hi rend="italic" TEIform="hi">Ranatemporaria</hi>. Quem nos hic Bufonem, <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> quod in appropinquantes maximo impetu spiritum efflat, vocamus, is etiam <hi rend="italic" TEIform="hi">Rubeta</hi>, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> inter rubos frequenter versetur, dicitur. Graeci <foreign lang="GR" TEIform="foreign">fro/non</foreign> vocant, Aristoteles <foreign lang="GR" TEIform="foreign">fru/nhn</foreign>, Ethymologus <foreign lang="GR" TEIform="foreign">fru/neon</foreign>, <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">frh\n</foreign> mens, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> venenum caput petat, et vertiginem inducat. Nisi <foreign lang="GR" TEIform="foreign">u)po\ to=u fruga/nou</foreign>, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 30. e. 11.</note> seu frutice derivare valueris. Chrysippus quidem apud Plin. Phryganion febrib. quartanis alligatum remedio esse autumat, sed animal non describit. Luciano est <foreign lang="GR" TEIform="foreign">fu/s1alos</foreign> <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> leviter contactus mirum in modum turgescat. Qui <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mu/ocon</foreign>, appellant, falluntur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptis.</hi></note> In eius descriptione, non est <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> multum immoremur, quia vulgare est animal. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cutim</hi> habet densissimam, et <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> crassam, ut <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> nec acutissimo quidem palo perforari possit, lurido colore perfusam, maculis veluti quibusdam pustulis asperam, <hi rend="italic" TEIform="hi">ventre</hi> turgido et inflato; unde <hi rend="italic" TEIform="hi">ventrosus</hi> vocatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Capite</hi> crasso, <hi rend="italic" TEIform="hi">dorso</hi> lato. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pilis</hi> caret. <hi rend="italic" TEIform="hi">Amphibium</hi> esse animal scripsit <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locut.</hi></note> Plinius: sed <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> de palustriaccepit. Opacis nemorosis cavisque ac putridis locis gaudere tam certum, ac incertum, in Hiberniam illatum, <reg orig="solâ" TEIform="reg">sola</reg> pulveris aspersione interire. Non haberi ibidem, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quibusdam proditum.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Cibus;</hi></note> Terreo humore, herbis, lumbricis, et apibus vesci notum. Tantum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> singulis dicbus terrae absumere, quantum anteriore pede comprehendere possit, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> vulgo quidem creditur, sed nullo experimento fultum. Ob victum <foreign lang="GR" TEIform="foreign">gho/fagos</foreign> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Graecis dicitur. Sub salvia <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> stabulari, una et altera historia comprobavit. Periere <reg orig="subitò" TEIform="reg">subito</reg>, qui degustaverant, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Mizald. Cent. 1. memorab. Pareus l. 20. c. 24. <hi rend="italic" TEIform="hi">Generatio</hi>.</note> ut <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Mizaldo et Pareo proditur. An <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ea vescatur, ignotum.</p>
<p TEIform="p">Nascitur ex ovis, et materia putrida. Ex cremati pulvere sepulto
<pb id="s264" n="188" TEIform="pb"/>
emergere, proditum. In Dariene, si Petro Martyri credimus, ex guttis <reg orig="dextrâ" TEIform="reg">dextra</reg> mancipiorum manu cadentibus, dum pavimenta irrigantur, gignuntur. Ex anate sepulta idem fieri, Reusnerus canit: ex menstruo sanguine Porta, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Porta Magiae Natural. l. 2.</note> cum mulieres aliquando rubetas enixas fuisse, legamus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Sympathia et Antipathia.</hi></note> Inimiciti ipsis intercedit, cum <hi rend="italic" TEIform="hi">sale, gravi odore, et odore florentis vineae</hi> ex inanimatis; cum <hi rend="italic" TEIform="hi">fele, talpa, araneo</hi>, ex animalibus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Sale</hi> conspersus, ad ossa usque consumitur, si Alberto credimus, Rutae, nasturtii, et hisce similium si urantur odore pelluntur. De florentis vineae odoreidem affirmatur. Cum <hi rend="italic" TEIform="hi">fele</hi> dimicat et interimitur. A <hi rend="italic" TEIform="hi">talpa</hi> devoratur, ut et haec ab illo. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aranei</hi> ictu interit. Affixerat se cuiusdam <reg orig="supinè" TEIform="reg">supine</reg> dormientis <reg orig="oriarctè" TEIform="reg">oriarcte</reg>, oppressissetque hominem, nisi <reg orig="tertiò" TEIform="reg">tertio</reg> aranei ictu interire coactus fuisset. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Sympathia</hi> nihil singulare occurrit, praeter id quod de salvia diximus. Mustelam in os rubetae illabi, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> viris fide dignis Porta se accepisse scribit. Plantagine contra morsus araneorum sibi mederi, apud Plinium alicubi exstat.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Natura</hi>.</note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Natura</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">moribus</hi> habe, hieme <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 8. c. 34</note> et interdiu latitare, noctu <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> per loca ab hominibus trita vagari: noctu potius <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> de die vivere; imo <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> solari splendore abhorrere: tardo gradu incedere, aliquando salire: saepius verberatum, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Agricola de animal. sub terra latentibus.</note> inflato corpore, virus <reg orig="primò" TEIform="reg">primo</reg> ex clunibus emittere, mox guttas quasdam <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> olentes effundere. Solet herbas <reg orig="salivâ" TEIform="reg">saliva</reg> inficere, quae non minus est letalis <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> napellus. Solent sonuni gru gru gru edere. Pluviam, dum vesperi <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> cavernis egrediuntur, praesagiunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Venenum.</hi></note> Paucum venenum et mite habere, scripsit Albertus; <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> deiis qui in frigidioribus regionibus degunt, sumendum est. Illorum qui in calidioribus, primi generis est. Sal ipse, quo bufo exstinctus est, si in aqua dissolvatur, ita eam inficit, ut linteum vel indusium <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> madefactum, incurabili scabiehominem inficiat. Si detrahere volueris, vel pellem punge, velvirga exagita, vel superficie punctam, in aquam conice. Virus infecta evadit. Infectus, tumore, pallore, singultu, spirandi difficultate, et <reg orig="gonorrhaeâ" TEIform="reg">gonorrhaea</reg> afficitur. Aliquando, dysenteria, gutturis, inflammatio, et vertigines accedunt. Fuit qui canna qua bufo infixus fuit, ita proprias manus infecit, ut tractatum iis cibum subinde evomeret, nec citius vomitus cessarunt, quam ex aliorum manib. sumpsisset. Qui evadunt, edentuli plaerumque fiunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Medelam</hi> multasu peditant; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Mizald. Memor. Cent. 3.</note> inter haec <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg>, Cancri ffuviatiles triti et poti, cinis rubetae, cornu cervi dextrum, lac muliebre, saliva hominis, ieiuni, radices arundinis, poterion herba, quae et phrynion in vino exhibita, terra Melitensis, Smaragdus, Theriaca, et extra, oleum de scorpionibus. Sunt qui ipsius bufonis lapidem extollunt. Mithridatium, et quintam essentiam theriacalem his adde.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus in Medicina.</hi></note> Noxia etsi bestia bufo, et venenata, multum tamen contra venena, et alia prodest. Marcellus eum cum adipe ursino, in ollarudi pro arthriticis coquit. Oleo in quo decoctus est, struniis <reg orig="felicissimè" TEIform="reg">felicissime</reg> inungitur. Dissectus, et renum regioni applicitus, lotium provocat. Servatos hocremedio quosdam hydropicos feiunt. Coctus et emplastri instar cynanchicis impositus, <reg orig="certò" TEIform="reg">certo</reg> liberare dicitur. Idem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Mizald. Cent 8. Memor.</note> filum quo suspendus erat fa cere apud Mizaldum legimus. Pinguedo exenterati, et radice laureolae, stercore gallinae, sale, et unguento dialtheae infarcti, inter assandum cadens, fistulae <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> inunguntur: pulvere vero ita ad combustionem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Arnold. l. 3. Brev.</note> assati, asperso, <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> curantur, si Arnoldo sides est. Exsiccatur in umbra et in manu linteolo involutus detentus, haemorrhagiam sistit. Cinere nimius haemorrhoidum fluxus, <reg orig="certissimè" TEIform="reg">certissime</reg> curatur. Nicolaus emplastrum ex eo format. Alii arefactum tamquam amuletum contra pestem, collo appendunt. Crollius pulverem contra quoscu~que venenatos morsus aspergit. Quidam in ulcere cancroso bufonem crassum simit, in bilance ponderat, additque eiusdem ponderis cancros vivos, deinde in olla rudi, diligenter luto munita, relicto tamen exiguo foramine, lento igne urit, et pulvere <reg orig="felicissimè" TEIform="reg">felicissime</reg> utitur.
<pb id="s265" n="189" TEIform="pb"/>
<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Helmond. in Tumulo pestis p. 76</note> Helmondus <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Butlero Hiberno edoctus, ex bufonis cadavere, et <reg orig="terrâ" TEIform="reg">terra</reg> ac animalculis quae ad focum suspensus intra triduum in patinam ceream evomere solet, trochiscos cum tragacantho, et cerea illa patina format, qui ad mammam sinistram gestati contagium arcent, et loco alligati, virus extrahunt. Recentes sunt minus validi: validiores, qui ante in usu fuere. Bufo, mense Iunio, post meridiem capiebatur. Idem Iulio mense, decrescente <reg orig="Iunâ" TEIform="reg">Iuna</reg> bufones coepit, quorum oculi (<hi rend="italic" TEIform="hi">verba eius sunt</hi>) scatebant albis vermibus: nigrisque capitib. prominentes, <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> ut uterque oculus totus in vermes transformatus esset, fortassis 50. numero. in singulo oculor. foramine erant <reg orig="densè" TEIform="reg">dense</reg> compacti, quorum capita foris eminebant: et quoties aliquis egredi vel prominere conaretur, statim bufo, <reg orig="appositâ" TEIform="reg">apposita</reg> manu, egressum vetabat. Animalcula quae evomuit, erant muscae nitentibus alis, subvitidi colore quasi decoratis. Mox <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> vomitu obiit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pedes</hi> viventis, <reg orig="Lunâ" TEIform="reg">Luna</reg> vacua et ad synodum properante abscissi, strumas curant, si eis collum circumdetur. De bufonis lapide agemus alibi.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus in Cibu, et aliis.</hi></note> In insula novi orbis Peragua, Hispanus, coctos bufones, fame premente <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Martyr. Decad. 3. l. 10.</note> edisse, Petrus Martyr auctor est. Lerius, Brasilianos <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> exenteratis, et tostis vesci prodidit. Ustus falconi in cibo datur, ne pennae <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> tineis exedantur, prohibet. Sunt qui novo fictili inclusum in medio segetum obruunt, et sic noxias tempestates arcent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ossiculum</hi> dextri lateris ad venerem concitandam alligabatur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae</hi> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> loco, figura, et mole corporis sumuntur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Locum</hi> si attendas, reperiuntur quidam in sacrorum commissuris. Snebergae et Mansfeldii eductus <reg orig="primò" TEIform="reg">primo</reg> turget, mox perit. Tholosae in saxo arenario rubro albis maculis distincto reperitur. Latomus quidam Antverpianus, in marmore in venit. Agricola in illis ex quibus lapides molares fiunt reperiri scribir, et antequam formentur <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> considerari an lateant, debere. Idem eundem <foreign lang="GR" TEIform="foreign">puri/frunon</foreign> vocat. De <hi rend="italic" TEIform="hi">figura</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">mole corporis</hi> ita Ambrosinus scribit. Oviedus in summario Indiae et c. p. 608. <hi rend="italic" TEIform="hi">usque</hi>, quia non clamet nisi laedatur. Gesnerus Gibbosi bufonis meminit, cuius iconem damus.</p>
</div5>
<div5 id="JoQF.04.01.01.02.02" n="2" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Ranunculo viridi, et Rana temporaria</hi>.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ambros. l. 1. de ovipar. c. 3.</note> RAnunculus viridis, vocatur Plinio <hi rend="italic" TEIform="hi">rana minima et viridissima</hi>; aliis <hi rend="italic" TEIform="hi">calamites</hi>, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> inter arundines et calamos versetur; lsidore <hi rend="italic" TEIform="hi">Agredula</hi>; quibus dam, <hi rend="italic" TEIform="hi">Rana silvestris</hi>, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> silvis delectetur; vel ad differentiam ranae viridis quae editur, Graecis est <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ka/ntis2</foreign>, quia <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> voce imbres praesagit. Aliis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">druopeth\s2, druoba/ths2</foreign>, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> per arbores incedat. Quibusdam <foreign lang="GR" TEIform="foreign">diopeth\s2</foreign>, quod quasi de caelo delabi videatur. Hermolaus <foreign lang="GR" TEIform="foreign">druofu/thn</foreign> vocat; <foreign lang="GR" TEIform="foreign">druo/futon</foreign> <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> dicere voluit; id est, quasi in arbore natam. Vocantur et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">bre/cantes2</foreign>, ob vocem quam edunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptio.</hi></note> Ita eam Ambrosinus describit. Rana haec ubique viridi colore perfusa est, praeter pedes etc. vide Ambrosin. p. 622. <hi rend="italic" TEIform="hi">usque</hi> ceteras fugat.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus.</hi></note> Conducit ad multos affectus. A tussi liberari qui in eius os exspuerit, Plinius auctor est. Exstinguit febrile incendium, si manu detineatur, Sylvius. Guainerius pro hecticis gallinas pulte ex farina hordei et carne eius elixa nutrit, gallinas agro praebet. Timotheus per medium dissectus renibus hydropicorum applicat, et apuas educit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Iecur</hi> in pellicula gruis ligatum, venerem concitat, si Plinio credimus. Adeps, si denti do lenti illinatur, frangit eum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cruor</hi> vestigiis pilorum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> genis evulsorum instillatus, renasci eos prohibet. Marcellus acu cuprea ranunculum pungit, et sanguine inde manante loca, pilis revulsis, inungit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ambros. de digit. ovipar. l. 1, c. 4.</note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Ranatemporaria</hi> Ambrosini verbis agemus. Ita <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ille de ea. Ex <reg orig="differentiâ" TEIform="reg">differentia</reg> huic ranae addita, unusquisque conicere potest, hoc animal etc. p. 623. <hi rend="italic" TEIform="hi">usque</hi>, ducentes diu vivere nequeunt.</p>
</div5>
</div4>
</div3>
<div3 id="JoQF.04.01.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<pb id="s266" n="190" TEIform="pb"/>
<head>CAPUT II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Lacertis</hi>.</head>
<div4 id="JoQF.04.01.02.01" n="1" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Lacerto vulgari</hi>.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ambrosin. Digit. Ovipar. l. 1. c. 5.</note> LAcertus seu Lacerta, nomen a lacertorum humanorum similitudine, et que pedes veluti homo quadrupes <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen</hi>.</note> incedens, manus flectat, sortitus est. Graecis veterib. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1au=ros, s1au=ra</foreign>, Hesychio et Varino <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1mu/lla</foreign>, modernis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kolis1au=ra</foreign>, aliis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1au=rah(liakh\</foreign>, vulgaris inprimis, dicitur. Plures quidem eorum sunt <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae.</hi></note> Differentiae: nam Plinius lacertorum, quorum color ad ferrugineum accedit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Scalig. in Histor.</note> meminit: Scalig. in minusculos et maiores distinguit: nos tamen, in <hi rend="italic" TEIform="hi">vulgares</hi>, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Animal. Arist. pag. 204.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">virides, Chalcidicos</hi>, et <hi rend="italic" TEIform="hi">Braslienses</hi> seu <hi rend="italic" TEIform="hi">Indicos</hi> dispescemus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vulgaris</hi> digitos habet <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Vulgaris.</hi></note> quinos <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> exiles, cum unguiculis tam in priorib. <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> in posteriorib. pedib. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Deseriptio.</hi></note> In his, qui indicis locum obtinet, longissimus est; pollici, inferior locus datur. Albertus ei pilosam <hi rend="italic" TEIform="hi">linguam</hi> attribuit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 11. c. 37.</note> ex Plin. Aristot. bifidam, secundum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristot. de part. anim. l. 2. c. 17.</note> quem, siccum <hi rend="italic" TEIform="hi">pulmonem, lienem</hi> perexiguum, et rotundum, <hi rend="italic" TEIform="hi">testes</hi> spondyliis adhaerentes; feminae <hi rend="italic" TEIform="hi">vulvam</hi> ut in avibus, cuius cervix <reg orig="infernè" TEIform="reg">inferne</reg> sit magis carnosa, ova proxima septo contin eantur, habet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Reperiuntur</hi> in Italia copiosi; in insula Capraria magni: in India, prodente <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Loeus.</hi></note> Linschotano tam frequentes, utin lecticas <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 9.</note> quandoque itrepant. Arabiae sunt cubitales: in Indiae <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> monte Nysa XXIV. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Arist. H. A. l. 8. c. 4.</note> pedum, in longitudine, colore fulvi, aut punicei, aut caerulei. Incolunt plaeru~que sepulcra, cavernas, spineta, et rudera. Genuae, in arce Principis Doriae, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Cibus.</hi></note> plurimos conspeximus apricantes. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ve</hi>scuntur, carnib. herbis, apib. formicis. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Generatio.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Co~grediuntur</hi> circa finem Martii, et quandoque ita complicantur, ut duo capita et unum corpus repraesentare videantur. Post, ova, more serpentum pariunt, et <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Arist. H. A. l. 5. c. 35.</note> teste Arist. terrae committunt, ex quib. sine incubatu statutis temporib. catuli erumpunt. Ore parere, vel fetus, uno inerte excepto devorare, fabulosum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Antipathia</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Abhorrent</hi> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> <reg orig="ciconiâ" TEIform="reg">ciconia</reg>, quae lacertis pullos nutrit, bufonib. scorpionib. araneis, et serpentib. Aranei parvos lacertos in foraminib. parietum aggressi, filamentis obducunt, et ictib. obruunt. Cum serpentib aelantur: ideo ophiome <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xw=n</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Sympathia</hi></note> acceperenomen. <hi rend="italic" TEIform="hi">Delectantur</hi> carnibus cochlearum, dictamno herba, ad quam <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> serpentib. vulnerati confugiunt; et homine, quem etiam <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> serpente defendunt. Ori admoti, pituitam humanam <reg orig="avidissimè" TEIform="reg">avidissime</reg> lingunt. Historias vide ap. Scaliger. citato loco, et Erasmum in tractatu <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Natura et Mores.</hi></note> de sympathia et antipathia. Temporis tractu visum amittere, eunde~que iterum seu solis beneficio, in quo tamdiu donec convalescant, morari dicuntur, seu beneficio naturae, recuperare, cuius apud Aeliam. exemplum; mensib. hibernis sub terra condi, et sic quasi semestrem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Arist. H. A. l. 5. c. 35. et l. 8. c. 17.</note> vitam agere, unde <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e(camhnobioi</foreign> dicuntur; hibernum et autumnale spolium deponere; femineum sexum maiorem esse: compares incedere, et uno capto alterum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 10. c. 64. Aelian. H. A. l. 9. c. 58.</note> in capientem efferari; ovorum quae pepere oblivisci, ut apud Plin. habetur, per medium divisos, propter glutinosum humorem, non perire; <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> naturali quodam vinculo coalescere; <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> ex cicatrice colligitur; ad <hi rend="italic" TEIform="hi">Naturam</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">mores</hi> pertinet. Dicuntur et caudae saepius amputatae renasci. Theocriti interpres exsiccatum in viperam transmutari <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Monssra.</hi></note> <reg orig="falsò" TEIform="reg">falso</reg> sctipsit. Reperiuntur et monstrosi visus quidam, teste Schenckio, in ceti magnitudinem Lutetiae excrescere. Dantur duab. et trib. caudis instructi, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> ab ovis dilecythis <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> proficiscitur sed et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)mfike/faloi</foreign>, sed bicipites. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">(Lacertae amphisbaenae, ibid.) <hi rend="italic" TEIform="hi">Usus in <reg orig="Madicinâ" TEIform="reg">Madicina</reg></hi>.</note> Amphisbaenae iconem, in qua unius cauda conspicitur, hic quoque adicimus. Quantum ad <hi rend="italic" TEIform="hi">usumin Medicina</hi>, divulsa lacerta ictib. scorpionum applicatur: in cibis ad Salamam drae virus <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Plin. praebetur. Oleum ex iisdem in oleo suffocatis et percoctis, dissolvendis strumis, cum fimo pecudum inungitur: et ad delendas faciei lentigines commendatur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 29. c. 6. ib. 30. c. 6. et 11.</note> Crematar. cinis. cum melle Cretico ad oculor. caliginem adhibetur. Efficacius est, si ex viridib. componatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cerebrum</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Dioscor. M. M. l. 2. c. 58.</note> insuffusionib. valet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caput</hi> contusum et appositum, seu solum, seu cum aristolochia lo~ga, radice arundinis, et narcissi bulbo, sagittas et spinas tenciter adhaerentes extrahit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cor</hi> combustum et cum amur <reg orig="câ" TEIform="reg">ca</reg> mixtum, torporem membro inducit, ut Chirurgi ferrum non sentiat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Sanguis</hi> varices succrescere prohibet, si pusionum crura eo diligenter</p>
<pb id="s267" n="LXXVI" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Lacerta</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Eiidexen</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Lacerta Chalcidica flexnosa</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Lacerta</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Lacerta Biceps</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Lacertus Biceps</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Lacertus Viridis Liyuro Bononiensibus</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Lacertus Viridis Cauda <reg orig="bifurcâ" TEIform="reg">bifurca</reg></hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Lacertus Viridis exsiccatus <reg orig="Caudâ" TEIform="reg">Cauda</reg> bifida</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Lacertae et Stelliones</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Lacertae et Stelliones</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Lacertus Ciiprius Scincoides</hi></head></figure></p>
<pb id="s268" n="191" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><corr sic="ilnantur" resp="transcriber" TEIform="corr">illinantur</corr> in herniis quoque infantum commendatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Stercus</hi> medicamento contra equorum stranguriam miscetur. In urina virili necata, eius qui fecit, venerem cohibet.</p>
</div4>
<div4 id="JoQF.04.01.02.02" n="2" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Lacerto Viridi et Chalcidico</hi>.</head>
<p TEIform="p">L<hi rend="italic" TEIform="hi">Acertus viridis</hi>, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> colore ita dicitur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ambrosin. Digit. Ovipar. l. 1. c. 6.</note> Graecis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1au=ra xlw/ra</foreign> et nuperis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xlwros1au=ra</foreign>. Alii <hi rend="italic" TEIform="hi">Maiorem</hi> ob magnitu dinem vocant. Silvaticus <hi rend="italic" TEIform="hi">Ophiomachum</hi>, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> superandis et impugnandis serpentib. Amant isti loca calida: <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> in Italia frequentes apparent, ubi no~nulli, (verba sunt Ambrosini) eos observant multos simul obviam egredientes, quandoquidem tum morbos praesagire affirmant. Aestivo tempore in arborib. morantur, et more ranunculorum viridium vociferantur. Sunt et bicaudati. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptione</hi> non <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> sumus solliciti. Icon na~que subvenire poterit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Usus est</hi> in Medicina <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. l. c.</note> singularis. In strumis <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Plin. alligatur, et post dies triginta renovatur. Ramices infantium, morsu eiusdem dormientib. applicati, emendantur. Deinde animal arundine transfixum in fumo suspenditur. Vivum cum vino decoctum phthisicis ieiunis Marcellus exhibet. Oleo decocto faciei lentigines depelluntur, de quo vide Gesnerum. Eodem cum pice liquida, et adipe suillo veteri Hierocles ungulam equorum inungit, ut firmior reddatur. Fumanellus in capillis denigrandis utitur. Pro iisdem regenerandis, composuit Veckerus aliud. Unguentum pro Epilepticis apud Ambrosin vide. Cinere strumae exulceratae curantur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculus</hi> vivo erutus, quartanariis alligatur, pelli caprinae involutus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Sa~guis</hi> attritos hominum et iumentorum pedes sanat, et clavos eruit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ossa</hi> Eprlepticis prosunt, postquam vivus sale <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> in fictilia aspersus, eadem carne <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Lacerta Chalcidica.</hi></note> <reg orig="amissâ" TEIform="reg">amissa</reg> deposuerit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lacertae Chalcidicae</hi> nomen <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Chalco seu aere, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> dorsum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ambros. l. 1. c. 7.</note> eius lineae aereae percurrant, datum est. Dicitur Hesychio <foreign lang="GR" TEIform="foreign">zi/glis2</foreign>, Bellonio <hi rend="italic" TEIform="hi">Samiamithon</hi>, sed <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> ut Salmasius docuit. Aliis <hi rend="italic" TEIform="hi">Seps</hi>, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> putredine, quod caro ad eius morsum contracto livore putrescat: quibusdam et <hi rend="italic" TEIform="hi">Tarantula</hi>, sed perperam. Similis est parvis lacertis, et illius serpentis colore quem Caeciliam dicimus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Columna</hi>, totam colore aereo refertam observavit. Nicandri scholiastes in Syria, Lybia, et Cypro nasci et inter saxa degere scripsit. More viperae suos fetus enititur, nisi <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> more aliorum oviparorum in ventre ova gerat. Fabius Columna in Gallicano castro inventum huiusmodi animal interfecit, et in dissecto illius ventre quindecem partus invenit, quorum alii <reg orig="membranâ" TEIform="reg">membrana</reg> exuti, alii pellicula diaphana circumdati, conspiciebantur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Galen. de med. simp. facult. l. 11.</note> Galenus dissectum morsui applicat, et cibum salsamentorum praescribit.</p>
</div4>
<div4 id="JoQF.04.01.02.03" n="3" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS III. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Lacertis Indicis</hi>.</head>
<div5 id="JoQF.04.01.02.03.01" n="1" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Senembi seu Igvana</hi>.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Marcgr. Hist. Brasil. l. 6. c. 11.</note> LAcertorum Indicorum plures sunt species, inter quas celebres, <hi rend="italic" TEIform="hi">Senembi, Teiuguacu</hi>, seu <hi rend="italic" TEIform="hi">Temapara, Taraguira, Americima, Garapobeba, Ameiva, Taraguyco, Aicuraba</hi>, et <hi rend="italic" TEIform="hi">Teiunhana</hi>. Describemus eas verbis ipsius Macgravii. Ita <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> de prima iste. <hi rend="italic" TEIform="hi">Senembi</hi>, Brasiliensibus, nobis <hi rend="italic" TEIform="hi">Iguana, Cameliaon</hi> Lusitanis <reg orig="falsò" TEIform="reg">falso</reg>, et <reg orig="falsissimè" TEIform="reg">falsissime</reg> Belgis Legvan. Erat longitudo totius animalis, quod hic describo (repcriuntur tamen lo~ge maiores,) ab ore ad extremitatem caudae, trium pedum et octo digitorum: corporis ambitus vel crassities, decem digitor. ubi maxima. Tota <hi rend="italic" TEIform="hi">cutis</hi> eleganter vitidis, sedmaculis nigricantibus et albis, in modum panni undulati, hinc inde variegata. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cutis</hi> constat èsqua mulis, in dorso, cruribus et caudae initio paulo maioribus, quam in reliquis partib. <hi rend="italic" TEIform="hi">Squamae</hi> caudae omnes aequales, non ut Car. Clusius observat. A cervice ad extremam caudam seriem habet planarum, sed mucrontarum instar serrae, spinar. secundum dorsi longitudinem, ctiam virescentis coloris: suntque spinae istae ad cervicem maiores, semperque minores fiunt, minimae in extremo caudae. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caput</hi> lo~gitu dinem habebat duorum digitor. <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> aut paulo minus, singularib. squamis, maioribus <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> in aliis
<pb id="s269" n="192" TEIform="pb"/>
partib. tectum: <hi rend="italic" TEIform="hi">colli</hi> lo~gitudo sesquidigiti, crassities quinqu. Magnos claros habebat <hi rend="italic" TEIform="hi">oculos</hi> nigricantes et binos nares patentes in prona et <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> <reg orig="extremâ" TEIform="reg">extrema</reg> capitis parte, singulae mandibulae, exiguorum <hi rend="italic" TEIform="hi">dentium</hi>, et nigricantium, et brevium numerum habebant, et os <hi rend="italic" TEIform="hi">linguam</hi> crassam: Pone caput in utroque latere albicantem maculam instar branchiarum in piscib. sub mento ingluviem ad pectus usque propendentem, maximam partem nigricantis coloris; quam contrahere potest, et cum irascitur vel terrore afficitur propendere sinit. Ab ore ad ingluviem. s. in collo inferiori etiam habebat spinas in dorso. Quattuor <hi rend="italic" TEIform="hi">Crurib</hi>. erat praeditum, et totidem <hi rend="italic" TEIform="hi">pedib</hi>. quorum quisque quinque digitos continebat; cruraque et pedes suqamis tecti ut reliquum corpus. Bina anteriora crura breviora posteriorib. et non ita crassa, longitudo quattuor digitorum aut paulo minus; <hi rend="italic" TEIform="hi">digiti</hi> quinque, et in iis medii breviores, <abbr TEIform="abbr">qu</abbr> medii posteriorum pedum: intimus et extimus digitus binis articulationib. duo illis proximi trib. medius quatuor constabant, omnium <hi rend="italic" TEIform="hi">ungues</hi> nigri incurvati et breves instar avium. Posteriora crura lo~giora et solidiora anteriorib. nimirum lo~gitudo eorum usque ad pedes, eadem q~ crassities colli vel caudae <reg orig="propè" TEIform="reg">prope</reg> corpus, nim. quinque di itorum, pedum postetiorum lo~gitudo unius pedis aut amplius: digitorum prior extimus anteriorum digitis extremis aequalis magnitudine et articulationib. duab. sequens hunc trib. tertius quatuor, quartus, qui lo~gissimus, quinque, quintus seu ultim. versus caudam etiam quatuor, aequalis cum tertio longitudinis: ungues ut in anteriorib. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cotyledonum</hi> series nulla ut Clusius <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> observavit. Saltem postica crura (tam superius quam inferius) instar humanae surae se habebant, priora autem nonitem: Crassites <hi rend="italic" TEIform="hi">caudae</hi> proxima corpori, erat quinque digitorum, et attenuabatur semper, donec in extremitate <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> exilis esset et acuta instar subulae. Quum mactassem, movebatur adhuc pelle detracta, et cor exemptum subsiliebat. Habebat in utroque latere <hi rend="italic" TEIform="hi">ova</hi> ultra decem, quaedam cerasi magnitu dine, q~ dam et minora: <hi rend="italic" TEIform="hi">pinguedinem</hi> insignem instar gallinarum: in ventriculo insignem copiam fructuum, maxime limonum dulcium: quib. pro cibo erat usus: Comedunt etiam farinam Mandiocae <reg orig="aquâ" TEIform="reg">aqua</reg> madefactam. Diu inediam tolerare possunt, habui, inquit Marcg. ad duos aut tres menses sine omni cibo et potu, et denique aufugerunt, ita ut iudicem sine dubio fame~ diutius ferre posse. Caro boni est saporis, cocta et diu frixa butyro, et <reg orig="aequè" TEIform="reg">aeque</reg> <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> sapit ac caro pullorum et uniculorum. 28. Maii 1640. mactavi et secui unum, pinguedinem habentem multam instar gallinae. Partes internas, cor, pulmones, iecur, vesiculam fellis, renes, vesicam, genitalia vasa, habet ut alia animalia: amplum iecur; duplicem ventriculum, unum anteriorem, in quem cibum prius recipit, hinc intestinum habet minimi d giti crassitie, ac decem circiter digitos longum, cui annectitur alter ventriculus, ubi cibus <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> concoquitur, hinc cetera intestaina usque ad rectum. In anteriori ventriculo magnam copiam farinae Mandiocae et Milii Angolensis crudi habebat: Posterior, maior, totus semicoct cibo plenus erat, cui multi vermiculi vivi instar eorum qui in caseo generantur, inhaerebant. Intestinum ultimum s. rectum stercus continebat. Detracta pelle toti animali, et cauda amputata, haec adhuc movebatur. Vivax animal, nec si quinque aut sex ictus in capite acceperit, moritur, nisi cervix cultro inflicto vulneretur, tuncn. cum sanguine vitam effun dit. Caudae caro, meris fibris et nervis constat. Mense Decemb. 1641. vidi eximi lapidem <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> ventriculo Senembi, ovi gallinae mediocris magnitudine et figura, sed compressiorem paulo: exterius glabrum, albicantem, interius compositum <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> tunicis instar Cepae, ita ut una ab altera separari possit lapide contuso. Coloris erat interius albicantis s. grysei, durae substantiae ut Bezoar. Capiuntur fune; nam arboribus insidere solent, quod Brasiliani scientes, fusti longo adaptabant funem, hoc videns animal, miratur, nec tamen semovet, sed tunc se illaqueari sinit, et ita capitur, alias currit <reg orig="velocissimè" TEIform="reg">velocissime</reg>. Iuniores toti sunt vitidis coloris, grandiores aetate, variegati fiunt, et cinerei: senes enim ut plurimum sunt fusci vel cinerei coloris.</p>
<pb id="s270" n="LXXVII" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Teiunbana Basiliensibus</hi>.</head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Americima Brasiliensibus</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Lacertus Tarantula quibusdam</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Teiuguacu et Temapara Tupinambis</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Senembi Brasiliensibus.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Lacertus Viridis. <reg orig="Grüne" TEIform="reg">Grune</reg> Eiidex.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Lacertus Aquaticus. Wasserciidex</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Salmandra Aquatica Wassermolch.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Salmandra. Molch Moll.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Salmand: Terrestris Veranig. Maculis Luteis distincta</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Salmandra alia aquatilis Minor pron~e</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Salmandra aquatica prona</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Salmandra Aquatica</hi></head></figure></p>
<pb id="s271" n="193" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Fr. Ximenes scribit, in capite huius animantis interdum reperiri lapillos, qui praesentissimo remedio lapides renum comminuunt et deiciunt, drachmae pondere <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> liquore idoneo hausti, aut etiam corpori alligati. An autem qui in ventriculo reperiuntur aliquandoeis, dem viribus polleant, mihil non constat, periculum posset capi sine ullo, meo iudicio, discrimine.</p>
</div5>
<div5 id="JoQF.04.01.02.03.02" n="2" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Teiugvacu, Taraguira, et Americima</hi>.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Marcgrav. Hist. Brasil. l. 6. c. 11.</note> T<hi rend="italic" TEIform="hi">Eiugvacu</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Temapara</hi> Tupinambis: Lacertus egregius: corporis figura, capitis, oculorum, oris, pedum, caudae, convenit cum Senembi; in hoc autem differt. Primo totius <hi rend="italic" TEIform="hi">corporis</hi> color est niger, elegantissimis maculis albis inspersis variegatus, et versus extremam caudam, sed quasi aculeos habet albos. Secundo cauda crassior in exortu. Tertio caret illis dentatis aculeis per dorsi longitudinem. Quarto in pedibus posterioribus exterior digitus paulo remotior est <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> reliquis, et urevior. Quinto, linguam habet bifidam longam, rubram, glabram, quam <reg orig="velocissimè" TEIform="reg">velocissime</reg> instar serpentis, ad digiti longitudinem protrudit et retrahit. Nullam edit vocem: patiens est, lubenter vescitur ovis, quae cruda sorbet. Inediae patientissimum animal: detinebam alligatum, sed cum se vinculis absolvisset, liberum permisi (verba sunt Marcgravii) per cubiculum currete, et interdum dedi haustum aquae <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> vitro bibendum, ita adhuc obambulat quando sitit, alias toto die in angulo suo. ordinario sedet. Libenter incumbit cineribus calidis: Vigesimo Martii quispiam partem caudae calcando detrivera; postea tamen de novo ad duos digitos crevit; primo Iulii moriebatur inedia <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> tabidus factus, septem enim mensium spatio nihil comederat, tantum aliquando haustum aquae sumpserat lambendo. Caro eius comeditur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Marcgrav. l. c.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Taragvira</hi> Brasiliensibus Lacertus in et <reg orig="propè" TEIform="reg">prope</reg> domos, in hortis et ubique frequens: Longitudo eius circiter pedalis: (quamquam reperiantur et minores) <hi rend="italic" TEIform="hi">Corpus</hi> habet teres, totum squamulis triangularibus cinereis seu leucophaeis tectum. Caret <hi rend="italic" TEIform="hi">ingluvie</hi> sub mento; <hi rend="italic" TEIform="hi">dorsum</hi> aequale: nutant velecissime capite quando aliquid vident et celerrime currunt motando corpus. Si videant hominem dormientem cui serpens venenatus, atu aliud venenatum animal laedendi causa appropinquat, illum excitant ne laedatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Goire</hi> volens mas leni morsu adprehendit foemellae cervicem, paulo post ad latus se inclinat, et femina propriam caudam sursum levando admittir marem, qui pedibus complectitur corpus eius <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> tergo. <hi rend="italic" TEIform="hi">Americima</hi> Brasiliensibus: Lacertulus tres digitos longus et pennam olorinam crassus, ubi crassissimus: crura et pedes similis figurae et tot digitis, ut Senembi. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ocellos</hi> habet nigros: <hi rend="italic" TEIform="hi">corpus</hi> autem fere quadratum videtur. Totum <hi rend="italic" TEIform="hi">dorsum</hi> squamulis vestitur leucophaeis, latera autem fuscis; <hi rend="italic" TEIform="hi">caput</hi> itidem et crura, cauda vero caeruleis: omnes autem splendent, et ad tactum <reg orig="apprimè" TEIform="reg">apprime</reg> sunt laeves. <hi rend="italic" TEIform="hi">Digiti</hi> in pedibus instar setarum porcinarum. Venenosum est animal ut Lusitani affirmant, et cupidum exsugendi sanguinem ex gravidis mulieribus. Referunt feminam semel tactam ab hoc lacerto, vel solum eius in dumentum, numquam postea concipere.</p>
</div5>
<div5 id="JoQF.04.01.02.03.03" n="3" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM III. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Caropopeba, Ameiva, Taraguycu Aycuraba, et <reg orig="Teiunhanâ" TEIform="reg">Teiunhana</reg></hi>.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Marcgrav. Hist. Brasil. l. 6. c. 12.</note> C<hi rend="italic" TEIform="hi">Arapopeba</hi> Brasiliensibus; Lacertulus tres, quatuor vel quinque digitos longus, venenatus. Figura <hi rend="italic" TEIform="hi">corporis</hi> est ut reliquorum. Quatuor cruribus et pedibus: in anterioribus quinque, in
<pb id="s272" n="194" TEIform="pb"/>
posterioribus quatuor habet digitos. <hi rend="italic" TEIform="hi">Corpus</hi> totum hepatici est coloris, cum albis notulis, in cauda autem albis lineolis, hinc inde etiam aliquantum flavi mixtum; <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculos</hi> habet splendentes, et quasi vitreos. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ameiva</hi> Brasiliensibus et Tubinambis; alia species Lacertorum et superius descriptae Taraguirae per omnia similis, excepto quod caudam furcatam habeat, id est, desinentem in duo cornua recta. <hi rend="italic" TEIform="hi">Taraguico Aycuraba</hi> Brasiliensibus, Taraguirae alia species, superiori item similis, excepto quod cauda ab initio ubique habet triangulatas squamas parvulas: <hi rend="italic" TEIform="hi">Caudae</hi> extremitas planis squamulis tecta est, et praeterea quatuor maculis fuscis, <hi rend="italic" TEIform="hi">dorsum</hi> et praecipue post caput undatum maculis variis fuscis. <hi rend="italic" TEIform="hi">Teiunhana Brasiliensibus</hi>; Lacertulus est minimum digitum crassus; <hi rend="italic" TEIform="hi">capite</hi> acuminato ut Senembi; <hi rend="italic" TEIform="hi">oculis</hi> nigris, circello aureo: <hi rend="italic" TEIform="hi">crura</hi> habet quatuor ut Senembi; Longitudo eius ad posteriora crura et trium digitorum; <hi rend="italic" TEIform="hi">caudae</hi> longitudo sex digitorum et semis: estque cauda teres et instar aviculae in extremitate acuminata. <hi rend="italic" TEIform="hi">Capitulum</hi> tegitur squamosa cute; <hi rend="italic" TEIform="hi">dorsum</hi>, latera, et crura superiore latere cute vestiuntur ad tactum molli instar holoserici; <hi rend="italic" TEIform="hi">cauda</hi> autem squamulis quadratis constat minusculis: guttur et infimus venter itidem squamulis quadratis teguntur, maiusculis, capitis testa fuscescit: <hi rend="italic" TEIform="hi">Dorsum</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">latera</hi> superius fusca, vel potius tribus lineis dilutae umbrae coloris, et aliquot undis eiuscemodi variegatur: latera inferius viridia; superiora autem in fusco linea notat viridis secundum longitudinem, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> capite ad crura usque posteriora: itemque alia linea viridis est, ubi fuscum et viride separantur: Inter duas autem lineas ordo est punctorum viridium in fusco; et sub inferiori linea viridi series est punctulorum nigrorum in viridi. <hi rend="italic" TEIform="hi">Crura</hi> etiam in lateribus superioribus obscure flavi seu cerei obsoleti sunt coloris, variegata maculis parvis fuseis. In inferioribus lateribus sunt alba. Cauda quoque superius coloris, cerei obsoleti, inferius cerei cum albo mixti. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caput</hi> inferius, guttur et infimus venter, candidi sunt coloris, sanguineis notis variegati. Bifidam habet linguam.</p>
</div5>
</div4>
</div3>
<div3 id="JoQF.04.01.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT III. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Salamandra</hi>.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ambrosin. de Digit. Ovip. l. 1. c. 8.</note> SAlamandra, unde nomen sortita sit, incertum est. Nam dici vel quasi valincendram, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> contra incen <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen.</hi></note> dium valeat, ut Isidorus vult: vel quasi sola amans sit <foreign lang="GR" TEIform="foreign">to=u puro\s2</foreign>, id est ignis; vel <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1aulama/ndran</foreign> i. e. quieta latibulum teneat; aut <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1elama/ndra</foreign> dicatur, i. e. inter spatia inania caularum et speluncarum stabulans; aut denique quod <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1e/la mana\ dera=</foreign>, id est, splendores laxet et pellat, ridiculum nimis est. A Saanbras vel Samabras Arabico dici, verisimile est etsi incertum. Plinius <hi rend="italic" TEIform="hi">animal stellatum</hi> nominavit: Aetius <hi rend="italic" TEIform="hi">Lacertam venenariam</hi>. Duae ipsius sunt species. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Terrestris.</hi></note> Alia enim est <hi rend="italic" TEIform="hi">Terrestris, Aquatica</hi> alia. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptio.</hi></note> Illa lacerto viridi est similis, caput et ventrem, quae crassiora, si excipias. Breviorem habet caudam, colorem nigrum maculis luteis inquinatum, sed <reg orig="quâdam" TEIform="reg">quadam</reg> laevitate pellucidum. Gesnerus unam in Alpibus invenit, totam fuscam, absque splendore, <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> brevi, sucus lacteus <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> <reg orig="percussâ" TEIform="reg">percussa</reg> dimanabat. Matthiolus in quibusdam Germaniae silvis, dorso nigerrimas, ventre rubentes observavit. U itriacus ei caudam longam et tortuosam, ungues aduncos et hamatos adscribit. Nicander <foreign lang="GR" TEIform="foreign">lipo/r)r(inon</foreign>, quod splendida, renitente, et quasi pingui delibuta cute sit, vocavit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locus.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Loca</hi> frigida, humida, et opaca incolunt. In Germania multae simul quandoque conglobatç inveniuntur. In agro Tridentino et potissimum in valle Ananiensi conspiciuntur frequenter. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Victus.</hi></note> Sunt qui ore <reg orig="aërem" TEIform="reg">aerem</reg> haurire credunt. Alii favos, apes, et lac appetere: <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> alvearia et vaccas infestare <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Generatio.</hi></note> scribunt. Nihil gignere, religuit <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 10. c. 68.</note> Plinius; nec genus masculinum femininumve <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Bellon. obs. l. 3.</note> habere. At Bellonius vidit multos fetus sine involucro enixam.
<pb id="s273" n="195" TEIform="pb"/>
Procreat scilicet intus ova, in quibus fetus ad perfectam maturitatem nutriuntur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Natura.</hi></note> Quantum ad <hi rend="italic" TEIform="hi">Natur am</hi>, an in igne vivat, vel eundem exstinguat, in Exercitationibus, DEO volente, disquiretur. Lacteum sucum percussam fundere, superius diximus. Caelo pluvio apparet, <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> <reg orig="visâ" TEIform="reg">visa</reg>, tempestatem rustici praesagiunt. Nec aestate, nec hieme conspicitur. <reg orig="Tardè" TEIform="reg">Tarde</reg> incedit. In Cumana, gallinarum instar <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Cardan. de, rer. variet. l. 7. c. 33.</note> gracillare, Cardanus prodidit. Si viva gladio in duas partes secetur, pars anterior progreditur, posterior retrocedit. Instinctu quodam naturali ranas et testudines odio prosequitur, cumque illis <reg orig="acerrimè" TEIform="reg">acerrime</reg> dimicat. Venenatam esse compertum. Integras familias periisse tradunt, quze aquas in quas Salamandra ceciderat, biberant. Sed et fructus <reg orig="salivâ" TEIform="reg">saliva</reg> oris eius aspersi, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 29. c. 4.</note> letales creduntur. Plinius dente Salamandrae percussum, obire scribit. Eiusdem, Nicander, <reg orig="Aëtius" TEIform="reg">Aetius</reg>, et Abensina meminete. Ubi semel partiode, tem inflexit, numquam extrahere; si avellatur, letale esse, quidam Gesnero narravere. At ipse, duas quas domi habuit, numquam os ad mordendum, diduxisse, etsi irritatas, scribit. Nec audivisse quempiam <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Salamandra in Germania morsum. In Galliis tamen morsus letalis est. et Rheti, ab eadem laesum, tot Medicis indigere, quot maculas bestia habet; proverbio <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus.</hi></note> iactant. <hi rend="italic" TEIform="hi"><reg orig="Salivâ" TEIform="reg">Saliva</reg></hi> Medici inter psilothta utuntur. Kiranides cor pelli nigrae involutum, contra quartanam de brachio suspendit. Quae de Zona ex pelle, et aliis contra incendia sparguntur, quia absurda hypothesi, ignem nempe exstinguere, nituntur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aquatica.</hi></note> falsa quoque sunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aquatica Salamandra</hi>, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ambros. l. 1. de Digir.</note> aliis <hi rend="italic" TEIform="hi">Lacerius aquaiicus</hi>, Bellonio <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ovipat. c. 9.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Cordulus</hi>, Monachis qui in Mesuen commentati sunt, <hi rend="italic" TEIform="hi">Scincus aquae</hi>, cum lata <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> dicitur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Quadruplex</hi> ipsarum genus est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Unum</hi> cum cauda, figurae rhombi, quam Ambrosini, ad distinctionem dicimus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Linguam</hi> habet brevissimam et latiusculam: dentes exiles, ut visum effugiant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caudam</hi> in medio crasssiusculam, quae prona et supina ad instar figurae rhombi contrahitur: <hi rend="italic" TEIform="hi">Pedes</hi> anteriores in quatuor, posteriores in quinque digitos fissos: <hi rend="italic" TEIform="hi">Cor</hi> spongiosum, quod dextro lateri incumbit: cuius auricula sinistra maiorem pericardii partem occupar: <hi rend="italic" TEIform="hi">lienem</hi> subrubrum: <hi rend="italic" TEIform="hi">renes</hi> spongiosos: <hi rend="italic" TEIform="hi">hepar</hi> nigerrimum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ova</hi> magnitudine pisi in bicorni utero ordine quodam digesta gerit, ex quibus postmodum vivi fetus erumpunt. Bellonius ei tergus tuberculis horridum adscribit; Agricola colorem cinereum, vel in cinereo fuscum. Illa, quam Gesnerus secuit, longitudine erat septem digitorum, colore nigra cum punctis albis in ventrea; reliquum corpus nigrum punctis concoloribus asperum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Alterum</hi> genus est quoque <hi rend="italic" TEIform="hi">duplex</hi>, unum maius, semicirculis in dorso albicantibus distinctum: alterum minus. Quartum est Matthioli, Utinensibus frequentissimum, capite terrestribus rotundiore et breviore, <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> anguillarum modo, dorso nigro luteis maculis insignito. Lacunis opacis et pingui solo sitis delectantur, aquis inprimis, in quibus limus albus est. Ibi sub petris haerent, et <reg orig="rarò" TEIform="reg">raro</reg> ad superficiem veniunt. In vas aqua plenum coniecta <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Gesnero quaedam os proferebat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Agricola de animal, subterraneis.</note> Lento gradu in terra progrediuntur, et ora tenaciter claudunt, nec aperiunt, nisi violenter expresseris. In sal coniectae caudam movent, et moriuntur. Verberatae diu vivunt. Pellis <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> dura, ut gladio resistat. Ex vulneribus lactea sanies prodit. Irritatae, intumescunt, et in pedes erectae sudorem virulentum effundunt, lacessen temque intuentur. Sues si aliquam comederint, moriuntur.</p>
</div3>
<div3 id="JoQF.04.01.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT IV. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Stellione</hi>.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ambrosin. de Digit. Ovip. l. 1. c. 10.</note> STellio inter genera lacertorum quoque ponitur: nomenque ex eo habet, vel <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> maculis, vel <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen</hi>.</note> eminentiis instar stellarum distinctus sit. <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg> quidam <hi rend="italic" TEIform="hi">Lacertam stellarem</hi> dicunt: vel <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> venenum
<pb id="s274" n="196" TEIform="pb"/>
cibo stillet. Graecis dicitur, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)s1kala)bos</foreign>, seu <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)s1kalabo/ths2\</foreign>, <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">para\ to\ a)s1kalw=s2 bai/nein</foreign>, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> molli et tacito gressu: vel quasi <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kwloba/ths2</foreign>, quod artubus suis innixus, per parietes repat. Unde et Xylobates <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Kiranide vocatur: <reg orig="tùm" TEIform="reg">tum</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">galew/tis2</foreign>, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> more mustelae, quae <foreign lang="GR" TEIform="foreign">galh\</foreign>, clanculum per quodcumque ascendat: tum <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kwlw/ths2</foreign>. Modernis Graecis est <foreign lang="GR" TEIform="foreign">liako\n, sqamia/mhtos</foreign>, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">yamamosqh</foreign>. Non ausim tamen quicquam certi dicere. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Genera</hi> st ellionum sunt varia. <hi rend="italic" TEIform="hi">Stellio</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 29 c. 5.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Graecorum</hi>, quem Coloten et Ascalaboten <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 11. c. 26.</note> dicunt, lentiginosus est, et stridoris acerbi, omnibusque <reg orig="promiscuè" TEIform="reg">promiscue</reg> vescitur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Stellio Italorum</hi> Chamaeleonum naturam quodammodo imitatur, rore et araneis vescitur, et venenatus esse fertur, ut ille innocuus. Ad Stelliones referri possunt, <hi rend="italic" TEIform="hi">bestiolae albae</hi>, pusillis lacertis similes, lucido et fragili corpore, ut Gesnero oculatus testis retulit, quae in agro Romano, Hermolao prodente, reperiuntur, et <hi rend="italic" TEIform="hi">Tarantulae</hi> nomine veniunt. Sed et <hi rend="italic" TEIform="hi">lacertus parvus</hi> coloris lucidi et argentei, quem Graeci <foreign lang="GR" TEIform="foreign">liako/ni</foreign> vocant. Bellonius <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Bellon. observ. n. 79.</note> in Gazara stellionem se observasse scribit, colore nigro, magnitudine mustelae, crasso capite, et <reg orig="rumidâ" TEIform="reg">rumida</reg> alvo. An <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Stelliones magnitudine et <reg orig="figurâ" TEIform="reg">figura</reg> accedant, ad illos lacertos virides maiores, quos vulgus apud Italos <hi rend="italic" TEIform="hi">ramatos</hi> vel <hi rend="italic" TEIform="hi">Ligures</hi> vocat, alibi dicetur. Hic <hi rend="italic" TEIform="hi">Stelliones Matthisli</hi>, et <hi rend="italic" TEIform="hi">Lacertum facetanum</hi>, qui Tarantula quibusdam, in iconibus exlibemus. In Germania, Gallia, et An lia non <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locus.</hi></note> dantur. In Thracia, Sicilia, et Syria, vagantur. Ibi letales sunt magis <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> in Italia; hic, in caminis commorantur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 31.</note> Plinius in angulis ostiorum et fenestrarum libenter stabulari scripsit, qui etiam prodidit, genus illud <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> scorpionibus adversatur, in Italia non nasci: ibidem venenatos <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristot. H. A. l. 8. c. 29.</note> esse, reliquit Aristoteles. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Natura.</hi></note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Natura</hi> notandum, mensibus hibernis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N&gt; l. 8. c. 31.</note> latere, nec quicquam edere, et latere in angulis ostiorum, fenestrarum, et speluncarum: anguis modo senectutem exuere, emque protinus devorare; praeripientes, comitiali morbo remedia: <reg orig="dolosè" TEIform="reg">dolose</reg> apibus insidiari: ataneos et scorpiones persequi: <reg orig="rarò" TEIform="reg">raro</reg> mordere, cum dentes obliquos habeat, quos in vulnere relinquunt, morsu denique hominem stupidum reddere, et <reg orig="rarò" TEIform="reg">raro</reg> interimere. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus.</hi></note> <reg orig="Invenêre" TEIform="reg">Invenere</reg> in <hi rend="italic" TEIform="hi">Medicina</hi> usum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caro</hi> surculos corpori humano infixos extrahit. Ipse morsui proprio medetur, et in oleo putrefactus, scorpionum ictus sanat. In quartanis, Magi capsulis inclusum, capiti patientis subiciunt, et in fine paroxysmi dimittunt. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Cinere</hi> prodit Plinius, <reg orig="sinistrâ" TEIform="reg">sinistra</reg> manu detentum, Venerem excitare; in dextram translatum, inhibere. <hi rend="italic" TEIform="hi">Partes</hi> somnum in ducere, et stuporem membris conciliare, creduntur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Hepar</hi> tritum odontalgiam, si superspergatur, tollit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Stercus</hi> tritum verrucas delet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Senecta</hi> in epilepsia <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> prodest. In vino suffocatus, maculas in facie generat, si vinum bibatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Fel</hi> <reg orig="mauá" TEIform="reg">maua</reg> dissolutum, mustelas congregare dicitur.</p>
</div3>
<div3 id="JoQF.04.01.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT V. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Scinco</hi>.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ambrosiu. de Digir. Ovip. l. 1. c. 12.</note> QUem latini <hi rend="italic" TEIform="hi">Scincum</hi> vocant, hic Graecis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1ki/ggos</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1ki/gkos</foreign>, seu <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Tinsa Arabum, quo nomine Scincum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen.</hi></note> Abensina vocat, seu aliunde. Dioscorides <hi rend="italic" TEIform="hi">Crocodilum terrestrem</hi> vocat, Bellonius <hi rend="italic" TEIform="hi">Crocodilum minorem</hi>, vel <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> Crocodilo sit similis; vel <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptio.</hi></note> crocum timeat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptionem</hi> si spectes, quadrupes est magnitudine lacerti viridis, aut Salamandrae, ut <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Bellon. de Aquatil. l. 1.</note> Bellonius scribit; pollicis crassitiem et longitudinem quadrantem non excedens, <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> <reg orig="rotundâ" TEIform="reg">rotunda</reg> et <reg orig="squamosâ" TEIform="reg">squamosa</reg>. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Renodeus Pharmacop. l. 3. c. 31.</note> Renodeus animal quadrupes esse ponit, <hi rend="italic" TEIform="hi">squamis</hi> exiguis, frequentibus, et subluteis, <hi rend="italic" TEIform="hi">capite</hi> longo, vix colli crassitiem superante, <hi rend="italic" TEIform="hi">ventre</hi> quadantenus alato, <hi rend="italic" TEIform="hi"><reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg></hi> <reg orig="rotundâ" TEIform="reg">rotunda</reg> lacertarum ritu, sed breviore, et ad finem <reg orig="incurvâ" TEIform="reg">incurva</reg>. A capite ad caudam discurrit linea. Gesnerus vidit digitis quinis cum unguiculis instructum, latitudine sesquipollicis, longitudine duorum palmorum. Vidit
<pb id="s275" n="197" TEIform="pb"/>
et alius sex palmares Constantinopoli. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locus.</hi></note> In Arabia tantum nasci prodidit Abensina: circa Mecham vegari, Bellunensis. Versantur circa Nilum, et inde ad nos per Alexandriam et Venetias deferuntur. Inveniuntur <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Victus.</hi></note> et in locis mari rubro vicinis. <hi rend="italic" TEIform="hi">Victitant</hi> odoratis floribus: <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> non est mirum talem fimum excernere. In sicco <hi rend="italic" TEIform="hi">pariunt</hi>, et ova terrae gremio <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus.</hi></note> committunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caro</hi> scincorum magnis antidotis miscetus; unde quaedam contra venena, <hi rend="italic" TEIform="hi">Diascincon</hi> appellatur. Rhasis, animal ipsum, supra pusionem metu somniorum laborantem, cum fructu suspendit. Pulverizatus, ad excitandam Venerem drachmae unius pondere exhibetur. Eadem caro elephanticis in India exhibetur, et corpora pinguefacit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cor</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 28. c. 8.</note> in lana ovis nigrae, primo partu genitae portatum, quartanas abigere creditur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Fel</hi> cum melle mixtum, in suffusionibus decantatum est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Renes</hi> sperma augent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Sanguis</hi> cum borrace illitus faciei maculas delet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pinguedo</hi> dolorem renum expellit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pellis</hi> ustae cinis super partes secandas spargitur, ne dolorem sentiant. Aegineta unguentum <hi rend="italic" TEIform="hi">Entaticon</hi> componit, quod caudae Scincorum ingrediuntur. Ex <hi rend="italic" TEIform="hi">intestinis</hi> suffitus paratur, qui hystericis vehementer conducit. Ex <hi rend="italic" TEIform="hi">stercore</hi> medicamentum antepilepticum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Serapione componitur. Idem in extergendis oculorum maculis Plinius vehementer laudat. Optimum autem est, candidissimum, friabile, et <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> in aqua <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentia.</hi></note> ampli instar <reg orig="citò" TEIform="reg">cito</reg> liquescit. Ex eodem, ad faciem erugandam, unguentum mcretrices parabant. Dum teritur veteris fermenti aciditatem spirat. Olim stercore sternorum qui <reg orig="oryzâ" TEIform="reg">oryza</reg> alebantur, adulterabatur. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiis</hi> haec habe. Maximos Indicum et Arabicum, secundum Plinium esse. In <hi rend="italic" TEIform="hi">India</hi> bestiam nasci scinco specie similem, canis Melitensis magnitudine, cuius pellis asperis squamis patet, quam Indi Phatagenem dicunt, eandem <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> cum Caudiverbera. In <hi rend="italic" TEIform="hi">Cypro</hi> lacertae speciem magnam nasci, scincum omnibus notis referentem, cuius imaginem hic exhibemus. In <hi rend="italic" TEIform="hi">lacu</hi> denique <hi rend="italic" TEIform="hi">Vicentino</hi>, scincos ab aliis diversos haberi, sed qui ad Salamandras potius referri debent. Ad easdem pertinet et <hi rend="italic" TEIform="hi">Scincus Rhasis</hi>, <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> non <reg orig="rotundâ" TEIform="reg">rotunda</reg>, sed circum latera <reg orig="comptessâ" TEIform="reg">comptessa</reg>.</p>
</div3>
<div3 id="JoQF.04.01.06" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT VI. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Cordylo quadrupede, et aliis quibusdam lacertis</hi>.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ambrosin. de Digit. Ovip. l. 1. c. 12.</note> DE <hi rend="italic" TEIform="hi">Cordylo</hi> haec Ambrosinus habet. Haec lacertae species Cordyli nomine fortassis insignitur, quoniam Cordyli piscis figuram aliqua ex parte repraesentet. Alioquin <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> nonnullis recentioribus <hi rend="italic" TEIform="hi">crocodilus terrestris</hi> appellatur; cum tamen Scincus verus, Crocodilus terrestris Antiquorum fuerit. Nuperi quidam hoc animal <hi rend="italic" TEIform="hi">caudiverberam</hi> nominant, quoniam continua caudae agitatione diverberet. Graeci ad imitationem latini vocabuli U<hi rend="italic" TEIform="hi">romastigen</hi> dicerent. Bellonius praedictam lacertae speciem depingit, et crocodilum terrestrem nuncupat, quoniam primo aspectu crocodilo Nilotico assimilatur. Verum postea ab ipso discrepare asseverat: quia hoc animal caudam in modum clavae tuberculis eminentioribus asperam gerat. Quapropter corpora quibus appropinquat, <reg orig="atrocissimè" TEIform="reg">atrocissime</reg> diverberare dicitur, Hinc caudiverberae nomen sibi vindicavit. An <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> habeat branchias, quemadmodum scribit Bellonius, et confirmat Rondeletius, non <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> potest exponi. Siquidem in exuviis huius bestiae, quae in publico Musaeo adhuc servantur, duo <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> foramina secus rictum observantur. Quarum meminit Bouffuetus his carminibus:</p>
<l TEIform="l" part="N"><hi rend="italic" TEIform="hi">Cordylus effigie hic talis depingitur <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg>
Qualis, et in terris, et <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> degit aquis.
Inter quadrupedes rimam unam, sive foramen
Post oris rictum (respice) solus habet.</hi></l>
<pb id="s276" n="198" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">An <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> istae rimae, vel foramina sint illa, quae sub branchiis esse solent, aliis considerandum relinquimus, et ad clariorem huius animalis descriptionem accedemus. thomas enim Erastus Helvetius Medicus et Philosophus insignis describit hoc animal crocodilo simile, minus tamen, et inferius <hi rend="italic" TEIform="hi">labrum</hi> movens, figura <hi rend="italic" TEIform="hi">capitis</hi>, et <hi rend="italic" TEIform="hi">oris</hi> testu dini respondens, cum brevi collo; et in parte inferiori tumido. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pedes</hi> habet quatuor quinis digitis more lacertarum <reg orig="distinctàs" TEIform="reg">distinctas</reg>. Reliquum corpus non squamigerum, sed pelle duriuscula, instar corii serpentis, vestitum, <hi rend="italic" TEIform="hi">cauda</hi> illi inest rotunda, in circulos quosdam squamatim divisa, modo feraeinexplicabili. <hi rend="italic" TEIform="hi">Squamae</hi> sunt durissimae, videnturque osseae, et quasi quadrangulae, cavae <reg orig="parùm" TEIform="reg">parum</reg> sunt, ut caudam rotundam efficiant. Alioquin tamquam tegulae, quae domorum culmina cooperiunt, simul iunguntur, extremitas cuiuslibet squamae in spinam acutissimam desinit. Amplius tales <hi rend="italic" TEIform="hi">squamae</hi> pellucidae, flavescentes seu pallentes instar cornu videntur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Venter</hi> huius animantis magis quam in crocodilo tumescit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Tergus</hi> denique latum, et quodammodo planum est, ut in icone li cet conspicari. Quid si hoc animal <hi rend="italic" TEIform="hi">phattages Indicus</hi> sit Aeliani? hic enim auctor prodidit in Regionibus Indicis nasci bestiam, crocodili terrestris speciem gerentem, cuius pellem asperamad dissecan dum adhibent.</p>
</div3>
<div3 id="JoQF.04.01.07" n="7" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT VII. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Chamaeleonte</hi>.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ambrosin. de Digit. quadruped. l. 1. c. 14.</note> DE Chamaeleontis ethymo, quae vox parvum leonem significat, nihil occurrit, praeter hoc, ridiculum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen.</hi></note> nimis esse Isidorum, qui <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> camelo et leone deducit: et recentiores Barbaros, <hi rend="italic" TEIform="hi">Gamaleonem, Zamaleonem, Hamaleonem</hi>, et <hi rend="italic" TEIform="hi">Maleonem</hi> eundem vocare. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptio.</hi></note> In <hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptione</hi> variant auctores, tam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 3. c. 33.</note> antiqui <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> recentiores. Plinium si sequimur, <reg orig="figurâ" TEIform="reg">figura</reg> et magnitudine esset lacertae, nisi <hi rend="italic" TEIform="hi">crura</hi> essent erecta et excelsiora. <hi rend="italic" TEIform="hi">Latera</hi> ventri iunguntur, ut piscibus, et spina simili modo. Eminet <hi rend="italic" TEIform="hi">rostrum</hi>, ut in porco, haud absimile suillo; <hi rend="italic" TEIform="hi">cauda</hi> praelon a in tenuitatem desinens, et implicans se viperinis orbibus; <hi rend="italic" TEIform="hi">ungues</hi> adunci; <hi rend="italic" TEIform="hi">corpus</hi> asperum ceu crocodilo; <hi rend="italic" TEIform="hi">oculi</hi> in recessu cavo, tenui discrimine praegrandes, et corpori concolores. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caro</hi> in capite et maxillis et ad commissuram caudae admodum exigua, nec alibi toto corpore. <hi rend="italic" TEIform="hi">Sanguis</hi> in corde et circa oculos tantum. Viscera sine <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristor. H. A. l. 2. c. 11. Theophr. de mutantib. colorem.</note> splene. Idem <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> qpud Aristotelem in venies. Theophrastus ad dit, parum abesse quin pulmo totum corpus impleat. Aristoteles <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, lacertam <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> repraesentare, et rostrum simiae porcariae habere. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ambrosinus</hi> ita hoc animal descripsit: Primitus, inquit, si caput meditemur, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> medio capite retrorsum ossea pars triquetra eminet, reliqua pars antrorsum colligitur cava, et quasi canaliculata, eminentibus utrinque osleis marginibus asperis, et leviter serratis. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculi</hi> in cavo recessu praegrandes, et colori concolores conduntur, cuius pupilla non movetur, sed animal totius oculi motu cumspicit, ore semper hiante, linguam habet longam et terrestri lumbrico similem, in evius extremitate spongiosus quidam et glutinosus nodus exsistit. Ideo Iohannes Laudius (referente Scaligero) huic animali assignat <hi rend="italic" TEIform="hi">linguam</hi> palmilongitudine, et quid tamquam acetabulum in summa ipsius parte cum muco, quo praedam <reg orig="citò" TEIform="reg">cito</reg> to llit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentium</hi>, et <hi rend="italic" TEIform="hi">gingivarum</hi> loco, os quoddam continuum, et serratum habet: nec non superius labium brevius. <hi rend="italic" TEIform="hi">Gula</hi> atque <hi rend="italic" TEIform="hi">arteria</hi> ex mente Aristotelis in eodem situ ut in lacerta est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pulmo</hi> in comparatione ad molem corporis illi, inest maximus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cor</hi> habet magnitudine cordis muris domestici: <hi rend="italic" TEIform="hi">hepatis</hi> lobos duos, quorum sinister est maior: <hi rend="italic" TEIform="hi">folliculus fellis</hi> granum hordeaceum aemulans, sinistro iecoris labo adhaeret. Denique <hi rend="italic" TEIform="hi">intestina</hi> omnia interaneis lacertae similia esse prodit Aristoreles. <hi rend="italic" TEIform="hi">Crura</hi> postea illi insunt recta et longiora, quam lacertae, quamvis inflexus sit similis. Demum pedes</p>
<pb id="s277" n="LXXVIII" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Stelliones. ex Matthiolo -</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Stern Eiidex</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Scincus</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Frembd Eiidex.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Candulus</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Lacertus Indicus Cordiilo Similis</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cordiilus Sive Uromastix.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Chamaelon Varius.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Chamoeleon. niger.</hi></head></figure></p>
<pb id="s278" n="199" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">anteriores <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> posterioribus <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> discrepantes Natura huic animali concessit. Etenim teste Bellonio, priores pedes ternos digiros intra, binos extra, posteriores vero ternos extra et binos extra possident. Itaque ex Gesnero longitudo huius animalis <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> summo rostro ad initium caudae septem, vel octo digitorum est. Altitudo digitorum quinque, medius locus inter imum ventrem, et summum dorsus flexus costarum continet circiter, sexdecim. Et demum maculis distinctus ut pardus conspicitur. At <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Gassend. in vira Peirescit l. 5. p. 325.</note> <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> aliter de quibusdam <hi rend="italic" TEIform="hi">Gassendus</hi>. Sunt enim secundum hunc Chamaeleoni <hi rend="italic" TEIform="hi">dentes</hi> eleganter dispositi. Unicum <hi rend="italic" TEIform="hi">intestinum</hi> non cir cumvolutionibus sed curvaturis solum productum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Excrementum</hi> satis liquidum, nisi <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> parte ad anum accedit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Hepar</hi> bifidum, et ex gibba parte quidem sanguinem in cor auriculatum infundens, at non superstite ascendente descendenteve caudice venae: quippe aliunde non porta <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> nuncupata, in intestinum; sed venae quoque aliae, ad ceteras partes <reg orig="directè" TEIform="reg">directe</reg> procedunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pumo</hi> inflatus, abiit, inquit, in membranam tenuissimam, toti animali ambitu aequalem. In <hi rend="italic" TEIform="hi">imo ventre</hi> nullum peritonaeum, sed membrana solum partes dextras <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> sinistris dirimens. Non item <hi rend="italic" TEIform="hi">lien</hi>, non <hi rend="italic" TEIform="hi">vesica</hi>, non <hi rend="italic" TEIform="hi">renes</hi>, sed carunculae solum observatae sunt, quae genitalia <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> fuerunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lingua</hi> est pedalis <reg orig="propè" TEIform="reg">prope</reg> longitudinis. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locus.</hi></note> Habentur in Asia, Africa, India, et Madagascar insula. Cairi hortorum sepibus ad Nili ripas insident. Per solum <reg orig="rarò" TEIform="reg">raro</reg> vagantur, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> sibi <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> cerastis et viperis metuant. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Bellon. observ. l. 2. c. 34.</note> Bellonius in fruticibus Rhamni plurimos conspexit. <reg orig="Aëre" TEIform="reg">Aere</reg> victitare <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Cibus.</hi></note> credidere veteres: muscas, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 33.</note> locustas, erucas, scarbaeos vorare, observatum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> recentioribus; <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Peirescio, vermiculis qui ex farinaceis mactris colliguntur, vehementer delectari. <reg orig="Linguâ" TEIform="reg">Lingua</reg> ut promuscide utuntur, quam iaculi instar evibrant, et <reg orig="tantâ" TEIform="reg">tanta</reg> quidem celeritate, ut <reg orig="penè" TEIform="reg">pene</reg> visus aciem effugiat. Id praestatur, addit Gassendus, beneficio ossiculi, quod bifurcatione quadam implantatur utrinque ad extremas fauces, et cetera teres secundum oris longitudinem, deservit implicandae explicandaeque linguae; cavae scilicet, intestini instar, nisi <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> in summo caruncula est, nonnihil viscida, ut praedam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Generatio.</hi></note> corriptiat. In femina una ex illis octo quas Peirescius aluit, ut formationem eruptionemque observaret, fuere ova intra membranulam supra centum, quorum nonnulla exstitere magnitudine nuclei olivae, in quibus visum luteum <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg>, nihil <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> albuminis; cum tamen parva viderentur quandam lactis speciem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Antipathia.</hi></note> referre. <hi rend="italic" TEIform="hi">Inimicitias</hi> gerunt cum <hi rend="italic" TEIform="hi">accipitre, corvo, elephante</hi>, et <hi rend="italic" TEIform="hi">viperis. Accipiter</hi> degustata chamaeleontis carne interire creditur. Idem <hi rend="italic" TEIform="hi">corvo</hi> accidit, nisi se lauri foliis muniat. Ab <hi rend="italic" TEIform="hi">Elephante</hi> frondibus concolorem deglutiri fabulatur Solinus, et cum dispendio vitae, nisi statim oleastro sibi medeatur. Metu viperarum et serpentum, in fruticibus et arboribus degit. Saliva eius ab ore in caput serpentis demissa, ob viscositatem fili instar, eundem interimit. Circa caprificos <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 33.</note> ferum, innoxium alioqui Plinius facit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Natura.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Naturam</hi> et quaedam alia si attendas, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. l. c. et l. 28. c. 8.</note> numquam os aperit, inquit Plinius, sed totius oculi vorsione circumspicit. Ipse celsus, hianti semper ore. Defuncto pallor est. Hibernis mensibus latet ut lacertae. Coloris natura mirabilior. Mutat namque eum subinde et oculis, et cauda, et toto corpore, redditque semper quemcumque <reg orig="proximè" TEIform="reg">proxime</reg> attingit, praeter rubrum candidumque. De pallore idem Ambrosinus affirmat, et quidem experientiae innixus. De coloris mutatione addit, et candidum recipere, adducto viri nobilis restimonio, qui sudario seu muccinio inclusum, <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> periisse putabat, quod <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Gassend. l. c.</note> eiusdem albedinem mentiretur. At Peirescii Chamaeleontes, rerum obiectarum colores non induebant. Seu virides, seu cinerei sint, <hi rend="italic" TEIform="hi">inquit Gassendus</hi>, atrorem solum quendam subeunt, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> parte ad solem aut ignem obvertuntur. Id rarum et
<pb id="s279" n="200" TEIform="pb"/>
admirabile; non moveri oculos Chamaeleonis coniugatos; sed uno aliquosum spectante, reliquum vel stare immotum, vel in aliam partem deflecti. Deflectuntur quoque versum, propter quatuor trochleolas, <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> ostentata distinctione iridis; sed <reg orig="solâ" TEIform="reg">sola</reg> pupilla, ad quam cornea undique (cum sit ut corpus reliquum radiata, variegata, granulata) terminatur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus in Clbis.</hi></note> Incolis Cochinchinae in cibis esse auctor relationis illius prodidit. Multi simul colligati venduntur; empti, in ignem coniciuntur, eidemque ita, vinculo adusto reluctantur, ut incedere conentur: tandem superati torrentur. Pelle <reg orig="abrasâ" TEIform="reg">abrasa</reg>, caro candidissma remanet, quae in liquore butyro <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus in Medicina.</hi></note> nostro simili coquitur. Habet et in <hi rend="italic" TEIform="hi">Medicina</hi> usum. Ad epilepsiam profligandam Trallianus eum in fictili novo cum oleo decoquit, donec tabescat. Ad podagram <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> depellendam, unguentum mirabile domponit quod apud ipsum vide. Arnoldus Villanovanus <hi rend="italic" TEIform="hi"><reg orig="linguâ" TEIform="reg">lingua</reg></hi> super obliviosum <reg orig="suspensâ" TEIform="reg">suspensa</reg>, memoriam reddit. Alii ad evitanda puerperii pericula, eandem alligant. Marcellus hypochymata felle tollit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cor</hi> Plinius contra quartanam in lana nigra primae tonsurae involvit. Decoctum Chamaeleontis viridi colore in balneo aspersos inficere: caput et guttur, lignis quernis adusta, imbres et tonitrua ciere; <reg orig="linguâ" TEIform="reg">lingua</reg> cum radice herbae chamaeleontis et cynoglossae homines obmutescere cogi; <hi rend="italic" TEIform="hi">hepar</hi> amatoria dissolvere; <hi rend="italic" TEIform="hi">intestina</hi> et excrementa cum simiarum urina mista, odium liominibus conciliare, si ianuis illinantur; armum dextrum ad hostes superandos valere; Democriti <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 28. c. 8.</note> apud Plinium sunt ineptiae. Integrum enim de eo scripsit librum. Palamque est, <hi rend="italic" TEIform="hi">addit Plinius</hi>, virum <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> sagacem et vitae utlissimum, nimio iuvandi mortales studio prolapsum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentia.</hi></note> Quantum ad <hi rend="italic" TEIform="hi">Differentias</hi> Bellonius varias eius species observavit. Pallentes in Aegypto, in Arabia praedictis multo minores, colorisque diversi. Albicantes erant, subfulvi, et rubentibus maculis distincti. Nos <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> pallidi, nigri et varii icones damus.</p>
</div3>
<div3 id="JoQF.04.01.08" n="8" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT VIII. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Crocodilo</hi>.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen.</hi></note> DE <hi rend="italic" TEIform="hi">Crocodilo</hi> hic agimus, quia ad lacertorum genus refertur, et Palladius hanc bestiam, generis vocabulo <hi rend="italic" TEIform="hi">lacertum</hi> appellat. Graecis dicitur <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kroko/deilos</foreign>, et quandoque <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kr???ko/deilos</foreign>, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quibus et Latini sumpsere: sine dubio, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">para\ to\ ta\s2 kro/kas2 fobei=sqai</foreign>, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> littora timeat. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">deilo\s2</foreign> Graecis timidus. Hesychius <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tu/lu(n</foreign>, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">demdei/th</foreign> vocat. Aegyptii <foreign lang="GR" TEIform="foreign">x???myan</foreign>, vel <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xamya\n</foreign>, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quo Turcarum Kimsac, quod eidem indidere. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Kircher. p. 172. Linguae Aegypt. restitutae.</note> Lexicon Aegyptiacum Kircheri habet <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pixarouki</foreign>. Statio est fera Pharia, Alberto Tenchea. In Arsinoitica <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptio.</hi></note> praefectura, teste Strabone, dicebatur Suchus: Indis Cayman. Lacertae <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristot. H. A. l. 2. c. ult.</note> figuram repraesentat. Croceo est colore, ventrem si excipias, qui subalbidus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Corium</hi> sub ventre molle, ut <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> sauciari possit, in reliquis partibus tam durum, ut ne bombardae manuariae globo cedat. Visus ad viginti quinque, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> viginti sex cubitos excrevisse. Ille aetate Pasammetichi, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian H. A. l. 17. c. 6.</note> teste Plutarcho; hic, Amasidis, prodente Aeliano. Circa urbem Panamam, ultra centum pedes in longitudinem crescunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caput</hi> habet latum, <hi rend="italic" TEIform="hi">rostrum</hi> suillum, rictum oris usque ad locum aurium productum, <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculos</hi> praeduros et suillis similes, ut <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 25.</note> Albertus prodidit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Palpebram</hi> inferiorem sine ulla nictatione. <hi rend="italic" TEIform="hi">Den tium</hi> series pectinatim stipatur, et quidem magnorum, albicantium, robustissimorum. Sexaginta post <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 10. c. 21.</note> Aelianum Gesnerus numeravit. Plures superiorem maxillam munientes deorsum prominent, ita ut ore etiam clauso conspiciantur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lingua</hi> quia <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristor. H. A. l. 1. c. 10.</note> indiscreta, non mirum Plinium post Diodorum Siculum scripsisse, <hi rend="italic" TEIform="hi">Unum hoc animal terrestre linguae usu caret</hi>. Unum superiore mobili <reg orig="maxillâ" TEIform="reg">maxilla</reg>. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristot. H. A. l. 3. c. 1.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Lien</hi> est parvus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Testes</hi> internis lumbis adhaerent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Spina</hi> sexaginta vertebris quas totidem nervi colligant,</p>
<pb id="s280" n="LXXIX" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Chamaeleon Cinereus Verus.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Chamaeleon.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Crocodilus Crocodiill.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Laudiverba.</hi></head></figure></p>
<pb id="s281" n="201" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">constat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Crura</hi> cum pedibus acutissimis unguibus armatis in latera parum flectuntur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cauda</hi> longitudine reliquum corpus aequat. Gesnerus in ea pinnam per septem digitos ad postremam usque partem observavit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 26. Scalig. Exercit. 196. <hi rend="italic" TEIform="hi">Locics</hi>.</note> Primus quinque Crocodilos Romae, Aedilitatissuae ludis, M. Scaurus temporario Euripo ostendit. Inveniuntur in Africa, Asia, et America. In Nilo inprimis et vicinis ipsi stagnis, Nigro fluvio, Gange circa Bengalam, in Bamboto flumine iuxta Atlantem, quod Solinus prodidit; non longe <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Chalcedone, sed parvi, quod Strabo. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Acosta Histor. Ind. Occid. l. 3. c. 15. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cibus</hi>.</note> Acosta aquis in America calidis delectari scripsit, sed in Petuana usque ad Pacram non inveniri, inde frequentissimos esse. Quidam luto vivere dixerunt: sed revera piscibus saturantur, et humanae carnis sunt avidissimi. In terris etiam animalibus insidiantur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Martyr l. 2.</note> Petros Martyr in legatione sua Babylonica, comprehensum qui tres pusiones devorarat, scribit. In Arsinoitica praefectura olim sacer, pane, carne et vino, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Sacerdoribus nutriebatur. Fuerc, prodente Strabone, qui placentas, carnes assas, et mulsum iisdem offerebant. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Generatio</hi>.</note> Quantum ad <hi rend="italic" TEIform="hi">Generationem</hi>, masculus feminam resupinat, cum aliter ob crurum brevitatem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 10. c. 21. Plin. H. N. l. 8. c. 25.</note> congredi nequeant. Parit femina ova sexaginta, quanta anseres: eaque, praedivinatione <reg orig="quâdam" TEIform="reg">quadam</reg>, extra eum locum semper incubat, ad quem summo auctu eo anno accessurus est Nilus. Totidem diebus ea parit, et totidem fovet, et tandem partus decursu sexaginta dierum peragitur. Gyllius arena obrui, et absque ullo incubaru catulos egredi observavit. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">w)otoki/a</foreign> vernum tempus indicat: nec aliud <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> monori origine in maiorem crescit <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Antipathia</hi>.</note> magnitudinem. Gerit ex quadrupedibus cum ichneumone, bubalo, tigre; es avibus cum accipitre; ex piscibus cum hydro, porco pisce, delphino; ex aliis animalibus, cum scorpione, homine, Tentyritis, et plantis quibusdam inimicitiam. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ichneumon</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 25. Aelian. H. A. l. 8. c. 25. l. 10. c. 47. Acosta Histor. Ind. l. 3. c. 25. Aelian. H. A. l. 10. c. 24.</note> ova eius conterit, et in aprico dormientis os illapsus, eundem eviscerare conatur. A bubalo prosternitur. Resupini ventrem, eos <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> in America dilaniasse visus est. Propter accipitrum odium, Coptitae Crocodilorum veneratores, eos saepe in crucem agunt. Hydro ita est hostis, ut propter fel <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> venatoribus gestatum, iisdem nocere non possit. A porco pisce <reg orig="quòdspina" TEIform="reg">quodspina</reg> circa caput armetur abstinet, ut Strabo prodidit. Delphini Nilum ingressi, aquis se immergunt, et subeuntium Crocodilorum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Seneca Natural quaest. l. 4.</note> ventrem dilaniant. Spectaculi testis fuit Babillus, quondam Aegypti <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Phile in Iambis.</note> praefectus. Erumpentem ex ovo crocodilum, scorpius sauciare solet. Ad humanum strepitum perhorrescunt, et persequentem fugiunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8, c. 25.</note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Tentyritis</hi> ita <hi rend="italic" TEIform="hi">Plinius</hi>. Quin et gens hominum est huic belluae adversa, in ipso Nilo, Tentyritae, ab insula, in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> habitat, appellata. Mensura eorum parva, sed praesentia animi hoc tantum usu mira. Terribilis haec contra fugaces bellua est, fugax contra insequentes: sed adversumire, soli hiaudent. Quin etiam flumini innatant: dorsoque equitantium modo impositi, hiantibus resupino capite ad morsum, <reg orig="additâ" TEIform="reg">addita</reg> in os clava, dextra ac laeva tenentes extrema eius utrinque, ut frenis in terram agunt captivos: ac voce etiam sola territos, cogunt evomere recentia. corpora ad sepulturam. Itaque uni ei insulae Crocodili non adnatant: olfactuque eius generis hominum, ut Psyllorum serpentes, fugantur. Romam aerate M. Scauri delatos, Tentyritae custodes sequebantur, illosque <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> piscinis ad specacula, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> spectaculis ad piscinas docebant. Ex plantis fabam spinosam, annotante Crescentiensi, vitant. Potamogeton tamquam quoddam contra Crocodilos amuletum, urinatores secum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Sympathia</hi>:</note> deferre solent. Econtra cum porco, et trochilo amicitiam colit.
<pb id="s282" n="202" TEIform="pb"/>
Porci circa Nili ripas <reg orig="impunè" TEIform="reg">impune</reg> oberrant. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 8. c. 25.</note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Trochilo</hi> ita <hi rend="italic" TEIform="hi">Plinius</hi>. Dies in terra agit, noctes in aqua, temporis utrinque ratione. Hinc saturum cibo piscium, et semper esculento ore, in littore somno datum, parva avis, quae trochilos ibi vocatur, rex avium ill Italia, invitat ad hiandum pabuli sui gratia, os primum eius assultim repurgans, mox dentes, et intus fauces quoque ad hanc scabendi dulcedinem <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Leo l. 9. Africae.</note> hiantes. Leo Africanus; vermes ex continuo piscium esu, inter denres exortos devorare scribit. Crocodilum ur absumptos percepit, aviculas devorare niti; sed acuta quam supra caput gerunt spina punctum, os diducere, et ita dimitti. Quantum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Natura et Ingentum</hi> Martyr Legat. Babylon. l. 3.</note> ad <hi rend="italic" TEIform="hi">Naturam</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Ingenium</hi>, <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> Nilo in terram egressi, per eadem vestigia regrediuntur, si Petro Martyri credimus; ob crurum breviratem <reg orig="difficllimè" TEIform="reg">difficllime</reg> in latus se vertunt: dum gradiuntur; gratum relinquunt odorem, <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> ut feminam Arabicos odores aequare, Nili accolae prodant. Quatuor mensibus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristot. H. A. l. 8. c. 15. Aelian. H. A. l. 10. c. 21.</note> secundum Aristotelem, quadraginta diebus lecundum Suidam, sexaginta secundum Aelianum, latitant, et sine victu morantur. Artemidorum Grammaticum, <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> viso perterritum, ut, laesa mente, literarum memoriam perdiderit, et sinistrum crus sibi <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> fera ablatum crediderit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Caelius de furore.</note> Caelius Aurelianus auctor est. Humanum depasti cadaver, ossa capitis lacrimis frangere, ut medulla inexistenre verscantur, dicuntur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Petrus Martyr. l. c.</note> Nocentiores sunt Nilum ascendentibus, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> illa fluminis, pars <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> piscatoribus exhauriatur. Ferociores inde facti, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> piscibus destituantur, homines et iumenta adoriuntur. Nec minus eodem ad proprium alveum post inundationem redeunte sarviunt, propter piscium inopiam, quam aqua in Nili faucibus minus profunda facit. Tum, coeno indutus, aquatum venientibus insidiatur: et navigium flumen ascendens secuti, cum nauta conto ad expungendam navem inhaeret, celeri caudae ictu, nautam cum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 11. c. 4.</note> conto deiciunt. Neminem iisdem diebus quibus Apis natales celebrabantur, laesisse, fabula <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> est. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Scalig Exerc. 196.</note> Rediisse, postquam Achmed Ben Tolon signum Crocodili plumbeum, in templorum fundamentis inventum dissolvi iussisset, apud Scaligerum legimus. De divinatione, supra dum de ovis ageremus, diximus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 8. c. 4.</note> Eiusdem apud Aelianum exemplum legitur. Ptolomaeum regem nescio quem, cum ex Crocodilis antiquissimum, <hi rend="italic" TEIform="hi">inquit</hi>, et praestantissimum appellaret, exauditum non fuisse; quum cibaria obiecisset, reiecisse. Inde sacerdotes morti vicinum collegisse. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 9. c. 3.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Ingenium</hi> indicant, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> prolis indolem ex praedae raptu. col. ligunt: cicurati vocem humanam intelligunt; et manu tractati, diducto rictu, mantili, dentes sibi abstergi patiuntur. Non est <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> mirum in paludibus Ombitarum arte paratis nutritos, domesticos esse, ut Aelianus prodidit, iisdemque hostiarum capita obici. In oppido Anteo aniculam quandam in lecto cum crocodilo deprehensam, Gyllius prodidit. Humanam aetatem aequant, si <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Diodor. Biblioth. l. 9. c. 1.</note> Aristoreli, Plinio, et Diodoro Siculo credimus. Aelianus sexaginta vitae annos assignat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Utuntur</hi> iis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus in Cibis</hi>.</note> quidam in <hi rend="italic" TEIform="hi">Cibis</hi>. Apollonopolitae vi legis carnem eam comedere tenebantur, seu <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg> Psammeniti Regis filia <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Crocodilo davorata fuerit; sevodio Typhonis, quem in Crocodilum versum fabulantur, ut apud Herodotum exstat. In partibus Indicis assari, Ferdinandus Lopez vidit: in Florida, alii: <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> exsiccantur ibidem, et hieme mensis apponuntur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ova</hi> comesta, in auctoribus novi orbis invenies. In Aegypto iisdem quosdam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Leo Afric. l. 9.</note> vesci, apud Leonem Africanum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus in Medicina</hi>.</note> habetur. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Usu in Medicina</hi> hoc habe. Decoctum demorsis ab araneis opitulari: <hi rend="italic" TEIform="hi">Caninis dentibus</hi> ture repletis, typos febrium arceri: quoscumque <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> vivo animali extractos, ipsoque dimisso, parti dextrae viri, et sinistrae mulieris
<pb id="s283" n="203" TEIform="pb"/>
adaptatos, Veneram stimulare, nisi fabulatur Kiranides. <hi rend="italic" TEIform="hi">Sanguis</hi> visui claritatem conciliat, et partibus <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> serpentibus sauciis, auxiliatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pinguedine</hi>, febricitanres contra horrorem inunguntur. Eadem antiquis vulneribus et carconomati prodest. <hi rend="italic" TEIform="hi">Corium</hi> crematum et cum olei <reg orig="amurâ" TEIform="reg">amura</reg> mistum, partem mutilandam <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> stupidam reddit, ut ferrum secans non sentiat. Apud quosdam Indos olim ad supplicia alebantur, obiciebanturque eis vincti manibis et pedibus sontes. In fossis urbis Pegu habentur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Belbus in Itiner. c. 35.</note> prodente Balbo, ne quis per aquam ad urbem accedere audeat. Incolae, quia eos venerantur, aquam fossarum bibunt: occisi ab ipsis animam, <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> ad superos evolare credentes. Firmus Aegypti Tyrannus pinguedine Crocodilorum inunctus, impunis inter eos natabat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae</hi>.</note> Circa <hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiam</hi> pauca occurrunt. Plinius in <hi rend="italic" TEIform="hi">Magnos</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Parvos</hi>, qui Scinci dividit. Albertus Tencheae meminit, cui omnia quae prodidimus, applicari possunt. Aelianus duplices in fluvio Gange ponit, <hi rend="italic" TEIform="hi">Noxios</hi> cum cornu in rostro et <hi rend="italic" TEIform="hi">Innoxios</hi>. In <reg orig="provinciâ" TEIform="reg">provincia</reg> Xanagarrae <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> vivis crocodilis vagantibus odor moschi spirat.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="JoQF.04.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>TITULUS II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Digitatis Oviparis <reg orig="crustâ" TEIform="reg">crusta</reg> tectis</hi>.</head>
<div3 id="JoQF.04.02.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Testudine in genere</hi>.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ambtosin. l. 2. c. 1. <hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen</hi>.</note> TEstudo <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> tegmine testaceo nomen obinuit, ut Iisidoro placet. Graecis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xe/lis2, xeleu\s2, xelun/h, xelw/nh</foreign>, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">le/w</foreign>, capax sum, dictur: ut et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">klemmu\s2, s1fragi\s2, fe/roikos</foreign>, etc. quamquam hoc inter epitheta censeri <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descrpitio</hi>.</note> debet. Animal est ingratum visu. Tegitur testa figurae ovalis, et instar scuti <reg orig="concavâ" TEIform="reg">concava</reg>, sub <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> caput, pedes, et caudam recondit. Pacuvius <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> capite brevi, cervicc <reg orig="anguinâ" TEIform="reg">anguina</reg>, et aspectu truci scripsit. Testa illa Palladio dicitur <hi rend="italic" TEIform="hi">Corium</hi>, Marcello <hi rend="italic" TEIform="hi">tegumen</hi>, Plinio <hi rend="italic" TEIform="hi">operimentum, putamen</hi>, et <hi rend="italic" TEIform="hi">superficies</hi>, aliis <hi rend="italic" TEIform="hi">operculum testaceum</hi>, Graecis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xelw/nion</foreign>, et generali nomina <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o)/strakon</foreign>. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 9. c. 10.</note> Loco <hi rend="italic" TEIform="hi">dentium</hi> unicum os continuum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Idem H. N. l. 11. c. 37.</note> habet; inde <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mono/dous2</foreign> dici posset: intus praegrandem <hi rend="italic" TEIform="hi">pulmonem</hi> eumque exsanguem, <hi rend="italic" TEIform="hi">iecur</hi> vitiatum, <hi rend="italic" TEIform="hi">testes</hi> lumbis adhaerentes, <hi rend="italic" TEIform="hi">lienem</hi> perexiguum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Renes</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">vesicam</hi> omnibus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristot. de partib. animal. l. 3. c. 8.</note> tribuit Aristoteles, lutariam si excipias. Unico tamen <hi rend="italic" TEIform="hi">excremen torum</hi> exitu referta sunt. <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg> illa semper liquida et aquea. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pedes</hi> similes sunt lacertis, quinque digitis unguibus munitis instructi. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Cardan. de variet. rer. c. 29.</note> In cauda Cardanus quandoque unguem gallorum calcaribus similcm conspicatus est, qui <reg orig="forrè" TEIform="reg">forre</reg> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> callo. Nam in his animalibus veluti et in lacertis, cauda amputata <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locus</hi>.</note> durior renascitur. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Loco</hi> hoc duntaxat ponimus, reperiri in terra, mari, et lacubus, vel locis caenosis. In mari rubro reperiuntur <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Arrian. in Periplo maris rubri.</note> copiosae, ut Arrianus prodidit, quae ad emporium venales deferuntur. In insula quoque Dioscoridis, quae nune Socotora, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Herbert. in Itin. p. 349.</note> inveniuntur: ut et in insula Mauritii, quam Cernen veterum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Generatio</hi>.</note> quidam credunt. <hi rend="italic" TEIform="hi"><reg orig="Coëunt" TEIform="reg">Coeunt</reg></hi> more viviparorum, et mas supervenit feminam. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristot. H. A. l. 5. c. 3. A. l. 13. c. 40 Plin. H. N. l. 9. c. 51.</note> Hae quia nullam voluptatem in congressu sentiunt, difficulter admittunt, nec citius, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> vehementer exagitatae fuerint. Pariunt <hi rend="italic" TEIform="hi">ova</hi> ovis gallinarum similia, sed minora et oblongiora, putamine, albumine et vitello praedita, ut in icone videre est. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Natura</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">moribus</hi> habe, testam, quam tam duram habent, ut nec <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> plaustri currentis rotis conteri possit, non mutare, quod crustacea faciunt: mensibus hibernis sine cibo in cavernis latere: exeunres, lento gradu incedere, seu <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> onere premantur; seu <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> tardae sint: cum perdicibus <reg orig="perpetuò" TEIform="reg">perpetuo</reg> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 4. c. 22.</note> rixari: Aquilas, quae in sublime
<pb id="s284" n="204" TEIform="pb"/>
sublatas ad petras allidunt, unde et <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristor. H. A. l. 4. c. 6.</note> Aeschylo Tragico <reg orig="Poëtae" TEIform="reg">Poetae</reg>, cui caput calvum, et petrae instar, mors, abhorrere: diu secundum Hippocratem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristor. H. A. l. 9. c. 6. Plin. H. N. l. 8. c. 16.</note> vivere: perexiguum sibilum colubrorum <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> altiorem voce edere: denique cum serpentibus et viperis proeliaturas, <reg orig="satureiâ" TEIform="reg">satureia</reg>, <reg orig="cuniculâ" TEIform="reg">cunicula</reg>, vel origano se munire. Nihil <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus in Cibis</hi>. Bruier. dere cibaria l. 22. c. 7.</note> quidem de earum <hi rend="italic" TEIform="hi">in cibis</hi> usu apud Galenum vel Apicium. Bruierinus tamen carnes prius elixat, deinde in frusta sectas, in vase frixorio assat. Quo loco habendae sint, disquiritur inter quosdam. Alii inter piscium carnes reponunt, ut Castor Durantes. Unde tempore ieiunii piscium loco conceduntur: alii non item. Habent scilicet testudines ossa et spirant: ne de ovis quicquam dicam. Ut ut sit, apud quosdam Barbaros in America in deliciis esse certum est: nec dubium delicatis ventriculis obesse, et difficulter concoqui, <reg orig="validè" TEIform="reg">valide</reg> tamen, si concoquantur, nutrire. In <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus in Medicina</hi>.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Medicina</hi> haud contemnendae sunt. Hydropicis et phthisicis caro prodest. Coctae fastidium ex melle natum, prodente Plinio ex Pelope, statim tollunt. Tegminis cremati cinere, in fistulis, capillorum defluxu, Porta; ulceribus pedum cum oleo et vino Marcellus: in suffu migio <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Galen. Euporist. l. 3.</note> contra haemorrhoidas Galenus utitur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ipsae</hi> crematae cum albumine ovi fissuras mammarum apud Rhasen tollunt: et in herniis feliciter, si Crollio, credimus, ob quandam signaturam adhibentur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Sanguis</hi> ex capite resupinatae amputato collectus, et insolatus donec exsiccetur, sacrum ignem exstinguit, verraucas abolet, porriginem pellit, et in capitis ulceribus adhibetur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ova</hi> ad tussim infantium commendantur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Cent. 7.</note> Adhibentur et <hi rend="italic" TEIform="hi">ad alia</hi>. Mizaldo si credendum, ex ovis formicarum, hyoscyamo, cicuta et restudinis sanguine, egregium paratur psilothrum: tegmen ollae operculi loco superpositum ebullitionem. impedit. Myrepso vinum cum sanguinis modico propinato, abstemios homines reddit. Albertus carne equos obesat: porcos pingues <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> evadere, experientia comprobavit. Vegetius ex testudine viva supra sarmenta combusta, alumine crudo, medulla cervina et vino, medicamentum componit, pro pilis iumentorum citius avendis. Scobs tegminis feminae in aliquo liquore pota, Venerem inhibere creditur. Maiora, ad mensas, vasa et lectos olim usurpabant. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 16. c. 43.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Placuit</hi>, inquit Plinius, <hi rend="italic" TEIform="hi">materiam et in mari quaeri. Testudo in hoc secta. Nuperque portentosis ingeniis principatu Neronis inventum, ut pigmen. tis perderet se, plur is que vaeniret, imitata</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 9. c. 11.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">lignum</hi>. Testudinum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> putamina secare in laminas, lectosque et repositoria his vestire, Carbilius Pollio instituit, prodigi et sagacis ad luxuriae instrumenta ingenii. <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Seneca de Benef. l. 7. c. 9.</note> Seneca. <hi rend="italic" TEIform="hi">Video elaboratam <reg orig="scrupulosâ" TEIform="reg">scrupulosa</reg> distinctione testudinem, et foedissimorum pigerrimorumque animalium testas, ingentibus pretiis emptas, in quibus illa ipsa quae placet varietas, sublitis medicamentis, in similitudinem veri coloratur</hi>. <reg orig="Hodiè" TEIform="reg">Hodie</reg> Amazones corticibus se tuentur: quibus et alicubi pro cunabulis infantum utuntur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentia</hi>. Plin. H. N. l. 32. c. 4.</note> Quantum ad <hi rend="italic" TEIform="hi">Differentias</hi>. Plinio restudinum genera sunt, <hi rend="italic" TEIform="hi">terrestres, marinae, lutariae</hi>, et quae <hi rend="italic" TEIform="hi">in dulci aqua</hi> vivunt: quarum has <hi rend="italic" TEIform="hi">emyclas</hi> vocant. De his omnibus in <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ambros. ex Bohemo. l. 2. Ovip. c. 1.</note> sequentibus agemus. Visa et in insula <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Zambolo reperta, quaedam animalia parva, corpore rotundo testudinum instar, duabus lineis invicem per medium transversis, in quarum singula extremitate, auris et oculus conspicitur, ita ut quatuor oculis intueri, et totidem auribus audire videantur. Unico constanr ventre, sed pedibus pluribus, quibus innixa in utramque partem gradiuntur. Sanguini singulare aliquid inest. Nam omne corpus saucium, eo dum spirat illitum, cohaeret. Gesnerus <hi rend="italic" TEIform="hi">Testudinem polypodem</hi> vocat. Videtur ex Diodoro Siculo historia desumpta esse, ni fallor, nam auctor
<pb id="s285" n="205" TEIform="pb"/>
nunc ad manus non est. In insula <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Herbert. in Itio. Persiae p. 349.</note> Mauritii, quae Zonae torridae subiacet, tam validae inveniuntur, ut homines ferre et transferre possint. Lusitani de qukndecem affirmant.</p>
</div3>
<div3 id="JoQF.04.02.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Testudinibus in specie</hi>.</head>
<div4 id="JoQF.04.02.02.01" n="1" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Testudine terrestri</hi>.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ambrosin. Ovip. digit, l. 2. c. 2. <hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen.</hi></note> QUatuor testudinum genera ex Plinio supra posuimus. Sed haec ad duo, <hi rend="italic" TEIform="hi">Terrestres</hi> nempe et <hi rend="italic" TEIform="hi">Aquaticas</hi>, <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> reduci possunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Terrestris</hi> aliis <hi rend="italic" TEIform="hi">montana, silvestris, campestris, agrestis</hi>, et <hi rend="italic" TEIform="hi">memoralis</hi> dicitur. Graeci <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xers1ai+/an</foreign>, Nicander <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ou/rei/hn</foreign>, Oppianus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptio</hi>.</note> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ou/res1i/foi/ton</foreign> vocat. Luteis et nigris maculis instar Salamandrae in tergore distinguitur: cortice superiore marinam <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> aemulatur. Femina <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> mare in eo differt, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> inferiorem testam planam habet, quae mari concava; et semper ponderosior <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Severin. Zootom. Democrit. par. 4. P. 321.</note> observatur. Interiora sic M. Aurelius Severinus describit. Principio, inquit, ablato cortice inferiore statim apparuere duo <hi rend="italic" TEIform="hi">musculi</hi> anteriores moventes, ut apparent brachia, utrinque unum; quamquam uterque distinctus videtur in duos, quorum maior est exterior, minor <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> interior. <reg orig="Obliquè" TEIform="reg">Oblique</reg> descendunt quasi ab axillis brachiorum, nascentes <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> membrana adhaerescente cortici, et desinentes in ten dinem acutum. Figura ipsorum oblonga, rotunda, quasi plantae manus; infra hos musculos tum parte dextra, tum sinistra sex alii visuntur oblongi, flexores fortasse brachiorum; duo totidem apparent musculi deducti ad femora, nascentes ab externa dicta membrana corticis, qui <reg orig="tertiò" TEIform="reg">tertio</reg> sunt minores brachialibus, neque in tendinem desinumt, ut ill, sed carnosiores sunt, quod inserantur femoribus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Spina</hi> compacta est et <reg orig="validè" TEIform="reg">valide</reg> innexa cortici, per longitudinis medlum. Infra <hi rend="italic" TEIform="hi">caput</hi> medio lato digito descendunt duo musculi <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> lateribus positi, ipsum intra trahcnres, cum duobus aliis paulo inferioribus, quatuor isti oblongi <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> omnes. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ietur</hi> parte dextra et sinistra aequali magnitudine bipartitum. Gibbum <reg orig="externè" TEIform="reg">externe</reg>, cavum <reg orig="internè" TEIform="reg">interne</reg>, sed dextra <reg orig="internè" TEIform="reg">interne</reg> inaequalis veluti praerupta rupis, complectens miro artificio ventriculi orificium inferius et portionem duodeni; sinistra complectens maiorem ventriculi cavitatem, excavato quodam supercilio similis. Cystis <hi rend="italic" TEIform="hi">fellis</hi> dextra in fibra hepatis profunde condita; <hi rend="italic" TEIform="hi">ventriculus</hi> ad humanum vel suillum <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> accedens: sed postquam in intestina perducitur, tres amplas habet cavitates, in quibus totidem perfici coctiones et transmutationes assumptorum videntur. In prima, herbacea materia; in secunda item, sed elaboratior, et hinc <reg orig="externè" TEIform="reg">externe</reg> adhaerebat <hi rend="italic" TEIform="hi">lien</hi> rotundior et ater; in tertia materia quaedam subliquida et albissima, similis mansae castaneae, sed dilutae. Apetra est coniectura, servire hanc in locum vesicae, quae eiaculatur quandoque humorem album, veluti gallinae solent. Ampla est haec et castaneae figuram aemulatur: renuissima est et amplo canali, quantum est intestinorum extemum similis, cui correspondet parte inferiore. Haec <reg orig="validè" TEIform="reg">valide</reg> adhaefescit peritonaeo atque <reg orig="immediatè" TEIform="reg">immediate</reg> illi inumbit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Intestinum rectum</hi> in fine habet processus illos laterales, qui sunt gallinaccis omnibus, sed divisos tamen et in latera <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> productos, usque ad renum viciniam. Cum his <reg orig="ponè" TEIform="reg">pone</reg> sunt <hi rend="italic" TEIform="hi">ovorum</hi> utraque parte productiones, <hi rend="italic" TEIform="hi">Mesenterium</hi> amplis satis venis intextum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cor</hi> rotundae figurae, sed non exactae, ut lenticulam referat; colore subalbidum, intus uno sinu cavum; situm supra iecur statim. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aspera arteria</hi> (quae dignissima <reg orig="omniinò" TEIform="reg">omniino</reg> est observatio) paulo post initium bifida, quorum rami contorti.
<pb id="s286" n="206" TEIform="pb"/>
<hi rend="italic" TEIform="hi">Pulmones</hi> parte superiore adhaerescentes spinae, substantiae admodum rarae, non carnosae, sed <reg orig="veriùs" TEIform="reg">verius</reg> membranosae, inrextae arteriae asperae, ramis velut rete quoddam implexum, colore subatro. Observanda dispositio ossis hyoidis et cartilaginis scutiformis. <hi rend="italic" TEIform="hi">Calvariae</hi> testudinis marinae septum est, quod supernae testudini extensum cerebri partes utrasque disterminat praeter cuiuslibet calvae conformationem.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locus</hi>. Plin. H. N. l. 32. c. 4.</note> Vagantur plurimae in Africae desertis: ut et in Lybiae parte quadam, Mauritania <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg>, ut Strabo scribit: proveniunt et in silvis Arcadum, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Pausan. in Arcadicis.</note> teste Pausania, ex quibus lyrae olim fabricabantur. Sed maximae in insula Dioscoridis in mari rubro habentur. De insula Mauritii superius diximus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Victus</hi>. Bruier. Rei cib. l. 22. c. 7</note> In desertis quia inveniuntur, roscido duntaxat humore pasci quidam iudicavere. Alii, olera germinare inchoantia, melopepones inprimis et sesamum, praecidere dicunt. Nicander <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kutiohno/mou</foreign>, quod Cytiso, vel cytinis delectentur, vocavit. Edunt et Iumbricos, et cochleas. Domi furfure et farina nutriuntur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Generatio</hi>.</note> Quantum ad <hi rend="italic" TEIform="hi">Generationem</hi>, fabulae sunt ex Gerano muliere in gruem murata et Nicodamante natam: <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Athen. Dipnos. l. 5.</note> potius Boei apud Athenaeum iocus est. <hi rend="italic" TEIform="hi"><reg orig="Coëunt" TEIform="reg">Coeunt</reg></hi> ut superius diximus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ova</hi> durioris testae intrusque bicolora eni. runtur, quae terra contecta, repetitis vicibus in cubant, fetumque sequenti anno ad pastum educunt. Flantibus ventis concipere, quod apud Nicandrum habetur, fallum: Certius, cum femina ad Veneram tarda sit, herba quadam <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> mare concitare, quod <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 5. c. 32. <hi rend="italic" TEIform="hi">Usus in Cibis</hi>.</note> apud Aelianum invenitur.</p>
<p TEIform="p">A Graecis non comedi, Bellonius auctor est. Hungari quidam cum Clusium carnem unius degustasse vidissent, moriturum putabant. In India <reg orig="frequenrissimè" TEIform="reg">frequenrissime</reg> mensis inferuntur. Augusto et Septembri, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> tempore segerum pinguiores <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Scapp. l. 3. Rei cib. c. 166.</note> sint, quidam laudant. Scappius <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> mense Februario ad Maium feminas optimas, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> <reg orig="tùm" TEIform="reg">tum</reg> ovorum plenae sint, scribit: <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Iunio as autumnum, mares. Sunt qui ex alliato eas mirum in modum commendant. <reg orig="Hodiè" TEIform="reg">Hodie</reg>, <hi rend="italic" TEIform="hi">verba sunt Ambrosini</hi>, Bononiae, testudo terrestris et praesertim femina, decollaur, et roto effuso sanguine elixatur, donec tegmina <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> carne eximi possint. Postmodum intestiona non abiciuntur, sed ab excrementis abstersa abluuntur, <reg orig="deindè" TEIform="reg">deinde</reg> una cum carne restudinis, croco, pulveribus aromaticis, pineis, passulis, in vino malvacico diliigenter coquuntur, et mensis in feruntur. Plura apud Scappium et Ambrosinum vide.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus in Medicina</hi>. Plin. H. N. l. 32. c. 4.</note> De Usu in Medicina ita <hi rend="italic" TEIform="hi">Plinius</hi>. Terrestrium <hi rend="italic" TEIform="hi">caro</hi> suffitionibus propriae, Magicique artibus refutandis, et contra venena salutares produntur. In Africa amputato capite pedibusque, pro antidoto dari diduntur: et ex iure in cibo sumptae, strumas discutere, ac lienes tollere: item, comitiales morbos. <hi rend="italic" TEIform="hi">Sanguis</hi> earum claitatem visus facit, suffusionesque oculorum tollit: et contra serpentina omnium, et araneorum, ac similium, et ranarum venena auxiliatur, servato sanguine in farina pillulis factis, et cum opus sit in vino datis. <hi rend="italic" TEIform="hi">Felle</hi> testudinum cum Artica melle glaucomata inungi prodest, et scorpionum plagae instillari. <hi rend="italic" TEIform="hi">Tegumenti</hi> cinis, vino et olel subactus, pedum rimas ulceraque sanat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Squamae</hi> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> summa parte derasae, et in potu datae, Venerem cohibent. Eo magis hoc mirum, quoniam totius regumenti farina, accendere traditur in libidinem. <hi rend="italic" TEIform="hi">Urinam</hi> earum aliter quam in vesica dissectarum inveniri posse non arbitror. Et interea hoc quoque esse quae portentosa Magi demonstrent, adversus aspidum ictus singulare, efficaciore tamen, ut aiunt, cimicibus admistis. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ova</hi> durata illinuntur strumis, et hulceribus frigore aut adustione factis. Sorbentur in stomachi doloribus.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Hactenus Plinius</hi>. Apud alios invenies, Syrupum ex testudimbus
<pb id="s287" n="207" TEIform="pb"/>
apud Bononienses haberi, qui phthisicis, emaciatis, feliciter propinatur: apud Amatum Lusitanum ex eadem decoctum in destillationibus tussi, etc. describi: apud Veckerum, electuarium quoddam ad seminis acris repressionem ex testudine componi. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Galen. in Euporist.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Iecur</hi> Galenus tritum, in pesso adversus uteri strangulatum propinat.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae</hi>. Aelian. H. A. l. 16. c. 15.</note> In India gignuntur maximarum. glebarum magnitudine. Testas exuunt, et quemadmodum vermes ex verminosis plantis, ligonibus extrahuntur. Pingues et suaves carnes <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Marcgrav. Hist. Brasil. l. 6. c. 15.</note> habent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Iaboti</hi> Brasiliensibus, Testudinis terrestris species est, Lusitanis <hi rend="italic" TEIform="hi">Coegado do terra. Testa</hi> nigra est tecta, cui multae figurae liexagonae sunt insculprae. <hi rend="italic" TEIform="hi">Rostrum</hi> habet ut reliquae. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caput</hi> et crura sunt fusca, verum maculis ex umbar vatiegata. <hi rend="italic" TEIform="hi">Iecur</hi> huius saporis est optimi, et antecellit omnium animalium iecora suo sapore.</p>
</div4>
<div4 id="JoQF.04.02.02.02" n="2" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Testudine Aquatica.</hi></head>
<div5 id="JoQF.04.02.02.02.01" n="1" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Testudine aquae dulcis, et Lutaria</hi>.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ambrosin. de Digit. Ovip. l. 2. c. 3. <hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen aquatica.</hi></note> TEstudines aquaticas, in illas quae in aqua dulci degunt, ad quas Lutariae <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> referri possunt, et illas quae in mari, dividimus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aquaticam</hi> Plinius murem aquaticum et <hi rend="italic" TEIform="hi">Emyda</hi> vocavit, quod vocabulum alii ab <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a</foreign>, alii ab <foreign lang="GR" TEIform="foreign">w</foreign> inchoant, et descendere <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Graeco <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mu=s2</foreign> videtur. Niphus Mydam, quandam testudinem colore luteo dixit. Graeci<foreign lang="GR" TEIform="foreign">pota/mia xelw/nia</foreign> vocant.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locus</hi>. Gesner. de quadruped.</note> Degunt in aquis dulcibus, lacubus, et fluviis. Gesnerus in agro Tigurino, in exiguo lacu, <reg orig="propè" TEIform="reg">prope</reg> Adelfingum inveniri scribit. In balneo aquae calidae, Constantinae vicino, quae fluens inter rupes <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Leo Afric. l. 5.</note> lateque diffunditur, ingentem copiam haberi, Leo Africanus prodidit. Daemones <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> mulieribus illius civitatis appellantur, iisdemque causas morborum adscribunt. Vagantur et in Gange ac Nilo fluviis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian H. A. l. 12. c. 41. Aristot. H. A. l. 5. c. 33.</note> ut Aelianus scripsit. Respirare etiam tum, apud Aristotelem habes. Tempore feturae aquas deserere, et in locis siccis, scrobe <reg orig="effossâ" TEIform="reg">effossa</reg> ova ponere, postmodum diem trigesimo detegere, et fetum ad aquam <reg orig="continuò" TEIform="reg">continuo</reg> ducere, ex eodem habeo.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus</hi>. Plin. H N. l. 32. c. 4.</note> De huius <hi rend="italic" TEIform="hi">usu in Medicina</hi> sequentia nobis <hi rend="italic" TEIform="hi">Plinius</hi> reliquit. Ex quarto genere testudinum, quae sunt in amnibus, divulsarum <hi rend="italic" TEIform="hi">pingui</hi> cum aeizoo herba tuso admisto unguento et semine lilii, anre accessiones si perungantur aegri, praeter caput, mox convoluti calidam aquam bibant, quartanis liberari dicuntur. Hanc testudinem <reg orig="quintadecimâ" TEIform="reg">quintadecima</reg> <reg orig="Lunâ" TEIform="reg">Luna</reg> capi oportere, ut plus pinguium reperiatur. Verum aegrum sextadecima Luna perungi tradunt. Ex eodem genere testudinum <hi rend="italic" TEIform="hi">sanguis</hi> instillatus crebros capitis dolores sedat: item strumas. Sunt qui testudinum sanguinem cultro aereo supinarum capitibus praecisis, excipi novo fictili iubeant: ignem sacrum cuiuscumque generis sanguine illini: item capitis hulcera manantia, et verrucas. Iidem promittunt omnium. fimo panos discuti. Et licet incredibile dictu sit, aliqui tradunt tardius ire navigia testudinis pedem dextrum vehentia.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 16. c. 14.</note> Circa <hi rend="italic" TEIform="hi">Differentias Aquaticarum</hi> nihil <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> occurrit, hoc unicum si exceperis, Indicae fluviatilis, non minorem esse testam, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> iustae magnitudinis scapham. Decem enim leguminum medimnos capit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Lutaria</hi>.</note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Lutaria</hi> etiam quaedam occurrunt. Videntur eam Graeci <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xelw/nhn phlami/da</foreign> vocasse, et per aphaerefin <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 32. c. 4.</note> amyda. Latitudo ei in dorso pectori similis, nec convexo incurva calice, ingrata visu. Stabulatur quidem in locis caenosis; sed verno rempore, ad fluentes quoque aquas
<pb id="s288" n="208" TEIform="pb"/>
proficiscitur. <reg orig="Vesicâ" TEIform="reg">Vesica</reg> et renibus carere superius diximus, <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> propter tegumenti mollitiem, humor enim <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> diffluere potest. Circa Ferrariam, in Gallia, Polonia, Hungaria, et alibi multas conspicies. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Usu</hi> inter cetera haec habet apud Ambrosinum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Mizald. Cent. 4.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Mizaldus</hi>. Sunt, inquit, qui instantem grandinem observantes, manu dextra testudinem palustrem supinam circa hortum vel agrum ferant, et reversi unde exierunt, illam humi deponant, <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> figura, ut animal nubem grandine praegnanrem intueatur, hacque ratione cam amoliri conantur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. l. c.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Plinius</hi> de ea ita. Ex hac quoque tamen aliqua contingunt, auxilia. Tres namque in succensa sarmenta coniectae, dividentibus se regumentis rapiuntur: tum evulsae carnes earum, coquuntur in aquae congio, sale <reg orig="modicè" TEIform="reg">modice</reg> addito: Ita decoctarum ad tertias partes sucus, paralysin et articularios morbos senrientibus bibitur. Detrahit item fel pituitas, sanguinemque vitiatum. Sistitur ab eo remedio alvus aquae frigidae potu.</p>
</div5>
<div5 id="JoQF.04.02.02.02.02" n="2" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Testudine <reg orig="Marinâ" TEIform="reg">Marina</reg></hi>.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Ambrosin. de Digit. Ovip. l. 2. c. 4.</note> TEstudo marina, Plinio est <hi rend="italic" TEIform="hi">Mus marinus</hi>; Graecis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xe/ludros</foreign> quasi <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xe/lus2 e)/nudros, sqalasss1/nomos</foreign>, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xe/lw\???</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen</hi>.</note> dicitur, Germaniae et Flandriae pifcatores, et <hi rend="italic" TEIform="hi">Militem</hi> vocant, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> scutum et galeam gestet; et <hi rend="italic" TEIform="hi">Barchoram</hi>, prodente Alberto, nomine <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> ab Ostracodermo corrupto. Idem adicit <hi rend="italic" TEIform="hi">Zytyron</hi> maris quoddam animal <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Priscis Militem dictum, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> capite cute rugosa et dura galeato, et <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> de collo quasi scutum suspensum gestaret.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptio</hi>.</note> Terrestribus eas assimilat Pausanias, pedes et magnitudinem si exceperis. Loco <hi rend="italic" TEIform="hi">dentium</hi> habet os unum tam durum, ut crassos baculos unico ictu praecidat. Hinc apparet, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Oppian. Halieut l. 1.</note> Oppianum qui ei crebros tribuit, de rostri marginibus potius intelligendum esse. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculi</hi> fulgorem procul emirtunt, <hi rend="italic" TEIform="hi">pupillis</hi> candidissimis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian H. A. l. 4. c. 28.</note> et splendidissimis, si Aehano fides, instructae. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pedes</hi>, alae potius videntur, quibus tamquam remis ad natandum utitur. Reliqua in observationibus suis <reg orig="accuratè" TEIform="reg">accurate</reg> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Severin. Zootom. Democrit. par. 4. p. 321.</note> prosecutus est Severinus, dum in quit. Inferiori primum cortice supinae huic cultro transversim separato atque ablato, visa membrana <hi rend="italic" TEIform="hi">peritonaea</hi>, totam anteriore parte vestiens, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> iugulo ad pubem continua, cortici inhaerens, fibris quibusdam carneis, praesertim parte thoracis; <hi rend="italic" TEIform="hi">omentum</hi> nullum, nullum <hi rend="italic" TEIform="hi">caecum</hi>; sed <hi rend="italic" TEIform="hi">intestina</hi> <reg orig="supernè" TEIform="reg">superne</reg> deorsum gracilescentia, <reg orig="contrà" TEIform="reg">contra</reg> <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> in caereris quadrupedis. Quin <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> summo oesophago, qui duplicati pollicis magnitudinem aemulatur, donec ad recti initia pertin it, perpetim minuitur cum tota membri crassitudine, tum tunicarum, quae tunicae duplices, externa nervosior, carnosior interna. Sed haec quoque villosa et lentore quodam pingui madida, haud <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> dissimilis <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> recto vaccae intestino <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> saginatae. Parte priore et primo ductu Oesophagi aculei crebri transversim positi maiores, quam in bovina lingua; quod <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> mirabile et <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Rondeletio non observatum: Fabricati fortasse hi ad comminuenda alimenta, quae duriora ab hoc genere ingeri perhibent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vesica</hi> cervix recto intestino <reg orig="intrò" TEIform="reg">intro</reg> respondens, ut utriusque recrementum uno ductu exitum habeat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lien</hi> rotundus instar ovi, intestino superiori alligatus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Renes</hi> plani et oblongi, quasi ex parvis pluribus compositi. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cor</hi> uvidum cum vasis <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> implexis in primo exortu. <hi rend="italic" TEIform="hi">Auriculae</hi> magnae et pendulae tenui membrana praeditae. ac nigrescentes. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pulmones</hi> ampli, multo inferius quam cor descendentes. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cervix</hi> inflexa cum crebris musculis, sed duo longissimi intro in corticem caput trahunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locus</hi>.</note> Habitant in salsis aquis et Pausanias circa Moluridem versari scribit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Victitant</hi> pisciculis,</p>
<pb id="s289" n="LXXX" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Tatus</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Testudo <reg orig="Schildtkrötte" TEIform="reg">Schildtkrotte</reg></hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Testudo Aguatica</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Testudo Marina</hi></head></figure></p>
<pb id="s290" n="209" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Pausan. in Atticis.</note> cochleis, et ad terram delatae, gramina depascuntur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Generatio</hi>.</note> Tempore <hi rend="italic" TEIform="hi">partus</hi> terram. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristor. H. A, l. 5. c. 33.</note> perunt, et ova circiter centum, secundum Aristotelem, in scrobe deponunt, avium cohortalium similia: eaque nonnisi noctu incubant. <reg orig="Postquàm" TEIform="reg">Postquam</reg> inhumavere, loco pedem imprimunt, utreduces agnoscant. Hoc <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 9. c. 10.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Plinius</hi> ita protulit. In terram egressae, in herbis pariunt ova, avium ovis similia, et ad centena numero. Eaque defosla extra aquas, et cooperta <reg orig="terrâ" TEIform="reg">terra</reg>, ec pavida pectore et complanata, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plutarch. l. Utara prudent.</note> incubant noctibus. Educare fetus annuo spatio addit: sed id de terrestri intelligendum. Marinae quadraginta diebus excoquuntur et rumpuntur. In Americae parte <reg orig="quâdam" TEIform="reg">quadam</reg> ter centena et ultra humo obruta, quae <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> sole excocta, absque parentum adiumento <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Petrusl Martyr l. 9. dec. 3.</note> pullulant, ut quasi exercitus testudinum fundi videatur, quod apud Petrum Martyrem legimus. Ad Naturam pertinet, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> extra aquam. diu vivere non possint: quamvis vitulorum marinorum instar, in terra somnum quandoq; capiant: <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg>, post<abbr TEIform="abbr">qu</abbr> pastum noctue ressae, <reg orig="avidèque" TEIform="reg">avideque</reg> saturatae, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 9. c. 10.</note> lassantur, dum in superficie maris <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aristor. H. A. l. 8. c. 25.</note> resupinatae dormiunt, sonum quendam edunt: quod denique, quotiescumque solis radiis mari innatantes siccantur, ita ut in gurgitem deferri nequeant, intereunt. Eaedem dum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Oppian. Halieut. l. 1.</note> <reg orig="aërem" TEIform="reg">aerem</reg> captant, caput exserunt, vitulorum marinorum imitatione: et tantae sunt audaciae, ut tres homines adoriantur. Capite am putat to non moriuntur confestim, sed oculos movent, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 4. c. 28. <hi rend="italic" TEIform="hi">Usus in Cibis</hi>.</note> et manus si admoveris mordent.</p>
<p TEIform="p">Armeniis olim <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Patriarcha Alexandrino prohibitae in cibis, sub excommunicationis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Bellon. observ. l. 2. c. 68.</note> <reg orig="poenâ" TEIform="reg">poena</reg>. Scappius scriptor Italicus in conviviorum apparatu <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Scappius de re cibar. l. 5. c. 180.</note> eas commendat, si intra tempus quod <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> vere ad autumnum decurrit, capiantur. Conficit ex iisdem et arto creata, quae apud Ambrosinum vide. In Brasilia capta aliquando tam magna, ut sola octuaginta hominibus sufficeret. Carnes lardo distinctas et tostas comedebant: sapor, vitulinae erat.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus in Medicina</hi>.</note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Usu in Medicina</hi> ita <hi rend="italic" TEIform="hi">Plinius</hi>. Marinarum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. H. N. l. 32. c. 4.</note> carnes admistae ranarum carnibus, contra Salamandras <reg orig="praeclaè" TEIform="reg">praeclae</reg> auxiliantur. Neque est restudine aliud Salamandrae adversius. <hi rend="italic" TEIform="hi">Sanguine</hi> alopeciarum inanitas et porrigo, omniaque capitis hulcera curantur. Inarescere aurem eum oportet, lentaque ablui. Instillatur et dolori aurium cum lacte mulierum. Adversus comitiales morbos manditur cum polline frumenti. Miscetur autem sanguis heminis tribus aceti, hemina vini addita his, et cum hordeacea farina: aceto quoque admisto, ut sit quod devoretur fabae magnitudine. Haec singula et maturina et vespertina dantur, dein post aliquot dies vespera. Comitialibus instillatur ore diducto, his qui modice corripiantur. Spasmo cum castoreo clystere infunditur. Quod si dentes per annos colluantur testudinum sanguine immunes dolore fiunt. Et anhelitus discutit, quasque orthopnoeas vocant: ad has in. Polenra datur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Fel testudinum</hi> claritatem oculorum facit: cicatrices extenuat: tonsillas et anginas, et omnia oris vitia. Privatim nomas ibi: item ardentium testium. Naribus illitum, comitiales erigit, artollitque. Idem cum vernatione anguium aceto admisto, unice purulentis auribus prodest. Quidam bubulum fel admiscent, decoctarumque carnium testudinis sumccum, addita <reg orig="aequè" TEIform="reg">aeque</reg> vernatione anguium. Sed diu in vino testudinum excoquunt. Oculorum quoque vitia omnia fel inunctum cum melle emendat: suffusiones etiam marinae fel cum fluviatilis sanguine et lacte mulierum. Capillus mulierum inficitur felle. Salamandras et sucum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Hippocr. l. 1. de morbis mulier.</note> bibisse satis est. Apud alios invenies, <hi rend="italic" TEIform="hi">cerebrum</hi> cum croco et sale Aegyptio <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> ad aperiendum uterum supponi. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pupillas</hi> auro inclusas caliginem oculorum pellere. <hi rend="italic" TEIform="hi">Sanguinem</hi> aridum cum cymino silvestri demorsis <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> vipera exhiberi. <hi rend="italic" TEIform="hi">Hepar</hi> in lacte muliebri tritum, et cum unguentoirino et vino subactum, in purgamentis puerperii educendis commendari. Quidam ova in morbo epileptico exhibent.</p>
<pb id="s291" n="210" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Est earum et <hi rend="italic" TEIform="hi">in aliis usus</hi>. Nam olim postes reguminibus exornabantur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 13. c. 38</note> Taprobanae insulae incolae, iisdem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Diodor. Sicul. l. 4.</note> culmina domorum tegebant: Chelonophagi <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, pro navigiis, vasis aquaticis, et tentoriis utebantur. Infantes recenter nati in eis lavabantur: Barbaris ad fluvium Gambrae scutorum loco inserviunt. Turcae denique extestis pellucidis gladiorum manubria fabricant.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae</hi>. Seealig. Ex. 196.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae</hi> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> magnitudine et <reg orig="figurâ" TEIform="reg">figura</reg> sumuntur. In Taprobana una centum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Bellon. obs. 2. c. 68</note> tria pondo pependit: earum quae in marirubro, testa amplam alicuius aedificii ianuam adaequat. Apud Aelianum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aelian. H. A. l. 13. c. 37</note> in India decem leguminum modios capit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Figuram</hi> si attendas, aliae sunt oblongiores, quae pelagiae: aliae rotundiores, quae littorales. Troglodytae, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Plin. h. N. l. 9. c. 10.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">verbasunt Plinii</hi>, cornigeras habent, ut in lyra, annexis cornibus latis, sed mobilibus, quorum, in natando, remigio, se adiuvant. Costium id genus vocatur, eximiae magnitudinis, sed rarum. namquescopuli praeacuti Chelonophagos terrent. Troglodutae autem ad quos adnatant, ta~quam sacras adorant. Hermolaus Barbarus <hi rend="italic" TEIform="hi">Cheletas</hi> vocari iubet, id est, Equites, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> cornibus non aliter <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Cardan. de Rer. variet. l. 7. c. 37.</note> utantur, acisti calcaribus. Cardanus cuiusdam generis meminit, quod corio veluti praeparato tegitur, dem ptisque cum capite pedibus cheli assimilatur. Dorsum sex veluti tabellis simul iunctis constar, et cauda, inquit Ambrosinus, similis est illi parti citharae, cui Collopes intrudi solent, ad tendendum et laxandum nervos. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Marcgr. d. l. 6. c. 413.</note> Marcgravius duas describit, quarum una <hi rend="italic" TEIform="hi">Iurucua</hi> Brasilianis, altera <hi rend="italic" TEIform="hi">Iurura. Iurucua</hi> loco pedum, <hi rend="italic" TEIform="hi">inquit ille</hi>, habet quasi alas; Anteriorum quidem quamlibet sesquipedem circiter longam, posteriores vero breviores; <hi rend="italic" TEIform="hi">caudam</hi> acutam conicam: <hi rend="italic" TEIform="hi">oculos</hi> nigros magnos, <hi rend="italic" TEIform="hi">os</hi> edentulum et instar rostri volucrum. Habui quarum testae tres pedes erant longae, duaslatae et supra. <hi rend="italic" TEIform="hi">Costis</hi> ipsius inseruntur testae, ad quodlibet latus octo: anteriores breviores, mediae longiores, posteriores iterum breviores. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ova</hi> illarum comedunturuti et caro. Ponunt aurem ova ad littus maris, foveam in <reg orig="arenâ" TEIform="reg">arena</reg> facientes, et dein arena tumulantes. Saepius inveni vestigia earum, ex mari egredientium, et terra abeuntium. Reperiuntur autem variae magnitudinis. Habui quarum longitudo erat quattuor pedum, latitudo trium: tantae molis ut <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quatuor robustis viris vix possent moveri. Variis figuris Geometricis, restae quasi insculptae visuntur. Quaedam restam nigram habent splendentem, flavis lineis et figuris, <reg orig="egregiè" TEIform="reg">egregie</reg> interstinctam.: aliae aliter conformatam. <hi rend="italic" TEIform="hi">Iuruta Cagado d agoa</hi> Lusitanis, minor est reliquis restudinibus: <hi rend="italic" TEIform="hi">Testa</hi> superior decem digitorum haber longitudinem, latitudinem aurem novem, convexitate considerata. Inferior resta novem digitos longa, quatuor et semis lata et plana: Ellypticam autem figuram habet superior. Infra testam se abscondere potest, et collum rursus ad trium digitorum longitudinem, foras extendere. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caput</hi> tres digitos crassum, et <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> ohlongius; <hi rend="italic" TEIform="hi">nasus</hi> elevatus et acuminatus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Os</hi> amplum: <hi rend="italic" TEIform="hi">oculi</hi> nigricantes, pupilla nigra. In pedib. quattuor <hi rend="italic" TEIform="hi">ungues</hi> oblongi, nigri: cauda brevis acuminata; curis rugosa et quasi squamis constaret. <hi rend="italic" TEIform="hi">Testa superior</hi> fusca, inferior flavescens. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ova</hi> ponit subrotunda, dimidii gallinacei magnitudine, testa alba ut ova gallinarum, bonisaporis si frixentur. Comedi aliquoties. <hi rend="italic" TEIform="hi">Tantum Marcgravius</hi>.</p>
</div5>
</div4>
</div3>
</div2>
<div2 id="JoQF.04.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>APPENDIX. <hi rend="italic" TEIform="hi">De quibusdam Exoticis quadrupedibus iisque Dubiis</hi>.</head>
<div3 id="JoQF.04.03.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Tlacaxolotl, Cabim, et animali maripeto</hi>.</head>
<p TEIform="p"><reg orig="ABsolutâ" TEIform="reg">ABsoluta</reg> ita, per Dei gratiam, omnium quotquor nunc nota, quadrupedum, <reg orig="historiâ" TEIform="reg">historia</reg>: visum est hanc
<pb id="s292" n="211" TEIform="pb"/>
de quibusdam Exoticis, et quidem dubiis, Appendicem annectere. Dubiis inquam. Nam ad quod genus referri <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg>, adhuc mecum delibero. Inter haec occurrit <reg orig="primò" TEIform="reg">primo</reg> <hi rend="italic" TEIform="hi">Tlacaxolotl</hi>, s. animal abrotundae <hi rend="italic" TEIform="hi">saciei</hi>, bestiam tauro vastiorem, <hi rend="italic" TEIform="hi">capite</hi> magno, prolixo <hi rend="italic" TEIform="hi">rostro</hi>, latis <hi rend="italic" TEIform="hi">auriculis</hi>, atrocibus <hi rend="italic" TEIform="hi">dentibus</hi>, humana <reg orig="paenè" TEIform="reg">paene</reg> facie, unde sumpsit nomen: crasso <hi rend="italic" TEIform="hi">collo</hi>, manibus pedibusque, et his taurinis unguibus, sed maioribus, magnis latisque clunibus, <hi rend="italic" TEIform="hi"><reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg></hi> <reg orig="crassâ" TEIform="reg">crassa</reg> et <reg orig="prolixâ" TEIform="reg">prolixa</reg>, ac pelle <reg orig="crassâ" TEIform="reg">crassa</reg>, fulvo et hispido <hi rend="italic" TEIform="hi">pilo</hi>. Rarum animal, saxorumque et solitudinum incola. Atzaceani, Tepotzonzotla, et Haquelagani, non procul <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> regione, quam <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> situ profundiore vocant De honduras. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vescitur</hi> montano cacaotli, quapachtli, et virenti haoli, vastatis passim arvis satisque <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> horum non adfuerit copia, foliis arborum et fruticum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caro</hi> edulis est. Humanum conspectum non reformidat, neque sagittarum ictib. occumbit, tergusn. est impenetrabile. Quamobrem defossa terra, ac desuper ramis fron dibusque <reg orig="contectâ" TEIform="reg">contecta</reg>, et subaggerata capitur. hand aliter ac apud Indos Orientis elephantes.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Nieremb. hist. Ex. l. 9. c. 3.</note> Animal <hi rend="italic" TEIform="hi">Cabim</hi> Maphaeo animal <hi rend="italic" TEIform="hi">Sionium</hi>, Antonio <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> S. Romano <hi rend="italic" TEIform="hi">Thabal</hi> dicitur. Nascitur in Iava. Huius animalis unam virtutem scio, sed mirificam. Si eius oscilli extremitatem aliquis gester, quantumvis mille transverberatus vulneribus ne guttam sanguinis dabit. Experimentis pluribus probatum est: sed illud celebre et notissimum, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> Naodabeguea Malacensis infensus Lusitanis, et adversus illos <reg orig="egregiè" TEIform="reg">egregie</reg> dimicans, tandem oppreslus, multiwque confoslus ictib. corrueret, ex patulis vulneribus nihil omnino cruoris manaret. Mox inter spoliandum, ut <reg orig="primùm" TEIform="reg">primum</reg> detracta eius brachio est aurea armilla, (mirum dictu) tamquam vase confracto, ita sese cum anima universus repente sanguis effudit. Cuius rei stupore defixi Lusisitani, cum de aliis captivis causam quaesissent, cognovere in clusum esse in <reg orig="armillâ" TEIform="reg">armilla</reg> os eius animalis, cuius in sistendo sanguine tam efficax esset vis.</p>
<p TEIform="p">Quantum ad animal <hi rend="italic" TEIform="hi">Maripetum</hi>, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Nieremb. hist. Exot, l. 9. c. 49.</note> scribit Aloysius Almeida cum periculo omnis fidei, et multi confirmant, apud iapones in regno Goto extare silvam, in <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> tantum gignitur animal canis magnitudine, cruribus brevioribus, ad esum humanum percommodum, aureo colore, praemolli etiam villo. <reg orig="Cùm" TEIform="reg">Cum</reg> senuerit hoc animal, dimisla terra, sponte mare ingredi, ibique paulatim transformari in piscem, ac per singulares corporis partes, certo quodam temporis intervallo, <reg orig="verè" TEIform="reg">vere</reg> mutata quadrupedis forma, ac natura transire in piscem. Idque adeo verum esse obtestatur Auctor, utaffirmet aliquando contigisse, piscem huiusmodi captum, inventum nondum omnibus corporis quadrupedis partibus prorsus transformatis, nondum videlicet opportuno elapso tempore, quo omnia piscis membra effici potuerunt: pars enim adhuc habebat formam quadrupedis, altera iam squamis et pennis formata videbatur. Adicit, fabulosum hoc non esse, sed compertissimum iam fuisse, veritatique huic adstipulare indigenarum omnium consensum.</p>
</div3>
<div3 id="JoQF.04.03.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Dante et Cappa</hi>.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Nieremb. Hist. Exot. l. 9. c. 65</note> SUI generis animal <hi rend="italic" TEIform="hi">danta</hi> est (aliqui Indi <hi rend="italic" TEIform="hi">capam</hi> vocant, alii <hi rend="italic" TEIform="hi">tapiroussu</hi>, alii <hi rend="italic" TEIform="hi">doveanare</hi>, ut Laerius scribit) sed mulis similis. Mulares habet <hi rend="italic" TEIform="hi">aures</hi>, vitulina <hi rend="italic" TEIform="hi">labra: rostrum</hi> superius propendet per palmum super rictum: artollit, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> irascitur: <reg orig="paenè" TEIform="reg">paene</reg> reliqua membra diversae bestiae similia, sed plerumque vitulo conformiora. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cornu</hi> caret. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ungula</hi> iuvat dolorem cordis, pellis loricae usum supplet, impenetrabilis estictibus. Duos <hi rend="italic" TEIform="hi">ventriculos</hi> habet, unus alimenta excipit, alter ignoto adhuc sacramento invenitur putrefactis lignis et virgulis plenus. Una auctoritas parsimoniae naturae excuset <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> superfluitatem. Nescitur usus et finis huius ventriculi. Venator oportet vulneret illam ante ingressum aquae: ibi enim morsu se defendit, et occidit canes. Didicisse
<pb id="s293" n="212" TEIform="pb"/>
phlebotomiam fertur ex hac <reg orig="bestiâ" TEIform="reg">bestia</reg>, homines doctos, namque cum crassescit, interna crura vulnerat arundine resecta, <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> industria atque Hippopotamus.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Lerius</hi> de hac bellua sic narrat: Hanc <hi rend="italic" TEIform="hi">tapiroussu</hi> appellant, pilo subrubescenti, atque promisso, vaccam magnitudine acforma <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> referentem. Attamen cum cornibus careat, sitque contractiore collo, auriculis longioribus et kpendulis, siccioribusque tibiis ac gracilioribus, ungula continua, et asini ungulae persimili, <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> quis eam vaccae asinique naturae participem esse diceret. Differt <reg orig="nihilominùs" TEIform="reg">nihilominus</reg> ab utroque <reg orig="plurimùm" TEIform="reg">plurimum</reg> <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> et brevissimam gerat caudam (Obiterque hic monendus est lector, permulta in America gigni animantia, quae <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> sine cauda sint) et dentes habeat multo acutiores; nec hominibus propterea quidquam periculi ab ea potest creari, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> in fuga potius, quam in viribus salutem ponere consueverit. Eam barbari sagittis confixam, ut et alias plerasque interficiunt, aut fosla excavata, muscipulis seu aliusmodi <reg orig="ingeniosè" TEIform="reg">ingeniose</reg> fabrefactis venari solent. <reg orig="Ceterùm" TEIform="reg">Ceterum</reg>. fera illa magno est in pretio apud barbaros, pellis gratia, quam simul atque illi dextraxerint, dorsi corium in orbem circumcidentes, ad solem exsiccant, in parmasque findi mediocris cadi magnitudine conformant, quibus in bello hostium excepta repellunt. Tantam vero duritiem pellis ad solem siccata contrahit, ut nullius ictu teli, quantumvis magno impetu vibrati, tranfigi posse facile credam. In Galliam duas huiusmodi parmas <reg orig="studiosè" TEIform="reg">studiose</reg> afferebam: redeuntibus vero fames ita molesta fuit, ut omni commeatu absumpto, ne cercopithecis et psittacis, eiusdemque generis animantibus exceptis, quae ex regione illa nobiscum advehebamus, parmae illae duae carbonibus impositae, fuerint etiam ad depellendam famem comedendae: quibus reliquae pelles, quae, ut suo dicam loco, in navi erant, additae sunt. <reg orig="Porrò" TEIform="reg">Porro</reg> Tapirouslu caro ad bubulae gustum <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> accedit. Appendo quae <hi rend="italic" TEIform="hi">Franciscus Hernandus</hi> de <hi rend="italic" TEIform="hi">dantis</hi> scribit. Mediocrium mularum aequant magnitudinem, fulvo teguntur pilo, et firma impenetrabili vestiuntur pelle. Capiuntur in canibus, sed diligenter cavendum, ne <reg orig="priùs" TEIform="reg">prius</reg> confugiant ad flumina, in quib. sese adversus illos vehementius tuentur. Carnes eorum, ac <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> pedum, si <reg orig="probè" TEIform="reg">probe</reg> coquantur, gustu suaves sunt, acbonum alimentum praestant, offenduntur autem haec animalia non <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> in parte continentis.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Nieremb. Hist. Exot l. 9. c. 71.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Cappa</hi> dicitur animal asino grandius, nigrum, villosum, ferox, canibus quoque infestum. Obvium quemque raptat, non lecus ac lupus pecudem. Forma pedum insolens. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ungula</hi> similis est calceo Gallico, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> fronte lata, rotunda non scissa: <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> calcari acuta. Aspectum humanum formidat. Fortasse hoc est anony mum animal Francisci Hernandi, et ex dantarum genere, de quibus iam dixi.</p>
</div3>
<div3 id="JoQF.04.03.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT III. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Eiulatore, Su et Peva</hi>.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Nieremb. Hist. Exot. l. 4. c. 72.</note> DE <hi rend="italic" TEIform="hi">Eiulatore</hi> ita idem Nierembergius. Nocentior astus alterius animalis, infantilem simulantis luctum, edito sono sub oppida et villas in prima nocte. Statim miserenti accurrentes affectu quaesituros plorantem perimit. Sed iam <reg orig="cautè" TEIform="reg">caute</reg> repetito periculo oppidani, prodeunt <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> domibus incensis titionibus stucti. Forma et moles huius ferae canem leporarium imitatur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Idem l. 9. c. 74.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Su</hi>, id est, aqua, quod iuxta fluvios plerumque degat, apud Patagones invenitur. Alii <hi rend="italic" TEIform="hi">succarath</hi> vocant. Torva est: <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> oris acie vodammodo leonem aemulatur, authominem, nam ab aure barbata, haud promissis valde pilis, pectore propendente: circa lumbos nimis constringitur, <hi rend="italic" TEIform="hi">cauda</hi> ampla et longa sciuri instar. Gigantes eius regionis, quoniam caelo non admodum calido fruuntur, protegunt se huius ferae pellibus. Cum urgetur pellis <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg>, catulos in dorsum admissos cauda contegit, et <reg orig="fugâ" TEIform="reg">fuga</reg> elabitur. Capitur una cum catulis scrobe
<pb id="s294" n="213" TEIform="pb"/>
<reg orig="effossâ" TEIform="reg">effossa</reg> et <reg orig="celatâ" TEIform="reg">celata</reg> ramusculis. Inclusa, prae rabie aut generositate catulos obtruncat, et horribili clamore venatores atrerret, donec sagittis caesa excorietur. Legi (licet auctor non sit oculatae fidel) prae charitate ad prata portare filios, ubi sertis floridis et odoriferis, comic et coronat illos, tum filios recicomare simili in parentes vetulos pietate, eosque portare et alere.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Nietemb. H. E. l. 9. c. 76.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Peva</hi> catelli est magnitudine. Hoc ubi tygridem conspexit, illius insistir vestigia, et allatrat <reg orig="assiduè" TEIform="reg">assidue</reg>, ut latratu audito, tum ferae, tum homines latebras petant, acsibi ab <reg orig="instantiferâ" TEIform="reg">instantifera</reg> caveant. Hinc saepe fieri videmus, ut prae <reg orig="inediâ" TEIform="reg">inedia</reg>, praedaeque defectu, in agris exspirent.</p>
</div3>
<div3 id="JoQF.04.03.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT IV. <hi rend="italic" TEIform="hi">De animali foetido, Graffa et Caoch</hi>.</head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Nieremb. l. 9. c. 80.</note> APud Chiribicenses animal est gestu mirabile, ait Petrus Martyr, strigosum, cubitales loco stercoris emittit colubros. Unum domi suae se nutrisse, et aperto experimento rem ita esse deprehendisse, Fratres Dominicani asserunt. Quod solutae tendant colubri, interrogati. Ad vicinas, dixerunt, silvas, ubi vitam agunt brevem. Puret ainmal plus, quam qualecumque cadaver foetidum in sterquilinia proiectum: Inde putoris eius impatientes interfici animal Dominicani iusserunt. Vulpem <hi rend="italic" TEIform="hi">rostro, pilo</hi> lupum imiratur. Cum in infantum ventribus vermes passim creari, neque senes ab <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> peste esse immunes, arque una cum excrementis, emitti vivos didicerim, quos murato nomine vulgus lumbricos appellat, cur et illud accidere posse non crediderim, <hi rend="italic" TEIform="hi">inquit Nierembergius</hi>, talibus <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> viris, id affirmantibus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Idem l. d. c. 82.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Graffa</hi> in insula Zanzibar, potissi mum invenitur. Animal est exigui capltis, et longissimi colli: anteriora crura <reg orig="oppidò" TEIform="reg">oppido</reg> excedunt posteriora, colore vario albet, rubet, roseisque distinguitur maculis. Mitis bestia est.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Idem l. d. c. 93.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Coach</hi> animal est tres dodrantes longum, pilo vestitum nigro, <reg orig="promiscuè" TEIform="reg">promiscue</reg> cum candenti, sed ventre fulvo. Clamans noctu, humanas imitatur voces. Suis instar edit mayzium <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> viret, nec dem spicas concoxit Sol.</p>
<p TEIform="p">Et tantum de Quadrupedibus sufficiant. Si quid interim obvenerit, quod nos hactenus latuit, in Paralipomenis, si Deus ita voluerit, poteriradici.</p>
<closer TEIform="closer"><hi rend="italic" TEIform="hi">Gratia Tibi Domine IESV</hi>.</closer>
</div3>
</div2>
</div1></body></text>




</TEI.2>