<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Historiae Naturalis De Exanguibus Aquaticis Libri IV.</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Jonston" TEIform="author">Jonston, Jan</author>
<editor TEIform="editor" role="editor">Jonston, Jan</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/jonston/vol2" type="href" id="vol2" TEIform="anchor"/></addrLine>
</address>
</publicationStmt>
<notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/jonston/</note>
<note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol2</note>
<note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">jonston2.html</note>
<note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
<note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">jonston2.xml</note>
<note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol2/jpg</note>
<note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Frankfurt am Main: Haeredes Matth. Meriani, 1650.</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">7 April 2006</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Reinhard Gruhl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">text typed - structural tagging completed - no semantic tagging - no spell check except the headlines</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>







<text><gap id="sampling"/><gap id="GE"/><gap id="GR"/><body><div1 type="book"><pb id="s014" n="13"/>
<head>HISTORIAE NATURALIS De Exsanguibus Aqueis. LIBER II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Crustatis.</hi></head>
<div2 id="JoEF.02.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>TITULUS I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Crustatis in genere.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 11. c. 31.</hi> Nomen.</note> QUae Crustata Plinio, illa Latinis aliis Crustacea, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> molli crusta operta sint, Graecis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">malako/s2 raka</foreign>, eandem ob causam dicuntur. Medium inter Testacea et Mollusca sortita locum videntur. Nam quatenus foris crusta, etsi fragili et tenui obteguntur, cum testaceis conveniunt: quatenus molle carnosumque intus continent, Mollibus comparantur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Descriptio.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Ossibus</hi> carent, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> ossa iuncturis indigerent, ut Cardanus scribit, nec sub crusta extendi possent. Communes ipsis cum ceteris exsangnibus partes, Caput, Alveus, Gula, venter, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aristot. H. A. l. 4. c. 3.</hi></note> et intestinum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Alveus</hi> totius corporis indiscretus est: nec <hi rend="italic" TEIform="hi">caput</hi> distinctum, nec aliud quicquam. <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg> ea Galenus capite truncare voluit: quod cave de Caudatis accipias. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kari/des2</foreign> ista dicuntur, non tam <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> magnum caput habeant; exiguum enim hoc: <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> quod maximum inter cetera <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Athen. Dipnos. l. 3.</hi></note> crustata. Et videtur Athenaeus apud quem ista leguntur <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kefalh\n</foreign> <reg orig="catachresticè" TEIform="reg">catachrestice</reg> pro thorace et capite sumere. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 4. c. 5.</hi></note> In Capite <hi rend="italic" TEIform="hi">Os</hi> est quod protinus ventrem in omnibus, praeterquam in Locustis excipit, mox <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> ventre intestinum. Exiguus is, si proportionis in
<pb id="s015" n="14" TEIform="pb"/>
corporum magnitudine ratio habeatur: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 11. c. 37.</hi></note> hoc, simplex usque ad exitum excrementi deicitur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentes</hi> in ore habent duos priores, et quia hi ad exactam ciborum contritionem non satis, quoad intima corporis penetrare queat, tres in ventriculo, altrinsecus singulos, inferius tertium. Longi qui in ore et tegmine duplici operti, inter quae talia quaedam interiacent qualia locustarum dentibus annecti suo loco dicemus. Intra hos binos dentes carnosum est illud, quod linguae proportionem eiusque effigiem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 4. c. 2.</hi></note> gerit. Supra os <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculi</hi> siti sunt, iique duri omnibus, apti <reg orig="intrò" TEIform="reg">intro</reg>, foras, et in obliquum et quidem celeriter moveri, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Cardan. variet. l. 37</hi></note> <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> palpebris carent: Cardanus in latus moveri ait nostri comparatione, <reg orig="directè" TEIform="reg">directe</reg> autem oculorum suorum. Melius enim esse ut altero utrinque prospiciant etsi diversis oculis, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> utroque simul nec ante nec post. Prominere autem quia <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> lateribus: quia aliter <reg orig="antè" TEIform="reg">ante</reg> penitus prospicerent: <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> lateribus autem collocari, quia si supra caput non viderent, ante <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> non poterant, quia os infra reponere necessarium fuisset, quia caput habent immobile: neque ante simul os et oculos esse, quoniam oportuisset esse latam faciem, unde in motu etiam tardiores evasissent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caput</hi> etsi exiguum, appendicibus tamen et cornibus munitur, quae et ad pugnandum et ad praetendandum iter <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 9. c. 31.</hi></note> data sunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pedes</hi> omnibus octoni, omnes in obliquum flexi. <hi rend="italic" TEIform="hi">Brachia</hi> forcipibus. denticulata sunt bina, quae Graeci <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xh/las2</foreign>, Apuleius furcas, alii nomine Graeco servato Chelas nominant. Horum pars superior in primoribus his, ut loquitur Plinius, movetur superiore immobili; hisque pro manibus utuntur, et contra quam pedes flectant. Omnibus magna ex parte grandior et validior dexter <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> laevus <hi rend="italic" TEIform="hi">forceps</hi> est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caro</hi> colore sanguinis rubra et tactu lento. In alveo humor est pallidus, et minuta quaedam oblonga et albida, ruffa etiam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 4. c. 2.</hi></note> alia maculis dispersis. <hi rend="italic" TEIform="hi">Papaver</hi> eis parcius. brachior. annexus conmunis. <hi rend="italic" TEIform="hi">Tabellas</hi> quidam Latini vocant quas <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pla/kas2</foreign> Aristoteles, quibus cor crustae coagmentantur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lapides</hi> sub crusta genitos refert Cardanus, de quibus in Cancris agemus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Locus.</note> In stagnis potius marinis et iuxta amnium ostia, saxorum foraminibus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aristot. de Gener. l. 3. c. 11. et Athen. Dipnosoph. l. 3.</hi> Generatio. <hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. de Gener. l. 1. c. 11 et 14.</hi></note> et limosis locis morari ex Aristotele et Athenaeo habemus. Lapillis, alga, limo et stercore victitant: nec <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> carnibus abhorrent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Coeunt</hi> more eorum quae in aversum mingunt, ineunte vere, et cum ficus maturescunt, <reg orig="propè" TEIform="reg">prope</reg> terram, et quidem <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> exsanguia sint et naturae frigidae, <reg orig="diutisimè" TEIform="reg">diutisime</reg>. Femina ovum rubidum, membrana praetenui obvolutum, ventri, lateri, et utrique <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 4. c. 2. Arist. H. A. l. 4. c. ult. Plin. H. N. l. 9. c. 31.</hi> Sexus.</note> intestino annexum, et ad carnem usque adhaerens parit. Imperfectum illud, quod foris editum, incrementum capiat. Diversitas <hi rend="italic" TEIform="hi">Sexuum</hi> ex nonnullis cognoscitur. Maior et crassior mas, tenues genitales meatus habet, et primum pedem simplicem. Nec non duabus particulis candidis, quas in carne pectoris habet, sed <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> femina discretas tum colore tum concretione similes Sepiarum promuscidi. Vorticosae haesunt, quemadmodum buccini anfractus, quem Graeci <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mh/kwna</foreign>, id est, papaver vocant. Oriuntur eae ab acetabulis, quae sub extremis sunt pedibus. Feminae operculum distantius, hirsutius, et opacius: vulvae membraneae ad intestinum hinc atque inde fissae, in quibus ovum gignitur; primus pes duplex, et cauda latior.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. c.</hi> Vita.</note> Longae <hi rend="italic" TEIform="hi">vitae</hi> esse scripsit Plinius. Nulla <hi rend="italic" TEIform="hi">respirant,</hi> sed aquam per fistulam egerendo refrigerantur. Humoremore accipiunt, et meatu oris superiore emittunt. Hebes omnibus <hi rend="italic" TEIform="hi">visus,</hi> tum <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> oculos habeant duriores et promittentes, tum quod <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 4. c. 10.</hi></note> latere positos. Valent <hi rend="italic" TEIform="hi">gustu</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">odoratu,</hi> et ad morem aquatilium <hi rend="italic" TEIform="hi">dormiunt.</hi> Nullum sonum vel vocem emittunt, et obliquo motu incedunt, caudaque tantum natant.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Mores.</note> Ad <hi rend="italic" TEIform="hi">Naturam</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Mores</hi> pertinet, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> hiberno solum tempore conduntur, vere et autumno pinguescunt, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 8. c. 1.</hi></note> quod autennis potius et cornibus <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> chelis quibus tamen magis</p>
<pb id="s016" n="II" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure n="1" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Locusta Marina Carabus. <reg orig="Marstöffel" TEIform="reg">Marstoffel</reg>.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="2" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Astacus Marinus comm. See Krebs.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="3" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Aetacus similis pediculo maruio.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="4" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Astacus scammarus 3.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="5" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Leo seu Elephantus.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="6" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Astacus parvus Marinus.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="7" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Astacus similis pediculo marino.</hi></head></figure></p>
<pb id="s017" n="15" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 5. c. 17. l. 8. c. 17.</hi> Usus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 9. c. 37. Athen. Dipnos. l. 3. Lem. de Occult. Natur. l. 3.</hi></note> valent inter se depugnant, istis cum aliis, quod denique vere et autumno post partum operculum exuant.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">In Cibo</hi> laudantur plenilunio, quia sidus tepido fulgore mitificat tempore verno et autumnali, et cum uterum gerunt. Gratisunt saporis, sed durae carnis, <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> coctionis arduae. In <hi rend="italic" TEIform="hi">Medicina,</hi> ad canis rabidi morsum, tabem, et fervidorum humorum deustionem conferre, Lemnius tradidit.</p>
</div2>
<div2 id="JoEF.02.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>TITULUS II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Crustatis in specie.</hi></head>
<div3 id="JoEF.02.02.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Crustatis caudatis.</hi></head>
<div4 id="JoEF.02.02.01.01" n="1" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS 1. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Locusta.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. II. 1. Nomen.</note> CRustata in Caudata et Rotunda <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> dividemus. Illa sunt, <hi rend="italic" TEIform="hi">Locusta, Astacus et Squilla. Locustam</hi> Isidorus, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> pedum longitudine dici putat. Graecis est <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kara/bos, para\ to\ ph=| ka/ra| bai/nein</foreign>, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> capite incedat, vel eo sit multum prominente, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">karabi\s2</foreign> apud Trallianum, Hesychio et Varino <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*a)igelh/ros</foreign> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> caudae motu, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kaba/reos</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">khrafi/s2</foreign>. Ab aliquibus <foreign lang="GR" TEIform="foreign">grafiai=oi</foreign>, ab aculeis, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pro\s2 to\ gra/fein kai\ xara/ttein</foreign>, id est, ad scribendum et sculpendum idoneis. Aristophanis scholiastes <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pagou/rous2 tou\st par) h(mh= kara/bous2</foreign> exponit. Hirto asperoque sunt corpore.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Descriptio.</note> Duo eis ante oculos cornua magna, initio aspera et aculeata, deinde rotunditate praepilata, (<foreign lang="GR" TEIform="foreign">ke/ntra</foreign> Oppia. nus et Aelianus, Aristoteles <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ke/rata</foreign>, nos antennas vocamus) in exortu crassissima, quae paulatim magis ac magis ita gracilescunt, ut tandem in tenuissimum cirrum desinant, in omnemque partem pili instar flecti possint. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculi</hi> cornei semper prominentes, et exserti, in obliquum mobiles, aculeis acutissimis firmissimisque utrinque tamquam propugnaculis muniuntur. Oris lateribus additae appendiculae tamquam parvi pedes ad tutelam. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dorsum</hi> asperrimum est et aculeatum, velut <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> fronte aculeus magnus eminet. In lateribus <hi rend="italic" TEIform="hi">branchias</hi> habet veluti <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> pilis coagmentatas, <hi rend="italic" TEIform="hi">pedes</hi> utrinque quinos annumeratis extremis chelis, quas Gaza <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> forcipes denticulatos, modo brachia forcipata interpretatus est: flectunt eos in obliquum, ut chelas introrsum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cauda</hi> laevis et sine aculeis ex quinque tabellis contexta, in pinnas quinque desinens, natandi causa, ei tamquam remo innititur, et in ea totius corporis robur situm est, quod experieris si ea parte Locustam apprehendas. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentes</hi> habent primores binos maiusculos et <hi rend="italic" TEIform="hi">gulam</hi> ante ventrem exiguam, in quo nonnulli dentes, et similis muti humor. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cor</hi> ex nigro rufescere observavit Bellonius. Mare cum excipiunt ore, transmittunt id ad suas branchias, quarum plures <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> alia crusta intecta <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aristot. H. A. l. 4. c. 2.</hi></note> obtinent. Praeterea <hi rend="italic" TEIform="hi">meatus</hi> pectore dependet usque ad exitum excrementi: is pro vulva feminis est: genitale <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> semen continetin manibus. Iacet autem in concavo carnis, ita ut interiaceat caro. Nam intestinum ad partem curvam situm est, meatus ille ad cavam; non alio modo quam in quadrupedibus continetur. Neque <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> id alia specie est in masculo et foemella, sed utrisque et tenues et candidi, ac pallidum continent humorem. Et utrisque eadem origo <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> pectore. Quem Aldrovandus appinxit dorsum habebat inter atrum et caeruleum medium, dentem superiorem triplo maiorem inferiore. Uterque intus tuberculis caret, et utrinque est acutus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Locus.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Reperiuntur</hi> in mari, circa Sigaeon inprimis Athon et Ligustico. In Indico <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 9. c. 3. Arist. H. A. l. 5. c. 17.</hi></note> quatuor sunt cubitorum. Hieme <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> aprica littora sectantur, aestate in opaca gurgitum recedunt, petrosisque locis vivunt. In Ligustico nigricantes Pierius Valerianus conspexit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Victus.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Victus</hi> ipsis pisciculi, quos circa cubilia capiunt, et captos ori forcipe suo admovent. Muraenaes et congros maiores devorare, et cibos ore
<pb id="s018" n="16" TEIform="pb"/>
terere, quod oris constitutio et gulae angustia <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. Aquatil. l. 2. c. 3.</hi> Generatio. <hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 5. c. 17.</hi></note> ostendit, observavit Bellonius. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vita</hi> omnib. diuturnior. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Generatione</hi> ita Aristoteles. In genere crustatorum locusta post coitum impletur, et continet ova circiter menses tres, Maio, Iunio Quintili. Deinde edit ea sub ventre ad plicaturas: ubi crescunt, quomodo solent vermiculi. Id quod commune est et molluscis et piscibus oviparis, ut omnium ova crescant. Locustarum igitur ovum est solutile in arenae modum, octo in classes partitum: pro numero scilicet cooperculorum, quae lateri adhaerent. Quorum singulis cartilagineum quiddam adsitum est: circum quod haerent cumulata specie rami: unumquodque enim horum cartilagineorum in plura scinditur. Quod deprehendas, si diducas: sin aliter intueare, unum corpus concretum putes. Grandissimum quodque non est ad foramen, sed ad medium: postrema autem minima. Minimis magnitudo quanta fici granulo. Neque <reg orig="continuò" TEIform="reg">continuo</reg> ipsi meatui haerent, sed medio. A cauda namque ad pectus, duo, singula utrinque sunt potissimum intervalla. Sic enim etiam coopercula ipsa disposita sunt, ut <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> latere tegere non possint. Quare extremitatibus suis imposita cooperculi modo contegunt omnia. Videtur autem parturiens producere ova ipsa ad illa cartilaginea caudae applicatu. Comprimens enim sese atque statim curvans parit. Cartilaginea hoc tempore augescunt ita, ut ovorum ipsorum capacia esse possint. Nam ad cartilaginea pariunt sicut Sepiae ad malleolos, aut alia quae fluitant. Is est pariendi modus. Concoquit autem ibidem potissimum vicenis diebus. Tum abicit cuncta simul consistentia sicut cum eiecit, videntur: inde ex his locustae oriuntur die <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> quinto decimo: capiunturque <reg orig="saepènumero" TEIform="reg">saepenumero</reg> minores digito. Ante <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aristot. H. A. l. 4. c. 2.</hi> Sexus.</note> Arcturum pariunt, post Arcturum amittunt ova. Hucusque Aristoteles.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Sexus</hi> differentia in eo consistit, quod feminae primus pes bipartitus sit, mari continuatus uno ungue. Femina quoque pinnulas quae subtus sunt magnas habet, sed collum versus decrescentes. Mas omnes aeque minores. Maris etiam pedibus postremis quasi calcaria quaedam sunt: eaque tum magna, tum acuta, feminae eiusmodi pars parva et inoffensa. Rondeletius addit in caudae supina parte feminam habere appendices duplicis pinnis similes, ad contegenda et conservanda ova; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aristot. de Gener. l. 3. c. 8.</hi> Motus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. Aquatil. l. 2.</hi></note> mari simplices et parvas. Vulvam bifurcatam habere, Aristoteles testis est.</p>
<p TEIform="p">De <hi rend="italic" TEIform="hi">Natatu,</hi> pedes anteriores, in eo qui maiores sunt moveri Bellonius negat, sed pinnulis quas partim sub cauda gerit, partim in extremo eiusdem, tum quaternis reliquis pedibus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 9. c. 25.</hi></note> natare asserit. Cum nullius rei metu afficitur anteversus progreditur non praetensis sed obliquatis ad latera cornibus, ne aqua contra natantem ruens reprimat cornua, et ulterius progredi prohibeat. Retrocedens in metu, demittit et laxat eadem, et tamquam remis altius demissis Scapham propellens, multum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 9. c. 30.</hi></note> itineris conficit. Latent mensibus quinis, et more arietum cornibus dimicant. Laedi non posse nisi sub <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Antipathia. <hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 9. c. 30.</hi></note> cauda tradit Rondeletius. <hi rend="italic" TEIform="hi">Antipathiam</hi> si attendas, tantum Polypum pavet, ut si iuxta viderit <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> moriatur. Muraenam eadem aggreditur, et ex victa prandium instituit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Usus.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Usum in Cibis</hi> si spectes, Collimedon <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> Carabi accepit nomen quai hoc cibi genere <reg orig="impensè" TEIform="reg">impense</reg> delectaretur. Eliguntur gravidae et tempore plenilunii. Praeferuntur in Italia ab Octobri usque ad Aprilem: praeferuntur et maximae, quales capiuntur in mari Indico, et circa Africae quoddam littus loco petroso, ut scribit Synesius. Plus carnis habent <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Cancri, ut Diphilo Siphinio apud Athenaeum visum, difficulter concoquuntur, sed ad modum nutriunt salsi humoris siccique participes, et si aqua dulci saepius coquantur, ventrem cohibent. Condituras vide apud Aldrovandum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Usum in Medicinae</hi> quia spectat, Hippocrates puerperae ut
<pb id="s019" n="17" TEIform="pb"/>
<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Hippoc. l. de morb. mulier.</hi></note> melius purgetur praescribit. Simeon Sethi testas combustas ac cum meraco vino potas renes calculosos expurgare scribit.</p>
</div4>
<div4 id="JoEF.02.02.01.02" n="2" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Astaco.</hi></head>
<div5 id="JoEF.02.02.01.02.01" n="1" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Astaco marino communi.</hi></head>
<p TEIform="p">AStacus ex sententia Rondeletii, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. II. 2. Nomen.</note> quasi <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)sta/ktos</foreign>, id est, non destillans sed <reg orig="abundè" TEIform="reg">abunde</reg> fluens dicitur, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> tubercula plurima, tum alba tum purpupera guttarum, sive lacrimarum specie forcipibus inspersa habeant.</p>
<p TEIform="p">Est vel Marinus vel Fluviatilis. Ad <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Descriptio.</note> eum Leo seu Elephantus Plinii, et istae quem hic descripturi sumus pertinet. Est autem Astacus colore toto <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aristot. H. A. l. 4. c. 2.</hi></note> nitido, sed nigritia insperso. Pedes inferiores grandes, ad octo usque habet: ab his grandes spsos duos <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> maiores et mucrone latiore, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> locusta, sed ipecie <reg orig="diversâ" TEIform="reg">diversa</reg>. Dextri namque summum latum oblongum tenue est: sinistri crassum et teres: utriusque <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> bipartitum ac quasi mandibula cum dentibus infra supraque. Quamquam dextro dentes serrati sunt omnes, alterius primores serrati: at interiores tamquam molares. Inferiorum ordo quaternis aequalibus, superiorum ternis inaequalibus expletur. Movent partem superiorem utrique, et ad inferiorem premunt: ac valgi quidem sunt situ inferiore, tamquam <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> natura destinati ad protendendum et premendum. Supra hosce duo alii hispidi <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> infraos. Moxhaud <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> infra, branchiae circum os multae et hispidae, quas assidu?e motat. Hi pedes qui ori <reg orig="praestò" TEIform="reg">praesto</reg> sunt, exstantibus quibusdam tenuibus barbulis asperantur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentes</hi> duos habet ut locusta: supra hosce cornicula breviora ac tenuiora quam locusta. Tum alia quatuor <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> specie, sed breviora et tenuiora, super his oculos pusillos breves. Prominet <hi rend="italic" TEIform="hi">pars</hi> cui subsunt oculi, acuta et aspera quasi frons, maior <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> locustis. <reg orig="Omninò" TEIform="reg">Omnino</reg> facies acutior, pectus autem latius: totumque corpus carnosius ac mollius <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> locustae. Octo <hi rend="italic" TEIform="hi">pedum</hi> quatuor bifidi, quatuor non: quod collum appellatur, quinque in partes divisum est extrinsecus. Tum est sexta pars lata quinque producta plagulis. Hactenus Aristoteles. Gesnerus Chelam faciem hominis ridiculam repraesentantem exhibet. Nam Chelae pars minor maximum et aquilinum nasum refert: et quae in utriusque partis confinio apparent verrucae, oculos, si supercilia addantur. Superiorem partem quatenus seu cornicula quatuor supra nasum et frontem eminent, caeruleo aliove colore si pictor inducat, ad reprae sentationem pillei auriti et ad latera descendentis, ita tamen ut aures lateant: <reg orig="retrò" TEIform="reg">retro</reg> et circa tempora pili prominant nigri. Facies partim albo inducatur pigmento, partim roseo fuco niteat. Linguae instar partis chelae maioris tubero rubicundo colore insigniantur. <reg orig="Quòd" TEIform="reg">Quod</reg> si cristam quoque <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> pennis praesertim gallinacei, capi aut pavonis nutantem, foramini summo indideris, <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> Gorgoneam et terribilem habebis faciem.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Locus.</note> Numquam non in Oceano frequentes: in Euxinio tamen nulli. In saxis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Oppian. Halieut. l. 1. Arist. H. A. l. 5. c. 17.</hi></note> habitare Oppianus prodidit: Aristoteles in terrenis. Circa Thasum et Hellespontum nascuntur. <hi rend="italic" TEIform="hi"><reg orig="Coëunt" TEIform="reg">Coeunt</reg></hi> eodem modo quae cetera crustata. Mas feminaque nulla nota insigni <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Generatio.</note>inter se differunt. Nam utriusvis utram libet forcipem maiorem deprehendes; quamquam utramque aequalem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 8. c. 22.</hi></note> unquam neutri. Ore mare excipit, cum locustae ad branchias transmittant. Sine humore longius <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> mari <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 6. c. 22.</hi></note> deferri nequit: et tam est loci patrii amantissimus, ut non <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> deportatus, eodem adrepat. Polypum extimescit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Usus in Cibis.</note> Quantum ad <hi rend="italic" TEIform="hi">Usum in Cibis,</hi> optimi illi apud veteres qui in Methymna
<pb id="s020" n="18" TEIform="pb"/>
capiebantur. Omnes difficulter coquuntur, et <reg orig="tardè" TEIform="reg">tarde</reg> descendunt: <reg orig="ritè" TEIform="reg">rite</reg> confecti et Praeparati non imbecilliter alunt. Mnesitheus assos elixis praetulit.</p>
</div5>
<div5 id="JoEF.02.02.01.02.02" n="2" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Leone seu Elephanto et Astaco parvo Rondeletii.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. II. 5. Nomen. <hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. de Aquatilib. l. 2. c. 3.</hi></note> CRustatum <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> hic descripturi sumus, nomen Leonis vel <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> magnitudine, ut Aldrovando videturt, vel <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> colore flavo, quo vivus conspicitur, ut Rondeletio placet, sortitum est: Bellonius cum Elephanto Plinii idem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 14. c. 9.</hi> Descriptio.</note> facit, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> eadem sit Leonis apud Aelianum et Elephanti apud Plinium descriptio.</p>
<p TEIform="p">Corporis specie Astaco affinis est, sed brachia longiora habet, forcipes tenu es et latiusculos, quorum scissura maior, quam in ullo alio Crustatorum genete. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pedes</hi> tres qui <reg orig="proximè" TEIform="reg">proxime</reg> brachia sequuntur, longiores sunt, aculeati, in calcaria terminati: ultimus exiguus brevis et tenuis, neque aculeis, neque pilis munitus. Praeterea ab. Astaco dorso aculeis differt, quibus cum locusta convenit. Utrinque <hi rend="italic" TEIform="hi">cornua</hi> duo longissima tenuissimaque habet, item alia in fronte brevia, inter quae unum in fronte eminet acutum, <reg orig="neutrâ" TEIform="reg">neutra</reg> parte setratum: haec sunt oculorum propugnacula, qui cornei sunt et prominent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Corpus</hi> totum undulatum est, instar panni ex hircorum camelorumque pilis contexti. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cauda</hi> perinde ac in Astacis in pinnas quinque desinit, sed lineis magis distincta. Scaliger unum vidit, cuius brachium puerilis brachii magnitudinem aequabat, quantum et ille quem Aldro vandus Brundusio sibi missum describit, habebat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 32. c. 11.</hi></note> Plinius Elephantum suum nigrum esse vult, id est, violacei exsaturati coloris. Nam <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kuano\s2</foreign> <reg orig="Graecè" TEIform="reg">Graece</reg> de nigro, ut de Aethiope, et caeruleo, ut de mari dicitur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Forcipibus</hi> <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> valent, ut observatum sit, Massiliae vulpem per totam noctem, ab uno detendam fuisse.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Usus.</note> Apponuntur lautis in Italia conviviis, Aelianus, adipem squalidae et infuscatae faciei nitorem afferre, reliquit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. II. 6.</note> ASTACUS <hi rend="italic" TEIform="hi">parvus marinus Rondeletii</hi> semper est parvus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Corpus</hi> ei vivo rubescit, alioqui lineis caeruleis transversis variatum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Capite</hi> et thorace est rotundiore <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> fluviatilis, in lateribus inciso. E capite eminet <hi rend="italic" TEIform="hi">Cornu</hi> latiusculum, magnum si totum corpus spectes, utrinque serratum, inter oculos situm, quas recondit et exserit. Cornua quatuor oculis praefixa sunt, dum et breviora cornu serrato vicinora, alia duo <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> longiora, flexibilia, articulata. Chelam utrinque unicam habet denticulatam, quaternis articulis connexam. Utrinque pedes sine forficibus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Collum</hi> tabelis constat, et in pinnulas desinit. Sub cauda appendices sunt ovis reponendis destinatae.</p>
</div5>
<div5 id="JoEF.02.02.01.02.03" n="3" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM III. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Cammaro seu Astaco fluviatili et aliis.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. II.</note> AStaci fluviatiles Galeno <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kammari/des2</foreign>, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. III.</note> Athenaeo <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ka/mmaroi</foreign>, modernis Graecis Caranides et Caranidia dicuntur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Nomen. Descriptio.</note> Circa eor. <hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptionem</hi> non est <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> multum laboremus, hoc tamen poni potest. Ventriculum mutim undique ambire, quam quidam stercus esse credunt, Bellonius hepar, sed <reg orig="falsò" TEIform="reg">falso</reg>, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> hoc solis sanguineis datum sit: Eundem tam miro artificio fabrefactum, ut etiam in eius fundo alterum os comperias suis maxillis et dentibus refertum. Utrinque etiam spiraculum seu foramen sub cortice ad latera oris videas, per quod aquam ore acceptam referunt. Branchias habere ex Aristotele Gaza et <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 4. c. 2.</hi></note> Rondeletius prodidere. Philosophus enim <foreign lang="GR" TEIform="foreign">bragxiweidh=</foreign>, hoc est, partis branchiis similes dixit.</p>
<pb id="s021" n="III" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure n="1" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Caumus. See Krebs.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="2" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Astacus Minor. Kleiner Krebs.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="3" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Astacus Maior. grosser Krebs.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="4" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Astacus supinus.</hi></head></figure></p>
<pb id="s022" n="19" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Gesnerus cirros potius esse iudicat, ad motum progressionis natationisque <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Helmont. de Lithiasi c. 7.</hi></note> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> natura datam, vel ne aqua introrsum penetret. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Lapidibus</hi> memorabilia prodidit Helmontus, quae sequuntur. Per plutimas inquit atque uniformes cancrorum discretiones ista comperi. Inprimis stomachum cancri esse in capite <reg orig="propè" TEIform="reg">prope</reg> verticem. Mares enim quotannis aegrotare incipiunt, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> mensis Iunii medio: foemellae dein in Iulio ante testatum exuvium. Sunt enim per dies novem et amplius velut semiexanimes ac immoti. Qua tempestate stomacho illorum exterius obducitur membranula nova, inter quam et stomachum veterem, est liquor quidam lacteus, qui sensim exterius in globum stomachi convexum, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> parte attingit, obducitque stomachum vetetem, contrahitur utroque latere in concavum, statimque lapidescit. Interim nec tunc nec <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> post cancer esitat quicquam. Ideoque (<reg orig="penè" TEIform="reg">pene</reg> incredibile) vetus sive interior stomachus, sensim in mucilaginem alimentariam absumitur; exteriorque ac novus alter stomachus, in vicem absumpti, succedit. Siquidem isti lacti, ad stomachi veteris convexum subnato, obten ditur statim pellicula, per modum lacti tepenti solitum: crescitque lac istud, inter utramque praefatam membranam, utriusque scilicet stomachi. Quae cuncta ducentis <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> cancris dissectis, dietim observavi, iucunda admiratione. Tandem residua pars lactis, cancro cedit in alimentum. Nihil autem cancer edit, aut in eius stomacho reperitur, quantisper isti lapides sunt in stomacho eius, vivitque circiter XXVII. dies tam ex veteri suo stomacho, sensim absumpto, quam ex usu resolutorum postea lapidum. Hucusque Helmont. Albertus plenilunio crescere putat.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Locus.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Reperiuntur</hi> passim in fluminibus, lacubus, et rivis. In Pannonia tam frequentes ut Iulius Alexandrinus saepe supra triginta currus Astacis onustos, in foro Gammario Viennae numeravit. In Hispania non haberi affirmant quidam.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Victus.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Victitant</hi> cadaveribus, et carnibus, et quidem his <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> delectantur, ut in Danubio de navibus suspensis, magna multitudo adhaereat. Ranas quoque appetere, Albertus testatur, et nos <reg orig="experientiâ" TEIform="reg">experientia</reg> comprobatum habemus. Per tredecim dies vivum absque cibo conservavit Gesnerus <hi rend="italic" TEIform="hi">Sexus</hi> notis distinguuntur. Mares in ea parte <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> corpus ad caudam continuatur subtus, quatuor longas prominentes virgulas habent, quibus feminae destituuntur. Cauda etiam illius, rotundio, planior et spissior; tenuis, vacua, et latahuius, maiorque tabellarum in eadem distantia.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Generatio.</note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Generatione</hi> hoc sciendum, Marem in coitu <reg orig="primò" TEIform="reg">primo</reg> supra dorsum feminae ascendere, mox se istam supinam vertere: per solam meatuum applicationem coire: membro n. que alterius corpus ingreditur destituuntur: Ova per anum, per quem et excrementa reddunt, parere: et saepe minimos Astacos caudae matris adhuc adhaerentes conspici. Albertus ova feminae <reg orig="primò" TEIform="reg">primo</reg> in corpore <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> compressa esse, dein paulatim exire et virgulis curtis sub cauda dones complectantur adhaerescere, scripsit. Hieme mensibus quinque <hi rend="italic" TEIform="hi">latent,</hi> si communem opinionem sequaris. Aliqui enim tum etiam apparere ac ad litora prodire; aestate ad optatas aquas gregatim concedere dicunt. Novilunio emaciantur, plenilunio pinguescunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Antipathia.</note> De <reg orig="mirâ" TEIform="reg">mira</reg> quaedam inter Cancros et parvos <hi rend="italic" TEIform="hi">antipathia,</hi> sic Helmontus. In Marchia Brandeburgica locupletissima est cancrorum piscatio. Vectores autem coguntur noctu excubias agere, ne <reg orig="fertè" TEIform="reg">ferte</reg> porcus aliquis vel leviter subter currum transcurrat. Nam id si contigerit, <reg orig="manè" TEIform="reg">mane</reg> quotquot cancri, in curru fuermt in veniuntur mortui. Tam exitialis est porcus cancro.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Differentiae.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Dividuntur</hi> in <hi rend="italic" TEIform="hi">Minores</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Maiores.</hi> Illi, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> sub saxis degant, saxatiles dicuntur, patte <reg orig="supinâ" TEIform="reg">supina</reg> albicant, <reg orig="pronânigricant" TEIform="reg">pronanigricant</reg>, elixi non undiquaque rubescunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Maiores</hi>, rotundiori sunt magisque crenato in Pado
<pb id="s023" n="20" TEIform="pb"/>
corpore, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> in squama, cuius dexter pes sinistro tenuior est.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Usus.</note> Locum in <hi rend="italic" TEIform="hi">Cibis</hi> habere, omnes norunt, quam vis etiam difficilioris concoctionis esse certum sit: quia et longiore in ventriculo <reg orig="morâ" TEIform="reg">mora</reg>, mandatis frigidis et humidis in caput vaporibus, soporem in ducunt. Martio et Aprili mensibus <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quibusdam commendantur, <reg orig="lunâ" TEIform="reg">luna</reg> inprimis accrescente. Venae quae in eis interdum reperiuntur, improbantur. Varias praeparationes apud Aldrovandum vide. <hi rend="italic" TEIform="hi">Medicis,</hi> contra canis rabidi morsum, phtisin, febrem hecticam, urinae retentionem, calculum, inflammationem linguae et gutturis, et Cancrum in mammis inserviunt. Contra anginam sic <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quibusdam praeparatur. Astacos circiter decem vivos contere: et stillatitios liquores intybi rosarum et papaveris erraticiaffunde, inde expressus sucus vinum rubellum refert. Eo linguam abluere et diligenter ac penitus gargarizare oportet, deinde ent haustum eius mediocrem bibere, Linguam abstersam et purgatam larido insulso percinge, post horam et dimidiam, quicquid viscidae pituitae insederit, rursus absterge, et succo Astacorum praescripto <reg orig="denuò" TEIform="reg">denuo</reg> lava. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Crustat. c. 6. Hartman. in praxi Chymiatrica.</hi></note> Reliqua in Aldrovando vide. Praeparatio contra mammarum cancrum apud Hartmannum optima. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lapides</hi> <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> spectat, rarissimum exiis diureticum, febrifugum, et vulnerarium parari posse existimat. Helmontius, si in formam pristini lactis resolverentur. Usurpantur quoque contra calculum, cum nucleis persicorum et mespilorum: contra sanguinis grumos, <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> carbonibus <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> tilia aceto restinctis, etc. Huc pettinet <hi rend="italic" TEIform="hi">Astacus Caraboides,</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Gammarus terrestris.</hi> Ille colore est omni parte corporis cinereo, antennis quatuor, duabus longioribus, reliquis brevioribus, pedibus et chelis hirsutis. Pedes duo priores chelis proximi tabellas in extremitate circum undique serratas habent, ad natatum faciliorem <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> utiles. Quantum ad hunc, Crustacei quoddam genus in terra latitat, <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> in India Occidentali, Cuarassas vocant, tam prope Gammarorum formam, ut <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> effossum <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> terra conspexisset Iulius Caesar Scaliger, ac roganti quid esset, in sepulcris inveniri alii dictitassent, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Gammaris abstinuerit diu.</p>
</div5>
</div4>
<div4 id="JoEF.02.02.01.03" n="3" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS III. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Squilla in genere.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. IV. 3. 4. 5. 6. <hi rend="italic" TEIform="hi">etc.</hi> Nomen. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Crustat. c. 8.</hi></note> CRustata, quae Latinis Squillae, Graeci <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kari/das2, kwri/das2</foreign>, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kouri/das2</foreign> vocant, seu <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)po\th(ka/rh</foreign>, capite, quod Squillis maiusculum est; seu <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)po\ th\ ska/irein</foreign>, s. initiali abiecto. Heraclides Colybdaenas apud Athenaeum vocat, quo nomine Epicharmus, ut Nicander vult pudendum marinum intelligit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Descriptio. <hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. de part. l. 4. c. 8.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptionem</hi> si atten damus, <hi rend="italic" TEIform="hi">Caudam</hi> habent, sed forcipe carent, <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> pluribus pedibus, in quos redundantia illa absumitur, instructi, si Aristotelem et Rondeletium sequimur: At Bellonius pedes forcipatos habere scribit, quas etiam Aelianus, et quidem maximas In dicis in Gange fluvio attribuit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Corpore</hi> sunt vere nigrescente, sed postea albedinem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aristot. H. A. l. 8. c. ult.</hi></note> recipiunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cornua</hi> etiam habent Oppiano teste acuta, et in summo capite posita: Aelianus aculeum acutissimum triremis rostro similem, et secturas, serrae modo habere scribit. <hi rend="italic" TEIform="hi">oculi</hi> sub eodem munimento praeduri eminent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Intestinum</hi> quoque <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> in caudam veluti Locustis et Alstacis finit, qua excrementa emittunt et ova pariunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Locus, <hi rend="italic" TEIform="hi">Oppian, Halieut. l. 1.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Vivunt</hi> in marinis palustribus et saxosis locis. Ab illis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)le/ioi</foreign>, Aeliano, ab his petreae Oppiano dicuntur. Indicum mare maiores alit, quae in profundo haerent, ut minores littoribus gaudent. In diffractis saxis in mari rubro reperiri, prodidit theophrastus, quod de vivis an de figuris sumendum sit, dubitatur. Habentur et in Oceano Germanico, et Gallico, mari Tyrrheno et Adriatico. Circa Iasum magnas celebtat Archestratus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Victus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian H. A. l. 1. c. 30.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Victitant</hi> ostreorum carnibus: Aelianus quasdam alga vivere prodidit.</p>
<pb id="s024" n="IIII" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure n="1" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Astacusflu Edel Krebs</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="2" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Astacus fluvalius.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="3" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Squilla lata.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="4" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Squilla lata Rondel.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="5" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Squilla gibba Garner.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="6" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Carangon seu Carangon Rondel.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="7" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Squilla parva.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="8" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Squilla Ursa minor. hoger Krebs.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="9" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Squilla mantis.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="10" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Squilla.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="11" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Leo Rondel. Leu.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="12" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Squilla lata <reg orig="Bären" TEIform="reg">Baren</reg> Krebs.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="13" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Squilla gibba. alia.</hi></head></figure></p>
<pb id="s025" n="21" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 4. c. 2.</hi> Sexus.</note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Sexu</hi> ita Aristoteles. Distinguitur <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> femina mas duabus particulis candidis, quas ipse peculiates habet in carne pectoris, sed ab ipsa discretas tum color, tum concretione, similes sepiarum promuscidi. Vorticosae hae sunt, quemadmodum buccini anfractus, quem Graeci <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mh/kwna</foreign>, id est, papaver vocant: Oriuntur eae ab acetabulis, quae sub extremis sunt pedibus. Est etiam in pectore caro rubra, sanguinis colore, quae tamen attrectata dilabatur, neque similis carni sit. Ab ea meatu qui in pectore buccini refert speciem, alia est sinuatio funiculi crassitudine, sub qua duo, quaedam sunt appensa intestino are. nacea genitali semini destinata. Atque haec mas habet. At femina ova ibi, colore rubra, quae annexa ventri, atque utrinque latus intestini, ad carnosas usque partes, <reg orig="membranâ" TEIform="reg">membrana</reg> tenui continentur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Generatio.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi"><reg orig="Coëunt" TEIform="reg">Coeunt</reg></hi> more quadrupedum <reg orig="retrò" TEIform="reg">retro</reg> mingentium, scilicet, ut femina caudam supinam exponat, mas suas superimponat et applicet; et <reg orig="coëunt" TEIform="reg">coeunt</reg> ineunte vere iuxta terram, et cum ficus maturescunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Antipathia.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Inimicitias</hi> cum Laborace exercent, et <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Phycide ac Lupe comeduntur. Quo se modo ulciscantur, apud Aelianum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 1. c. 30</hi></note> habemus. Cum se, inquit, interceptas sentiunt, fast gium quod eminet <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> capite, quodque simile est acutissimo triemis rostro, atque in summa parte secturas habet, modo serrulae uncinatae, hoc, inquam, animosae illae bestiolae cum incurvarint, summa laevitate saliunt, et tamquam saltatorium versant orbem. Lupusore hiante squillam lassam comprehendit, haec in gutturis laxitate saltat, ut gula intumescat.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Usus.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Usus</hi> earum et in <hi rend="italic" TEIform="hi">Cibis</hi> est et in <hi rend="italic" TEIform="hi">Medicina.</hi> In <hi rend="italic" TEIform="hi">Cibis</hi> pretiosum piscem Iuvenalis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Iuven. Satyr. 3.</hi></note> nominat. Apicius tanti grandiusculas faciebat, ut earum gratia in Africam navigaret, cumque priusquam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Athen. Dipn. l. 1.</hi></note> navi exiliret Minturaensibus minores animadverteret, gubernatorem, nulla excensione <reg orig="factâ" TEIform="reg">facta</reg>, <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> dem via Italiam repetere iuberet. <reg orig="Hodiè" TEIform="reg">Hodie</reg> elixantur et cum aceto comeduntur: friguntur etiam in Cartagine cum oleo <reg orig="sarinâ" TEIform="reg">sarina</reg> <reg orig="adspersâ" TEIform="reg">adspersa</reg>. Olim ficus fol is assatae involvebantur. Difficulter concoquantur, stomacho nocent, et Veneris desiderium excitant. Hoch et sibi contigisse Cardanus testatur. Hecticis <reg orig="eximiè" TEIform="reg">eximie</reg> prodesse nullum dubium. Aiunt tritas et particulae impositas, cuspidem vel sagittam, si quae infixa, singulari atrahendi vi educere. Quidam escae ad mugiles capiendos admiscent. Iisdem et lupus piscis inescatur.</p>
</div4>
<div4 id="JoEF.02.02.01.04" n="4" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS IV. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Squilla in specie.</hi></head>
<div5 id="JoEF.02.02.01.04.01" n="1" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Squilla lata sive Ursa.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. IV. 3. 4. 8. 12. Nomen.</note> QUam Squillam latam Rondeletius vocavit, hanc nos <hi rend="italic" TEIform="hi">Ursam</hi> et quidem Aristotelis cum Bellonio et Scaligero dicimus. Ubi enim porrecta iacet, ursi corium extensum repraesentat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Scalig. Ex. 245.</hi></note> A Squillis eam separavit Aristoteles, quod sub Squillarum nomine non notet. Neapolitani Messanenses in Sicilia Messacaram, quasi sit <foreign lang="GR" TEIform="foreign">h( mei/zwnkari\s2</foreign>, vocant.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Descriptio.</note> Rondeletius eam ita <hi rend="italic" TEIform="hi">descripsist.</hi> Locustarum est magnitudine, sed latior, multo et magis depresso corpore et hirto, in fronte ossa duo, utrinque unicum, in ambitu serratum, in quibusdam acutius, in aliis latius. Hipinnae duae alligantur. Inter haec duo enascuntur cornua, initio articulata, circa media bifida, ut ex duabus quatuor fiant, non <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> longa. Brachia duo habet cum aculeis, veluti clavis eminentibus, pedibus maiora, non bifida, quae in os flectuntur, quibus ori cibum tamquam pedibus admovent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pedes</hi> utrinque quaterni sunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculi</hi> parum prominent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Frons</hi> quadrata, et latior <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> in ullo Crustatorum genere. <hi rend="italic" TEIform="hi">Tumores</hi> multi per dorsum sparsi sunt, ex quibus exstant tubercula, quorum summa pars <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> rubet, ut carbunculus in annulorum pala inclusas dicas.</p>
<pb id="s026" n="22" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">In Coenosis <hi rend="italic" TEIform="hi">vivere</hi> ar gumento est, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Scalig. Ex. 245.</hi></note> <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> luto obsita <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> mari extrahatur. <reg orig="Rarò" TEIform="reg">Raro</reg> in Gallia capitur; Romae et Neapoli frequenter; in Africa <reg orig="frequentissimè" TEIform="reg">frequentissime</reg>. Circa Minturnas Campaniae oppidum maiores sunt Smyrnaeis. Idem eis pariendi tempus natura statuit que Locustis. Per hiemem et vere prius que ova excludunt laudantur, Et haec de Ursa, quae <hi rend="italic" TEIform="hi">Maior</hi> dicitur, accipienda sunt. Est alia quam <hi rend="italic" TEIform="hi">Minorem</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Caelatam</hi> vocant. Scaliger <hi rend="italic" TEIform="hi">Cangren</hi> Aristotelis credit, Rondeletius <hi rend="italic" TEIform="hi">Cicadam marinam,</hi> <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> cum Cicadis terrestribus magnam similitudinem habeat. Quinque tabellis constat, et dorso egregio naturae attificio <reg orig="variè" TEIform="reg">varie</reg> caelatis et sculptis. Tota ruber. Dodrantalem magnitu dinem vix superar.</p>
</div5>
<div5 id="JoEF.02.02.01.04.02" n="2" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Carangone et Squilla gibba.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. IV. 6.</note> QUas Aristoteles <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kraggo/nas2</foreign> aut <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kra/ggas2</foreign>, Hesychius <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kragw/nas2</foreign> vocat, cae Gazae sunt Crangines.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Descriptio</note> Est <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> haec Squilla, si <hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptionem</hi> attendas, palmimaioris longitudine. Contegitur crusta tenui, laevi, candida, nonnumquam ex albo parum rubescente, quae cocta, tota rubescit, cornu instar pellucida. E dorso enascitur <hi rend="italic" TEIform="hi">cornu</hi> in fronte serratum, sursum recurvum, cuius denticulatae asperitates in superiore et inferiore sunt parte non in lateribus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculi</hi> sunt cornei, in quibus subiecta pars cava cochlearis modo. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cornua</hi> sunt quatuor, ex quibus duo <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> longa, tenuia et flexibilia. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pedes</hi> habet quinos; qui in calcar terminantut terni sunt.</p>
<p TEIform="p">Posterior pars pro reliqui corporis crassitie et magnitudine longa, septem tabellis constans, in quatuor pinnas desinit: <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> quarum medio exstat aculeu latior <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> in Squilla gibba. Quam Gesnerus vidit, partim rubebat, partim dilutius albicabat, ad latera flavescebat.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Usus.</note> Sunt omnium crustatorum sapidissimi. Carne tenera dulci, bonique et multi alimenti constant. Caudae in primis crusta spoliatae, cum pipere, sale et aceto, mensibus Februario, Martio, Aprili, Maio, laudantur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. IV. 5. 13.</note> SQUILLA GIBBA <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kufh/</foreign>, propter gibbum quem habere videtur dum se curvat dicitur. Alii <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kampu/las2</foreign> et <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Descriptio.</note> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kurta/s2</foreign> vocant. Graeci moderni Caridas et Caranidia nuncupat. Crangonibus sunt tenuiores <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> in cauda extrema. Senos ante frontem gerunt <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> tenues cirros. Caudam contractam, in cuius extremo pinnae sunt quinae: quarum quae medio loco posita est, serratam duram, atque in acutum fastigiatam formam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aristot. H. A. l. 5. c. 17.</hi></note> habet. In Santonum littora maxima earum copia. Ova <hi rend="italic" TEIform="hi">pariunt</hi> et generant Locustarum more. Ceterum menses circiter quatuor gerunt. Cornu frontis elatum in palatum Lupi piscis infigunt, eumque <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Anexandr. in Pindarr.</hi></note> interimunt. Ubi tanguntur saltant, ac tangentem <reg orig="seapè" TEIform="reg">seape</reg> expavescunt, corpusque in aqua gibbosum arcuato motu promovent erucarum modo. Vendebantur olim in sportulis ex iunci rimine contextis, friguntur cum oleo in sartagine: aut elixantur in aqua et comeduntur cum aceto.</p>
</div5>
<div5 id="JoEF.02.02.01.04.03" n="3" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM III. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Squilla parva, et Squilla Manti Rondeletii.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. IV. 7.</note> S<hi rend="italic" TEIform="hi">Quillaparva</hi> nomine proprio caret. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*skullaron</foreign> Aristotelis, non est, ut perperam Gaza convertit. Chelas enim <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 5. c. 15.</hi></note> hoc, Astaci modo habet. Quidam <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)gxlw/rous2</foreign> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> colore fortasse, quem vivis Rondeletius obscurum tribuit, dici volunt. Alii <foreign lang="GR" TEIform="foreign">melikari/das2</foreign> apud Athenaeum propter suavitatem in cibo. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Differentia et descriptio.</note> Duplex istarum est <hi rend="italic" TEIform="hi">genus.</hi> Unum <hi rend="italic" TEIform="hi">Maius,</hi> duriore crusta <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Squilla gibba, que vivum in <reg orig="aëre" TEIform="reg">aere</reg> saltat, et noctu ut candela lucet, <hi rend="italic" TEIform="hi">Cambaretto</hi> Romanis.</p>
<p TEIform="p">Alterum <hi rend="italic" TEIform="hi">Minimum,</hi> ut tam
<pb id="s027" n="23" TEIform="pb"/>
exiguum, ut mille vix libram aequent pondere, Venetiis frequens. Cocis quibusdam Brava, Vasconibus, Civade, id est, avena, pugillatim enim devoratur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caput</hi> habet pro Corpusculi magnitudine crassum et latum, sine cornu. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caudam</hi> tenuem, gibbum parvum. Oris appendicibus et aliis Gibbae similes, punctis aliquot variatur. Bellonius vivas subfulvas spectari ait, coctas ruffescere.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Locus.</note> Et in mari, et in fluviis nascuntur: etsi Bellonius <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> mari provenire dicat. De Garumna canistris excipi, Scaliger testis est. Tarentinus fluviatiles nominat.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Usus.</note> Carne sunt <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> dulci, ut fastidium pariant. Vix ullum aliud Cibi genus, teste Rondeletio, dulcius degustaveris. In aqua hordei lotae, et in carnis iure coctae, hecticis <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> conveniunt. Cum crustis adiecto pipere elixae, venerem stimulant. Icon quam hic damus, Gesneri squillam parvam exprimt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. IV. 9. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. l. 2. c. 16.</hi></note> SQUILLA MANTIS, nomen <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> bestiola quadam ex Locustarum genere accepit, nec antiquis est dicta. Occitani eam Preguedicus, id est, precantem Deum appellant, quod semper manus iunctas teneat, et corpore sit, ieiunantium in star, gracili et macilento. Divinare eandem vulgus credit, et de itinere quaesitam alterum brachium extendere.</p>
<p TEIform="p">Mathiolus <hi rend="italic" TEIform="hi">Hippocampum</hi> appellat, Bellonius <hi rend="italic" TEIform="hi">Cicadam marinam,</hi> quam <hi rend="italic" TEIform="hi">Speusippe <reg orig="Nymphâ" TEIform="reg">Nympha</reg></hi> esse suspicatur, eandem ita <hi rend="italic" TEIform="hi">descripsit.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Descriptio.</note> Tenuis est, inquit, huius crusta, cruda ita albicat, ut <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> transpareat. Una cum pisciculis marinis saepe suo cortice contecta extrahitur, et simul cum carpionatis, bocis, maenis, et trachuris canistris inseritur. Natura incredibili <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> artificio. Cicadae oblongum corpus decem <hi rend="italic" TEIform="hi">tabellis,</hi> <reg orig="assabrè" TEIform="reg">assabre</reg> articulatis loricavit: quarum prima, quae caudam extremam conficit, caudam in lateribus expandit. Cauda <reg orig="porrò" TEIform="reg">porro</reg> duabus maculis phoeniceis subrubris insignita est, quae duorum oculorum speciem prae se ferunt, estque aculeata et crenata. Prima tabella <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> cauda incipiens, versus secundam, tertiam, quartam, quintam, et sextam, pinnulis fimbriatis multiplicibus subtus munita est: quibus, dum in mari natat, aquam percutit, et corpus incitat.</p>
<p TEIform="p">Tres <hi rend="italic" TEIform="hi">tallellae,</hi> quae sex praedictas subsequuntur, ternis utrinque pedibus communitae sunt:, ad cervicis autem initium, duo brachia maiora oriuntur, quibus cibum apprehensum ori suggerit: sed ea cancris, alter quam locustis forcipantur. Sunt enim in longum exporrecta, atque in extremo grandioribus crenis suffulta, quibus cum cibum corripit, ex uno brachio, ad aliam brachii articulationem transfert.</p>
<p TEIform="p">Horum autem extrema velut in duritiem osseam abeunt dentiscalpiis conficiendis ob id expetita. Pars quae capiti contigua est, in exile quiddam terminatur, et contra quam cauda se in latum diffundit. Extra aquam prorsus immobilis et imbecillis est.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aculeum</hi> unum habet utrinque ori praefixum, ut Phalangium et Scolopendra, quo mordicus cibum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> pedibus suggestum continet quem postea dentibus conficiat, et in stomachum dettudat.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Dentes</hi> illi natura in oris lateribus protulit, unico utrinque ossi crenato, V. litterae formam referente infixos. Cuius anterioris partis officium est, ea incidere quae mandit: posterioris <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> quae crenas habet, conterere. Nam idem os, duos habet dentium ordines.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Praetenturas</hi> duas in fronte breves, ursinis similes, ostendit, trifariam in extremo diffissas: ac rursus duas alias in lateribus praedictis breviores. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculos</hi> habetvirides, exsertos, quos non alveo ut Cancrarium et Locustarium genus condit: sed ante hos pinnulas exporrigit eis similes quas in cauda gerit: ex quo multi decepti caudam <hi rend="italic" TEIform="hi">caput</hi> esse crediderant. Strias rectas intergore, atque in capitis tabella
<pb id="s028" n="24" TEIform="pb"/>
ductas profert. Pisce dissecto, <hi rend="italic" TEIform="hi">dentes,</hi> fortib. musculis movere conspicientur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cerebrumque</hi> <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> esse exiguum, ut vix hordei grani magnitudinem aequet: Optici tamen ad oculos perduci apparent. Rondeletius toto corpore pellucido esse addit. Eodem modo parit et coit, quo aliae squillae.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Usus.</note> Carne est molli, dulci, delicata. Huic affinis est <hi rend="italic" TEIform="hi">Tamaru gvacii</hi> Brasiliensium, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. LI.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Camaron de Salgado</hi> Lusitanis dicta. Caput habet triangulare. Barbam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Marcgrav. Hist. Brasil. l. 4. c. 20.</hi></note> cancerinam octuplam. Et in eo tantum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Manti differt, quod in anteriori parte corpotis pedes non habeat, nec brachia interius serrata.</p>
</div5>
</div4>
</div3>
<div3 id="JoEF.02.02.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Crustatis rotundis.</hi></head>
<div4 id="JoEF.02.02.02.01" n="1" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Cancris in genere.</hi></head>
<p TEIform="p">CRustata quae Latini Cancros vocant, Graecis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">karki/noi</foreign>, quasi <foreign lang="GR" TEIform="foreign">koraki/noi</foreign>, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ko/ras2</foreign>, id est, pupillas, et oculos mobiles habeant, dicuntur. Siculi <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ka/rxas2</foreign> vocant, Hesychius <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ka/beirous2</foreign>. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Descriptio.</note> Apud Varinum <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ptu/caxris2</foreign> vel <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pu/caris2</foreign> Cancer dicitur, quod ostrea lapillo inter testes seu valvas (<foreign lang="GR" TEIform="foreign">ptu/xas2 h)/ pu/cia</foreign>) <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 4. c. 10. et 3.</hi></note> iniecto, venetur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caudam</hi> habent revolutam, sine <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)pika/luma ptuxw=des2</foreign> Aristoteles vocat, quae ex tabellis constat, et corpus posteriore parte integit: <hi rend="italic" TEIform="hi">Caput</hi> indiscretum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cerebro</hi> carent, etsi partem quae cerebri fungitur munere habeant. In obliquum aspiciunt inclusis crustae fragili oculis. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 9. c. 13. et l. 11. c. 48.</hi></note> Pedes qui in obliquum feruntur eis deni cum forcipibus, quorum dexter in omnibus maior, et in primoribus superior pars movetur inferiore immobili.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. de part. 4. c. 8.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentes</hi> interius bini primores, et inter eos caruncula linguae effigie. <hi rend="italic" TEIform="hi">Stomachus</hi> ori <reg orig="continuò" TEIform="reg">continuo</reg> iunctus exiguus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 9. c. 31.</hi></note> Mollibus et petrosis <hi rend="italic" TEIform="hi">locis</hi> gaudent: quin et sub terra inveniuntur. Hieme <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Locus.</note> aperica littora sectantur aestate in opaca gurgitum recedunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Victus.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Vescuntur</hi> conchiliis. Polypum ob nimiam Venerem imbecillum devorant, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l 4. c. 4. et l. de Resptrat.</hi></note> nec <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> suo genere abstinent. Aquam quam ore excipiunt, parte oris exigua emittunt, hinc apparet circa os spuma, quod aqua et <reg orig="aër" TEIform="reg">aer</reg>, quicum ea hauritur, per attractum et reiectum agitentur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Galen. de cib. bon. et mali succi.</hi></note> Galenus dulci et <reg orig="salsâ" TEIform="reg">salsa</reg> <reg orig="aquâ" TEIform="reg">aqua</reg> vivere scribit. Lacte potatos sine aqua <reg orig="diutissimè" TEIform="reg">diutissime</reg>, auctor de natura rerum.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Generationem</hi> si spectes, Cancri parte <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Generatio.</note> priore copulantur, sua opercula, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 5. c. 7.</hi></note> loculosa illa rugosaque, <reg orig="mutuâ" TEIform="reg">mutua</reg> consertione componentes. Primum Cancer minor ab averso supervenire solet, tum maior, ubi ille supervenerit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ova</hi> edunt in operculo, hinc istud feminis latius, et hirsutius; ita <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> maribus discernuntur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. N. H. l. 9. c. 31.</hi></note> Addit tamen Plinius, feminae primum pedem duplicem, mari simplicem, eundem duas inter ventrem et caudam spinas habere, quibus illa ceret.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Motus.</note> <reg orig="Soliè" TEIform="reg">Solie</reg> crustatorum genere non natant, sed ince dunt, et quidem transverso latere quod simiis et ursis, propter posteriorum pedum latitudinem competit. Cum enim motus tractatione et pulsione fiat, et sic secundum artuum flexiones, quae Cancris in trorsum ad pectus sunt; <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> quasi cum triremes circumaguntur, lateris unius remiges impellunt, altrinsecus inhibent, aut <reg orig="retrò" TEIform="reg">retro</reg> trahunt, ita quam in partem processurus est cancer eius lateris utitur cruribus ad carpendum solum, alterius lateris ad aspellen dum. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Natura, et Ingenium.</note> Insidias incredibili sagacitate subodorantur, et confestim se vel luto obruunt, vel inter saxa subducunt. Universi <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 9. c. 38.</hi></note> ubi aliquando congregantur, os Ponte evincere non valent: quam obrem regressi circumeunt, apparet que tritum iter. Concurrunt inter se ut Arietes adversis cornibus. In capiendis ostreis et conchis, summa calliditate utuntur. Calculos enim et lapillos, patulae hiantique eorum testae ingerunt, ita ut occludi nequeat, mox dentato forcipe pisculentam carnem</p>
<pb id="s029" n="V" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure n="1" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Tamaru Guacu.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="2" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Caruer marinus. Krab.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="3" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer Anommus Randel.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="4" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer Heradeoticus Randel:</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="5" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer maian meer spin.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="6" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Hipocarcinus.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="7" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer Heradeoticus alter.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="8" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer Crabbe.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="9" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer Heradeoticus. 3.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="10" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer Randel.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="11" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer Krabbe.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="12" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Pagurus mass. meer spin.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="13" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Pagurus faem.</hi></head></figure></p>
<pb id="s030" n="25" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">abradentes devorant. Sole signum Cancri transeunt, Cancrorum cum exanimati sunt corpora in sicco transfigu <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ovid. Metam. l. 15.</hi></note> rari in Scorpiones Plinius auctor est. Ovidius, brachiis orbos, scorpios, si sub terra occultentur producere, prodidit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 9. c. 30.</hi></note> Latent mensib. quinis, et veris principio senectutem anguium more exuunt renovatione tergorum, et tum mollis ad modum crusta subnascitur, et vix prae teneritate ambulare possunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Usus.</note> Durae sunt carnis, <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> difficiles, concoctu, sed firmi alimenti. Id apud <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 9. c. 32.</hi></note> Galenum, Athenaeum, et aliis invenies. Nec in <hi rend="italic" TEIform="hi">Medicina</hi> spernuntur. Plinius Sole cancri signum transeunte contra serpentum ictus mederi tradit. Sues percussas hoc pabulo sibi mederi Thrasyllus auctor est. Apri hyosciamo devorato Cancros pro remedio quaerunt. Cervi <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> phalangio vel quovis alio admorsi iisdem sibi medentur. Carbunculos et carcinomata in mulierum parte, praesentissimo remedio sanari, tradunt, Cancro femina cum flore salis contuso, post plenam lunam, et <reg orig="aquâ" TEIform="reg">aqua</reg> <reg orig="illitâ" TEIform="reg">illita</reg>, ut apud Plinium legimus. Ad stranguriam, tres, in aceti cyatho cocti, in mortario contusi et expressi propinantur. Sucus cum aqua florum Cyani destillata expressus, gingivis puerorum in dentitione salubriter illinitur. Pulverem Ranzovii ad dissectionem nervi apud Aldrovandum vide. Lapis in capite repertus, et aceto acerrimo immissus, motum manifestum habere deprehenditur.</p>
</div4>
<div4 id="JoEF.02.02.02.02" n="2" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Cancris in specie, et quidem de Cancris extra conchas in salsis aquis degentibus.</hi></head>
<div5 id="JoEF.02.02.02.02.01" n="1" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Cancro marino.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. IV.</note> CAncri degunt extra conchas, vel <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. V.</note> in istis. Illi vel sunt in aquis salsis, velin dulcibus. Inter illos qui in a quis salsis sunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer marinus, Cancer Maia dictus, Pagurus, Cancer eques, Cancer flavus,</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Crust. l. 2. c. 17.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">undulatus Rondeletii, Cancer varius, Cancer cordis figura</hi> et alii <hi rend="italic" TEIform="hi">Chelarum longitudine</hi> differentes. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cancro marino</hi> generis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. IV. 1.</note> nomen inditum est, nec in eius descriptione Rondeletius, Bellonius, et <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TABL. V. 2.</note> Gesnerus conveniunt.</p>
<p TEIform="p">Rondeletii acuminatus magis est parte anteriore prope oculos, et duo <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Descriptio.</note> habet cornicula, quibus horum caret. Rotundo est ac circinato corpore Bellonii, anteriore, parte crenis diviso, crusta ceo$$$ tegmine convestito. Maiores trium aut quatuor digitorum latitudinem non excedunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Hepar</hi> habent rubrum, quod Aristoteles mutim neminare videtut. Intestina multiplicibus cirris obsessa, moventurque horum partes solidiores albis musculis agentibus. Aldrovandus aliam observavit speciem, cuius pes ultimus qui ab utraque parte est, brevioribus et crassioribus constat internodiis, et aliis pedibus est curtior, in fine duabus, aliis articulationibus latior. Plurimi <reg orig="propè" TEIform="reg">prope</reg> insulam Canibalorum, quae hodie Domeneca dicitur, reperiuntur, et quia in saxis habitant, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">petrai/ous2</foreign> Oppian. dixit. Et <hi rend="italic" TEIform="hi">mares</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">feminae.</hi> Illis color rubentior, his ex livido in cyaneum tendit. Mares feminas opprimere vie entur antequam <reg orig="inëant" TEIform="reg">ineant</reg>. Crura in ventrem inflectunt dum incedunt. Rondeletius feminae partem inesse quandam croceam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 7. c. 24.</hi></note> scribit <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> mares carent. Ovorum putat esse materiam. In Bosphoro Thracio, vento violento ingruente, contra fluctus nituntur: Circa promontoria, ubi maior vis venti, singuli <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Usus.</note> in sinuoso loco se tenent.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Maximè" TEIform="reg">Maxime</reg>, <hi rend="italic" TEIform="hi">in Cibis,</hi> feminae <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> ovis turgent laudantur, <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> maius earundem Bononiae pretium. In India succo dulci cum luna parturit turgere, plenam eodem destitui, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quibusdam proditum. <hi rend="italic" TEIform="hi">In Medicina,</hi> phtisicis carnem prodesse Rondeletius <reg orig="experientiâ" TEIform="reg">experientia</reg> docuit, quod et apud Marcellum invenies. Stranguriam sanant si duarum drachmarum pondere ex lacte materno vel nutricis infantibus porrigantur. Ad quartanam, scabiem, et oculorum lacrimas ab Avicenna; ad Carcinomata <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Plinio laudantur. Iidem <reg orig="pilosè" TEIform="reg">pilose</reg> mamma tollunt.</p>
<pb id="s031" n="26" TEIform="pb"/>
</div5>
<div5 id="JoEF.02.02.02.02.02" n="2" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Cancro Maia dicto.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. V. 5</note> CAncer Maias dictus, nomen <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> magnitudine sumpsit. Nam <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mai=a</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. VI. 2. Nomen.</note> quae amitam et nutricem significat, aliquando etiam pro grandiore natu sumebatur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Descriptio.</note> Eo <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Paguro differt, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> hic parte anteriore latus sit, Maia se posteriore in latitudinem diffundat, anteriore coarctetur, et magis orbiculata sit.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Corpus</hi> illi tam grave, ut ad incessum sit ineptissima, idque vivae livet, aut virescit, aut rubore phaeniceo aspersum est; quam si supinam contempleris, tria parte anteriore brevia specula ab ipsius crustae tegmine continuata cernes, inter quae praetenturae duae delitescunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Crura</hi> quaternis articulis intercepta sunt, alta et exilia. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pedes</hi> utroque latere quaterni, quinis articulis intercepti, unguibus <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> muniuntur. Tibiae multa scabritie exasperantur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Femina</hi> operculum latiusculum habet, sub quo duo foramina membrana occlusa, in ipsis posteriorum tibiarum radicibus collocata apparent. Quatuor praeterea semicirculis utitur in natando, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quorum radicibus octoni prodeunt pinnati ramuli, quibus haerent ova in fetis. <hi rend="italic" TEIform="hi">Interanea</hi> si spectes, in capite atque <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> ore ipso duos osseos dentes gerit: in palato, carunculam <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> linguae vice fungitur: ante dentes bina denticulata ossicula, atque in eius ore cavitatem statim ante gulam, in qua que rubrum continetur, habet multiplices flexus. Vulvam esse Bellonius putat. Ex hac enim ova prodire compertum est. Subsequitur cavitas satis capax, vacua quidem ea, dum ieiunus est piscis, ut vel os alterum, vel ventriculum eius esse dicas: cui etiam dentes adsunt numero quaterni, incisorii, et unus molaris, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quibus gula incipit, in cuius summo epiglottidem <reg orig="manifestè" TEIform="reg">manifeste</reg> vidas: ea autem ad apophyses meatibus committitur <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> exilibus, ut vix appareant: et quemadmodum vulva adimplebat maiorem partem recessuum, sic apophyses ubique per cavitates immittuntur, tenuibus tamen ligam entis adstrictae, et <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> musculis. Nec est aliud intestinum manifestum, quam illud in quo desinunt apophyses, excrementi scilicet recepta culum. Est autem id teres, ceteris partibus incumbens, ad caudam usque protensum. Sed et vesicam utrinque unam in ipsa alvo, robustam, magnam et membranosam cernas, cuius exitus est per ea duo foramina, quae sub operimento latent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Branchias</hi> habet utrinque sub testa in lateribus numero senas: quae <reg orig="certâ" TEIform="reg">certa</reg> <reg orig="membranâ" TEIform="reg">membrana</reg> ab ipso tegumento distinguuntur. Aquam enim in ore acceptam per meatus qui ad ra dices crurum sunt egerit. Haec omnia <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> Paguro suo Rondeletius adscripsit, quem vide. Ad Maeam pertinent et aliquot sequentes.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. IV. 6.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Primus Hippocarcinus</hi> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> magnitudine, cum addito <hi rend="italic" TEIform="hi">hispidus,</hi> quod universum tergus aculeis spinosisque quibusdam operculis obsitum sit, quae ad latera maiora videntur, dicitur. Supra oculos emissitios <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> tabulis quibusdam ad latera protensos fronte media, duo velut cornicula acuta exeunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Os</hi> infimo loco situm, duo veluti brachiola intus tota villosa muniunt. Quinque ab utroque latere pedes, si brachia annumeres, in totidem articulos distincti. Chelae anteriori parte, brachium puerile aequant, forcipibus fusci coloris, <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> quibus villosa quaedam prominentia stamina instar penicilli.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Alter</hi> est parte supina Hippocarcino non dissimilis. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cauda</hi> est ovalis <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> figurae, et extremo in angustam, appendicem scutiformem quin que angulorum seu pentagonam desinit. Insignis in eadam scutellata cavitas apparet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Os</hi> multis veluti brachiolis villosis, <reg orig="supernè" TEIform="reg">superne</reg> et <reg orig="infernè" TEIform="reg">inferne</reg> circumsepitur. In <hi rend="italic" TEIform="hi">ventre</hi> plana cavitas, ovis retinendis aptissima.</p>
<p TEIform="p">In <hi rend="italic" TEIform="hi">Tertio</hi> senae spinae maiusculae latera utrinque ambiunt: et binae maximae frontem muniunt. Duos palmos est longus, chelis, brachiis, et supina corporis parte tuberosus, et hispidus.</p>
<pb id="s032" n="VI" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure n="1" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Pagurus femina.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="2" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer maias.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="3" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Pagurus prone.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="4" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Pagurus Supine.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="5" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer Varius suive mar moreus.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="6" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancerflavius suie Undulatuus</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="7" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Aranei marini Species <reg orig="proné" TEIform="reg">prone</reg>.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="8" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Aranei m. Spec: Supine.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="9" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Araneus crustae. prone.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="10" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Araneus supine. alius</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="11" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Araneus alius.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="12" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer brachiiochelos. Rondel.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="13" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer minution.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="14" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer <reg orig="minút" TEIform="reg">minut</reg>.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="15" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer brachiioche los. Congener.</hi></head></figure></p>
<pb id="s033" n="27" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Quartus</hi> eiusdem est figurae, sed pluribus spinis ab utroque latere et in dorso horret, pedibus et brachiis hirsutus, et supina parte, variis coloribus sed praesertim rubro maculatus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. IV. 4. 5. 6.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Quintus</hi> quem Heracleoticum Ronderletius vocat, aculeos in fronte habet et in lateribus. Pars testae prona aculeis aspera est, et hirta, color eque fusco.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Sextus</hi> asperitatem in testa tomentosam habet, coloreque est cinereo et fusco.</p>
<p TEIform="p">Reperiunt in Aegaeo, Ionio et Adriatico <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Locus.</note> mari.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Usus.</note> Mares eliguntur autumno, hieme et Aprili mese <hi rend="italic" TEIform="hi">ad Cibum,</hi> in plenilunio: femina <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> reliquo anni tempore usque ad Septembrem. Assantur etiam in furno ano et ore clausis, ne quod intus est liquidi effluat.</p>
</div5>
<div5 id="JoEF.02.02.02.02.03" n="3" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM III. <hi rend="italic" TEIform="hi"><corr sic="Dr" resp="transcriber" TEIform="corr">De</corr> Paguro.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. V. 13. 14.</note> PAguro, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">para\ to\ ou/rei=n kai\ fula/ttesqai en pa/gois2</foreign>, id est, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kremnw/ deci to/pois2</foreign>, quod in <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. VI. 1. 3. 4. Nomen.</note> locis praeruptis versetur, nomen in ditum est. Simeon Sethi eum Carcini appellatione dignatur. A Palladio Cancer marinus dicitur. Scholiastes Aristophanis Caraburi exponit. Moderni Graeci Paguri nomen adhuc retinent, idemque in Dalmatia, teste <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Descriptio.</note> Massario retinetur. Latior est quam longior, et ex Oceano in pedalem longitudinem abit. Visus in anglia decem libras pendere. Valida <reg orig="crustâ" TEIform="reg">crusta</reg> integitur et in laevi, eaque novem in gyrum crenis imbricis <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> incisa est. Color vivorum viridiorum prae nimia rosei exhalatione veluti subnigra tergora apparent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Crara</hi> utrinque blaesa quatuor habent, villis hirta, ternis articulartionibus geniculata, in quibus ungues acuti oblongique sunt, <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> bifidi. <hi rend="italic" TEIform="hi">Brachia</hi> bisulca parte anteriore binis articulis intercepta forcipibus crenatis munita, in extremo nigta: quibus quae constringunt ut edant, etiam dura confringere possunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Branchias</hi> utrinque in latere ostendunt dispositas, ut reliquum genus Locustarum, sub tergoris crusta senis ordinibus ad tibiarum radices insertas. In <hi rend="italic" TEIform="hi">ore</hi> tot comperies naturae secreta, tot adstantes appendices, tot pelliculas, ut coactus incredibile artificium <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. V. 3. 10.</note> necesse est fatearis. <hi rend="italic" TEIform="hi">Mutim,</hi> quae hepar est, habet dulcissimam, <reg orig="maximâ" TEIform="reg">maxima</reg> ex parte subrubram, cum infinitis <reg orig="propè" TEIform="reg">prope</reg> apophysibus flavis grandi stomacho adiacentibus. Reliquae partes internae musculis albis constant, quibus externae moventur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Differentia.</note> Rondeletius sub nomme Cancri Maiae descripti. <hi rend="italic" TEIform="hi">Differentias</hi> si spectes, alius est Mas, alius Femina. Scaliger alium orbiculatiorem, fusciorem, et maiorem facit; alium qua dratiorem et minorem, colore dilutiore, et <reg orig="penè" TEIform="reg">pene</reg> pallida viriditate. Poressos vocant Veneti.</p>
<p TEIform="p">Huc pertiner <hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer Heracleoticus</hi> Bellonii ab urbibus Heracleis, quarum una <hi rend="italic" TEIform="hi">Ponto,</hi> altera Propontidi adiacet, dictus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Crusta</hi> firmiore munitur ut Maia, <hi rend="italic" TEIform="hi">Tibias</hi> utrinque quaternas habet, <hi rend="italic" TEIform="hi">brachia</hi> duo admodum firma, binis articulis geniculata, forcipibus robustis bisulca, hispida, et <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> armata, quorum pars superior elatis crenis vallata est. Nonnulli <hi rend="italic" TEIform="hi">Gallum marinum</hi> vocant, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> brachia eius in crista galli modum tornata videantur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dorsum</hi> tuberculis exasperatur et coloris est miniacci.</p>
<p TEIform="p">Huic similis est <hi rend="italic" TEIform="hi">alter</hi> pilorum densitate Ursi corium referens. Differt <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> priore primum chelis, quae longiores sunt, et in extremo pars utroque, quae forcipem facit, et instar dentium sibi invicem dum clauduntur conting nt, colore miniaceo: praeterea pedibus brevibus, quorum duo posteriores utrinque brevissimi, antennis et oculis magis <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> se invicem distantibus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Invenitur</hi> in mari Tyrrheno et Adriatico: sed in Oceano maximus. Vidit Rondeletius unum, cuius latitudo palmum maiorem superabat, longitudo ad semicubitum accedebat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 17. c. 1.</hi></note> Alexander apud Aelianum genus quoddam Cancrorum commemorat, quorum testa circumferentia undique pedis mensuram impleret. Miras
<pb id="s034" n="28" TEIform="pb"/>
eorum magnitu dines in sinu quoque Persico Strabo refert. Suetum ipsis in tegumento se exuere. Hoc cum luxari et <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> corpore abscedere sentiunt, furiis quasi agitati huc et illuc feruntur, et pleniorem victum quaerunt, ut tumore inflatis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 9. c. 45.</hi></note> facilius crusta rumpatur. Elapsi similes mortuis in sabulo iacent, sibi restituti sabulum gusttant, et postquam se abdidere, non cit us ex latebris, egrediuntur, quam pristina armatura instructi. Musicae sunt <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> amantes, ut <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> capiuntur. Captos aliquando foramina <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nicand. in Therica.</hi> Usus.</note> subire, et mortuos in Scorpios mutari Nicander prodidit.</p>
<p TEIform="p">Inter lautissimos numerantur cibos, sed <reg orig="difficillimè" TEIform="reg">difficillime</reg> digeruntur. Cum coquntur parum ruffescunt et parum nigrescunt.</p>
</div5>
<div5 id="JoEF.02.02.02.02.04" n="4" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM IV. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Cancro Equite.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Nomen. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aristot. H. a. l. 4. c. 2. Plin. H. N. l. 6. c. 3. Aldrov. l. 2. c. 20.</hi> Descriptio.</note> CAncer Eques <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> volocitate cursus nomen accepit. Hesychio est <foreign lang="GR" TEIform="foreign">dri/mwn</foreign>, Aeliano <foreign lang="GR" TEIform="foreign">dromi/a</foreign> Cursor, aliis Graecis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">i(/ppeus2</foreign> Eques. Maior est <reg orig="Castaneâ" TEIform="reg">Castanea</reg> <reg orig="parvâ" TEIform="reg">parva</reg>, colore subalbido, punctis subrubris consperso, et ut Pagurus, tornato. Soli obiectus totus pelucidus est, praeterquam in ea corporis parte, quae interanea continet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculos</hi> grano phaseoli non habet maiores, quibus <reg orig="acutissimè" TEIform="reg">acutissime</reg> cernit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Tibiae</hi> sunt villis levibus obsessae, utrinque quinae. quarum duae anteriores brachia sunt forcipata, quibus cuncta complectitur: reliquae graciles unguib, rectis et obliquis variatae. Huius generis <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> erit, qui Rondeletio <hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer latipes</hi> dicitur, nucis iuglandis magnitudine aliquam do <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> maiore. <hi rend="italic" TEIform="hi">Chelas</hi> habet denticulatas et articulatas, pedes utrinque quatuor. Postremus et minimus, que in osseam latitudinem desinat, nomen Cancro imposuit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Testa</hi> est laevi, parte superiore albescente, quodammodo nigricante. Cum maris purgamentis im littus eicitur. Huic similis est quem Bellonius Graecis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mikron karki/non</foreign>, Romae Grancettum vocariscribit. Punctis frequentibus candidis in tergore variatur Ophitae modo. Singulares digiti quaternis constant articulationibus. Amphibii sunt, et in maximis ardoribus meridiano tempore <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> mari egrediuntur, diemq, sub sole, transigunt, circa vesperam mare repetunt. Tanta velocitate ferri vidit Bellonius, ut ne unum quidem unquam cursu consequi potuerit: quin nec lacertam ex ambrosia sub qua delitescebat exilientem, assequi eundem potuisse. Volare potius <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> currere videbatur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Locus.</note> Dromonem Hesychii quidam in maris aestuariis capiscribunt, sagittaeque modo per aquas summum decurrere. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 7. c. 30.</hi></note> Facit Aelianus quorundam mentionem, quos <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pethli/as2</foreign> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> volando (Gillius legit <foreign lang="GR" TEIform="foreign">phli/as2</foreign>) vocat, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> perparvis alis volatum exerceant, quibus cutrentes non utuntur. Potest ipsis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">podane/mwn</foreign> titulus, qui ex Cratete Comico ab Athenaeo datur, tribui. Negliguntur in cibis propter exilitatem.</p>
</div5>
<div5 id="JoEF.02.02.02.02.05" n="5" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM V. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Cancro flavo undulato Rondeletii, Marmorato, Cordis <reg orig="figurâ" TEIform="reg">figura</reg>, et aliis Chelarum longitudine differentibus.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. VI. 6. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. l. 2. c. 21.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">CAncer flavus undulatus,</hi> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> colore et lineis, quae in prona parte sunt sinuosae undarum modo, non aliter <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Cameloto <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> nun cupato, nomen sortitus est Pedes quaternos habet longos et hirsutos: Chelas duas magnas, etiam hirtas: Cornua duo satis longa: in fronte appendices duas, in lateribus alias. Capitur circa Antipolium et Lerinum insulam.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. VI. <hi rend="italic" TEIform="hi">5. Aldron l. 2. c. 22.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer Marmoratus sive varius,</hi> quod testa sit laevi, ac perpolita, et maculis viridibus caeruleis, albis, nigris, cinereis, Iaspidis instar et marmoris perspersus sit. Si mortuus in sole exsiccetur, totus fit flavus, maculae <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> in mortuo statim evanescunt. Forfices habet aliis breviores et crassiores. Tubercula veluti gemmae in eis eminent, ut in Astaco. Cornicula duo <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> fronte exstant. Post oculos, qui satis <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> se distant, testa est serrata. In saxorum cavernulis degunt, et ita pedibus haerent, ut vix avelli possint. Crusta sunt
<pb id="s035" n="29" TEIform="pb"/>
ceteris duriore. In saxis Agathensis littoris degunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. VII. 4.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer cordis <reg orig="figurâ" TEIform="reg">figura</reg>,</hi> Cornua duo <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> fronte prominentia habet, brachia quoque duo brevi forfice, et quaternos pedes. Pelagius est, et panagro ex alto mari cum piscibus in littus pertrahitur. In maiorum Asellorum ventriculis saepissim <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> reperitur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. l. 2. c. 23.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Cancri chelarum longitudine differentes,</hi> vel sunt <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*makro/xhloi</foreign>, vel <foreign lang="GR" TEIform="foreign">braxu/xhloi</foreign>. Chelis vel tenuib. vel crassis. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*makro/xhloi</foreign> chelis tenuibus, sub Aranearum marinarum nomine apud Aldro vandum vemunt, et sub tribus generibus exhibentur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. VI. 7. 8. 9. 10. 11.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Primum</hi> est fusco et cinereo colore, parte priore <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> caput est, acutum, oculis parum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> se invicem distantibus, cornibus duobus acutis.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Alterum</hi> corpore est rotundiore, quod sub Aranei crustacei nomine venit.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Tertium</hi> magis rotundius, colore cinereo et fusco, chelis <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> priores crassioribus, cui Aranei marini crustacei alterius in Tabula nomen inditum.</p>
<p TEIform="p">Differt ab his <hi rend="italic" TEIform="hi">Aranea marina,</hi> cuius Aristoteles in Cancelli descrrptione meminit. <reg orig="Formâ" TEIform="reg">Forma</reg> enim similis araneis est, nisi <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> partem capiti et pectori subiectum araneo maiorem habeat. Brachia forcipata habere pro corporis exilitate longissima Rondeletius addit. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*makro/xhloi</foreign> crassis brachiis, sunt hirsuti et asperi, ut aculeati videantur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Unus</hi> est prona parte corpore et pedibus albus, unde albicantis nomen. Chelis caeruleis, supina <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ruber. <hi rend="italic" TEIform="hi">Alter</hi> priore minor colore nigricante, unde nigricantis appellatio.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. VI 12. 13. 14. 15.</note> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*braxuxh/lwn</foreign> aliquot sunt species. Ex quibus Rond eletii ex rubro nigricat, Chelis <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> brevibus ac tenuibus, pedibus proximis longissimis pro corporis ratione, crassis, acutissimis, lanugine <reg orig="quâdam" TEIform="reg">quadam</reg> obducta. Frequens est in Lorino insula.</p>
<p TEIform="p">Reliqui sunttenues et laeves, supina pars aculeos habet. Ex his unus ore est acuto admodum, et oculis <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> latere utrinque prominentibus, corpopore undiq, aspero. <hi rend="italic" TEIform="hi">Minutior</hi> dicitur.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Congener brachichelo</hi> Aldrovondi lagenam crasso ventre refert, caudam si demas. Capite est <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> acuto, corpus parte <reg orig="supinâ" TEIform="reg">supina</reg> aculeis horret, coloreque est caeruleo, <reg orig="pronè" TEIform="reg">prone</reg> albicat, forcipes Chelarum rubent.</p>
</div5>
</div4>
<div4 id="JoEF.02.02.02.03" n="3" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS III. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Cancris fluviatilibus.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. III. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. l. 2. c. 24.</hi></note> CAncer fluviatilis seu fluvialis, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">karki/nos pota/mios</foreign> Graecis dicitur. Simeon Sethus et Galenus, Pagurum fluviatilem vocavere. Eo <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> marino differt, quod sit <reg orig="testâ" TEIform="reg">testa</reg> duriore et crassiore; tibiis asperioribus, brachiis rugosioribus, et cum marinus lividum loti corticis colorem referat, fluviatilis ex ruffo nigrescit. Marino, praeterea, ungues extremam tibiarum articulationem faciunt: fluviatiles multas crenas in gyrum circa ungues habent.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Locus.</note> Frustra eos in Gallia, et Germania quaeras. In Graecia, Creta, Sicilia, et Etruria inveniuntur. Bellonius in Atho Macedoniae monte vidit, et in Ciliciae rivulis, qui non <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> ab Isso defluunt. Tanta aliquando eorum ibi copia, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. N l. 5. c. 52.</hi></note> ut temporis momento mille capi possint. In Nilo habitare apud Aelianum habemus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Victus.</note> Sunt Sarcophagi, et cum invicem tangunt, pedes sibi atrodunt et vorant. Rondeletius cum durcentos Romae emisset, denique in aquam ut sese reficerent coniecisset, ita inter sese conflictati sunt, ut plures quinquaginta mutilatos reperiret. Eo tandem deventum est, ut omnibus necatis, unus tantum superstes fuerit. Ibidem ligonibus effossa scrobe vel paropside capiuntur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 16. c 38.</hi></note> Iuxta Ephesiam metropolim serpentes, qui ex caverna quodam egressi paludem tranare conantur, forcipibus arreptos interficiunt. Romae in foro piscario, filo appensi ac traiecti, prostant.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Usus.</note> Eduntur omni tempore, sed aestate sunt meliores, et postea quam durum corticem exuerunt, magnatum mensis apponuntur. Lacte <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quibusdam suffocantur. Avicenna in hecticis febribus cum aqua hordei valde probat.</p>
<pb id="s036" n="30" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">In <hi rend="italic" TEIform="hi">Medicina</hi> easdem <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> habent vires quas et alii. Tritos potosque ex aqua recentes seu cinere asservato, contra omnia venena prodesse, privatim contra Scorpionum ictus, cum lacte asinino, vel si non sit, caprino, vel quocumque, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 32. c. 5.</hi></note> Plinius auctor est; quod et apud Dioscoridnm invenies. Ad viperae morsum bibuntur <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> vino per se, vel cum staphide agria, sale et polio, ut testatur Aegineta. Cinis ustorum prodest pavore potus periclitantibus es canis rabiosi morsibus Aeschrion empiricus vivos in patella aeris rubri tam diu urebat, donec <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> in laevorem redigi possent, <reg orig="lunâ" TEIform="reg">luna</reg> <reg orig="decimâoctav" TEIform="reg">decimaoctav</reg><reg orig="â" TEIform="reg">a</reg>, post canis sideris exortum, cum sol leonem ingressus esset. Huius pulverem tenuissimum cochlearii unius <reg orig="mensurâ" TEIform="reg">mensura</reg> ex aquae cyatho propinabat, cum recentior esset morsus; augebatur quantitas, si inveteraverat. Huic remedio tantam vim inesse scribit Galenus, ut dicat nullos periisse, quibus hoc in tempore datum esset. Id ex proprietate substantiae fieri idem credidit. Triti in oleo et aqua peruncti, ante accessiones in febribus prosunt, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 32. c. 10.</hi></note> teste Plinio. Archigenes apud Galenum ex cancris siccis tritis, pedibus et eminentiis amputatis, drachma <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg>, et asari <reg orig="drachmâ" TEIform="reg">drachma</reg> <reg orig="alterâ" TEIform="reg">altera</reg>, cum aqua ex eodem flumine ex quo cancri <reg orig="sumptâ" TEIform="reg">sumpta</reg>, medicamentum aquas educens <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Hippocr. de morb. mulier. l. 1.</hi></note> componit. Hippocrates in vino suffocatos in flexu uteri propinavit.</p>
</div4>
<div4 id="JoEF.02.02.02.04" n="4" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS IV. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Cancris in conchis degentibus.</hi></head>
<div5 id="JoEF.02.02.02.04.01" n="1" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Cancris parvis.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. VII. 3. 5.</note> PRaeter ea quae hactenus retulimus crustata, sunt et alia, quae in alienis conchis, ut Mitulis, pinnis, pectinibus, ostreis, ac varii generis turbinatis degunt, ut Cancelli, Cancri parvi, Squili, et Scylari, <reg orig="figurâ" TEIform="reg">figura</reg> non usque <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> praedictis div <reg orig="ersâ" TEIform="reg">ersa</reg>.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Descriptio.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer parvus,</hi> qui pinnis innascitur <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pinnofu/lac</foreign>, quasi <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o( th=s2 pi/nnhs2 fu/lac</foreign>, ut Suidas, Hesychius, et Varinus tradunt, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pinnoth/rhs2</foreign> Chrysippo, ut Athenaeus citat, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)po\ tou= threi=n h(/ fula/ssesqai thn\ pi/nnhn</foreign>, dicitur. Sunt autem qui in ostreis reperiuntur, parvae fabae magnitudine, toto corpore candidi, praeterquam, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> pronae crustae medium rubescat. In pinnis qui degunt, maiores sunt et magis rubri, alioqui chelis, pedibus, toto denique corpore aliis similes. A Cancellis eo differunt, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> parvi cancri viventium pinnarum et ostreorum hospites sint: Cancelli inanes duntaxat testas et turbinatas subeant, sintque longo corpore Locustis non Cancris simili.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Generatio.</note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Generatione</hi> non conveniunt auctores. Piscatores cum illis quorum testis inhabitant, quasi ex eodem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 5. c. 15.</hi></note> semine nasci tradunt, teste Aristotele. Apud eundem ista invenies verba. Pinnae quae petris aut saxorum cavernis adhaeserint, radices agunt, illic Margaritam generant. Vivunt autem et nutriuntur per partem carni haerentem. Huius autem conchae ori adnascitur animalculum chelas habens, et cibum assumens, quod cancro parvo simile est, et vocatur Pinnophylax. Rondeletius cum <reg orig="saepissimè" TEIform="reg">saepissime</reg> Cancros parvos in Conchis et Ostreis ovis turgentes viderit, ex Coitu maris et feminae et ovis provenire affirmare audet. Ut ut sit, non possunt isti in aliis procreari, ut nec vel viscum vel polypodium, nisi super aliis arboribus crescere.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Mores. <hi rend="italic" TEIform="hi">Plutarch. de sollertia animal. Oppian. l. 2. Halieut.</hi></note> Quae de eorum prudentia apud Plutarchum, Oppianum, et alios invenies, quod nempe pinnam regat, et de appropin quante praeda admoneat, fabulosa sunt. Decem Pinnas aperies antequam unum pinnophylacem invenias.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Victus.</note> Aqua tantum et luto eaedem pascuntur, ut Mytuli. Latere in eis crede ut vitam servent vitam, Molliore testa praediti, iniuriis magis sunt obnoxii. Ideo et spongiarum cavernulis saxorum rimis, et in externis testarum quibus Ostrea tecta sunt cavis, <reg orig="saepissimè" TEIform="reg">saepissime</reg> Cancros parvos se reperisse, Rondeletius affirmat.</p>
<pb id="s037" n="VII" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure n="1" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer Mollucensis pranus.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="2" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer Mollucensis supinus.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="3" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer parvus.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="4" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cordis figura Cancer.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="5" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer parvus. alius.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="6" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancellus nudus.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="7" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancellus in testa.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="8" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancellus aldrou.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="9" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancellus ruber.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="10" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancellus in Bucuno.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="11" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Saillarus sine cancell: in Nerite concha.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="12" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancellus avena.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="13" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancei Hirsuti Rondel speaer.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="14" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancellus oblongus.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"/></p>
</div5>
<div5 id="JoEF.02.02.02.04.02" n="2" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<pb id="s038" n="31" TEIform="pb"/>
<head>PUNCTUM II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Cancello.</hi></head>
<p TEIform="p">QUi Latinis Cancellus, Graecis est <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. VII. Nomen.</note> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">karki/nion</foreign>, Oppiano <foreign lang="GR" TEIform="foreign">karkina=s2</foreign>. Plinius eum et Cancrum parvum sub Pinnotheris seu Pionophylacis nomine confudisse videtur, ut Aldrovandus ostendit. Gallis Eremite, Bernard l' Eremita dicitur. Eremitam, quod alios fugiens in testa quasi in solitudine vivat. Bernar dum autem, quod vulgo in Galiia Bernhardus fatuos proverbio dictitent: hunc autem fatuam, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> crusta tectus, chelas habens, quae ad <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. l. 2. c. 26.</hi></note> vitam tuendam satis esse possent, alienas domos in quibus latitet, quaerat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Descriptio.</note> <reg orig="Exactissimè" TEIform="reg">Exactissime</reg> ab Aristotele describitur.</p>
<p TEIform="p">Communis <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> est, alt Philosophus Crustatorum et Testatorum socius, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 4. c. 4.</hi></note> quippe qui specie locustis simili spectatur, nascique seorsum per se solitus est. Verum quod testam deinde petit, quam ingressus est, hinc similis testa contectis animantibus est: quapropter is in accipiti esse, genusque sibi vindicare utrumque videtur. <reg orig="Formâ" TEIform="reg">Forma</reg> tamen, (quod simplicius dixerim) similis Araneis est, nisi quod partem capiti, et pectori subditam ampliorem quam Aranei habent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cornicula</hi> duo ruffa tenuia gerit, quibus <hi rend="italic" TEIform="hi">oculi</hi> totidem subiacent, qui numquam <reg orig="intrò" TEIform="reg">intro</reg> recedant, ut Cancrorum, sed semper eminentes appareant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Os</hi> sub iis est, quod veluti capillamentis pluribus circum datur. Iis pedes subiuncti duo, bifurces, quibus cibum ori admovent. Bini item utrique adhaerent lateri, et rertius parvus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Thoracis</hi> pars inferior mollis tota est, dissectoque sine pallidum intus cernitur. Meatus ab ore ad ventrem petigt. Foramen excrementi perspici nullum potest. Pedes ac thorax duritiem prae se ferunt, sed minus quam Cancri. Nexu nullo testis adhaecet. Buccinarum ac Purpurarum modo solutus liberque vagatur. Omnes sinistrum pedem crassiorem dextro habent. Cum enim in testa circa medium corporis complicati vivant, quantum dextrae parti compressae alimenti ac proinde in crementi decedit, tantum sinistrae liberiori ac laxiori accrescit. Bellonius addit, <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculos</hi> instar Astaci elatos habere, quos porrigit ac contrahit, maculis albis distinctos. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentes</hi> osseos. Ab ore <hi rend="italic" TEIform="hi">oesophagus</hi> tenuis ut filum ad stomachum protenditur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Intestina</hi> bis tantum revolvuntur: ac qui in eius stomacho viridis humor spectubatur, is in intestinis apparet candidus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Differentiae.</note> Tres ipsorum <hi rend="italic" TEIform="hi">species</hi> aristoteles facit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oblongior est,</hi> qui Turbinem scilicet ingreditur, quam qui Neritim. Qui in Natice degit, dextrum bifurculatum pedem parvum habet, cum laevum grandiusculum habeat, eoque potissimum in rediatur. Ad tertiam spectare videtur, de quibus idem ita. Sunt inter Cochleas, quae inter se bestiolas habent Astacis parvis similes, quae in fluminibus gignuntur. Sed <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> differentia, ut praemollem intra suam testam carunculam habeant, <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg> qualesnam sint ex dissectionibus contemplare. Nos hic ternas Icones damus.</p>
<p TEIform="p">Scaligero Squilla minima, Vasconibus Civada, Pugillatim enim devoratur. Reperiuntur in pisciculis, pedes novissimos latiusculos habent, ut ad nandum utiles sint. In saxosis locis, coeno, et luto versantur. Ex eodem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aristot. H. A. l. 5. c. 15.</hi></note> gigni credidit Aristoteles, sed perperam. Ad latera enim adhaerent tamquam racemi aut globuli ova filo annexa. Et observatum est mares <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> feminis <reg orig="apertè" TEIform="reg">aperte</reg> distingui. Nati conchulas ingrediuntur; ubi excrevere in ampliores transeunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Usus.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Usum</hi> et in Cibis habent. Dorion enim apud Athenaeum, inter hepsetos refert. Gesnerus, Coctum odorem colorem et saporem fluviatilis habuisse scribit. Bellonius non esse edulem, sed Iulidibus, channis, Percis, et id genus saxatilibus gratissimum ait. Galenus eorum usu Mullos deteriores, et mali odoris evadere testatur: sed forte hoc de Cancellis, qui in spongiis, et qui <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tra/goi</foreign> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> foetido colore dicuntur, sumendum est. Ertantum de Crustaceis.</p>
</div5>
</div4>
</div3>
</div2>
<div2 id="JoEF.02.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<pb id="s039" n="32" TEIform="pb"/>
<head>APPENDIX. <hi rend="italic" TEIform="hi">De quibusdam Crustaceis Brasiliensibus Cancris in primis.</hi></head>
<div3 id="JoEF.02.03.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Guaia Apara, cancro maximo.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. IX.</note> GVAIA APARA, cancer maximus elegantissime variegatus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Corporis</hi> figura est Lunae bissectae similis, in latitudine habens tres digitos, in longitudine duos et semis (quamquam et maiores reperiantur) <hi rend="italic" TEIform="hi">Testa,</hi> ut dixi, lunata est, in utroque latere posterius exsecta, et in acumina desinens. Anterior pars testae ultra medietatem coloris est <reg orig="obscurè" TEIform="reg">obscure</reg> brunni, et variegata maculis ex albo flavescentibus: posterior pars ex albo flavescit, striis brunnis secundum longitudinem ornata.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Pedes</hi> habet octo; singulos quatuor internodiis constantes, subrotundos, ex albo flavescentes: brachia duo, quodlibet duos et semis digitos longum, et sesquidigitum latum, quodlibet parva forcipe praeditum, quibus non ita <reg orig="arctè" TEIform="reg">arcte</reg> comprehendere potest, ut alii cancri. Est autem quodlibet brachium superius armatum et dentatum instar cristae galli, ita ut quando vivus brachia corpori applicatis ea componit, uti <reg orig="aptissimè" TEIform="reg">aptissime</reg> potest, cristas duas galli sibi invicem appositas esse appareat. Tenacula repraesentat rostrum galli, brachium itaque totum rostrum galli cum sua crista. Brachia autem etiam ex albo flavescunt, et maculis brunnis sunt variegata. In aquis natans per os aquam exsufflat, quasi ex fonte exsiliret.</p>
<p TEIform="p">GVAIA alia species. <hi rend="italic" TEIform="hi">Corpus</hi> rotundum, paulo oblongum, iuglandem cum suo viridi cortice aequat, octo habet <hi rend="italic" TEIform="hi">pedes</hi> cancrinos: duo <hi rend="italic" TEIform="hi">brachia,</hi> quodlibet <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> duos et semis digitos longum, at exilia; in parte extrema corporis tres habet aculeos obtusos, et oculos <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> exiles. <hi rend="italic" TEIform="hi">Color</hi> totius corporis, brachiorum et pedum est albus; ac tota testa dorsi egregiis maculis brunnis ordinatim distincta, in summitate maioribus, at in lateribus, minoribus: <hi rend="italic" TEIform="hi">Brachia</hi> parvulis maculis ex ruffo purpureis sunt variegata: pedes albicant in totum, ut et venter.</p>
<p TEIform="p">GVAIA alia species quae rarius capitur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Corpus</hi> ellypticae figurae, latum, tres digitos et totidem longum, aut paulo minus; testa tecta est ellyptica, in ambitu multis corniculis praedita, superius autem convallibus: <hi rend="italic" TEIform="hi">ocelli</hi> parvuli, ut aliis: in quolibet latere pedes quatuor cum quatuor iuncturis, <hi rend="italic" TEIform="hi">Crura</hi> subhirsuta, et in extremitate unguem nigrum corniculi figura habentia. Anterius autem crus tres digitos longum, reliqua semper breviora unum altero. Brachiorum cum forcipibus, cuiuslibet longitudo trium digitorum, crassities humani digiti, forcipe sesquidigitum longa et satis crassa. Ipsae extremitates forcipis paulo plus sesquidigitum longae, rostratae et exterius versus dentatae, quasi denticulis humanis, et ita <reg orig="aptè" TEIform="reg">apte</reg> sibi invicem quadrantes complicatae, quasi quis rostrum dentatum clauderet, in una tenacula forcipis, quae movetur seorsim, in medio etiam est dens albicans. Color totius cancri vivi saturate rubens, ut pruna nostratia maiora esse solent, in medio corpore saturatior, reliquis partibus dilutior: extremitas tenicularum ruffi cum brunno mixti, ut cerasa nigra tingere solent. Coctus retinet colorem.</p>
<pb id="s040" n="VIII" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure n="1" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Amphisboena marina.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="2" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer Heracleoticus hirsus <reg orig="pronè" TEIform="reg">prone</reg>,</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="3" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer pronus.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="4" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer Heracleotus hirsutus <reg orig="supiné" TEIform="reg">supine</reg>,</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="5" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cancer Supine.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="6" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Craben.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="7" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Testudo marina.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="8" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Testudo marina.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="9" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Stella marina maior.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="10" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Stella marina tredecim radis.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="11" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Stella marina minor.</hi></head></figure></p>
<pb id="s041" n="IX" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure n="1" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Guaia Apara.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="2" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Guaia alia species.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="3" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Guaia alia.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="4" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Guaia Miri.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="5" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Carara Una.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="6" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cunuru.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="7" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Ciecie Panema.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="8" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Ciri Apoa.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="9" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Uca Una.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="10" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Guanhumi.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="11" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Aratu et Aratu pinima.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="12" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Maracoani.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="13" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Potiquiya.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="14" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Potiquiquiiiixe.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="15" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Paranacare.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="16" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Guaricuru.</hi></head></figure></p>
<pb id="s042" n="33" TEIform="pb"/>
</div3>
<div3 id="JoEF.02.03.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Guaia Miri, Carara Una, Cunuru, et Ciecie Ete.</hi></head>
<p TEIform="p">CVAIA MIRI, cancerculus in salsis fluviis degens, numquam excedit pruni <reg orig="magnitudïnem" TEIform="reg">magnitudinem</reg>; <hi rend="italic" TEIform="hi">testa</hi> est ellyptica, anteriore parte in multos angulos desinente: <hi rend="italic" TEIform="hi">Ocelli</hi> parvi, breves: <hi rend="italic" TEIform="hi">brachia</hi> duo, dextrum paulo minus sinistro: <hi rend="italic" TEIform="hi">crura</hi> octo, quatuor internodiis constantia, et brevibus pilis hirta: color testae ferrugineus: brachiorum et crurum <reg orig="obscurè" TEIform="reg">obscure</reg> violaceo-purpureus. Pili crurum pallidi, inferius forcipum latus albicat.</p>
<p TEIform="p">CARARA UNA Cancer parvus, cuius corpus quadratum refert, cuius singuli anguli transversim abscissi, ceterum compressum, magnitudine semi digiti. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculi</hi> prominuli, haud longi, nigri, in angulis abscissis consistentes. <hi rend="italic" TEIform="hi">Brachia</hi> brevia, forcipibus obrotundis crassiusculis: crura octo haud crasla, sed compressa. <hi rend="italic" TEIform="hi">Testa</hi> cum cruribus epatici coloris, seu instar hepatis tosti: brachia itidem: forcipes brunni coloris, qualis sucus cerasorum nigrorum: Crura minutulis pilis hic inde vestita, eiusdem cum cruribus coloris.</p>
<p TEIform="p">CUNURV, foemella est <hi rend="italic" TEIform="hi">Uca</hi> una, figura et colore conveniens, solum magnitudine corporis et brachiorum differt, minor enim est, quam mas, et brachia habet parva, brachio maris sinistro vixaequalia, sinistrumque paulo grandius dextro; raros quoque habet pilos, cum <hi rend="italic" TEIform="hi">Uca</hi> una tota sit hirsuta.</p>
<p TEIform="p">CIECIE ETE Brasiliensibus: <hi rend="italic" TEIform="hi">Crangversinho des Manges</hi> Lusitanis: <hi rend="italic" TEIform="hi">corpus</hi> ad quadratam figuram accedit, et totum vix superat maioris avellanae magnitudinem: <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculi</hi> prominentes longiusculi quos recondere potest. <hi rend="italic" TEIform="hi">Crura</hi> octo: brachium sinistrum ipsi maximum, non tamen crassum, forcipis tenacula tenuia et longa, aequalia; sine dentibus: dextrum brachium tenuissimum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Testa</hi> coloris hepatici: reliquum totum corpus cum cruribus <reg orig="obscurè" TEIform="reg">obscure</reg> flavum ex pallido.</p>
<p TEIform="p">Edulis est; et Brasiliani illo curant morbum, quem vocant <hi rend="italic" TEIform="hi">Mia.</hi></p>
</div3>
<div3 id="JoEF.02.03.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT III. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Ciri Apoa, Uca Una, Guanhumi, et Aratu Pinima.</hi></head>
<p TEIform="p">CIRI APOA Brasiliensibus. Cancer marinus, <hi rend="italic" TEIform="hi">testa</hi> quasi ellyptica tectus, quae in medietatis anterioris <hi rend="italic" TEIform="hi">ora</hi> dentata, et in quolibet latere in acutum desinit angulum, mediocris magnitudinis. <hi rend="italic" TEIform="hi">Brachia</hi> habet duo mediocria, itidem dentata: sex <hi rend="italic" TEIform="hi">crura</hi> et septimi et octavi loco posterius duos remiges planos, quatuor internodiis, circum circa pilosos, quibus utitur natans. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculi</hi> <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> se invicem distantes, parvuli, cylindracei, crassiusculi, non tamen longi et ad quemlibet cirrhulus eminet instar pili. Totius testae color fuscus, seu nigricans, in qua diverso fusco cordis figura, aliaeque depictae. <hi rend="italic" TEIform="hi">Brachia</hi> fusca, forcipes ex caerulescente albent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Crura</hi> ad medietatem internam viridi et albomixta: medietates exteriores caeruleae: remigum extrema pars, quae lata est, caerulea, reliqua viridis et albo mixta. <hi rend="italic" TEIform="hi">Corpus</hi> interius etiam caerulescit. Boni suntsaporis. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ciri</hi> <reg orig="ordinariè" TEIform="reg">ordinarie</reg> in fundo aquae salsae ambulant, interdum tamen ad littora prodeunt cum decrementomaris, sed rarius. Capiuntur maris refluxu.</p>
<p TEIform="p">UCA UNA Cancer in palustribus degens, <hi rend="italic" TEIform="hi">corpus</hi> eius ellypticum, superius convexum, iuglandis cum suo cortice magnitudinem aequans
<pb id="s043" n="34" TEIform="pb"/>
vel etiam superans. <hi rend="italic" TEIform="hi">Crura</hi> habet octo, quatuor iuncturis: anteriora lon iora, posteriora breviora: <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculos</hi> haud <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> distantes, cylindraceos, haud longos, quos erigit et recondit, coloris <reg orig="pallidè" TEIform="reg">pallide</reg> flavescentis, pupilla hyalina. <hi rend="italic" TEIform="hi">Brachium</hi> dextrum ipsi maximum, interius multis tuberculis acuminatis praeditum, ut et forceps: sinistrum parvum. Color <hi rend="italic" TEIform="hi">testae</hi> superius olivaceus, flavo in extremitate intermixto. <hi rend="italic" TEIform="hi">Corpus</hi> interius <reg orig="pallidè" TEIform="reg">pallide</reg> flavescit. Omnia crura et brachia castanei sunt coloris, forcipes etiam superius, cetera <reg orig="pallidè" TEIform="reg">pallide</reg> flavescentia una cum tenaculis. Crura omnia inferius vestita sunt copiosis pilis longiusculis <reg orig="obscurè" TEIform="reg">obscure</reg> castanei coloris. Carne sunt bona.</p>
<p TEIform="p">GVANHUMI, Cancer terrestris: corpus illi rotundum, sed paulum compressum, magnitudine Auriaci mali.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Pedes</hi> habet octo, quinque digitos longos, quatuor internodiis: <hi rend="italic" TEIform="hi">crura</hi> longis pilis vestita: os magnum et ad latera oris utrimque latitudine unius digiti hirsutum, ut et corpus: <hi rend="italic" TEIform="hi">Brachia</hi> duo, dextrum magnum, sinistrum parvum, magnum longum octo digitos, latumplus duobus; parvum vix quartam partem illius aequat.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Oculi</hi> bini, quos instar parvae pilae erigit, et iterum in longa cavitate abscondit: circa os quasi duo brachiola quae recondere potest, et iterum depromere, et usque ad oculos deducere.</p>
<p TEIform="p"><reg orig="Celerrimè" TEIform="reg">Celerrime</reg> currit, et quidem transversim, ita ut oculos ad latus convertat et brachium maius elevatum gestet. Maximo numero in silvis paludosis oberrant. Carnem habet bon m.</p>
<p TEIform="p">ARATV et ARATV PINIMA. Cancer terrestris, quadratae figurae, <hi rend="italic" TEIform="hi">corpore</hi> haud magno, <hi rend="italic" TEIform="hi">testa</hi> multiplici colore picta, brunno, caeruleo, albo, rubro punctatim <reg orig="variè" TEIform="reg">varie</reg> intermixtis.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Oculi</hi> prominentes <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> distantes, nigri, in angulis rostri positi.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Crura</hi> octo, quatuor internodiis, compressa, ruffa, ac per totum maculis purpureis, nigris ac albis distincta. <hi rend="italic" TEIform="hi">Chelae</hi> duae non ita magnae, aequales, ruffae, in extremitate ex albo flavescentes. In ventre etiam flavescit. Crura raris pilis nigris vestiuntur.</p>
</div3>
<div3 id="JoEF.02.03.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT IV. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Maracoani, Potiquiquiya, et Tamaru Guacu.</hi></head>
<p TEIform="p">MARACOANI, cancer parvus, in locis ambulans, quae refluxu maris sicca evadunt, alio enim tempore <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> latibulo suo non prodit: <hi rend="italic" TEIform="hi">corpore</hi> est <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> quadrato, digitum longo et lato, anterius tamen <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> latiori: <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculi</hi> prope sibi invicem appositi, longi plus semidigito, tenues instar aciculae crassioris, quos erigere et <reg orig="aptè" TEIform="reg">apte</reg> in rima recondere potest.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Os</hi> habet amplum et maius quam ceteri cancri: <hi rend="italic" TEIform="hi">crura</hi> octo, quatuor internodiis. Brachium dextrum illi maximum, tres digitos longitudine superans, satis crassum, et se totum post illud potest abscondere: forceps autem brachii latior, haud crassus, referens forcipem sartorum, extuberantiis haud acutis loco dentium praeditus; superficies brachii etiam parva tubercula habet: <hi rend="italic" TEIform="hi">brachium</hi> sinistrum minimum, minus uno ò pedibus, forcipula minima instar scorpionis.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Crura</hi> raros habent pilos fuscos. Coloris est in testa fulvi, ut et in pedibus et minore forcipe, atque in inferiori corpore: extremitate pedum magis rufescunt. Brachium dextrum <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> fulvo <reg orig="obscurè" TEIform="reg">obscure</reg> rufescit. Est edulis.</p>
<p TEIform="p">POTIQUIQUIYA Brasiliensibus. Locusta marina, Belgis <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Zeekreeft.</foreign> Longitudo <hi rend="italic" TEIform="hi">corporis</hi> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> fronte ad
<pb id="s044" n="35" TEIform="pb"/>
exortum caudae septem digitorum, <hi rend="italic" TEIform="hi">caudae</hi> sex: latitudo <hi rend="italic" TEIform="hi">testae</hi> dorsi septem, <hi rend="italic" TEIform="hi">ventris</hi> duorum et semis: totius corpotis ambitus novem digitorum et semis; <hi rend="italic" TEIform="hi">caudae</hi> ambitus quinque, quae constat sex tabellis, septem iuncturis sibi invicem appositis: et habet cauda ad quodlibet latus inferius quatuor pinnas, sesquidigitum longas, unam latas: extremitates laterales cuiusque tabellae desinunt in cornu acutum: in quolibet latere quinque habet crura, quinque internodiis distantia; primum par crurum sex digitos longum, alterum novem, tertium pedem, quartum septem digitos, quintum quinque: Quodlibet autem unguem habet incurvum, acutum, pilis multis flavescentibus hirtum, instar penicilli pictorum: crus anterius crassitie digitum aequat, reliqua graciliora.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Testa</hi> corporis <reg orig="variè" TEIform="reg">varie</reg> tuberculata, frequentibus eminentiis instar corniculorum rectorum, acutorum, anterius scatet.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Oculi</hi> prominentes cylindracei, et post eos duo cornua surrecta antrorsum inclinata, digitum longa; ante oculos supra os quatuor cirrhi exortum sumunt, primo duo magni pollicis humani crassitie in exortu, ubi quatuor internodiis constat, longi sesquipedem et undique spinosi, inter hos duo minores, quatuor internodiis, teretes sine spinis, acultra medietatem bisecti, decem in totum digitos singulilongi.</p>
<p TEIform="p">TAMARV GVACV, Brasiliensibus: <hi rend="italic" TEIform="hi">Camaron de Salgado</hi> Lusitanis. Locustae marinae species, novem digitos longa, vel paulo plus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Capitis</hi> longitudo duorum digitorum; versus caput magis magisque angustatur.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Corpus</hi> autem habet undecim quasi iuncturas, quemadmodum cauda in Gamaris: in postica parte corporis ad quodlibet latus duos habet processus subhirsutos.</p>
<p TEIform="p">Totum corpus tectum est crusta cancrina, albicante, splendente instar cornu politi, ad iuncturas autem subnigricat aut purpurascit; pedes in quolibet latere tres, nimirum ad tertiam, quartam et quintam iuncturam <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> collo numerando; exilia, duos circiter digitos longa.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Caput</hi> triangulare, olivae magnitudine sub testa albicante splendida latet, duos digitos longa. Pone caput ad quodlibet latus habet brachium unum, septem digitos longum, quatuor iuncturis constans, estque extrema pars brachii ab ultima iunctura incurvata instar falcis maioris, et novem dentibus acutissimis praedita: his brachiis ferit, et qui vulnerati sunt, <reg orig="aegrè" TEIform="reg">aegre</reg> sanantur.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Oculos</hi> habet prominentes, oblongos: barbam cancerinam octuplam: prope oculos duas prominentias retrorsum versas, digitum longas, laeves, at in extremitatibus hirsutast infra caput adhuc octo prominentias, duos digitos longas, quae in extremo tubercula gerunt. Versus posticam corporis partem inferius multas latas quasi pinnas habet, quae natationi haud dubio inserviunt, et quasi folia complicata ventri inferius adiacent. Non comeditur.</p>
</div3>
<div3 id="JoEF.02.03.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT V. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Paranacare et Guari curu.</hi></head>
<p TEIform="p">PARANACARE: <hi rend="italic" TEIform="hi">Gammarus</hi> in concha degens, haud edulis, tres digitos longus: brachia habet duo cum forcipibus, crura quatuor longissima, nimirum tres digitos longa, et posthaec quatuor <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> brevia; caudam sesquidigitum longam instaraliorum Gammarorum; oculos longos et prominulos: duos cirrhos pro barba.</p>
<p TEIform="p">Corpus tegitur testa <reg orig="obscurè" TEIform="reg">obscure</reg> castanei coloris; eiusdem coloris est
<pb id="s045" n="36" TEIform="pb"/>
et cauda, nigris striis secundum longitudinem variegata, corpus inferius et exortus crurum et brachiorum interius caerulescunt, uti et oculi et barba; per totum corpus habet pilos ochrae coloris.</p>
<p TEIform="p">Concha quam inhabitat <reg orig="fermè" TEIform="reg">ferme</reg> quatuor digitos longa, turbinata coloris <reg orig="pallidè" TEIform="reg">pallide</reg> subflavescentis.</p>
<p TEIform="p">Variae autem magnitudinis reperiuntur, <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> parvulae, magnitudine minoris pruni, turbinatae et variis tuberculis acuminatis praeditae, pallidae, rufescentes, nigrae, ad littus prope fluvium Paraiba.</p>
<p TEIform="p">GVARICURV Brasiliensibus, <hi rend="italic" TEIform="hi">Gammarus</hi> vulgo <hi rend="italic" TEIform="hi">Camaraon</hi>; quatuor digitos longus: crura habet sex, tribus internodiis constantia, cum unguiculo in extremitate: anterius par crurum quasi suras habet, crassius reliquis et vicem brachiorum fungens; paulo plus duobus digitis longum, ultimum paulo plus uno, omnia aculeata seu spinosa.</p>
<p TEIform="p">Cirrhos prope os prodeuntes habet sex; duos longissimos, nimirum tres digitos singulos, versus posteriora reflexos; duos unum digitum, et duos semidigitum: sub ore parva tenacula quatuor crassiuscula, et quatuor tenuiora, quibus cibum tenet. Oculi similes reliquis. Color totius fuscus. Cocti eduntur.</p>
</div3>
</div2>
</div1></body></text>




</TEI.2>