<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Historiae Naturalis De Avibus Libri VI.</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Jonston" TEIform="author">Jonston, Jan</author>
<editor TEIform="editor" role="editor">Jonston, Jan</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/jonston/vol3" type="href" id="vol3" TEIform="anchor"/></addrLine>
</address>
</publicationStmt>
<notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/jonston/</note>
<note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol3</note>
<note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">jonston3.html</note>
<note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
<note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">jonston3.xml</note>
<note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol3/jpg</note>
<note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Frankfurt am Main: Haeredes Matth. Meriani, 1650.</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">7 April 2006</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Reinhard Gruhl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">text typed - structural tagging completed - no semantic tagging - no spell check except the headlines (the styling of the headlines partially normalized)</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>



<text><gap id="sampling"/><gap id="GR"/><front>
<titlePage TEIform="titlePage">
<pb id="s001" TEIform="pb"/>
<titlePart type="main" TEIform="titlePart">
HISTORIAE NATURALIS
DE AVIBUS
LIBRI VI
</titlePart>
<titlePart type="main" TEIform="titlePart">
Cum aeneis figuris
</titlePart>
<titlePart type="main" TEIform="titlePart">
IOHANNES IONSTONUS
MED. DOCTOR
Concinnavit.
</titlePart>
<titlePart type="main" TEIform="titlePart">
FRANCOFURTI AD MOENUM
Impensa
MATTHAEI MERIANI
M D C L
</titlePart>
</titlePage>
<pb id="s002" TEIform="pb"/>
<gap desc="blank space" resp="sampling" TEIform="gap"/> 
<div type="dedication" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s003" TEIform="pb"/>
<head>ILLUSTRISSIMIS HEROIBUS: DN. IACOBO HIERONYMO DE ROZDRAZEWO ROZDRAZEWSKI, DOmino in Krotoszyn, Castellano Calissiensi, Capitaneo Coninensi, etc.
ET DN. HYACINTHO DE ROZDRAZEWO ROZDRAZEWSKI, DOMINO IN Novvomiasto, in Exercitu Serenissimi Poloniae et Sueciae Regis, Equitatus gravis armaturae Chiliarchae, etc.</head>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">DOMINIS SUIS GRATIOSISSIMIS,</hi> Hanc Historiae Naturalis de Avibus partem, observantiae monumentum, exhibiti sibi favoris memor, offert et dedicat</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">IOANNES IONSTONUS Med. D.</hi></p>
</div>
<div type="preface" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<pb id="s004" n="4" TEIform="pb"/>
<head>HISTORIAE NATURALIS DE AVIBUS LIBRI VI. PRAEFATIO: <hi rend="italic" TEIform="hi">In qua et de Operis ratione, et de Avium <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> in genere, agitur.</hi></head>
<p TEIform="p">AQuaticos greges, <reg orig="aëreus" TEIform="reg">aereus</reg> <hi rend="italic" TEIform="hi">Avium</hi> seu volucrum grex insequitur, <hi rend="italic" TEIform="hi">Benevole Lector.</hi> Inditum iis id nomen, non tam <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> pervia discurrant, iis demque delectentur, ut Isidoro et Perotto placet: vel ab adventu, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> inde venient, unde quis non suspicetur, ut Festo: <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> vel <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> volando, quod Ebraeis <gap desc="Greek word" TEIform="gap"/> dicitur, ut Martinius <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Scalig. in Hist. Animal. l. 1. p. 48. Arist. H. A. l. 2. c. 15. edit. Scalig.</hi></note> in Lexico deducit, vel ab <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)+i/ein</foreign>, audiendo, quod Scaligero patri visum. Graecis, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o)/rnites2</foreign> ab <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o)bni/cesqai, o)iwno\s2, o)/rnea, kinw/pea</foreign>, etc. vocantur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Collum</hi> omnes et <hi rend="italic" TEIform="hi">dorsum</hi> et eas quae terram spectant, quaeque pectoris vicem gerunt, partes, cum ceteris animantibus communes habent: peculiares prae ceteris, <hi rend="italic" TEIform="hi">alas, pennas,</hi> quibus caulis, plumas et <hi rend="italic" TEIform="hi">rostrum,</hi> quod in senecta durescit. Neque <hi rend="italic" TEIform="hi">labia</hi> ipsis sunt, neque <hi rend="italic" TEIform="hi">dentes,</hi> neque <hi rend="italic" TEIform="hi">manus</hi> pedesve anteriores, neque <hi rend="italic" TEIform="hi">auriculae</hi>, neque <hi rend="italic" TEIform="hi">nares</hi>, sed meatus horum sensuum, ad odoratum in rostro; ad audiendum in capite. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculos</hi> similiter atque aliae animantes, duos sine palpebris habent. Connivent inferiore gena graviores: nictant ab angulo obeunte <reg orig="membranâ" TEIform="reg">membrana</reg> omnes. Aristoteles, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">okardamu/ttous3e en to=u kanqou= de/rmati tpio/nti</foreign>, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 3. c. 11.</hi></note> dixit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Femur</hi> simile coxae, longum, ad medium usque subeuntem atque affixum ventrem: quod cum avulsum est, <hi rend="italic" TEIform="hi">coxam</hi> putes: At ipsa coxa, quae inter hoc et tibiam est, alia quaedam pars esse videatur. Maxima uncunguibus, et <hi rend="italic" TEIform="hi">pectus,</hi> aliis robustius. Pro <hi rend="italic" TEIform="hi">cauda</hi> clunis est, iis quibus aut crura longa, aut pedes <reg orig="continuatâ" TEIform="reg">continuata</reg> planicie dati, brevis, longus aliis. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. l. c. Plin. H. N. l. 11. c. 45. et 47. Plin. H. N. l. 8. c. 39.</hi></note> Alas in priora curvant. Omnium animalium <hi rend="italic" TEIform="hi">bipedes</hi> sunt ut homo: quamvis retrorsum curvant crura, quadrupedum modo. Uncos habentium longi, et quae ad aquas versantur. Carent tamen iis Cypseli, et quoddam Manucodiator. genus. Omnes sunt <foreign lang="GR" TEIform="foreign">poluw/nuxoi</foreign>, sed et omnes <reg orig="quodammodò" TEIform="reg">quodammodo</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">poluxidei=s2</foreign>. Plurimis namque digiti discreti sunt: et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ta\ plwta\ stegano/poda</foreign> quidem, dearticulatos tamen atque distinctos <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 11. c. 47.</hi></note> habent digitos. Plinius eos alias habere dixit, palmipedes esse alias, alias inter utrumque divisis digitis, <reg orig="adiectâ" TEIform="reg">adiecta</reg> latitudine. Quae volatu sublimes feruntur, omnibus quaterni digiti, tres in anteriore parte, unus <reg orig="ponè" TEIform="reg">pone</reg>
<pb id="s005" n="5" TEIform="pb"/>
pro calcaneo plurimis. Paucae binas ante, totidem post habent. Quibusdam etiam calcaria sunt, Uncungues autem et calcarigerae, nullae. Plinius, ni fallor, radios dixit. Illae sunt volucres; hae humiles. Data nonnullis et surrectis pennis crista. Soli gallo peculiaris, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l 2. p. 213. edit. Scal.</hi></note> quae nec caro est, nec <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> carnis aliena. <hi rend="italic" TEIform="hi">Interiora</hi> si attendamus, <hi rend="italic" TEIform="hi">Linguam</hi> sortitae omnes sunt, sed diversam: aliae longam, latam alia, quae praeter cetera animalia, literas sono exprimunt: aliae ante ex cornu acutissimo, <reg orig="retrò" TEIform="reg">retro</reg> ex carne compositam, ut <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Albert. M. de Animal. 2. tr. 1. c. 6.</hi></note> in historia occurret. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lingula</hi> quae gurgulioni imposita est, nulli: apertione et contractione ita meatum temperant, ut prohibeant, ne quid gravioris <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 2. c. 22. edit. Scalig.</hi></note> in pulmonem demittatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Viscera</hi> et inter se et ab aliis animalib. differunt. Praeiacet in quibusdam ventriculo ingluvies, seu cavum amplumque corium, in quod receptus cibus per initia coquitur; a gula angustius, dein laxius, et rursum, <reg orig="quô" TEIform="reg">quo</reg> ad ventriculum demittitur, arctius. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ventriculus</hi> plurimis carnosus et compactus: pelle interiore robusta, etiam cum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> carnoso ablata est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ingluvie</hi> destituta, gulam capacem latam, aut totam <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> ventriculo iungitur obtinuere, ut monedulae, corvi, coturnices: quae tali carent, longam habent, et liquidius prae ceteris excernunt, ut Porphyrio. Complurimis <hi rend="italic" TEIform="hi">intestinum</hi> tenue, et si explicetur simplex. <hi rend="italic" TEIform="hi">Appendices</hi> explicatae sunt, sed paucae, neque <reg orig="supernè" TEIform="reg">superne</reg> ut piscibus, sed in ima parte ad intestini <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 2. c. 16.</hi></note> extrema. <hi rend="italic" TEIform="hi">Fel</hi> non eodem loco habent, quaedam enim <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pro\s2 th=| koili/a|</foreign>; quaedam <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pro\s2 toi=s2 en te/rois2</foreign>, ut columba, hirundo <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 3 c. 1. Arist. H. A. l. 6. c. 9. Arist. H. A. l. 6. c. 2.</hi></note> etc. <hi rend="italic" TEIform="hi">Testiculos</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pro\s2 th=| o)s1fu/i</foreign>. Antequam <reg orig="coëant" TEIform="reg">coeant</reg>, quibusdam sunt parvi, quibusdam obscuri et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)/dhloi</foreign>;; tempore coitus maiores fiunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Genitura</hi> alba est. <reg orig="Vesicâ" TEIform="reg">Vesica</reg> carent, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> larga humoris copia ad pennarum ortum et incrementum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aphrodis. Probl. p. 1. q. 108.</hi></note> requireretur, ut Aphrodisaeo visum. Pennigeri huius exercitus <hi rend="italic" TEIform="hi">locus</hi> sunt Aer, aqua, terra. Illum sulcant, unde Aves caeli dicuntur; in hac gradiuntur; in ista quaedam natant. Sunt <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 10. c. 29.</hi></note> tamen quae in quibusdam locis non inveniuntur, de quibus ita Plinius. <hi rend="italic" TEIform="hi">Haec quoque mira naturae differentia: alia aliis locis negat, tamquam genera frugum fruticumve, sic et animalium non nasci translatitium; invecta emori, mirum. Quid est illud unius generis saluti adversum, quaeve ista naturae invidia? aut qui terrarum dicati avibus termini? Rhodus aquilam non habet: Transpadana Italia iuxta Alpes Larium lacum appellat, amoenum arbusto; agro, ad quem Ciconiae non permeant: sicuti nec octavum circa lapidem ab eo, immensa alioqui finitimo Insubrium tractu examina graculorum monedularumve. Picus Martius in agro Tarentino negatur</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 8. c. 12.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">esse etc.</hi> Sed nec eadem semper omnibus regio. Faciunt enim <foreign lang="GR" TEIform="foreign">meta/bas1in</foreign> quaedam, ut in gruibus, Ciconiis et aliis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 10. c. 28.</hi></note> dicemus. Unde Plinius. <hi rend="italic" TEIform="hi">Temporum magna differentia avibus. Perennes, ut columbae, semestres ut hirundines: trimestres ut turdi et turtures, et quae cum fetum eduxere abeunt, ut galgali, upupae,</hi> Scilicet. Migrant quaedam, alio non procul <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> locis in quibus morabantur secedunt, et se ipsas abdunt, et quidem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 8. c. 21. edit. Scalig.</hi></note> nullo discrimine, tam <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)uquw/ruxoi</foreign>, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">gamyw/nuxoi</foreign>. <hi rend="italic" TEIform="hi">Victitant</hi> carnibus, insectis, herbis, granis, et seminibus, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 10. c. 46.</hi></note> piscibus et ranis. Sola Emmo prunas etiam devorat, ut in eius descriptione dicetur. Bibunt suctu ex his quibus colla longa, intermittentes, et capite resupinato velut infundentes sibi: Porphyrio solus morsu. Non bibunt <foreign lang="GR" TEIform="foreign">gamyw/nuxoi</foreign>, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 8. c. 18. Plin. H. N. l. 10. c. 52.</hi></note> quod Herodotus, ut Aristoteles scribit, ignoravit. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Generatione</hi> notandum, duobus modis fieri coitum; <reg orig="feminâ" TEIform="reg">femina</reg> humi considente ut in <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 10. c. 53.</hi></note> gallinis: aut stante, ut in gruib. Quaedam omni tempore coeunt, ut gallinae, et pariunt, praeterquam duobus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 5. c. 8.</hi></note> mensibus hiemis brumalib.: plerumque tamen vere et ineunte aestate: quo tempore etiam pleraeque pariunt, et <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 6. c. 1. Plin. H. N. l. 10. c. 31.</hi></note> quidem semel. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oscimes praeter exceptas,</hi> inquit Plinius, <hi rend="italic" TEIform="hi">non <reg orig="temerè" TEIform="reg">temere</reg> fetus faciunt ante aequinoctium vernum, aut post autumnale: ante solstitium autem dubios, post solstitium vitales.</hi> Ova ferunt omnes, vespertilione excepto, qui animal. Infecunda sunt quae aduncos habent <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 10. c. 52.</hi></note> ungues. Tribuit hoc avium generinatura, ut fecundiores essent fugaces earum <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> fortes. Ovorum alia
<pb id="s006" n="6" TEIform="pb"/>
sunt candida, ut columbis et perdicibus: alia pallida, ut aquaticis: alia punctis distincta, ut meleagridi: alia rubri coloris, ut Phasianis. Intus omne <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 10. c. 58. 59. 60.</hi></note> bicolor. Exeunt <reg orig="rotundissimâ" TEIform="reg">rotundissima</reg> sui parte dum pariuntur, molli putamine, sed protinus durescente, quibuscumque emergunt portionibus. Tempus <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> coitu, partus excubationis, et numerus variant, ut apud Plinium videre est. Aliquando femina tantum incubat, aliquando mas. In columbar. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 10. c. 41. Arist. H. A. l. 6. c. 1.</hi></note> genere, interdiu mas, noctu femina: inter palumbes post meridiem in matutinum femina, cetero mas. A coitu inhorescunt et se excutiunt, <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> etiam aliqua festuca lustrant: quod et <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 10. c. 73.</hi></note> edito ovo faciunt. Sunt etiam quaedam his bella amicitiaeque, unde et affectus. Dissident olores et aquilae: corvus et chlorio, noctu invicem ova exquirentes. Simili modo corvus et milvus, illo praeripiente huic cibos. Rursus <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> terrestribus, mustela et cornix: Aegithus avis minima cum asimo. etc. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Motu</hi> ita <reg orig="egregiè" TEIform="reg">egregie</reg> <hi rend="italic" TEIform="hi">Plinius.</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 10. c. 38.</hi></note> Omnibus animalibus reliquis certus et uniusmodi et in suo cuique genere in cessus est: aves solae vario motu feruntur, et in terra et in <reg orig="aëre" TEIform="reg">aere</reg>. Ambulant aliquae, ut cornices: saliunt aliquae, ut passeres, merulae: currunt, ut perdices rusticulae: ante se pedes iaciunt, ut ciconiae, grues: expandunt alas pendentesque <reg orig="rarò" TEIform="reg">raro</reg> intervallo quatiunt <hi rend="italic" TEIform="hi">(ut milvi)</hi> aliae crebrius sed et primas duntaxat pennas: aliae et tota latera pandunt: <hi rend="italic" TEIform="hi">(ut corvi)</hi> quaedam maiore ex parte compressis volant <hi rend="italic" TEIform="hi">(ut pici)</hi> percussoque semel aliquae et gemino ictu <reg orig="aëre" TEIform="reg">aere</reg> feruntur: (<hi rend="italic" TEIform="hi">cardueles</hi>) vel ut inclusum eum prementes eia culantur, sese in sublime, in rectum, in pronum. <hi rend="italic" TEIform="hi">(hirundines)</hi> Impingi putes aliquas, (<hi rend="italic" TEIform="hi">perdices</hi>) aut rursus ab alto cadere has, (<hi rend="italic" TEIform="hi">alaudae</hi>) illas salire, (<hi rend="italic" TEIform="hi">coturnices</hi>) Anates solae, quaeque sunt eiusdem generis in sublime protinus se tollunt, atque è vestigio caelum petunt, ut hoc etiam ex aqua. Itaque in foveas, quibus feras venamur, delapsae solae evadunt. Vultur et <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> graviores, nisi ex procursu, aut altiore cumulo immissae non evolant, cauda reguntur. Aliae circumspectant, aliae flectunt colla. Sine voce non volant multae: aut è contrario semper in volatu silent. Subrectae, pronae, obliquae, in latera, in ora, quaedam et resupinae feruntur: ut si pariter cernuntur plura genera, non in eadem natura <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 11. c. 47.</hi></note> instare videantur. De cetero, porrectis ad caudam cruribus volant, quibus longi pedes: quibus breves, contractis ad medium. Uncos ungues habentes altivolae <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> sunt, exceptis nocturnis. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 11. c. 51.</hi></note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">voce</hi> hoc dioere sufficiat, loquaciores quae minores, et circa coitus <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg>. Aliis in pugna vocem, ut coturnicibus, aliis ante pugnam, ut perdicibus: aliis cum vicere, ut gallinaceis. Isidem sua maribus: aliis eadem, ut feminis, ut Iusciniarum generi. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 10. c. 35.</hi></note> Quaedam toto anno canunt, quaedam certis temporibus. Palumbibus omnibus similis et idem trino conficitur versu, praeterquam in clausula <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 10. c. 42.</hi></note> gemitu. Est quae boum mugitus imitetur, in Arelatensi agro <hi rend="italic" TEIform="hi">taurus</hi> appellata, alioquin parva. Est quae quorum quoque hinnitus <hi rend="italic" TEIform="hi">anthus</hi> nomine, herbae pabulo adventu eorum pulsa imitatur, ad hunc modum se ulciscens. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 10. c. 35.</hi></note> Varium et <hi rend="italic" TEIform="hi">vitae</hi> inter eas spatium. Mares passeres negantur anno diutius vivere. Columbae et turtures octenis durant. Cornicibus et cervis, nescio quot tribuuntur lustra. <hi rend="italic" TEIform="hi">Morbis</hi> infestari nullum dubium, et habentur apud <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 5. c. 13.</hi></note> auctores remedia. Conferunt illis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">oi( au)xmo\i</foreign>, incommodant <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ta\ e)po/mbria</foreign>. Invaletudinis indicium in pennis. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">para/ttetai ga\r kai\ ou) th\n au)th\n e)/xei kata/stas1in</foreign>. Quae de <hi rend="italic" TEIform="hi">Natura, ingeiio, cicuratione, docilitate,</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">affectibus</hi> occurrunt, <reg orig="abundè" TEIform="reg">abunde</reg> in Historia explicabuntur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Divinationis</hi> iisdem aliquid inesse, compertum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 7. c. 7.</hi></note> est. Grues ex mari in mediterraneo volantes, si silent, serenitatem pollicentur, si clamant, atrocem turbinem. Idem sonans in crepusculo matutino Ardea, praenuntiat; quae et pluviam si ad mare <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> tendet, praedicit. Sereno canens noctua; volubili sono crocitans corvus, crepusculo vocales cornix et graculus; monedulae <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> sursum; <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> deorsum versus volantes; etc. tempestatem innuunt etc. <hi rend="italic" TEIform="hi">Usum</hi> homini praebent, in cibo, Medicina,
<pb id="s007" n="7" TEIform="pb"/>
venatione, re vestiaria et plumaria, oblectatione et aliis. Caro earum levior et sanior, purgatissimaque in suo genere est, ut Albertus dixit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae</hi> Avium sunt infinitae, ex multisque fontibus petuntur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Partes</hi> si respicias, aliae habent <hi rend="italic" TEIform="hi">rostrum</hi> rectum, aliae, superius, inferius, aut utrinque <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 1. c. 2. edit. Scalig.</hi></note> incurvum, <hi rend="italic" TEIform="hi">Pedes,</hi> quaedam longos, breves quaedam. Aliae sunt digitatae, aliae palmipedes, aliae inter utrumque divisis digitis, nonnullae apodes: <hi rend="italic" TEIform="hi">Caput</hi> aliis cristatatum, sine crista aliis, sunt et cornutae, ut apud <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 17. c. 10.</hi></note> Aelianum videre est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Collum,</hi> aliae longum, ut grues; aliae breves obtinuere. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Lingua</hi> superius attigimus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Alae,</hi> plerisque proportione: sola Dodo tam exiguas habet, ut se <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> terra tollere non possit. Omnes plumis vestiuntur, recens natas si excipias, et Dodonem, quae lana quasi tegitur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Herbert. in Itinerar. p. 347.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Caudatae</hi> quoque sunt <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> omnes Cacato insulae Mauritiae avis cauda caret etc. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ratione Magnitudinis,</hi> sunt, parvae, mediocres, magnae, apum quantitate, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 17. c. 14.</hi></note> et bobus maiores, ut Aelianus fabulatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ratione Loci,</hi> sunt terrestres, marinae, lacustres, palustres, domesticae et villaticae, silvestres, campestres. Aliae arboribus insident, vel illis se affigunt, aliae cavernis delectantur. Quantum ad <hi rend="italic" TEIform="hi">Qualitates,</hi> sunt albae, nigrae, versicolores, et quidem tales pleraeque. Mutant quaedam colorem, vocemque tempore anni ac <reg orig="repentè" TEIform="reg">repente</reg> fiunt aliae, ut oscimes et grues: non mutant aliae. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ratione Cibi</hi> sunt carnivorae, ut rapaces, inseectivorae granivorae etc. Deglutiunt et lapillos et ferrum quaedam. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ratione Generationis</hi> omnes <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg>, ut dictum, ovum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 10. c 53.</hi></note> ponunt, sola vespertilio, animal. Infecundae sunt uncungues: fecundiores aliae. Columbae decies anno pariunt: hirundines, turtures, merulae bis. Nihil de congressus, partus, incubationis, exclusionis, differentiis dicam. <hi rend="italic" TEIform="hi">Motus</hi> diversitatem superius iam attigimus. Sed et de <hi rend="italic" TEIform="hi">vocis</hi> varietate actum. Philomela modulatur: Aquila clangit: Accipiter pipat: corvus crocitat, crocit, corniculat. Perdix cacabat: Anser, gratitat, glacitat: Cycnus drensat. Turtur et Columba gemunt: Palumbes plausitat: Ciconia gloterat. Gallus cucurrit: Gallina gracillat, glocit: glocitat. Pavo pupillat: Grus gruit, Vultur pulpat. Graeculus frigulat: Milvius lipit, lugit. Anas tetrinit: hirundo trinsat. Passer pipit: Sturnus pisitat. Turdus trutilat: Acredula mittat. Coturnix grylissat: Galgulus glocitat. Merula stridet vel modulatur: Upupa popissat. Meleagris caccissat: Vespertilio stridet. Pica picatur: Cuculus cuculat. Bubo bubulat: Noctua cucubat. Ulula ululat: Buteo bubit. Regulus zinzilutat, Parus tinninat. Reliqua, ne nimis prolixus sim, non attingo. Ego eas in hoc Opere, in <hi rend="italic" TEIform="hi">Terrestres</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Aquaticas distinxi.</hi> Illas iterum in <hi rend="italic" TEIform="hi">Carnivoras,</hi> sub quibus sunt Aquilae, vultures, Accipitres, Falcones, Psittaci, Corvi, Cornices, Noctuae, Vespertilio etc. <hi rend="italic" TEIform="hi">Insectivoras</hi> non canoras et canoras: <hi rend="italic" TEIform="hi">Granivoras,</hi> sub quibus pulveratrices, silvestres et domesticae, pulveratricesque et lotrices simul, etc. et Baccivoras. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aquaticae</hi> in <hi rend="italic" TEIform="hi">Palmipedes et Fissipedes</hi> quae etiam sua sortiuntur genera, dispescuntur, prout in syllabo libror. et Capitum praefixo apparet. Et tantum de Avium natura in genere praemittere placuit. Quod reliquum est, scire te <hi rend="italic" TEIform="hi">Benevole Lector</hi> velim, exhiberi hic Tibi quasi in tabella, quicquid de Avibus veteres et recentiores habent. Addidi enim omnia illa quae <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Gesnero et Aldrovando omissa sunt. <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg> et totum quintum librum Marcgravii de Avibus Brasiliensibus Appendicis loco adieci, paucis quibusdam omissis, quae alibi <reg orig="abundè" TEIform="reg">abunde</reg> explicata sunt. De Usu si quae desiderabuntur, in Additamentis, Deo <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> volente, prostabunt, in quibus una quaeque Exoticar. suae Classi restituetur. Quapropter, si aliqua nunc bis occurrerit, veniam dabis. Similes aliquando appareant species, quae tamen velicone, vel quibusdam in descriptione positis differunt. Quia <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> duplici Aristotelis Historiae Animalium editione usus sum, vulgari <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> et
<pb id="s008" n="8" TEIform="pb"/>
<reg orig="Scaligeranâ" TEIform="reg">Scaligerana</reg>; <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> illam absque addito, hanc cum nomine Commentatoris citare soleo. Indicem tibi dabo; postquam totum de Animalibus opus paratum fuerit, illumque totius operis ad species, partes, et affectiones reducti, prout Plinius Historiae suae libro undecimo, capite trigesimo septimo et aliis pluribus in locis fecit, Compendium, sed Alphabetico ordine dispositum: si tituli marginales omissi sunt, ne mirere. Primus hic in hac Historia labor, et iam <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> per triennium apud Typographum delituit: nec <reg orig="tùm" TEIform="reg">tum</reg> mihi istos addere animus, prout et in historia de Piscibus vidisti. Fruere interim his, <hi rend="italic" TEIform="hi">Benevole Lector,</hi> cum Deo; et authori iuventutis literariae studiosissimo, prosperam valetudinem et ad plures curas vitam apprecare, ut Tuo bono, opus Historiae Naturalis, de Homine inprimis, quod parat, aliaque huc spectantia, feliciter absolvere possit. Vale. Lesnae ex Musaeo. 10. Febr. A. C. M. DC. L.</p>
<pb id="s009" n="I" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Aquila Gesneri. Adler.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Chriisaetos Aquila. Adler.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Adlers Klauen.</hi></head></figure></p>
</div>
</front><body><div1><p/></div1></body></text>









</TEI.2>