<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Historiae Naturalis De Piscibus Et Cetis Libri V.</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Jonston" TEIform="author">Jonston, Jan</author>
<editor TEIform="editor" role="editor">Jonston, Jan</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/jonston/vol1" type="href" id="vol1" TEIform="anchor"/></addrLine>
</address>
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
</publicationStmt>
<notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/jonston/</note>
<note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol1</note>
<note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">jonston1.html</note>
<note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
<note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">jonston1.xml</note>
<note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol1/jpg</note>
<note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Frankfurt am Main: Haeredes Matth. Meriani, [1650].</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">22 April 2006</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Reinhard Gruhl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">text typed - structural tagging completed - no semantic tagging - no spell check except the headlines</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>










<text><gap id="sampling"/><gap id="GE"/><gap id="GR"/><body><div1 type="book"><pb id="s252" n="212"/>
<pb id="s253" n="213" TEIform="pb"/>
<head>HISTORIAE NATURALIS De Piscibus, LIBER V. <corr sic="DE CETIS." resp="transcriber" TEIform="corr"><hi rend="italic" TEIform="hi">DE CETIS.</hi></corr></head>
<div2 id="JoPF.05.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Cetis in genere.</hi></head>
<p TEIform="p">CEtorum nomine <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> tam apud Graecos <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Galen. 3. de Alim. facult. c. 21. et 37.</hi></note> <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Latinos ingentis molis pisces intelliguntur; hic pro illis duntaxat sumimus, qui pulmones, arteriam, collum et alia membra cum terrenis quadrupedibus communia habent, quibus omne <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg> dictorum piscium genus destituitur. Specialius aliquando, seu pro Pistrice, seu pro Balaenasumi, apud Ciceronis Aratum, et Oppianum videb is. Integuntur <hi rend="italic" TEIform="hi">corio,</hi> qui Macedonibus, dum <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> Mesambria Tocam navigarent, visus, corio squamoso, tam crasso ut cubitum aequaret, ostreisque patellis, et algis oppletus, pro monstroso habendus est. Lora ex eofiunt, quibus maxima pondera per cochleas sublevantur, simili duritic et nervos esse, et chordas exiis ad bellica instrumenta <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 17. c. 6.</hi></note> confici, prodidit Aelianus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pulmones</hi> habent, quod plus caloris, quia ingentis molis animalia, ut possint moveri, requirunt. Branchiis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. <abbr expan="enim" TEIform="abbr">n.</abbr> l. 9. c. 7.</hi></note> <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> carent, sed <hi rend="italic" TEIform="hi">fistulas</hi> (ora vocat Plinius, nares Ovidius, Cardanus oscula) accepere. Ductus haec ab ima palati ad extimam parte duplex, septo distinctus, et nostrarum narium foraminibus ad palatum deductis, proportione quodammodo respondens. Unicum in extima parte literae C. figura foramen apparet, quod carne pingui, tamquam operculo, tegitur. Respirationis gratia datas, vel exinde colligas, quod obturatis, citius moriantu r, quod in Delphino Rondeletius observavit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Os</hi> ipsos <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aristot. H. A. l. 9. c. 2. et 4. de partib. c. 13</hi></note> subter habere, Aristoteles et Plibnisu reliquere, ut dum resupinantur, pisces quos captant, evadendi tempus habeant, in promptu habere, observavit Rondeletius. Resupinatos tamen cibum capere, tum ob dictam causam, tum propter longam et multum infra descem dentem oris scissuram. Carent quidam <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentibus</hi> instructi quidam, serratis, planis, exsertis, aliquando hominis similibus. Eboris instar candidos, ad opera firmos, anteriores latos, ne haereret cibus, posteriores acutos, ut promptius divideretur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Cardan. variet. c. 37.</hi></note> apud Cardanum legimus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Mammas</hi> feminae habent; detractos aliquando ex una in Aquitanico littore duo lactis cados, Rondeletius prodidit. Audire certum, et nulla manifesti instrumenti vestigia, ut <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 4. c. 8.</hi></note> putat Aristoteles, Rondeletius tamen in Delphini cranio, meatum qui ad cerebrum usque excurrit invenit. Vehementer <hi rend="italic" TEIform="hi">pinguescunt,</hi> quod piscium carne alantur, et moveantur <reg orig="tardissimè" TEIform="reg">tardissime</reg>, quod tardo motu digeri posset, densitate corii praepeditur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Internas partes</hi> verbis Rondeletii describam. Sub peritoneo, inquit, partes quae ad nutritionem et generationem conformatae sunt, ad quadrupedeum terrestrium magis quam ad piscium partes accedunt. Nam <hi rend="italic" TEIform="hi">Epiploon</hi> habent, sed minus pingue, quo ventriculus et intestina incalescunt, et forventur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ventriculum,</hi> magnum, cum ad iustam magnitudinem accreverint: in recens natis exiguus est, et geminus videtur. Eius fundo <hi rend="italic" TEIform="hi">pancreas</hi> haeret, desinit in <hi rend="italic" TEIform="hi">intestina,</hi> quae in multos gyros convolvuntur, eadem <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> ubique crassitudine, praeterquam in extremis, quae mediis <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> sunt latiora. <hi rend="italic" TEIform="hi">Meseuterium,</hi> vertbris annectitur, glandulas nigras, venas, arteriasque intertextas habens. <hi rend="italic" TEIform="hi">Renes</hi> venae magnae trunco, arteiae que magnae per emulgentes annectuntur, sunt inter epar et testes siti, <hi rend="italic" TEIform="hi">Urina</hi> per
<pb id="s254" n="214" TEIform="pb"/>
<hi rend="italic" TEIform="hi">ureteras</hi> in vesicam percolatur: quae terrestrium animalium vesicis similis, sita est inferiore ventris parte. In iis qui utero adhuc gestantur, in urachum desinit, per quem urinam deponit in allantoidem tunicam ad diem usque partus. Editi in lucem, per pudendum urinam veluit terrestria emittunt, et per musculum sphincterem retinent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Uracho</hi> arteriae umbilicales adhaerent, arteriae magnae inferioribus ramis insertae. Utrinque sunt <hi rend="italic" TEIform="hi">testes</hi> oblongi, quibus praeparantia vasa praeposita sunt, infigit scilicet venarum arteriarumque <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> magna vena ortarum ramuli, qui post varios et multiplices anfractus, in epidumin inseruntur. Cum enimmagna sanguinis copia, multo semini generando necessaria, sit, quae longo vasorum ductu, ob spatii brevitatem transmutari et elaborari non potest, sollerter admodum natura gyros illos vasorum constituit, ut illis, id quod longitudini deest, pensaretur, et quibus singuli meatus capreoli intorti dependent, et glandulosa corpora radici pudendi adnata desinunt; ex quibus meatu urinario, nervo cavo <hi rend="italic" TEIform="hi">genitale</hi> constat humano simile, cuius extremum foris propendet, in glandem tenum linguis avium similem desinens, quae praeputio non <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> tintegitur: intus replicatum latet, ad veneris usum exoritur. Venas suas, nervos, arterias, idem pudendum habet. Ossi innititur, quod ossi pubis proportione respondet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Thorax</hi> costis veris ac mendosis, sterno, vertebris, musculis constat: cuius capacitatem <hi rend="italic" TEIform="hi">pulmones</hi> magni complent, densiore substantia quam in terrestribus: crassitudine et colore hepar quadrupedum referunt, tum, ne qua in rariorem substantiam penetrans, eici non posset; tum ne in magnis exspirationibus, quibus in aquis <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> semper coguntur, tenuior substantia <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> disrumperetur. Hi in duas partes divulfi sunt, parte inferiore <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> gracilescunt, ut membranam esse affirmes. Undique <hi rend="italic" TEIform="hi">Cor</hi> complectuntur pericardio conclusum, in medio thorace locatum, nulla in re porcorum cordi absimile: duos sinus, totidem auriculas, denique omnia similia habet. Ad haec, asperam arteriam, Ocsophagum, musculos et quaecumque in terrestribus corporibus sunt, clavicula exempta, reperire est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caput,</hi> cum vertebris articulatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cerebri</hi> dispositio diversa. Nam in anterius et posterius divisum est, non in dextrum et sinistrum, ut in homine. <hi rend="italic" TEIform="hi">Nervorum</hi> coniugationes ex eo nascuntur, plexus <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xuroeidh\s2</foreign>, in eo rete mirabile, meninges duae pro integumento. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vulva</hi> in feminis cervicem palmum unum longam habet: ea deinde in ramos duos distribuitur, veluti in quadruped ibus terrenis videre est, testes ad uteri cornua positi, pudendum inter umbilicum et podicem. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Magnitudine</hi> in singulis speciebus dicetur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Locum</hi> si spectes, in solo nectamen omni mari (Pontus Euxinus nullos habet) reperiuntur. Semperque <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> in alto versantur. Circa solstitia <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> visuntur, quod tunc illic ruant turbines, tunc inbres, tunc delectae montium iugis procellae ab ino vertant maria, pulsatque exprofundo, belluas cum fluctibus volvant. <reg orig="Aliàs" TEIform="reg">Alias</reg> in fundo maris <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> degunt, molis fuae ponder. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cibus</hi> ipsis pisces, harengi inprimis, quos quandoque <reg orig="tamavidè" TEIform="reg">tamavide</reg> persequuntur, ut in littora vadosa impingant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Generant</hi> intra se, et catulos enituntur. Hiteneri sequuntur matrem, quod <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> nautis visum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Motu,</hi> ob corporis molem, et ventris ingluviem tardo feruntur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Visus</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">auditus</hi> ipsis hebetior. Hinv curiosae omnium naturae beneficio, pisciculo, si credere fas est, tamquam duce utuntur. Odore picis <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> delectantur, utsese navi affricent. Strepitu terrei Arrianis in rebus Alexandri M. prodidit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Usum</hi> in cibis, apud Ichtyophagos, prodente antiquitate invenere. Praeparationem vide apud Aldrovandum.</p>
</div2>
<div2 id="JoPF.05.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<pb id="s255" n="215" TEIform="pb"/>
<head>CAPUT II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Cetis in specie.</hi></head>
<div3 id="JoPF.05.02.01" n="1" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ARTICULUS I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Balaena.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XLI</note> ET haec de Cetis in genere sufficiant, in sepcie iam de iisdem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XLII.</note> agentur. Numerantur autem inter eos, <hi rend="italic" TEIform="hi">Balaena, Balaena vulgi, Physeter, Pristis, Orca, Delphinus, Phocaena, Scolopendra, vitulus marinus, et Manati Indorum.</hi></p>
<p TEIform="p">BLAENA, Graecis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">falai/na</foreign>, vel <foreign lang="GR" TEIform="foreign">para\ to\</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Vossius de Idol. l. 4. c. 32. Plin. H. <abbr expan="enim" TEIform="abbr">n.</abbr> l. 9. 6. 3.</hi></note> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ba/llein</foreign>, id est emittere, quod maris aquas per fistulas emittat, vel <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">fa/lon</foreign> quo vocabulo Graeci meatum in galeis militaribus, cui plumas inserebant, indigitant, vel <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Chaldaeo <gap desc="Greek word" TEIform="gap"/>, quod et devorare dicitur. Ingentis est magnitudo. Visa in Indico mari, quaternum iugerum, seu nongentorum sexaginta pedum longitudine. Centum et quinquaginta cubitos obtinebat, quem Nearchus eiectum vidit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Describitur</hi> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Bellonio, Rondeletio, et Aldrovando. De <hi rend="italic" TEIform="hi">suo</hi> scribit Bellonius, adipiem eius velut olem non concrescer4e: pinnas habere utrinque unam et tertiam in dorso, qua totum corpus dirigit. Caudam lunatam, Corium nigrum, cui pinguedo pedis altitudine subsit, laridum quadragesimale appellant. Lingua eidem aliquotlibrar. pondo. Ante oculos praetenturae, seu tenues quaedam assulae, quatuor ulnas longae, ac sesquipedem latar, longissimis villis praeditae, quibus iter praetentat. Ossa tam magna, ut postes ex iis fieri soleant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Rondeletius</hi> suae parvam linguam, et quae quatuor duntaxat vel quinque vasa salsamentaria adscribit. Alibi, penem se unius vidisse, qui <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> procero homine humeris deportatus terram contingeret, scribit. In eius quam <hi rend="italic" TEIform="hi">Gesnerus</hi> descibit ventriculo tria dolia crudorum pisciculorum, inter quos salmounius ulnae longitudine, inventa sunt. Pelle nigro undique tegebnatur, nisi quod maculae duae candidae, utrinque supra medium oculi inciperent, et retro tenderent. Tota maxilla inferior erat candida, et pars quaedam sub ventre. Plura apud Gesnerum vide. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrovandi</hi> prior colore erat subcaeruleo, tota maculis nigricantibus conspersa, ventre candido. Altera, quam Bufalinam vocat tota nigricabat. Capta erat An. M. D. LXXVII. in Scaldi decem ab Antverpia miliaribus monstrosa, quam Pareus descipsit. Longitudo eius erat pedum octo et quinquaginta, altitudo sexdecim. Cauda quatuorde cim pedes lata, ab oculo ad extremum rostrum intervallum sexdecim pedum, Maxilla inferior senum in singulis lateribus pedum erat, viginti quinque dentibus armata, qui totidem foraminibus in superiore dentibus <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> carente excavatis, recondi poterant. Tot dentium longissimus sex pollices non excedebat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Locus</hi> ipse procul <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Schonfeld. in Ichtyol.</hi></note> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> terra ubicumque degit. Plurimas autem circa Islandiam, Gronlandiam, et vicina Septentrioniloca, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Biscainis, Anglis Hollandis, circa aestivum inprimis solstitium, quo tempore sinus recessusque maris pacatiores quaerunt, capiuntur. In Taprobanae <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 16. c. 18</hi></note> mari Thunnis insidiari, apud Aelianum legimus: in Gaditano Oceano non ante brumam conspici: statis temporibus in quodam sinu placido et capaci, <reg orig="mirè" TEIform="reg">mire</reg> gaudentes <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. <abbr expan="enim" TEIform="abbr">n.</abbr> l. 9. c. 6. Schonfeld. in Ichtyol.</hi></note> ibi parere, condi, Plionius prodidit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Victus</hi> ipsis pisces, visus qui quadraginta asellos devoraverat, eosque adhucrecentes, quos oculatus testis dissectos et sale conditos ad solem siccavit. Sunt qui comedere masticando ngent: pisces deglutire integros, eosque minutos, quod interna gutturis membrana nil magnum ingredisinat, dicunt. Quidam carne vescinegant, quod in captae visceribus praeter mucum et spumam nihil reperiatur. Pisciculum Lodel venatoribus dictum, si <reg orig="copiosè" TEIform="reg">copiose</reg> voravit inobviatur quasi, et in
<pb id="s256" n="216" TEIform="pb"/>
furorem acta, nec hominibus nec aequalibus suis parcit. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Coitu partuque</hi> (verba sunt Schonfeldii) venatores referunt, Balaenas contracta societate et consuetudine in amorem mutuum, 1uem coniunctione, saltatione, aliisque affectuum coniugalium significationibus inter se testantur coire; hinc <reg orig="unà" TEIform="reg">una</reg> natare semper, amicitiamque caeptam conservare, donec accensa ad libidinem femina, erecto ad perpendiculum et in caudam corpore, marem eodem positu obviam, pinnissuis, tamquam brachiis duobus amplectatur, mutuoque complexu per horae dimidiam, vel integram utraeque haereant: Inde coniugium et conversationem ad mortem usque colere. Faemellaefetum autumno inter Octobrem et Ianuarium pariunt, unicum, tauro non minorem, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> maiorem pro matris quantitate, qui sub maternarum pinnarum praesidiis et tutela tutas, non <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Philostrat. l. 2. de vita Apollonii.</hi></note> deserit parentes, nisi ablactatus. Philostratus faucibus ab eis filios abscondi, si quan do maiorem belluam fugere contigerit, prodidit, quod et apud obscurum de natura rerum auctorem invenies. Terrae defectu aquae affinis, <reg orig="aquâ" TEIform="reg">aqua</reg> orercepta et eiaculata succurrere, fide eiusdem dicitur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aristot. H. A. l. 4. c. 10. Oppian. Halieut. l. 1. v. 404. Aelian. H. A. l. 9. c. 50.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Dormire</hi> edita per summa, fistual Aristoteles auctore est: stertentes audiri, Plinius: in siccum exire <reg orig="utà" TEIform="reg">uta</reg> Solis radiis calescant, Oppianus et Aelianus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Inimicitiam,</hi> cum Delphino, Thunnis et Orc a gerit. A gladio pisce ut septem diximus vehementer timetur. Ziglerus castoreo aqua diluto et in mare effuso <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> terreri, ut totus grex dissipetur prodidit. De <hi rend="italic" TEIform="hi">venatione</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">captura</hi> vide Schon. feldium. <hi rend="italic" TEIform="hi">Usus</hi> adipis, in lucernis, ad inungenda coria, currum rotas, et alia. Cardanus viscera quia pinguia, et sapore et violae quasi odore <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Calen. l. 3. Alim. Schonfeld. in Ichtyol.</hi></note> commendiar scribit. Galenus eis mucosum saporem tribuit. Viginti balaenarum <hi rend="italic" TEIform="hi">gencra</hi> apud Hartenium inveniuntur, ex quibus <hi rend="italic" TEIform="hi">Primum</hi> quot Ninting vocatur hominem fugit, et comestibile est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Decimum,</hi> quod Fiscraake, haleces versus terram fugar. <hi rend="italic" TEIform="hi">Undecimum,</hi> quod triginta ulnarum, ultra septuaginta dentes habet, et eos tam magnos, ut inde tabulae ac manubria cultellorum fiant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Duodecimum,</hi> non habet pinnas in dorso. <hi rend="italic" TEIform="hi">Decimum quintum,</hi> quod Rodkemling vocatur, subvertit. naves, et XL. est ulnarum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Decimum sextum,</hi> quod Nahwal, anterius insuperiore mandibula, dentem longitudinis septem ulnarum, <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> <reg orig="exactè" TEIform="reg">exacte</reg> tortum in circuitu, uthumano ingenio melius fieri non posset, habet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Decimumseptimum,</hi> quod Skeling, octuaginta ulnarum, diversos superciliorum supra oculos habet ordines. <hi rend="italic" TEIform="hi">Decimum octavum,</hi> quod Nordhwal, nonaginta ulnarum, non vivit nisi de pluvia et rore caelesti, quod fabulosum credo. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vicesimum,</hi> quod Haffnegruffiar, magis insula esse videtur <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> piscis. Fides sit penes auctorem.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.05.02.02" n="2" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ARTICULUS II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Balaena vulgi et Physetere.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Cetis c. 7.</hi></note> BEllua haec ut plurimum triginta sex cubitos longa est, octo alta, ut Rondeletius describit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oris</hi> scissura ad duodeviginti pedes porrigitur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentes</hi> in eo nulli, sed horum loco in utraque maxilla, corneae sunt laminae nigrae, sensim in pilos suillis similes desinentes, quae inanteriore et posteriore sive interiore oris parte breviores sunt, in media longiores. Ab interioribus <hi rend="italic" TEIform="hi">Lingua</hi> intus continetur et <reg orig="coërcetur" TEIform="reg">coercetur</reg>: inde abducta vel abscissa ita diffunditur, ut in eundem locum iterum recipi non possit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculi,</hi> quatuorulnarum spatio <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> se distant, foris parvi apparent, intus capitis humani magnitudinem superat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pinnas</hi> duas maximas in lateribus habet, quibus natat, et catulos in metu occultat, in dorso nullam habet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cauda,</hi> situ caudis Delphinorum similis est, figuta non multum absimilis, quam cum movet, ita mare agitat, ut naviculas submergat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Rostro</hi></p>
<pb id="s257" n="XLI" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Balaena. Wallfisch</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Balaena. Wallfisch.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Balaena. Monstrosa.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Balaena Ein ander art Wallfisch.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Phocaena Meer Schwein. Braunfisch.</hi></head></figure></p>
<pb id="s258" n="XLII" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Balaena. Ein Grosser Wallfisch. von Go. Schuch lang. und 41 Schuch hoch.</hi></head></figure></p>
<pb id="s259" n="217" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">est brevi. <hi rend="italic" TEIform="hi">Fistula</hi> caret. <hi rend="italic" TEIform="hi">Corio</hi>, duro, nigro, integitur, sine pilis, cui lepades, et ostrea haerentia aliquando reperiuntur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Internae partes,</hi> veluti in Delphino. In ventriculo mucus, spuma, aqua, alga foetida, ambra invenituntur, ut exinde Carnivoram non esse colligas. Vitulos vivos parit. Carnis nullus <hi rend="italic" TEIform="hi">in Cibis</hi> usus, sola lingua commendatur, sale <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aristot. 11. A. l. 3. c. 12.</hi></note> condita. Viginti tria saepe vasa <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> implentur. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*mosti/khton</foreign> Aristotelis esse, vel exinde colligitur, quod prodentibussetas, quibus intus os hirsutum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. <abbr expan="enim" TEIform="abbr">n.</abbr> l. 11. c. 37.</hi></note> est, habeat. Plinius musculum manuum <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> dixit, sed pro duae Balaenae <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> posuit.</p>
<p TEIform="p">PHYSETER, qui et Physalus, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">para\ to\ fusth=n</foreign>, id est <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> flando dicitur, quod copiosiorem aquarum eluviem prae ceteris efflare scribatur. Gesnerus edem vel saltem affinem cum Pusti, qui <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pristh\s2, prh/stis2</foreign>, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pri/stis2</foreign> dicitur, facit, quem vide. Diversum esse <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Physalo <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 3. c. 18.</hi></note> inatis rubri, ex descriptione videre est. Magnitudine hic adulti Gobioriis, sine ore, cum branchias tamen habeat, perniciem eiqui gustaverit creat. Intumescit enim, tandemque ventris profluvio vita finitur. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptione</hi> inter auctores non convenit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. <abbr expan="enim" TEIform="abbr">n.</abbr> l. 9. c. 4.</hi></note> Plinius ingentisque columnae modo se attollere scribit. Solinus super antennas navium velis quondam diluvium <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Strabo Geogr. l. 15.</hi></note> eructare addit, quod Strabo commune cetis in mari extero circa Turderaniam facit. Turnerus porrentosae magnitudinis cetum facit, et ???singulos se eorum tantum aquae <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> fi???stulis, quas in capitibus habent eia culantes vidisse, ut singulisingulas naves ???quarum <reg orig="copiâ" TEIform="reg">copia</reg> in profundum submergerent, adicit. Bellonius hoc solo <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Balaenis differre, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> nullas praetenturas habeat, neque tam <reg orig="vastâ" TEIform="reg">vasta</reg> corporis mole, figuraque sit magis tereti. Rondeletio est ore maximo, dentibus acutis, serratis, <reg orig="linguâ" TEIform="reg">lingua</reg> <reg orig="carnosâ" TEIform="reg">carnosa</reg> et <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg>, sistula <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> quam reliquis crassiore, pinguedine multa.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.05.02.03" n="3" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ARTICULUS III. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Puste et Orca.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XLIII. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Ceris c. 5.</hi></note> PUstes <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> secando, quod <reg orig="pernicissimè" TEIform="reg">pernicissime</reg> natet, dictus est. Perperam <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Bellonio capite vasto, rotundo, et cacabi figuram exprimente describitur, quo modo namque aquam velociter secaret? <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. de Aquatilib. l. 1.</hi></note> Rondeletio est rostro, <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> longo, osseo, utrinque aculeato. Aculei validi sunt, et delphinorum dentibus similes. Aloysius Cadamustus serram <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aloysius l. 6. Navigat.</hi></note> aquaticam vocat, eaque in assamenta secari ligna scribit. Clusius ipsius formae ratione inter Galeos seu caniculas <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Clusius Exot. l. 6.</hi></note> reponi debere affirmat: eumque ita ex pictura describit. Erat hic piscis, inquit, corporis <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg> et colore Galeorum generibus, aut Caniculae Aristotelis <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> similis: nullis tamen maculis ut illa, conspersam cutim habens, perinde tamen rudem, et instar Zygaenae cutis asperam, fusci in dorso coloris, in ventre candicantis, et sex pinnas habet, in lateribus, medio videlicet <reg orig="paenè" TEIform="reg">paene</reg> corpore binas, etc. Caput in longum et angustum, planum et firmum rostrum porrigebatur, utrinque cum iis dentibus, sive osseis firmisque et rectisspinis, ex adverso sitis serrae instar munitum, viginti vel etiam pluribus, etc. Binos oculos in prona capitis parte habebat, binas nares in supina, et infra illa oris scissuram, <hi rend="italic" TEIform="hi">ut Zygaenae</hi> <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> transversam. Reperitur plerumque in Oceano occiduo.</p>
<p TEIform="p">ORCA Latinis <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> vasis olearii aut vinarii <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. c. 6.</hi></note> similitudive dicitur. Quodnam apud Graecos habeat nomen, vix compertum, nisi vocabulo Orygis apud Strabonem, quem in mari extero circa <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Strabo Geogr. l. 3.</hi></note> Turdetaniam ponit, veniat. Bellonius ocrynum Oppiani esse credit, sed perperam. Thunni enim hic genus maximum. Delphino est corpore toto vigesies crassior, potissimum circa ventrem. Toto tergore arra, ventre ex albo roseo, ad latera <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> caerulea. <hi rend="italic" TEIform="hi">Rostrum</hi> habet simum, sursus repardum; cuius labri inferioris tanta est crassitudo, ut <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> superiore seiungatur
<pb id="s260" n="218" TEIform="pb"/>
dum piscis pronus est, quadraginta truculenti in eo dentes, quorum anteriores obtusi et graciles, posteriores acuti et crassi sunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculi</hi> eidem sunt parvi, pinnae pro corporis magnitudine pusillae. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cutis</hi> glabra et politissima. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cauda</hi> lunata, et ulnam distenta excedens. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pudendum</hi> mari in medio ventre abstrusum, duor. pedum longitudinem excedens; in femina ano vicinum est, ad quod utrinque duorum dignitorum intervallo, quaedam soramina visuntur, in quibus nammarum papillae delitescunt. Saepe octingentas, aliquando et mille libras excedunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lienem</hi> unico orbiculari globo in placentae formam effectum habet. Plurimum aquae per fistulas eiaculari, Plinius auctor est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Orca,</hi> inquit, <hi rend="italic" TEIform="hi">in portu Ostiensi visa est oppugnata <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Claudio Principe. Venerat tunc exaedisicante eo portum, invitata naufragiis tergorum <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> Gallia advectorum, satiansque se per complures dies, alveum in vado sulcaverat, accumulata fluctibus in tantum, ut circumagi nullo modo posset, et dum saginam persequitur, in littus fluctibus propulsa, eminente dorso, multum super aquas, carinae vice inversae. Praetendi iussit Caesar plagas multiplices inter ora portus, profectusque ipse cum praetorianis cohortibus, populo Romano spectaculum praebuit, lanceas congerente milite, <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> navigiis assultantib. quorum unum mergi vidimus reflatu belluae oppositum unda.</hi> De earum et Balaena pugna ita quoque Plinius. Balaenae et in nostra maria penetrant. In Gaditano Oceano non ante brumam eas conspici tradunt. Condi autem aestatis temportibus in quodam sinu placido et capaci <reg orig="mirè" TEIform="reg">mire</reg> gaudentes ibi parere. Hoc scire orcas, infestam his belluam, et cuius imago nulla repraesen tatione exprimi possit alia, quam carnis immensae dentibus truculentae. Irrumpunt er ò insecreta, et vitulos earum et fetas vel etiamnum gravidas lancinant morsu, incussaeque ceu Liburnicarum rostris fodiunt. Illae ad flexum immobiles, ad repugnandum inertes, et pondere suo oneratae, tunc quidem et utero graves, pariendive paenis in validae, solum auxilium novere in altum profugere, seseque opponere, et cautium angustiis crucidare, in vada urgere, saxis allidere. Spectantur illa proelia ceu mari ipso sibi irato, nullis in sinu ventis, fluctibus <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ad anhelitus ictusque, quantos nulli turbines volunt.</p>
<p TEIform="p">Hucusque Plinius.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.05.02.04" n="4" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ARTICULUS IV. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Delphino.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XLIV. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Cetis c. 7.</hi></note> PIscis quem Latini Delphinum vocant, is Graecis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">delfi\c</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">delfi\n</foreign> et si minutus <foreign lang="GR" TEIform="foreign">delfinis1ko/s2</foreign>, plaerisque Europae nationibus, Porcus marinus dicitur. Ex Cetis esse, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> branchiis careat, pulumonemque et arteriam habeat, Aristoteles reliquit. Repando dorso incurvum esse plaerisque proditum, unde <reg orig="incurvè" TEIform="reg">incurve</reg> cervicum pecus Pacuvius vocavit, seu quod talis oculis nostris, dum ab undis exsiliens in mare praeceps fertur, propter celeritatem motus appareat; seu quod, quia branchiis destituitur, revera corpus, cum se vibrat, incurvet, ut promptior in gurgitem pronus feratur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. <abbr expan="enim" TEIform="abbr">n.</abbr> l.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Rostrum</hi> ei est simum, unde Simonis nomine gaudere Plinius scribit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Linguam</hi> mobilem, brevem, latam, carnosam, exsertam in ambitu serratam, suillae non absimilem. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentes</hi> parvos, acutos, pectinatim <reg orig="coëuntes" TEIform="reg">coeuntes</reg>. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculos</hi> magnos, sed cute adeo tectos, ut pupilla solum appareat, non longe ab oris scissura, quin in eadem propemodum linea sitos. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Fistulae</hi> situ non convenit interauthores. In dorso <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aristot.</hi></note> esse scribunt Aristoteles et Plinius, ante cerebrum Rondeletius, cuius verior sententia, inter oculos Bellonius. In dorso esse creditum veteribus, quod magis ad posteriorem partem quam in balaena spectet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pinnis</hi> duabus validis natat, quae veluti hominis brachia cum omoplatis articulis iunguntur. Earum musculi quatuor robusti dorsi pectorique annectuntur. Hae in v entre sunt, ita sitae, ut non (olum</p>
<pb id="s261" n="XLIII" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Utilis Piscis seream ad instar Priscis habens.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Delphinus prior. Delphin</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Delphinus aller. Delphin</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Anliq. Metal.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Delphinus famina Delphin Weiblein.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Antiq Metal.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Delphinus alius. Ein ander art Delphin.</hi></head></figure></p>
<pb id="s262" n="219" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">natatum, sed et motum, quo sursum se effert respirandi causa, adinvenit. In dorso quae est, aculeatam Plinius, et Pausanias faciunt, propter duritiam sine dubio. Nam rigidam satis esse Rondeletius testatur, duae quae in cauda, ex eiusdem lateribus, altera dextram, altera sinistram partem versus, ita ut cauda, quae lunata, aquam latitudine sua verberet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Sextum</hi> si attendas, pudendi in <hi rend="italic" TEIform="hi">femina</hi> orificium, ano vicinum est ad terrestria animalia accedens, binas eaedem, si Plinium sequimur in ima alvo papillas tantum gerunt, nec evidentes, et <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> in obliquum porrectas. Aristoteles mammas <reg orig="propè" TEIform="reg">prope</reg> genitale continere ait, papillas quadrupedum more conspicuas habere negat, sed velut alveolos quosdam humoris duos esse scribit, utroque de latere singularem, <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> quibus lac fluit, quod ore catulorum parentem sectantium excipitur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vulva</hi> cervicem palmum unum longam habet, quae deinde in ramos duos veluti in quadrupedibus terrenis videre est, distribuitur. Testes ad uteri cornua, pudendum inter umbilicum et podicem gerit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Mari</hi> foramen quoddam in medio ventre apparet, <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> quo pudendum quadrupedibus simile exit, quod in congressu erigitur, et extra eminens profertur. <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg> <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> Aristoteles genitale foris <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N.</hi></note> esse dixit, testes intus, qui secundum Plinium prolongi, ad alvum necti. <hi rend="italic" TEIform="hi">Felle</hi> <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> caret. <hi rend="italic" TEIform="hi">Locum</hi> si spectes, nullum <reg orig="fetè" TEIform="reg">fete</reg> sine Delphinis mare; <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> ut et in Ponto, quem nulla piscibus inimica <reg orig="belluâ" TEIform="reg">bellua</reg> ingreditur, reperiantur et in Adriatico quamvis <reg orig="rarò" TEIform="reg">raro</reg> capiantur, sed et aquas dulces subit, et Nilum ipsum, ibique piscibus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Solinus Polyhist.</hi></note> aliquandiu pascitur. Illos tamen non esse, quos Solinus serratas cristas habere. Crocodicolos studii ad natandum elicere, demersosque astu fraudulento tenera ventrium subternatantes secare et interimere, scribit, <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> mihi persuaderi patior, quod Marcellinus non Delphinos, sed Delphinis similes vocat. Accepit <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Graecis qui circa Propontidem salitant Bellonius, eosdem instar aliorum piscium migrare, <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> mari mediterraneo videlicet Septentrionem versus, Hellespontum et Propontidem emetiri, Euxinum ingressos certo tempore immorari, tum denuo loca prius relicta repetere. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cibus</hi> Delphino pisces, in quos crudeliter grassatur, habetque Cepphos aves comites, quae ab eo occisorum sanguine pascuntur, ut Oppianus scribit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vitae</hi> satis longa, ad tricenos saepe annos pro ducitur, <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> quod felle careat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Coitus</hi> humano similis, illeque <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aristot. H. A. l. 5.c. 5.</hi></note> quam piscium qui attritu ventrium <reg orig="coëunt" TEIform="reg">coeunt</reg>, diuturnior. Aristoteles tamen ceteror. more congredi scribit. Gestatutero<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aristot. H. A. l. 6. c. 13.</hi></note> decem mensibus, et singulos uno partu, interdum et binos edit. Parere aestate, nec ullo alio in vulgatis Plinii codicibus legimus. Rondeletius fetum <reg orig="verè" TEIform="reg">vere</reg> aliquando extraxit, alteram feminam Octobri dissecuit, inque eius utero tum demum formari coeptum fetum invenit. Chorio amnio et allantodido tunicis, is in utero involvitur, sanguine per venas umbilicales nutritur, et spiritum per easdem arterias recipit. Proles celeriter a dolescit, quippe quae annis decem ad summam magnitudinem perveve???at, ut tradit Aristoteles. Pro <hi rend="italic" TEIform="hi">voce</hi> ipi???mitus est humanos similis, ut Plinius prodidit. Rondeletius stridorem edere scripsit, vocisque nonnihil. <hi rend="italic" TEIform="hi">Visum</hi> habent acutissimum, ita ut <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aristot. H. A. l. 9. c. 48. Plin. H. <abbr expan="enim" TEIform="abbr">n.</abbr> l.</hi></note> piscem etiam sub lapide vel in caverna aliqua latitantem videant. Omnium tum terrestrium tum aquatilium velocissimos Aristoteles dixit, ociores volucre, ociores telo. Nam cum fame concitati fugientem in vada ima <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 12. c. 12.</hi></note> piscem, divitus spatium continuere, ut arcu emissi ad respirandum, emicant; tantaque vi exiliunt, ut plaerumque vela navium transvolent saltu. Perniciei saepe causa ista velocitas. Nam aliquando, dum Mugiles persequuntur, nec incitatum cursum inhibere possunt, terrae impacti, praeda fiunt; quod et tumfit, cum vel asylo infestantur, ut Rondeletius observavit, vel nimio piscatorum strepitu gravantur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. 1 l. 9. c. 8.</hi></note> Plinius telluere tactas mori ait, repugnante experientia. Nam et
<pb id="s263" n="220" TEIform="pb"/>
Aristoteles extra aquam mutientem et anhelantem ceteror. spirantium more reliquit, et Gesnerus Arimini captum tres dies in terra vixisse scripsit, et Rondeletius vivos <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Monspeliensib. Lugdunum usque deportari affirmat. Gregatim ex aetatum ratione disponsiti natant. Parvuli praecedunt, adultiores sequuntur. Hoc singulari in prolem amore fit, quo etiam motus tenellos in fauces recipere, ut Solinus dicit, vel saltem eos in faucibus aliquando gestare, quod Oppiano et Gesnero visum, solet. De ipsorum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plutarch. l. utra animalia.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">somno</hi> ita Plutarchus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Delphinus dormiens de summo per altum demittitur, tantisper dum in vadum impingat, solumque sentiat: Hic excusso somno ronchoque edito adsummum rursus meat, rursusque demititur, ac pronus fertur, imo quodam mirabiliter composito quietem captans. Ingenium singulare</hi> resipit, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> parentes senio confectos alant, suique corporis nisu natatum eorundem promoveant, totam nationem tanto amore prosequantur, ut saepe aliquem<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aristot. H. A. l. 9. c. 47.</hi></note> ex se captum ad portum usque comitentur, mortuum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> quasi ad sepeliendum efferant; quod Hesiodi <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> latronib. interfecti in mare proiectum cadaver,<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plutarch. in Sympos.</hi></note> ad Rhium et Molycriam deportasse legantur, <reg orig="quöd" TEIform="reg">quod</reg> navib. in qua aliquis ex delphinicidis, coorta tempestate, quasi in ultionem perniciem struant, quod <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Graecis, Italis, Venetis inprimis nautis creditur; <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> Serapidem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plutarch. l. utra animalia.</hi></note> et Dyonisium, iussu Ptolomaei Soteris revehentibus, et supra Maleam abreptis, ducem se ad stationem praebuerint; <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> Simonis nomine miro modo gaudeat, ut post Plinius, Gillius cum ad Antipolin provinciae Narbonensi urbem navigaret expertus scribit; <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> captus miserationem gemitu moveat, ut auritus testis Gillius proditit, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> denique cantu et <reg orig="Musicâ" TEIform="reg">Musica</reg>, unde illa de Arione in mare iniecto et <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Delphino liberato, seu fabula, seu Historia, oblectetur. Tempestates lasciviendo praesagire<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. <abbr expan="enim" TEIform="abbr">n.</abbr> l. 8. c. 35.</hi></note> nautae, Bellonio refragante affirmant, et <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> nobis cum ex Anglia Scotiam aliquando peteremus observatum est; seu quod <reg orig="aîris" TEIform="reg">airis</reg> mutationibus non aliter ac aegri afficiantur; seu quod <reg orig="procellá" TEIform="reg">procella</reg> exsurgente, consurgentes ab imo maris exhalationes, calorem in Delphinis excitent, quem ut temporent, crebrius erumpunt. Piscatoribus Euboicis in piscatione subsidio esse, auctoribus proditum est: <reg orig="Verùm" TEIform="reg">Verum</reg> <reg orig="rectissimè" TEIform="reg">rectissime</reg> Bellonius, non suopte ingenio sed fortitudo id facere, observavit. Si enin in Celerinorum aut Sardiniarum greges inciderint, capitib absumptis, truncos capientibus relinquunt. Pisces <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> irruentis Delphini impertu consternati, postquam in <reg orig="aërem" TEIform="reg">aerem</reg> exiliissent, tam denso interdum in mare agmine relabuntur, ut <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Gell. Noct. Atticar. l. 7. c. 8. Aelian. H. A l. 6. c. 15. l. 8. c. 13. et l. 2. c. 6. Aristot. H. A. l. 5. 6. 31.</hi></note> pluviam repraesentent. Quae de Delphinor. in pueros amoribusdicuntur, apud Gellium et Aelianum invenies. <hi rend="italic" TEIform="hi">Inimicitias</hi> cum Balaena, ut apud Philen legimus, Pompilo, et Amiis gerit. Ex pisciculis, Pediculum parasitum habet, de quo ita Aristoteles. Maris quod <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Cyrena in Aegyptum panditur, piscis Pediculus nomine circa Delphinum est, qui omnium pinguissimus fit pabuli <reg orig="copiâ" TEIform="reg">copia</reg>, quae Delphini <reg orig="operâ" TEIform="reg">opera</reg> suppeditatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Usus</hi> eius quibusdam gentibus in <hi rend="italic" TEIform="hi">Cibis</hi>, et quidem tantus, ut in mensas Principum veniat. <reg orig="Maximè" TEIform="reg">Maxime</reg> tamen hepar et lingua commendantur. Illud tenerum, sed mali succi. Haec, tenerior pinguior et hepati praeferenda. Cardanus viscera non solum sapore sed et odore quasi violae commendari scribit. De Usu <hi rend="italic" TEIform="hi">in Medicina</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. <abbr expan="enim" TEIform="abbr">n.</abbr> l. 32. c. 10.</hi></note> pauca occurrunt. Kiranides ventrem siccum et tritum spleneticis prodesse, <hi rend="italic" TEIform="hi">iecur</hi> assum et in cibo sumptum, tertianam et quartanam integre sanare scribit. Plinius febrium circuitus tolli ait, si ante accessiones degustatum fuerit. Dentium cum melle Cinis infantium gingivis dentitionibusque confert. Alligatus, pavores repentinos tollit.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.05.02.05" n="5" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ARTICULUS V. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Phocaena et Scolopendra Cetacea.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XLI.</note> PHocaena Delphini species est. Rondeletius quidem diversum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Tursione facit; sed Gaza, motus sine</p>
<pb id="s264" n="XLIV" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Caput Delphini. Delphins Kopf.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Gladius piscis Soriae Der Kopf des Schwertfisch</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Scolopendra cetacea.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Phoca sive Vitulus marinus. Seehund </hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Vilulus Seehundt</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Rosmarus. Wallross.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Rosmarus. Vetus. Ein Alt Meer Ros.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Rosmarus luvencus. Ein lung Meer Ros.</hi></head></figure></p>
<pb id="s265" n="221" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">dubio Plinii verbis, qui Tursiones Delphinorum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. <abbr expan="enim" TEIform="abbr">n.</abbr> l. 9. c. 9.</hi></note> similitudinem habere scripsit, Phocaenam Tursionem vertit, et pro iisdem, Scaliger, Bellonius, Gesnerus, Iovius et alii agnoscunt. Differt tamen et ab eo qui Athenaeo <foreign lang="GR" TEIform="foreign">squrs1a/on</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. <abbr expan="enim" TEIform="abbr">n.</abbr> l. 9. c. 3.</hi></note> dicitur, et <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> <hi rend="italic" TEIform="hi">Platanista</hi>, quem Plinius in Gange Indizae rostro et cauda Delphini, magnitudine <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> quinque cubitorum, facit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptionem</hi> si attendas, ita de iis Plinius. <hi rend="italic" TEIform="hi">Delphinorum similitudinem habent, qui vocantur Tursiones. Destant et <reg orig="tristitiâ" TEIform="reg">tristitia</reg> quidem aspectus: abest enim illa lascivias, maxime tamen rostris. Canicularum maleficentia assimilat.</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Cardan. in variis.</hi></note> Nobis ex Bellonio et Cardano, ista placet. Phocaena Delphini est magnitudine, breviore tamen crassioreque corpore. Captus aliquando in Neustria, qui mille libras pendebat, <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> pinguis ut teres videretur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caput</hi> habet obtusum, <hi rend="italic" TEIform="hi">Rostrum</hi> tam simum ut cum cpaite <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> rotundetur; <hi rend="italic" TEIform="hi">Meatus auditorios</hi> admodum obscuros si reperire volueris, ab oculi maiore cantho, sex digitor. intervallo caudam versus <reg orig="accuratè" TEIform="reg">accurate</reg> disquirere, illucque grandem culmum inserere oportebit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pinnae</hi> eidem solidae ac nigrae. Tergoris color ex caeruleo in obscurum livens, <hi rend="italic" TEIform="hi">Cauda</hi> lunata. Cardanus eum qui Diepae in Neustria captus erat, <hi rend="italic" TEIform="hi">fistulam</hi> in medio per quam aquam effunderet, digiti magnitudine habuisse scribit: <hi rend="italic" TEIform="hi">dentes</hi> quoque obtusos, et hominis molarib. similes. Minxisse, ore aperto respirasse et suspirasse; <hi rend="italic" TEIform="hi">Lacrimatum</hi> fuisse, pro fluentib. ex oculis guttulis; diuque supervixisse, quamvis sanguis <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> vulnere, non secus ac vinum <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> siphunculo flueret, addit. Nullius non maris est incola. Bellonius saepius in Oceano Gallico quam Delphinos capi scribit. Rondeletius etiam in Ponto <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 8. c. 13.</hi></note> vivere, et in loco illo, Aristotelis, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e(/cw ga\r falki/nas2 kai\ delfi=nos2 ou)de\n e)sti/n en tw=| *po/ntw|</foreign>, etc. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">fwkai/nhs2</foreign> pro <foreign lang="GR" TEIform="foreign">falai/nhs2</foreign> ex eodem Aristotele, qui antea Phocaenam in Ponto nasci scripserat, legendum esse putat. Hocalii de vitulis marinis accipiunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Parit</hi> magna ex parte binos vel singulos ut Aristoteles prodidit. Bellonius in for. Parisiis, diebus Veneris inprimis adferri reliquit. Delphino tamen est deterior, quia pinguior.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian H. A. l. 13. c. 13.</hi></note> SCOLOPENDRAE CETACEAE, Aelianus solus meminit. Exserunt aliquando totum <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> mari capur. narium pilos magna excelsitate apparere, caudam perinde atque locustae latam conspici, reliquum corpus aliquando in superficie aequoris spectari, et cum triremiiustae magnitudinis conferri posse: Permultis pedibus, utrinque ordinesitis, tamquam ex scalmis appensis natare. Addunt inquit harum rerum periti ac fide digni, ipsos etiam fluctus ea natante leviter subsonare. Proh hac Cetacea Scolopendra, hanc quam exprimi curavimus Aldrovandus exhibet. Tota ad colorem caeruleum vergebat; ad latera tamen et in ventre nonnihil ruffescebat.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.05.02.06" n="6" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ARTICULUS VI. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Phoca, seu Vitulo marino.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XLI.</note> ETsi Phoca animal sit amphibium, quia tamen humore potissimum victitat, nec diu extra aquas vivere potest, inter aquatilia referre placuit. Graeci <foreign lang="GR" TEIform="foreign">fw/khn</foreign> dicunt, seu ex <foreign lang="GR" TEIform="foreign">bw/kh|</foreign> beatu quem edit, unde Servius apud Virgigilium, phocas, <hi rend="italic" TEIform="hi">marinos boves</hi> interpretatus est, seu aliunde ducto vocabulo. Plinius et Gaza vitulos marinos; ille, quandoque Vitulos simpliciter dixit. Festo <hi rend="italic" TEIform="hi">Bocas,</hi> ut Gesnerus conicit, vocatur. Varinus <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)ina/lion kh=tos2</foreign>, Oppianus <foreign lang="GR" TEIform="foreign">qh=ra ei)na/lian</foreign> dixit. Differt <hi rend="italic" TEIform="hi">Corporis figura</hi> ab omnibus tum piscibus, tum Ceris, <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> ut quadrupedem vocaverit Aristotel. Habet quippe, ut oculatus testis Rondel. scribit, veluti <hi rend="italic" TEIform="hi">brachia</hi> sine cubito, sine ulna, brevissima: Quo sequitur, Carpo nostro respondens, ex multis ossibus constat: Metacarpium <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, ex quinque ossibus quae pelle tantum teguntur: unde tamquam manus indivisa, praeterquam in extremo, in quo quatuor linearum distinctiones, tantum spectantur; ungues autem quinque distinct. Quia pinnarum vicem agunt, <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> Homerus <foreign lang="GR" TEIform="foreign">fo/kas2 ne/podes2</foreign> cognominavit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Corio</hi> tegitur duro, solido, pilis
<pb id="s266" n="222" TEIform="pb"/>
nigricantibus et cinereis, quae dam maculas parvas albicantes in ventre habent. Plinius <hi rend="italic" TEIform="hi">Cartilagines</hi> non ossa habere scribit, sed Aristoteles carne abundare mollemque esse, et cartilaginib. ossibus constare, quthor est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caput</hi> est breve, et pro corporis magnitudine parvum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Collum</hi> longius, quod pro arbitrio extendit et contrahit. Inferior <hi rend="italic" TEIform="hi">maxilla</hi> Lupinae similis est, superior <abbr TEIform="abbr">qu</abbr> in lupo latior, hacque et naribus virulis terrestribns affinis est. Oris scissuramediocris. <hi rend="italic" TEIform="hi">Superciliorum</hi> locum et superius labrum pili duri <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> nigri, <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> albi tegunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentes</hi> sunt serrati et lupinorum similes. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculi</hi> splendent et subinde in mille colores ut hyaenae transeunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lingua</hi> est scissa, id est bisulca. Plinius duplicem facit, Rondeletius latam esse addit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Auribus</hi> caret, quod vitam in humore traducat, partes <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> aurium meatibus additae, ut motus <reg orig="aëris" TEIform="reg">aeris</reg> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> delatus servaretur: sed loco eorum meatus angustissimos et exiguos habet, qui in viventib. sunt evidentes, in mortuis <reg orig="difficillimè" TEIform="reg">difficillime</reg> inveniuntur. Lato est <hi rend="italic" TEIform="hi">pectore</hi>. Omoplatas enim habet quaternis museulis conexas, superiore vel posteriore in parte quam canes terrestriaque alia animantia, quae in lateribus eashabent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Fel</hi> in hepate habere negar Aristoreles, <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> habere, Bellonius. <hi rend="italic" TEIform="hi">Plinius</hi> tribuit, sed partem non exprimit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Renes</hi> ei sunt firmissimi et solidissimi, cum reliquor. omnium magis minusve cavi. <hi rend="italic" TEIform="hi">Genitale,</hi> maribus oblon um, feminis ad terrestria accedens. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aristet.</hi></note> Aristoteles simile Raiae esse ait. <hi rend="italic" TEIform="hi">Locus</hi> Phocae aqua et terra. Nec penitus illa carere potest, nec in ipsa ageresecus, nisi per intervalla quaedam respiret.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Vescuntur</hi> piscium carnibus, et in vivaria <reg orig="immissè" TEIform="reg">immisse</reg>, furibundi in eos saeviunt; apud Troglodytas extra sinum Arabicum piscium capturae non minus ac homines intenti. In retia delapsi, dilacerant eadem, et piscibus una capitis effugiendi ansam praebent. Leporum et aliorum retro mingentium ritu <hi rend="italic" TEIform="hi">mingunt</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi"><reg orig="coëunt" TEIform="reg">coeunt</reg></hi>, nempe aversi, inque medio coitu cohaerent. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Pariunt</hi> in terra pecudum more, numquam geminis plures, ut scribit Plinius. Secundinas emittere scripsit Aristoteles. Prolem circa duodecimum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> partu diem in mare deducunt, quod Calpurnius inter impossibilia recensuit. Maxima ex parte per littora vagantur, et vicinos agros, vinera et pomaria deperdunt. Si quando colliculum ascenderint, indeque secedere coguntur, pedibus ac capite in ventrem contractis, ac toto corpore in globum constricto, maximo impetu in mare devolvuntur. Non procul tamen <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> littore recedunt, quod ipsis difficilis pedum in terra usussit. Difficulter <hi rend="italic" TEIform="hi">interficiuntur,</hi> nisi capite eliso, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> corpus torum carnosum sit. Extra aquam ad solem in arena littoris vel super saxa <hi rend="italic" TEIform="hi">dormiunt</hi>, ut liberius respirent. Nullum animal graviora somno premi <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. Iuvenal. Satyra 3.</hi></note> auctor est Plinius. Nos aliquoties, cum Andreapoli in Scotia studiis operam daremus, tam prope ad stertentes accessimus, ut lapidibus infestari potuerint. Postquam se in aquas coniecissent, elato ex undis capite nos intuebantur. Inter dormiendum tam <reg orig="altè" TEIform="reg">alte</reg> stertunt, ut mugitum edere videantur, quod Aristoteles quoque et Plinius meminere. In causa pituitosus homor, qui in aspera arteria, inspirando et exspirando exagitatur. Sed et in aquis <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> dormiunt. Nam et ranae, quarum more sub aquis diu urinantur, longissimo anni tempore, sub aqua latere possunt, ne quicquam de <hi rend="italic" TEIform="hi">plumone</hi> dicam, qui exiguus, spumosus, nec sanguineus <hi rend="italic" TEIform="hi">Ingenium</hi> si spectes. <reg orig="Saepissimè" TEIform="reg">Saepissime</reg> mitescit, et naturam fermam deponit, et quod mireris, accipit disciplinam, voceque pariter et visu populum in spectaculis exhibitus salutat, et incondito firemitu, nomine vocata, respondet, sed et in hominem amore fertur, hac in parte nihil <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Delphini natura abhorrens. Visus aliquando vitulus marinus, qui ad principis Christiani nomen gaudio perfundi videbatur, obmutescebat ad Turcae. Is etiam cuius Rondeletius iconem dedit, in Lerini insulae Coenobio, nullo metu cum hominib.
<pb id="s267" n="223" TEIform="pb"/>
per multos dies versabatur, <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> ut et gradus ascenderet. Damnis apud <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Philostr. l. 2. de vita Apellonii.</hi></note> Philostratum, Phocam <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> piscatoribus captum, filium quem in cavea pepererat, ita deplorare mortuum vidit, ut per triduum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> cibis abstinuerit. Tzetzes <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> testatur, cum suis catulis mori, istos cum suis matribus, parentesque senio confectos, in natando iuvare. Summa ipsis <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> mari <hi rend="italic" TEIform="hi">Sympathia.</hi> Pili enim excoriati si mare turbatum in fluctus surrexit, similiter eriguntur; si desedit, in planum sternuntur. Quod cum non crederetur, facto in Indico mari circa Hispaniolam insulam periculo, non amplus fabulosum haberi Cardanus asserit. Plinius sensum aequorum retinere, semperque aestu maris recedente inhorrescere scripsit: Rondeletius <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> mutationes <reg orig="aëris" TEIform="reg">aeris</reg> significare, austrinis ventis surrigi, borealibus ita desidere, ut nullos <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> affirmes, saepius <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plutarch.</hi></note> observavit. Fulmina et grandines corium prohibere Plutarcho et Palladio <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Sueton. in Augusto.</hi></note> proditum. <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg>, et summas velorum partes eo obtegi, et Augustum Caesarem pellem vituli marini perperuo circumferre consuevisse, et Severum Imperatorem <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> tectum voluisse <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Pallad. R. R.</hi></note> legitur. Grandini <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> obviare Palladius credit, si per possessionis terminos circumferatur, et in villae aut cortis ingressu suspendatur, cum malum videris imminere. Ursos metuere Oppiano debemus, congressos aliquando cum iisdem in spectaculis, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian.</hi></note> Lycostae rustico apud Calphurnium; fugere et arietes marinos, et forti anhelitu <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> cavernis extrahi, Aeliano. Negligitur etiam ab infima plebe in <hi rend="italic" TEIform="hi">Cibis</hi>. Caro enim ipsius, mollis est, spangiosa, et pinguis, <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> ut liquetur si diutius manibus contrectetur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin.</hi></note> In <hi rend="italic" TEIform="hi">Medicina</hi>, dextra pinna capiti subdita somnum adfert, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> nullum animal graviore somno prematur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pellis</hi> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> podagra praeservat, si ex ea calceos gestaveris. Adeps in muliebribus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. Theoph. H. l. 9. c. 12.</hi></note> morbis vehementer ab Hippocrate laudatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Coagulum</hi> quod evomere dicunt, ne in hominum manus incidat, cum panace, vel succo punici, Comitiales morbos sanat. Caelius Aurelianus tamen id reprehendi???</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.05.02.07" n="7" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>ARTICULUS VII. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Manati Indorum.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XLIII. <hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 6. c. 11.</hi></note> HUius piscis nemo vererum meminit, nisi <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> Bos sit Aristotelis, quem in Historiis inter Cetacea reponit. Belgae vaccam marinam vocant. Nec in <reg orig="congruè" TEIform="reg">congrue</reg> iste dicetur, cum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Lopez Hist. Gener. c. 13. Clus. Exot. l. 6. c. 19.</hi></note> <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> capite terrestrem bovem referat; tum <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> eiusdem more herbis in terra pascatur. Utri est similis, <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> foedissimus aspectu. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caput</hi> habet bovis instat, <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculos</hi> exiguos, <hi rend="italic" TEIform="hi">Pedes</hi> circa caput binos, crassos tamquam alas brachiorum loco, quibus natat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aurium</hi> loco duo foramina exigua quibus audit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lapides</hi> seu ossa in cerebro bina parvae pilae palmariae magnitudine, orbicularia. Circa <hi rend="italic" TEIform="hi">caudam</hi> stricitor est et quasi praecinctus, quae etiam ab inde ad extremum tota conspicitur nervosa. Feminae duo sunt ubera in pectore, quibus catulos lactat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Corium</hi>, quo integitur est simile ustulati porci corio, digitum densum, cineraceo colore, rarisque pilis praeditum. <reg orig="Adeò" TEIform="reg">Adeo</reg> magnus est, ut iugo boum opus sit ad unum vehendum. Nonnumquam quatuordecim aut quindecim pedum longitudinem superat, octo <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> palmarum crassitudinem. Circa insulam Hispaniolam in mari capitur. Subit tamen et flumina, et secundum ripas eorum herbas depascitur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Mansuescit</hi> aliquando. Aluit quendam per vigintisex annos in lacu Gvaynabo caramatexi Regulus, tam mansuetum, licet iam grandem, ut nomine Matonis inclamatus, <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> lacu egrederetur, et ad aedes cibi sumendi gratia perreptaret, iterumque in lacum remearet, pueris atque viris, quorum cantu delectari videbatur comitantibus. Idem denos simul pueros tergo exceptos ex van lacusparte noppositam transvehebat. Cum quidam ex Hispanis hastam in eum vibrasset, etsi non laesus, numquam tamen imposter. emergere voluit, si viros vaste indutos, et barbatos conspexisset. Intumescente fluvio Hayboaico, et in lacum illum se effundente, in mare
<pb id="s268" n="224" TEIform="pb"/>
regressus est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Usum</hi> et in <hi rend="italic" TEIform="hi">Cibis</hi> et in <hi rend="italic" TEIform="hi">Medicina</hi> praestat. Caro enim eius resiccata, Anglicae bubulae similis est, et <reg orig="diutissimè" TEIform="reg">diutissime</reg> incorrupta manet; cocta Thynni carne est praestantior. Cauda in partes concisa, et soli per quinque dies exposita, tandem in patella cocta, multa pinguedo elicitur, quae, quia rancorem non contrahit, ad ova in sartagine frigendo adhibetur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ossa</hi> in capite colicae passioni et doloribus nephriticis <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> adversantur, si <reg orig="primò" TEIform="reg">primo</reg> adusta, contrita et per cribrum transmissa, in vino drachmae unius vel alterius pondere, assumpta fuerint. Ex Corio cingula etiam et calceorum soleae fiunt.</p>
</div3>
</div2>
</div1></body></text>



</TEI.2>