<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Historiae Naturalis de Insectis Libri III. De Serpentibus et Draconibus Libri II.</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Jonston" TEIform="author">Jonston, Jan</author>
<editor TEIform="editor" role="editor">Jonston, Jan</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/jonston/vol5" type="href" id="vol5" TEIform="anchor"/></addrLine>
</address>
</publicationStmt>
<notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/jonston/</note>
<note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol5</note>
<note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">jonston5.html</note>
<note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
<note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">jonston5.xml</note>
<note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol5/jpg</note>
<note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Frankfurt am Main: Haeredes Matth. Meriani, 1653.</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">7 April 2006</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Reinhard Gruhl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">text typed - structural tagging completed - no semantic tagging - no spell check except the headlines (the styling of the headlines partially normalized)</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>












<text><gap id="GE"/><gap id="GR"/><body><div1 type="book"><pb id="s283" n="34"/>
<head>Historiae Naturalis De Serpentibus LIBER II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Draconibus.</hi></head>
<div2 id="JoIF.08.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>TITULUS I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Draconibus in genere.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ambros. A. H. S. l. 2. c. 1.</hi></note> DRaconis nomen non tam <foreign lang="GR" TEIform="foreign">para\ to\ dra=n a)/xos2</foreign>, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> magnam hominibus molestiam creet, iis infensissimus; <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">para\ to\ de/rkein</foreign>, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> visione valeat, venit. Graeci <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen.</hi></note> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*dra/konta</foreign> vocant. Syrenas alibi dictos apud Isidorum exstat, et in Arabia alatis tale nomen.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptio.</hi></note> In <hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptione</hi> non <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> convenit auctoribus. Abensina et <reg orig="Aëtius" TEIform="reg">Aetius</reg> asperrimis <hi rend="italic" TEIform="hi">squamis</hi> obsitos, magnis <hi rend="italic" TEIform="hi">oculis</hi>, pelle <hi rend="italic" TEIform="hi">superciliorum</hi> loco eminenti, cum pelle <hi rend="italic" TEIform="hi">barbae</hi> instar sub mento, amplo <hi rend="italic" TEIform="hi">rictu, <reg orig="linguâ" TEIform="reg">lingua</reg></hi> excrta, <hi rend="italic" TEIform="hi">dentibus</hi> magnis instructos faciunt. At Solinus <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> parva ora habere scripsit, ut mordere non possint: id est, non dehiscentia ad morsum: <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentium</hi> quoque numerus in controverso est. Claudius minos sedecem ponit. Nicander triplici ordine dispositos. Eidem Draco est colore nigro, ventre subviridi cum palearibus sunt mento rufi coloris. Philostratum si sequimur, montanorum iuvenes modicam gerent cristam, aetate provecti grandiorem, et crocei coloris barbam: palustres cristis carere. Plinius <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 8. c. 13. Leo African. l. 9. Locus. Plin. l. c. Solin. Polybist. c. 33. Philostr. in vita Apollonii. Bellon. Obs. l. 2. c. 7. Nicand. in Theriac.</hi></note> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> <reg orig="expressò" TEIform="reg">expresso</reg>. <hi rend="italic" TEIform="hi">In modo mirum, unde cristatos Iuba crediderit.</hi> Circa Atlantem <reg orig="mediâ" TEIform="reg">media</reg> corporis parte crassescunt, cauda et collo gracilimi.</p>
<p TEIform="p">In Africa inprimis et India reperiuntur. Nam Plinius apud Aethiopes Azachaeos, Strabo apud Hesperios; Leo Africanus in specubus Atlantis; Solinus in montibus Aethiopiae ardentibus merdiei obersis; Philostratus circa Gangem flumen; Abensina in partibus Nubiae; in provincia Caraia Paulus Venetus; prodidere. In Calecut multos adolescere, alii auctores sunt. Bellonius ex quadam Arabiae parte in Aegyptum alatos deferriscribit. Nicander in Pelethroniis ad Pelium in Thessalia montem, vallibus quendam olim stabulatum. Fuisse et ad Cracoviam, in historia Polonica legimus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Victus.</hi></note> Famem <reg orig="diutissimè" TEIform="reg">diutissime</reg> ferre possunt. Semel cibum aggressi, difficillime satiantur, ita ut reb. venenatis, herbis, pomis inprimis, quor. succo
<pb id="s284" n="35" TEIform="pb"/>
<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 9. c. 6.</hi></note> alvum laxant, vescantur: nausae ex illis vexati, lactu ca silvestri sibi medentur. Ova serpentum s[ectanda arte sorbent. Aut enim <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 10. c. 72</hi></note> solida hauriunt, si iam fauces capiunt, quae deinde in semet convoluti frangunt intus, atque ita putamina excutiunt: aut si tenerior est, et catuli adhuc aetas, orbe apprehensae spirae, ita sensim vehementesque praestringunt, ut amputata parte ceu ferro, reliquam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 2. c. 21. Phile in Iambis.</hi></note> quae amplexu tentur sorbeant. Simili <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> avibus devoratis solidis (dicuntur hos spiritu copioso de stabulis egressi attrahere) contentione plumas et ossa revomunt. Aristoteles sumptum ovum iterum atque iterum sibi admovere, quoad summam partem rectam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 8. c. 4.</hi></note> statuant, et tum, parum contractos se colligere, ut distento corpore, haustum ovum deorsum abatur, dixit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Generatio. Herodot. in Thalia.</hi></note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Generatione</hi> vix habeo quod scribam, quia et apud auctores nihil <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> ocurrit. Herodotus capite maris in feminae os inserto coire fabulatur: mutuo complexu congredi verisimile est. Afri ex lupae cum aqui la congressu, Draconem erumpere, rostro et alis patri, <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> matri similem, corio serpentino, multisque maculis versicolore, nugantur. Quidam fetus vivos parere docent; alii ova, quod de Ternatensibus Balthasar Diaz scripsit. Utumque <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> concederem.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Antipathia geopon. l. 9. c. 5. Arist. H. A. l. 9. c. 1.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Inimicitias</hi> cum Aquila et Elephante gerit; <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> ut Geoponicorum auctor prodiderit, non stabulari ibi Draconem ubi stercus aquilae inveniretur, auditoque alarum eius strepitu, in antrum aufugere, Aelianus scripserit. Dimicationem cum ea ita Nicander describit.</p>
<l TEIform="l" part="N"><hi rend="italic" TEIform="hi">Hunc petit invisum, magni Iovis armiger hostem,
Cumque genis parat acre suis ex aethere bellum,
Pascentem in silvis quam primum viderit illum
Quod totos ferus is nidos cum mitibus ovis
Et simul spsa terens, et vastans pignora perdit.
Non timet hoc serpens, <reg orig="immò" TEIform="reg">immo</reg> quodam impete durus,
Prosiliens, ipsamque Aquilam, leporemque tenellum
Extrabit ex rapidis, vi fraudeque fortior unus.
Cauta malum declinat avis, fit ibi aspera pugna;
Ut queat extortam victor sibi tollere praedam,
Sed frustra elpsam, et volitantem hinc inde volucrem
Insequitur, longos sinuum contractus in orbes,
Obliquoque levans sorsum sua lumina visu.</hi></l>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 8. c. 11.</hi></note>&gt; Quomodo cum Elephantibus dimicent, in horum historia scripsimus. Quae de Gryphibus apud Philostratum habentur, fabulosa sunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Venenum. Pli. H. N. l. 29. c. 4.</hi></note> Venenum habere nonnulli negant solo interficere morsu. Alii <reg orig="aërem" TEIform="reg">aerem</reg> inticere halitu, cuius exemplum apud Aristotelem legitur. Tempore Philippi Regis Maccdonum inaccessa <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> montis cuiusdam Armeniae via, exstinctis demum Draconibus patuit. At Gesnerus et Stumpfius venenatos probant. <reg orig="Propè" TEIform="reg">Prope</reg> Niderburgum oppidum, cum se Dracones in quodam fonte abluissent, quicumque post ex eo bibere, alvo <reg orig="tumesactë" TEIform="reg">tumesacte</reg> moriebantur. Is qui Helvetiam <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Dracone supra pagum Wilver stabulantem purgavit, sanguine eiusdem conspersus, occubuit. Morsum dolor partis et fetor excipiunt, vulnusque paucum fundit sanguinem. Laudat <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 24. c. 19.</hi></note> Plinius gramen; <reg orig="Aëtius" TEIform="reg">Aetius</reg> remedia quae in aliorum ictibus adhibentur, praescribit. Ponzello caput abscissum, pelle nudatum et impositum placet.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Mores. Plin. H. N. l. 8. c. 27. Plin H. N. l. 8. c. 13. Aelian. H. A. l. 6,. c. 4.</hi></note> Circa <hi rend="italic" TEIform="hi">Mores</hi> observa, vigilantes esse, et <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> non tantum auditus exquisiti, sed et visus acutissimi. Aurimicis si quas invenerint, incubare, Philostratus prodidit. Rem aliquam aggressuri ingentem sibilum edunt. Vernam nauseam lactucae silvestris succo adstringunt. In Aethiopia quaterni et quini inter se cratium modo implexi erectis capitibus velificantes, ad melioca pabula Arabiae, fluctibus verhuntur. Indies maiorem adipiscuntur vigorem, et ad extremam sene ctam perveniunt. Homines adorsuri mortiferas radices comedunt. Cicuri denique solent. Heraclides Philosophus exarma tum habuit, qui gradienti et quiescenti canis instar adsistere solebat.</p>
<p TEIform="p">Aethiopes eis vescuntur, quod viteri sint <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus in Cibis.</hi></note> eorum carnes coloris et maxim <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> refrigerent. Vesputius etiam, cum extra fortunatas insulas navigaret, populos quosdam simihbus draconi animalibus demptis alis in cibo uti vidit. Aegyptii serpentibus vescuntur, ut Galenus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Galen. de Alim facult. l. 1.</hi></note> scripsit. Quantum ad <hi rend="italic" TEIform="hi">Medicinam</hi>, commendat ad fugandas venenatas bestias adipem <hi rend="italic" TEIform="hi">Plinius</hi>: <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> in ulceribus illatis utitur: Cum melle commisto, inchoantes caligines sanat. Caput si gestetur, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> lippitudine praeserware scribit. Os ex spina dentium dolores sedat. Reliqua nugatoria sunt. De lapide alibi agemus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae</hi> Draconum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> <hi rend="italic" TEIform="hi">magnitudine, loco, colore, figur â</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">venefica qualitate</hi> sumi possunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Magnitudo</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">M. Paulus Venet. l. 2. cap. 40.</hi></note> pro pratione natalis soli variat. Marcus Paulus Venetus decem cubitorum in <reg orig="provinciâ" TEIform="reg">provincia</reg> Carazon stabulari dixit. Tempore Philadelphi duo quatuordecem cubitorum ex Aethiopia Alexandriam delati fuere. Hieronymus unius XV. cubitorum meminit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 17. c. 1.</hi></note> Aelianus in Aethiopia XL. Octavianus Augustus L. cubitorum Romae aluit, et
<pb id="s285" n="36" TEIform="pb"/>
<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 15. c. 21</hi></note> populo ostentavit. Tempore Alexandriv visus in India LXX. longus. Aposyfares LXXX. cubitorum nutrivit. Strabo, centum reperiri, scripsit: iugeri in Macra iuxta Iordanem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Strabo Geo gr. l. 16.</hi></note> longitudine, et tam altum, ut duo equites hinc inde locati se conspicere non possent. Taceo Posidonium qui de quodam <reg orig="propè" TEIform="reg">prope</reg> Damascum, centum quadraginta pedum scribit: Gell um, apud quem de illo, qui M. Attilii Reguli exercitum infesta vit: Egnatium, qui de cuiusdam intestino centum viginti pedes longo prodidit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Loci</hi> ratione sunt alii <hi rend="italic" TEIform="hi">montani</hi> qui grandiores, et acriores, cristis insigniuntur: alii <hi rend="italic" TEIform="hi">palustres</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Philost. l. 3. de vita Apollonii c. 2 Homer. Iliad. l. 12. Lucan. Pharsal. l. 9.</hi></note> qui tardi motus, caput vix attollunt et cristis carent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Colorem</hi> si spectes, sunt <reg orig="Aëtio" TEIform="reg">Aetio</reg>, nigri, rufi, cinerei; Nicandro ventre subviridi: Philostrato tergore nigri; Homero rubicundi: Pausaniae, fulvi; Lucano aurati.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Figurae</hi> sunt variae. Sunt auctori libri de natura rerum Draconcopades, facie humana, vultu venusto, reliquo corpore tortuoso: inter quos et ille qui primos parentes seduxit, censetur. Sunt suibus similes, corpore graciliore, rostro validissimo, dentibus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi"><reg orig="Aëtius" TEIform="reg">Aetius</reg>.</hi></note> aprinis, ut apud <reg orig="Aëtium" TEIform="reg">Aetium</reg> legimus. Sunt in Congo arietis magnitudine, alati, fulvi, oblongi rostri, crudis carnibus victitantes. Sunt ad Gangem, si Philostrato credimus, quorum oculi, lapidis pretiosi instar, coruscant. Sunt apud Plinium, pedibus anserinis: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 1. 1. c. 47</hi></note> apud Thebanos cornu munitissimi, in regione Caraiam quidam qui tantum anteriores pedes habent: alii qui pedum loco duabus ungulis armantur, ventre enormi, rictu amplo. Dari <hi rend="italic" TEIform="hi">Alatos</hi> nullum dubium; eosque membrana ab anterioribus ad posteriores instructos, quam in volando expandunt, dum quiescunt ad alvum colligunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Iucian. de Dipsadib. Iovius Hist. l. 18. Bellonius obs. l. 2. c. 70. Mela. l. 2. c. 4. Cicoro de N. D. l. 2. Herodot. l. 2. Scalig Exerc. 183.</hi></note> <reg orig="Sanè" TEIform="reg">Sane</reg> tales Aristoteles in Aethiopia, Lucianus in Lybia, Iovius in Georgiana, Bellonius qui et cadaver conditum habuit in Aegypto, ponunt. Cardanus duos Lutetiae bipedes vidit. Solidus, circa Arabiae paludes versari observavit. Visus et in Florida tam exiguis alis, ut vix se <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> terra attollere possit. De iisdem quoque apud Pomponium Melam, Cicerincm, et Herodotum habetur: qui ab Ibidibus in Aegypto perimi addunt. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Venenorum</hi> differentiis habe. In monte Atlante solo contactu interimere, capite et <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> graciles, sed ventre <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> immanes, ut vix sint ad rependum idonei. In monte regni Narsingae, qui in arboribus versantur, obtuitu perimunt. Unde quidam in <hi rend="italic" TEIform="hi">arboreos</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Chamodracones</hi> distinxere.</p>
</div2>
<div2 id="JoIF.08.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>TITULUS II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Draconibus in specie.</hi></head>
<div3 id="JoIF.08.02.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Draconibus non alatis.</hi></head>
<div4 id="JoIF.08.02.01.01" n="1" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Draconibus non alatis apodibus.</hi></head>
<div5 id="JoIF.08.02.01.01.01" n="1" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Basilisco.</hi></head>
<p TEIform="p">DRacones <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> in <hi rend="italic" TEIform="hi">non alatos</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">alatos:</hi> illos in <hi rend="italic" TEIform="hi">apodes</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">pedatos</hi> distingvemus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Apodes</hi> sunt <hi rend="italic" TEIform="hi">Basiliscus, Draco Pythius,</hi> et quidam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Exotici. Basiliscus</hi> Latinis <hi rend="italic" TEIform="hi">Regulus</hi> vel quod terrori aliis Draconibus sit, vel quod diadema in capite gerat, ut Festus, habet, dicitur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 2. c. 7. Descriptio. Galen. l. de Theriaca ad Pisonem Plin. H. N. l. 8. c. 2. 1.</hi></note> Sibio eius reliquos terreri, et praedam derelinquere, apud Aelianum legimus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptiones</hi> eius variae habentur. Galenus facit flavum, triplici apice frontis decorum. Abe nsina, ad flavedinem et nigredinem vergentem, capite <reg orig="valdèacuto" TEIform="reg">valdeacuto</reg>, oculis admodum rubentibus. Plinius XII. non amplius digitorum magnitudine, candida in capite <reg orig="maculâ" TEIform="reg">macula</reg>, ut quodam diagemate insignem Grevinus ex Nicandro III. palmos longum, corpore flavo, tribus eminentiis superbum. Alas nonnulli tribuunt, sed exiguas et absque us. Ille qui in Marchia, in Abbatis Zinnensis ditione <reg orig="propè" TEIform="reg">prope</reg> Lucken Waldam interfectus est, erat acuti capitis, flavi coloris, tres palmos longus, et <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> crassus, <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> in latus turbinata, alvo notis candidis distincta, ore magno, tergore ad cyaneum tendente, prout eum Encelius descripsit. Addidit <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Encel. de re metall. l. 3. c. 54.</hi></note> pasto, circa paludes divagari, ranis, serpentibus et aliis animantibus vesci, vaccas <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> interimere, et lacte delectari. Formantur, et ex Raia, prout ex icone videre est. Servantur in Musaeo Bononiensi. In Cyrenaica <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 3. c. 31. Generatio.</hi></note> nasci prodidit Plinius: Africae proprium Aelianus dixit.</p>
<p TEIform="p">De <hi rend="italic" TEIform="hi">Generatione</hi> vix quicquam compertum. Ex ovis Ibidum prodire posse, Aegyptiis creditum: ex ovo galli in lutamine sepulto Albetro: <reg orig="figurâ" TEIform="reg">figura</reg>, gallo, <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg>, <reg orig="exceptâ" TEIform="reg">excepta</reg>, futurum scribit: ex ovo galli decrepti, vulgata sententia; exsylvestris Encelio proditum. Quid sentiendum sit alibi dicemus. Quomodo formari <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> gallo intra ovum possit, cum utero destituatur non video. Incubasse <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> gallinis</p>
<pb id="s286" n="XI" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Basiliscus. sive regulus Grevini Aldro.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Ouum galli putatum Aldro.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Ouum galli natum Regii anno 1628 Aldr.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Draco Apicius Greuivi Aldro.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Hiidra septiceps Ges. Aldro.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Hiidra septieeps Aldro.</hi></head></figure></p>
<pb id="s287" n="XII" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Draco ex Raia effictus Aldrou.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Draco alter ex Raia exsiccata concinnatus. Aldro.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Basiliscus in solitudine Africae vivens Aldro.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Basiliscus ex Raia effictus <reg orig="proné" TEIform="reg">prone</reg> et supine pictus Aldro.</hi></head></figure></p>
<pb id="s288" n="37" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Kntipathia</hi></note> posita, non diffiteor. inimicitias gerit cum <hi rend="italic" TEIform="hi">mustela, gallo, insectis</hi> et aliis <hi rend="italic" TEIform="hi">Serpentibus.</hi> De <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. l. c.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Mustela</hi> ita Plinius. Huic tali monstro (<reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> enim enectum concupivere Reges videre) mustelarum virus exitio est: <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> naturae nihil placuit esse sine pari. Iniciunt eas cavernis facile cognitis soli tabe, necant illae simul odore, moriunturque, et naturae pugna <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Solin. c. 27</hi></note> conficitur. Mustelis tantum vinci dixit Solinus, quasillinc homines in ferciunt cavernis in quibus delitescit. Vis tamen ne defuncto <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 3. c. 31.</hi></note> quidem deest. Aelianus galli praesentiam pertimescere dixit: ideo iterantibus per Africam comes. Mori quoque si canentem audivit, addit. De <hi rend="italic" TEIform="hi">insectis</hi> Solinus. Basilisci relqivias amplo sestertio Pergameni comparaverunt. Ut aedem apellis manu insignem, nec araneae int exserent, nec alites involarent, cadaver eius reticulo aurea suspensum ibidem locarunt. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Gressu</hi> habet Plinius, nec flexu multiplici ut reliquos corpus impellere, sed celsum et erectum in medio incedere. Cum movetur, <reg orig="mediâ" TEIform="reg">media</reg> corporis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Solin. l. c.</hi></note> parte serpere, <reg orig="mediâ" TEIform="reg">media</reg> arduum et excelsum esse, scripsit Somus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Venenum.</hi></note> Necat frutices, inquit <hi rend="italic" TEIform="hi">Plinius</hi>, non contactos <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg>, verum et afflatos: exurit herbas, rumpit saxa. Talis vis malo est. Creditum quondam ex equo occiso <reg orig="hastâ" TEIform="reg">hasta</reg> et per <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 8. c. 21.</hi></note> eum subeunte vi, non equitem modo sed equum quoque absumptum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Solinus</hi> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> tradit, non hominis tantum vel aliorum animalium exitiis datum, sed terrae quoque ipsius, quam polluit et exurit, ubicumque ferale sortitur receptaculum. Denique exstingvit <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Solin. c. 27</hi></note> herbas, necat arbores, ipsas etiam corrumpiut auras, ita ut <reg orig="aëra" TEIform="reg">aera</reg> nulla alitum im <reg orig="punè" TEIform="reg">pune</reg> transvolet infectum spiritu pestilenti. Intuitu interimere, vix crederem, quis enim primus vidisset. Halitus pestilens interitus causa, qui per aerem diffusus, homini se insinuat. Ideo Nicander.</p>
<l TEIform="l" part="N"><hi rend="italic" TEIform="hi">Tam teter vacuas odor hinc exhalat in auras,
Atque propinquantes penetrant non segniter artus.</hi></l>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Lucan. Phars. l. 9.</hi></note> Venenum etiam per tela currere, et manum invadere apud Lucanum habetur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Dioscor. l. 6. c. 55.</hi></note> Morsus ex inflammatione, vulneris flavedine, et capillorum defluvio colligitur. Id Dioscorides, ex Erasistrato; hoc A ëtius prodidit, Remedio est colubrinum lignum, quod ex insula Zeilan adfertur. Adhiberi <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Clus. Exot. l. 1. c. 44.</hi></note> ibi contra serpentem coronatum, qui Hispanis Cbras de capolo dicitur, et sine ducio Basiliscus est, Carolus Clusius prodidit. Animalculum etiam quod ibi cum eodem pugnat, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae.</hi></note> gnat, eo sese munire observatum.</p>
<p TEIform="p">Quidam trit Absilicorum genera constitutnt, <hi rend="italic" TEIform="hi">Helyochryson</hi>, qui quae vidit accendit, et inflammat, aurei coloris; <hi rend="italic" TEIform="hi">Chrysocephalon</hi>, capitis aurei quiquod videt perterrefacit et occidit: et <hi rend="italic" TEIform="hi">Haematiten</hi>, sanguinei coloris, ad cuius ictum carne animal nudatur. Sedhas ego fabulas esse puto. Encelius in <hi rend="italic" TEIform="hi">Silvestres</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Domesticos</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ambros. de Serp. l. 2. cap. 2.</hi></note> distingvit. De reliquis ita ex Cardano Ambrosinus. Recitat Cardanus <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> circulator quidam Serpentem, in maceriis domus dirutae Mediolani inventum servabat, qui <hi rend="italic" TEIform="hi">caput</hi> ovi magnitu dine, et pro ratione corporis praegrande habebat, <hi rend="italic" TEIform="hi">dentes</hi> in utraque <reg orig="mandibulâ" TEIform="reg">mandibula</reg> viperinos, corpore et <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg> stellioni simili. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pedes</hi> illi inerant duo, cruraque brevia: unde constabat non satis proportionatum animal <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> fuisse fabricatum, cum longitudini corporeae quatuor pedes necessarii fuissent. Tales pedes erant magni: Et <hi rend="italic" TEIform="hi">ungulis</hi> veluti folium muniti, <hi rend="italic" TEIform="hi">cauda</hi> longitudinem totius animalis ad aequabat, cuius extremitas capiti stellionis aequali erat praedita. Cardanus ex genere Basilisci hunc fuisse credidit: Siquidem dum stabat, gallo similis esse videbatur, nisi quod corio, et non plumis tegebatur, alisque carebat. Denique in volumine de ostentis observatur icon cuiusdam Basilisci in solitudinibus Africae stabulantis; quae quoniam est figura animadversione digna, diciturque animal, sibilo, halitu ceteras animantes necare herbasque exsic care: libuit ante legentium oculos talem iconem repraesentare.</p>
</div5>
<div5 id="JoIF.08.02.01.01.02" n="2" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Exoticis, nempe Dracone Pythio, et serpentibus Bambae.</hi></head>
<p TEIform="p">DE <hi rend="italic" TEIform="hi">Dracone Pythio</hi> pauca dccurrunt. Putatur ita dictus, quod post Deucalionis diluvium ex putredine terrae natus fuisset. Suidas Delphinem etiam fuisse dictum testatur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Apollonius Argon. l. 2.</hi></note> quod ex Apollonii Argonauticis habet. Ratio nominis <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Delphici oraculi custodia sumpta est. Dicitur habuisse os triplici dentium ordine armatum, oculos magnos, et visum acutum, magna sub mento paleaaria, et corpus ex flavo rutilans. Fuere tamen <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Stat. Theb. l. c.</hi></note> et virides et caerulei, ut apud Statium videre est; Cyanei, quod Claudianus reliquit. Eminentibus fulgidis et duris squamis tegebetur. Iconem ex Grevino damus. Ex terra post Deucalionis diluvium genitum <reg orig="Poëtae" TEIform="reg">Poetae</reg> fabulati sunt. <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg> Deucalionaeus dicebatur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nieremb. A. E. l. 12. cap. 38.</hi></note> De<hi rend="italic" TEIform="hi">serpentibus Bambae</hi> ita Nierembergius. Serpentes sunt magnitudinis horrendae, si conferantur cum nostratibus, et <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> <hi rend="italic" TEIform="hi">palustres</hi>, quorum aliqui longitudine 25. et in latitudine 5. spithamas excedunt, ventre tam capaci, ut totum cervum,
<pb id="s289" n="38" TEIform="pb"/>
aut aliud eius magnitudinis animal <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> vice devorent. Ex aquis egrediuntur et pasti <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> redeunt: unde et ab incolis <hi rend="italic" TEIform="hi">magnae natrices</hi> appellantur. Ascendunt quasvis altiffimas arbores, in quibus vagabunda animalia, quasi <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> specula contuentur : et ubi ea victum quaerentia acceslerunt, <reg orig="summâ" TEIform="reg">summa</reg> vi se in ea demittunt, atque ita et morsu, et m ole occisa, in solitudinem aliquam vicinam tracta, tota cum pelle ossibus et carnibus deglutiunt. Et saepius etiam accidit, ut cibo nimium repleti, quasi ebrii reddantur, et in somnum maximum incidant; ita ut puer etiam illos occidat; durat haec satietas ac somnolentia per quinque aut sex dies continuos, post quos demum experrecti, ad consuetas suas venatio nes redeunt. Pellem statis temporibus mutant. Aliquando etiam <reg orig="nimiâ" TEIform="reg">nimia</reg> dilatione ex cibo nimio rugosam ante tempus exuunt, quae inventa, homines in admirationem, belluae magnitudinem inde cognoscentes, rapit. Magni eius carnes tostas faciunt. Aethiopes, et gallinarum habentur multum delicatiores, sed vix eas adipisci possunt, nisi cum aliquando nimio calore incenduntur silvae, et tum omnes, quae <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> suis lacubus, aliquando fuerunt remota, semitostae inveniuntur, et in magnis habentur deliciis. Viperae praeterea inveniuntur ibi <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> venenatae, ut morsi ab iis, post 24. horas summo cum dolore moriantur. Incolae itaque diligenter se muniunt <reg orig="herbâ" TEIform="reg">herba</reg>, quam eius antidotum esse norunt.</p>
<p TEIform="p">Idem de illis et Iaricus prodit. Quod autem addit, esse quoddam genus, in cauda rotundam lagenulam, quae dum se movet, strepitum edit habens, ad illum quem Teuhtlacacahuqui vocari diximus, referendum est.</p>
</div5>
<div5 id="JoIF.08.02.01.01.03" n="3" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM III. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Bitin, et serpentibus Senegoe.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nieremb. H. E. l. 12. cap. 18.</hi></note> AD Exoticos quoque spe ctant <hi rend="italic" TEIform="hi">Bitin</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Serpentes Senegae</hi>, Incolam montanorum locorum <hi rend="italic" TEIform="hi">Bitin</hi> est, aspectu serpens terrifico, nigris punctis, rubeis ac candidis, vitulino <hi rend="italic" TEIform="hi">capite</hi>, <reg orig="amplâ" TEIform="reg">ampla</reg> fronte adusque <hi rend="italic" TEIform="hi">oculos</hi>, qui nigri sunt lucidique, sed virenti circumdati iride, rictu <hi rend="italic" TEIform="hi">oris</hi> magno, munito multis et acutis dentibus, caninis quaternis, digitum prolixis, sese mutuo invicem excipientibus, quatuor ulnarum longitudine et crasstudine hominis. Conscendit arbores, unde se vibrat appensus <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg>: Rapit boves et apros, et alia huius generis animalia, devorans ea quandoque integra, ex hoc venatu vivens. Amat insulam Cubu, visusque est in <reg orig="Insulâ" TEIform="reg">Insula</reg> Lutaii <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> militibus Hispanis, cum vellent naves exonerare. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Serpentibus Senegae</hi> superius diximus.</p>
</div5>
</div4>
<div4 id="JoIF.08.02.01.02" n="2" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Draconibus non alatis pedatis.</hi></head>
<div5 id="JoIF.08.02.01.02.01" n="1" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Hydra.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen. Plautus in Pereo. Eurip. in Hercule furente.</hi></note> DRacones non alati pedati, sunt <hi rend="italic" TEIform="hi">Hydra</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Draco bipes Bononiensis. Hydra</hi> nomen <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)po\ tou= u(/datos3</foreign> accepit. Virgilius <hi rend="italic" TEIform="hi">bellavam Lernae</hi> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> lacu Lernaeo, in quo <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Hercule interfecta dicitur: Plautus <hi rend="italic" TEIform="hi">Excetram</hi>, seu ut Isidorus <hi rend="italic" TEIform="hi">Excedram</hi>, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> uno capite detruncato, duo vel tria excrescerent vocavit. Euripides <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ku/na</foreign> dixit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Deseriptio.</hi></note> Plurium capitum esse, Poetae fabulantur. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*enneake/falon</foreign> Alcaeus, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*senthkontake/falon</foreign>, Simonides. unum habere Pausanias prodidit, quod verisimile: magnitudine <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> reliquis hydris discerni. Quarum Icones apposuim us, arti ortum debent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Una</hi> visa Venetiis in thesauro Principis, incredibilis ob raritatem pretii, ut Gesnerus ex amico accepit, septiceps. <hi rend="italic" TEIform="hi">Altera</hi> est Equitis de Corneto. Allatam A. C. 1530. mense Ianuario, Venetias ex Turcia totidem capitum, Regique Gallorum oblatam, icon testis est. Visa ibidem non multis ab hinc annis bipes, sex ungvibus armata, ut Ambrosinus reliquit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ambros. Hist. serpent. l. 2. c. 4. Cardan. de subt. l. 9.</hi></note> Lato <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> corpori, septem artificio singulari formata capita, annexa erant. Cardani illa, quam Meona Pisanus fictitiam sectione comperit; medium Caput longius et crassius gerebat, viperar. omnia aemulabatur. Oculi post aures, hiatus maximus, dentes canini; lingua lati, Colla maculosa erant. Cauda toto corpore dimidio longior; pedes ungvibus parvis armati. Magnitudine cuniculum aequabat. Color ssub ventre candibus, circa dorsum flavus, seu virdidi dilutus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locus. Virgil. Aeneid. l. 6. Pausan. Corinth. l. 2. Ortus.</hi></note> Apud inferos stabulari <reg orig="poëtae" TEIform="reg">poetae</reg> dixerunt, Virgilius inprimi. Pausanias sub Platano quadam ad fontem Amymone altam scribit. In lacu Lernaeo Argivis et Mycenis contermino vixisse, vulgaris est opinio.</p>
<p TEIform="p">Hesiodus Echidnae ex Typhone filiam fecit. Ex sordibus in Lernam coniectis, ibidemque putrescentibus, exstitisse verisimile est.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Venenum.</hi></note> Vel ipso afflatu exitium attulisse, multi tradiderunt: sanguine infecta Herculis, qui eam superavit tela, exitialia fuisse, passim apud Poetas occurrit. Toxicum veterum, quod quidam nepellum, alii taxum, nonnulli venenum Scythicum esse volunt, non facile dixerim. Linguam, si in illud incurras, inflammat, tussim siccam, phrenitidem, et</p>
<pb id="s290" n="X" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Draco bipes apteros captus in Agro Bononiensi.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Draco alatus Apes ex Grevino Aldro.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">figura ex Pareo.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Draco Aethiopicus</hi></head></figure></p>
<pb id="s291" n="39" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">tremorem cordis excitat. Cutis adusta quasi, Corii flammae admoti instar, <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> rumpitur. Aeger in ululatus et vociferationes solvitur, quas strictum in se videns ensem excitare consuevit. Remedium <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Colocasia, panace Asclepioo, Carne inprimis cydoniorum, et sanguine hircino, quod apud Dioscordiem habemus, petitur.</p>
</div5>
<div5 id="JoIF.08.02.01.02.02" n="2" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Dracone Bononiensi bipede.</hi></head>
<p TEIform="p">DRaco hic Anno Christi 1572. III. Idus Martii primum in loco Malavolta sibilum edidit: post diem Ascensionis <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, iuxta sepem apparuit, et <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> rustico currum et boves, qui eo viso ulterius progredi non audebat, hasta ictus et interfectus est.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ambros. Hist. Serpent. l. 2. cap. 5.</hi></note> Descriptionem eius, verbis <hi rend="italic" TEIform="hi">Ambrosini</hi> apponam. Admirabilis hic Draco, <hi rend="italic" TEIform="hi">inquit ille</hi>, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> capite ad extremitatem usque caudae erat duorum cubitorum: ab ore ad initium usque <hi rend="italic" TEIform="hi">latitudinis</hi> corporeae dodrans inter corporis latitudinem et caudae principium observatur. Deinde ad extremitatem usque caudae <hi rend="italic" TEIform="hi">longitudo</hi> cubitalis, nempe duorum dodrantum, huiusmodi partem adaequabat. <reg orig="Propè" TEIform="reg">Prope</reg> collum erat latitudinis duorum digitorum, et <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> capite ad primum usque et anteriorem pedem dodrantalis longitudinis et <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> primo pede ad eam usque partem, viperae assimibatur. Et corpus in <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> parte latitudinis sesquipalmaris, nimirum sex digitorum visebatur. Posteriorem colli partem torques albus exornabat, ad instar Natricis torquatae, vel instar Anatis silvestris torquatae, quae Italis <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> <hi rend="italic" TEIform="hi">Cesone</hi> nuncupatur, vel <reg orig="tandë" TEIform="reg">tande</reg> instar merulae alpestris torquatae, quae <reg orig="vulgò" TEIform="reg">vulgo</reg> <hi rend="italic" TEIform="hi">Merla della collana</hi> cognominabatur. Ceterum in hoc dracone torques non erat mutilus, ut in multis aliis animantibus observatur, sed absoluti circuli torquem inte grabant. Supra dorsum <hi rend="italic" TEIform="hi">squamae</hi> latae appare bant, aemulantes squamas Cyprini piscis Aristotelis, qui vulgo Raina appellatur. Maior pars harum squamarum ad viriditatem tendebat: <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> aliquae erant subrubrae, sed inter has quaedam nigrecebant: hinc deprehensum est hoc animal ad genus Draconum referendum esse: Propterea quod Dracones, ut plurimum, virides effigiari soleant. Pars <hi rend="italic" TEIform="hi">alvi</hi> Draconem <reg orig="propriè" TEIform="reg">proprie</reg> repraesentans squamis viridibus erat exornata. Si <hi rend="italic" TEIform="hi">pedes</hi> contemplemur. Primum advertendum et, quod <hi rend="italic" TEIform="hi">femur</hi> iunctum tibiae erat latitudinis pollicis; et digiti suis articulationibus connectebantur ut in lacertorum digitis observatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Digiti</hi> tamen non erant quini, ut in lacertis, sed <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> quatuor brevibus unguibus armati, qui adhuc eorum primordia prae se ferebant: unde Draconem iuvenem esse coniectavimus: quemad modum etiam exdentibus dignosci poterat. Praeterea altitudo <hi rend="italic" TEIform="hi">pedum</hi> latitudinem corporis adae quabat. <reg orig="Immò" TEIform="reg">Immo</reg> <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg> admiratione tenebamur, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> pedes ex opposito iuncti non essent: veluti in ceteris animalibus quadrupedibus, et in aliis exsanguibus multipedibus observamus: sed pedum unus erat anterior altero, distantia sex digitorum, neque in eodem latere; immo per Diametrum erant oppositi: ut facilius forte corpus movere posset: propterea <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> media pars corporis motu progressivo impellebatur, reliquae autem partes, <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> colli, et caudae per lubricos fluxus ritu serpentino movebantur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Podex</hi> ab extremitate caudae duabus distabat palmis, pars <hi rend="italic" TEIform="hi">caudae</hi> superior viperae erat similis, inferior vero dissimilis: siquidem squamae partim nigrae, partim virides erant6, hoc tamen ordine, et figura, ut quasi singulae formam semicircularem referrent, et binae tantum latitudinem caudae amplectebantur. Secus <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> in vipera se habent, quoiam squamae rectae sunt per totam corporis partem inferiorem. In hoc autem Dracone <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> podice ad caput usque squamae inferiores, tam residuae caudae, quam ventris, et totius colli ad os usque rectae erant, ut in vipera, hoc tamen ordine, ut imbricatim sitae essent, colore usque ad alvum partim albo, partim nigro, sub ventre albae, et latiores dimidio <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> digito. At in extremitate squamarum rectarum nonnihil coloris viridis conspiciebatur. Demum extremitas <hi rend="italic" TEIform="hi">caudae</hi> durissimo, et corneo <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> apice munita erat, cuius una pars squamulis tegebatur, et extremitas apicis nigerrima, et aculeus instar literae C. seu instar Centri scorpionis, erat repandus Quamobrem verisimile fuit, hoc animal huiusinodi aculeo, pro tutela adversus cetera animantia uti. Ceterum, ut melius forma huius draconis intelligatur, <reg orig="denuò" TEIform="reg">denuo</reg> singulas partes considerabimus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caput</hi> erat admodum simile viperino, pars capitis superior iuxta extremitatem, erat nigra, novem nigris squamis integrata, reliqua autem pars squamis maioribus leucophaeis trigonam figuram aemulantibus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oris</hi> hiatus longitudo erat duorum digitorum: <hi rend="italic" TEIform="hi">lingua</hi> tenusi, longa et bifida, more aliorum serpentum conspiciebatur. Singula oris latera <hi rend="italic" TEIform="hi">dentes</hi> serrati, et graciles armabant, anterioribus tamen in vipera observatis carebat. Hinc colligimus hoc animal non valde fuisse venenosum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculos</hi> in comparatione ad molem corpoream magnos habebat, et aurei coloris: qua de re draconem hunc solaris naturae fuisse iudicavimus. Foramina <hi rend="italic" TEIform="hi">aurium</hi>, ritu avium, habebat; deinde auriculis carebat, quamvis in Helvetiis Anno 99. supra millesimum et
<pb id="s292" n="40" TEIform="pb"/>
quadringentesimum Draco auribus longissimis praeditus fuerit inventus. Idcirco ad monstrum in genere serpentum reducendum fuisse putavimus.</p>
</div5>
</div4>
</div3>
<div3 id="JoIF.08.02.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Draconibus alatis.</hi></head>
<p TEIform="p">DR acones alatosdari negat Ammianus, comprobat experientia. Dari in Aethiopia certum. Visus et in agro Pistoniensisquamosus, bispes, dentibus magnis, auribus ursi instar pilosis, cuius alae, cubit um longae et latae, multis itertexebantur nervis. Sierenes Aethiopibus dari isidorus auctor est. Descripsit et Scaliger longitudine pedum quatuor, crassitie brachii humani, cui alae cartilagineae de lateribus dependebant. Similem in agro Santonico occisum, et ad Regem Franciscum delatum, Galliam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Brodaeus Miscell. l. 3. cap. 1.</hi></note> vidisse Brodaeus testis est. Cardanus quoque Lutetiae tam diligenter exsiccatos, ut vivi viderentur, bipedes, alis exiguis, capite serpentino, colore lurido, pilis nullis, cuniculi magnitudine vidit. Ex India allatae <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Cardan. de Variet. rer. l. 7. c. 29.</hi></note> dicebantur. Bellonius integra eorundem cadavera, diligenter condita se vidisse dicit; et quidem de eorundem genere, qui ex Arabia in Aegyptum advolant. Crassi hicirca alvum, bipedes, alis vespertilionum, et <reg orig="angvinâ" TEIform="reg">angvina</reg> <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> instructi. Respondit eis icon quam Gabriel Barbarus Aldrovando communicault: et Aethiopicus ex siccatus Draco, quem <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Francisco Cetensi accepit; tubercula quinque in dorso prominentia si excipias, Squamae virides, et subnigricantes erant; pedes bini, ungue armati; auriculae totidem, alae ad volandum, factae; Os dentibus acutis instructum; nares binae; pars capitis inferior versus auriculas plana; Oculi pupilla cum circulo semiluteo nigra; Cauda longa, flexuosa, subluteis squamis tecta. Nos hic quatuor icones exhibemus; quarum prior est ex Grevino; altera ex Pareo; reliquae duae Aethiopicos dxprimunt, unum sine eminentiis in dorso; alterum cum eminentiis, quar. <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> mentionem fecimus. Reperiuntur in Arabia, et si Herodoto fides, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Cicero l. 1. de Nat. Deorum. Pli. H. N. l. 8.</hi></note> circa arbores thuriferas, si Plinio, circa Cassiae. Inde in Aegyptum avolant et ab ibidibus consumuntur. Cicero Lybia disceree scripsit. In antris plerum que degunt. Cum aquia et elephanto dimicare, Plinius auctor est. Et tantum de Serpentibus et Draconibus. Si quae interim occurrent, vel in Paralipomenis, vel in editione iterata, reponentur, volente Deo, cui laus, honor et gloria, in sempiterna saecula <hi rend="italic" TEIform="hi">Amen.</hi></p>
</div3>
</div2>
</div1></body></text>





</TEI.2>