<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Historiae Naturalis De Piscibus Et Cetis Libri V.</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Jonston" TEIform="author">Jonston, Jan</author>
<editor TEIform="editor" role="editor">Jonston, Jan</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/jonston/vol1" type="href" id="vol1" TEIform="anchor"/></addrLine>
</address>
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
</publicationStmt>
<notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/jonston/</note>
<note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol1</note>
<note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">jonston1.html</note>
<note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
<note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">jonston1.xml</note>
<note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol1/jpg</note>
<note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Frankfurt am Main: Haeredes Matth. Meriani, [1650].</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">22 April 2006</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Reinhard Gruhl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">text typed - structural tagging completed - no semantic tagging - no spell check except the headlines</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>








<text><gap id="sampling"/><gap id="GE"/><gap id="GR"/><body><div1 type="book"><pb id="s150" n="125"/>
<head>HISTORIAE PISCIUM LIBER III. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Piscibus fluviatilibus.</hi></head>
<div2 id="JoPF.03.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>TITULUS I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Piscibus fluviatilibus squamosis.</hi></head>
<div3 id="JoPF.03.01.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Trutta fluviatili.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVI. 1. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de piscib. l. 5. c. 12.</hi></note> TANtum de Piscibus <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)nadro/mois2</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">katadr/mois2</foreign>. Fluviatiles sequuntur, et hi <hi rend="italic" TEIform="hi">vel <reg orig="merè" TEIform="reg">mere</reg> tales, vel qui etiam in aliis du lcibus aquis vivunt, vellacustres.</hi> Inter <hi rend="italic" TEIform="hi">Fluviatiles</hi> eosque squamosos primus est <hi rend="italic" TEIform="hi">Trutta</hi>, Ambrosio <hi rend="italic" TEIform="hi">Trocta</hi>, a trudendo Platinae, quoniam semper in adversum et impetuosum flumen nitatur, adversas undas superare. ltali <hi rend="italic" TEIform="hi">Torrentinam</hi>, quod in torrentibus et rivis montanis abundet vocavere. An veteribus fuerit cognitus incertum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Theodonem</hi> Ausonii Figulus putaris; Rondeletius, Gillius, et Bellonius <hi rend="italic" TEIform="hi">Salarem</hi> eiusdem. Iovius <hi rend="italic" TEIform="hi">Lupum varium</hi> Columellae, Gesnerus Athenaei <hi rend="italic" TEIform="hi">Pyruntem</hi>. Figulo obest, quod Thedonem, Salarem, et Farionem unum piscem faciat, <hi rend="italic" TEIform="hi">Salarem</hi> parvum esse Salmonem superius dictum, et Poeta
<pb id="s151" n="126" TEIform="pb"/>
<reg orig="clarissimè" TEIform="reg">clarissime</reg> indicat. Nec <hi rend="italic" TEIform="hi">Trutta Lacustris</hi> seu <hi rend="italic" TEIform="hi">Salmonata</hi> erit, cum haec in lacubus nascatur. Lupos inter duos pontes in Tyberi capi diximus: Truttas suburbani amnes ex Reatinis Sublaqueanisque quottidie suggerunt. Illi frigus vehementer pertimescunt, frigidioribus duntaxat locis gaudent. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 15. c. 1.</hi></note> Quod <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Aelianus in Astraeo Macedoniae fluvio pisces <foreign lang="GR" TEIform="foreign">th\n xro/an katasti/ktous2</foreign> gigni, et peculiares quasdam muscas circa summam aquam volitantes appetere; piscatores, pro his muscis purpurascente <reg orig="lanâ" TEIform="reg">lana</reg> hamum vestire, et gallinaceas pennas duas cerei coloris addere, ut pisces decipiant, prodidit, <reg orig="egregiè" TEIform="reg">egregie</reg> Truttis conveniret, si nomen additum fuisset.</p>
<p TEIform="p">De <hi rend="italic" TEIform="hi">Pyrantibus</hi> credit Gesnerus Mnesitheum apud Athenaeum loqui, cum ait. Ex fluviatilibus optimi sunt, qui in rapidissimis fluviis versantur, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o(ite purou=ntes2</foreign>. Hi enim non gignuntur nisi in rapidis et gelidis fluviis et facilius <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ceteri fluviatiles concoquuntur. Convenirentque ista Truttae nisi Causabonus pro <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o(i tepurou=ntes2</foreign> scribendum esse <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o(i te dpi\rou=ni)o/ntes2</foreign>, ita, ut sensus Athenaei sit, optimos ex piscibus fluviatilibus illos esse, qui in fluminum locis, qua <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> aquarum impetus vergit, quaeque rapidissima sunt, quod plus exercitii habeant, vivunt, putaret. <hi rend="italic" TEIform="hi">De pisarum Forma sic scribit Aldrovandus</hi>.</p>
<p TEIform="p">Sunt Truttae et Salmoni multa communia; forma nempe tota, et corporis partes externae et internae: <hi rend="italic" TEIform="hi">caro</hi> rubicunda, <hi rend="italic" TEIform="hi">squamae</hi> exiles, <hi rend="italic" TEIform="hi">maculae</hi> seu puncta, magnitudo, formae mutatio, circa rostrum praesertim, ac simul nominis: (in Truttis Salmonatis peculiariter) ascensus ad summas aquas saltuum vis et agilitas, suavitas in cibo: quamobrem non est mirum si ex Truttis illis, quas Germani Lachszforen appellant, aliqui aetatis progressu Salmones fieri putaverunt: <hi rend="italic" TEIform="hi">Pinnis</hi> etiam quatuor natant, quemadmodum Salmo. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cauda</hi> vero maximime invicem distinguuntur. In Salmonibus enim ea gracilescit, in Truttis semper lata est: in illis pinna caudae longa et bifida, ut in Alosis; in Truttis brevis et non divisa. Hic accedit rostrum acutius in Salmonibus, quam in Truttis. Rursus <hi rend="italic" TEIform="hi">partibus</hi> internis <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Salmone et Umbra fluviatili non differunt, nisi quod ventriculi appendices plures et evidentiores habent. Cardanus formam Truttis omnibus communem esse tradit, quod quidem de fluviatilibus verum fuerit: nam quae Salmonata cognominatur, non parum ab iis differt, ut cuilibet icones conferenti notum esse potest. Quae flav escunt item et nigricant, ab <hi rend="italic" TEIform="hi">albis</hi> differre Rondeletius testatur, quoniam illis rostrum sit acutius, et veluti in fronte macula nigta. Praeterea albas minores esse et carne minus flavescente.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Fluviatilis</hi>, corporis forma Lupo (inquit Salvianus) persimilis est, rostro tamen minus extento, magis retuso et paululum recurvo. Ore etiam paulo minore. <hi rend="italic" TEIform="hi">Albae</hi> testante Rondeletio capite Mugilem quodammodo referunt: brevi nimirum, subrotundo, Carnoso, vel potius pingui, coloris lactei. Maxillae et lingua acutissimis dentibus armantur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Sylvius sex</hi> eorum ordines esse scribit, primum labris connatum, alios quinqne <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> labro in pharyngem abscedentes; in quo tamen dentes sint in contrarium hamati, et qui cibum ex ventriculo regredi prohibeant. Idem ait, branchias utrimque quatuor dentibus humatis et asperis et duris contumaces habere: quae verba non satis percipio. Cardanus et Bellonius sex inquiunt in lingua dentes habere: addit Cardanus et certo ordine dispositos: scilicet duos ante, totidem in medio, ad latera positos reliquos iuxta radicem. Qui vero in oris rictu sunt, eorum Bellonius, quinque ordines in superiori parte palati <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> posse scribit denumerari. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pinnas</hi> duas sub ventre superiori tergoris oppositas, et duas ad radices branchiarum habet, unam rursus versum caudam proxime ad anum, que idem <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> regione est superioris indorso, quae longo minor est et cutacea. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculos</hi> habet rubentes. <hi rend="italic" TEIform="hi">Corpus</hi> squamis parvis tegitur, et cute quae facile rugatur, et carne divellitur, absceditque.
<pb id="s152" n="127" TEIform="pb"/>
<hi rend="italic" TEIform="hi">Dorsum</hi>, imo totus fere piscis exalbo falvescit guttis, quales diximus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cauda</hi> in brevem et latam pinnam degenerat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pinna</hi> tergoris, iisdem quibus corpus maculis conspersa est. Cubitalem magnitudinem non excedit.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentias</hi> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> coloribus duntaxat sortiuntur. Bellonius ex Rilla Neustriae flumine variis notis pictas videri, aliis atque aliis multum diversas, tam etsi in eodem tractu caeperis, scribit. In Santonum et Boiorum fluviis, reperiuntur, ut Rondeletius prodidit. Captam alicubi flavi coloris et admirationi fuisse, apud Gesnerum legimus. Subnigrae, maculis rubentibus notatae, quem colorem ex senio contractum, quod eae maximae sint, Rondeletius putat, in Misnia sunt vulgares. Sunt ibidem <hi rend="italic" TEIform="hi">Lachsforen</hi> dictae, nomine ex Salmone et Trutta composito, quae aureis maculis pinguntur. Subnigras rivi ad Crottendorfum, et fluvius quem Nigram aquam vocant, Suarceburgum oppidum alluens, alit. Multis in locis optimae reperiuntur; et quamvis in maioribus fluviis reperiantur, in minoribus tamen frigidioribus, saxosis et inter montes delabentibus potius quam contra se habentibus, nasci et degere constat. In altis item montium rivis, etiam tenuibus et exiguis aquis, Truttae satis magnae et pulcherrimae habentur. Ascendunt enim altissimae, cum et contra aquam luctari magna vi, et saltuse promovere, ad tres vel quatuor <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> cubitos interdum, in ascensu queant. Ex quibus efficitur, ut haud falsa esse credamus, quae de iisdem Paulus Iovius scribit, eas adversos amnes vel <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> praeruptissimis etiam cautibus decidentes, incredibili impetu subire. Ab Nare enim fluvio in Velinum lacum, qui hodie Pedelucus est, <reg orig="stupendâ" TEIform="reg">stupenda</reg> velocitate volucrum modo ascendere credi: qui lacus ab altissimo montis vertice certis primo coarctatus angustiis, et mox tota aquarum mole praecipitatus, nec subiectis quidem cautibus madefactis, veluti <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> caelo in ipsum profluentem Narem effunditur. Idem in Gardonis fluviis fieri experientia docuit.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Vescuntur</hi> aquarum dei ectamentis, phryganiis vermibus, locustis aquaticis, et piscibus. Percarum sobolem, Fundulos, et Phoxinos laeves, <reg orig="tantâ" TEIform="reg">tanta</reg> <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> aviditate appetunt, ut supra aquam elatae in scaphas aliquando incidant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Auro vesci</hi> vulgus credidit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pariunt</hi> mense Octobri, in modicis quas ex cavavere scrobibus. Laudantur vehementer in <hi rend="italic" TEIform="hi">Cibis</hi>, <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> si in frigidioribus et purioribus amnibus procreatae sunt.</p>
<p TEIform="p">Quae adverso eorundem impetu fatigantur, atque occurrentibus in aequalium vadorum petris illiduntur castigatiora sumina, et aridiusculas carnes osten dunt, sed recenter captae comedi debent: mortuae enim paucissimis horis, quia ob p inguem teneritudinem <reg orig="ocissimè" TEIform="reg">ocissime</reg> putrescunt, faporis gratiam amittunt. In Malacca regione Indiae, salitae ad commeatus servantur; Caiuba vocant.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.01.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Trutta fluviatili altera.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVI. 2. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscibus l. 5. c. 13.</hi></note> HUCH apud Bavaros (inquit Gesnerus) nuncupatur piscis boni saporis, Truttis non nihil cognatus, cum alias ut pictura ostendit, quam ad vivum expressam Achilles Pyrminius Cassarus, prastantissimus Augustae Vindelicorum medicus ad me misit; tum quod pinnulam illam adiposam similiter in fine dorsi habet, et punctis variatur: sicut et icon nostra, et quae in libro Bavaritarum constitutionum publicato habetur, prae seferunt: in quo etiam mensura huius piscis proponitur, duodecim aut tredecim digiti, quibus brevior vendi non debeat. Augustae, ut audio hic piscis vocatur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ein Rot, Rottle</foreign>, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> colore rubicundo, quae nomina nostri Umblis (ut Sabaudi nominant) lacustribus tribuunt. Voracem esse aiunt, in cibo Truttis inferiorem.</p>
<pb id="s153" n="128" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">In Catinthia Huchae rubrae (Rot Huechen) quaedam cognominantur in fluviis, eas Salmoni comparant: carne etiam <reg orig="rubrâ" TEIform="reg">rubra</reg> et boni saporis esse aiunt, et saliri ut inveterentur, solere: quod quomodo fiat Balthasar Stendelius ad finem lib. 4. Opsopoeiae suae Germanicae docet. Colores huius piscis in pictura nostra huiusmodifere apparent. Aureolus color passim aspersus est, copiosius tamen circa branchias et oculos. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pinnae</hi> eircabranchias rubicundae sunt: ceterae omnes, sicut et <hi rend="italic" TEIform="hi">cauda</hi>, fuscae et maculorsae punctis partim nigricantibus, partim aureis. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dorsum</hi> fuscum est, utrimque ad Indicum vel caeruleum colorem vergens, ubi et puncti nigris creberrimis distinguitur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Linea</hi> nigra et recta fere <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> branchiis ad caudam fertur, Latera media maculis quibusdam subcaeruleis per intervalla distinguuntur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Venter</hi> candicat. Circa <hi rend="italic" TEIform="hi">rostrum</hi> et branchiarum opercula roseus fere color, etc. in capite etiam viridis aliqua ex parte. Huchas istas quidam icone nostra inspecta in quibusdam Germaniae locis ali, in piscinis nobis referebant: et in Traga flumine Carinthiae reperiri, aetatis progressu in Salmones converti (specie rostri nimirum) sicut et lacustres Truttae, quanqu am et aliae Truttae Salmonum speciem praese ferunt.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.01.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT III. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Thymallo.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVI. 3. 4. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. c. 14. Aelian. H. A. l. 14. c. 22.</hi></note> THymalli solus Aelianus inter Graecos, Ambrosius inter Latinos mentionem faciunt. A Thymo quem olet ita dici, Salvianus contendit. Bellonius Thymum vocavit. Itali Temarum, quasi temerarium, quod stolidus piscis, dicunt. Truttarum generis esse, cum pinnarum situs, tum totius corporis figura indicant. Eratque Aelianus Truttis, si eas notas sibi habuisset, potius quam vel Lupis vel Cephalis, quorum communem et mediam speciem similitudinemque gerere scribit, assimilaturus: quan quam et his non absimilis multum: similior interim Mugili, quam Lupo. Caputpro corporis ratione parvum, in acutum tendit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Os</hi> aperitur non longo, sed quadrato <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> hiatu. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ventre</hi> est prominentiore. Rondeletius latiorem, magisque ventrosum pinxit, quam par est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pinnas</hi> duashabet ad branchias, duas alias in ventre inferiore, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> podice unam. In dorso prior magna est, maculis multis <reg orig="pulchrè" TEIform="reg">pulchre</reg> vatia: infra partim nigris, partim subrubentibus, supra rupicundis tantum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cauda</hi> in duas latas pinnas desinit. Rondel. corpore ait esse caeruleo: Bellonius <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> tergus ex livido in opacum tendere, et Gesn. fuscum id, vel subemereum facit: Atqui hic exprimitur, Rondeletius scribit: fierique potest, quod vel loci, vel aetatis ratione evariet. Lineas perlatera rectas habet, quarum quae ea dividit <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> superioribranchiae angulo spineo oritut, et <reg orig="rectà" TEIform="reg">recta</reg> ad caudam defertur: sunt et alias per totum corpus non paucae, singulaeque per singulos squamarum versus, non rectae, sed innumeris veluti arcubus, minimis triangulis undutae; quod veluti operosum pictores nostri, inquit Gesnerus, non indicarunt. <reg orig="Obscurè" TEIform="reg">Obscure</reg> <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> et in meo pisce quem ad vivum depictum in musaeo reservo, pictor eas expressit. Latera praeterea modo pluribus <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> paucis punctis et lituris nigris <reg orig="temerè" TEIform="reg">temere</reg> asperguntur.</p>
<p TEIform="p">Vidisse se idem Gesnerus in fine Decembris aliquando singulis tantum utrimque ad branchias <hi rend="italic" TEIform="hi">lituris</hi> insignem scribit; aliumque initio Iunii, uno altero puncto vix apparente. <hi rend="italic" TEIform="hi">Squamae</hi> ex eiusdem observatione, singulae fere <foreign lang="GR" TEIform="foreign">r(omboeidei=s2</foreign> sunt, hoc est, rhombi figuram imitantur. Latera enim, inquit, earumque utrimque circuli segmentum referunt, supra vero infraque in cunei acumen tendunt, quod tamen in iconibus suis exptessum negat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Branchias</hi> habet utrimque quaternas, et ut Bellonius addit, Harengi et Sardinae modo, solidioribus horrent, uncinatisque ossiculis constant. Idem Bellonius <hi rend="italic" TEIform="hi">linguam</hi> ostendere
<pb id="s154" n="129" TEIform="pb"/>
albam scribit, dentibus carere, immo ne ullias quidem rudimentis eorum praeditum esse: <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> contrario Gesnerus pro dentibus, inferius superiusque labrum exasperari, limae instar, introrsum profitetur: et Bellonium haud bene istaec exanimasse apparet: nam alias <hi rend="italic" TEIform="hi">Lavaretum</hi> Gallice dictum piscem, ossicula ad faucesatque Oesophagi ingressum utrimque habere senis hinc inde denticulis ait, ut in Themolo comminuta; cum alioqui in Thymallis, et in Lavaretis suis nihil quicquantale reperias. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ventriculum</hi> habet mediocrem, intestina crassiuscula, pinguedine multa obvoluta; et ut Bellonius ait, apophyses plures ex pyloro dependent, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quo statim sequitur intestinum unum gracile, rotundum, que ad rectum tendit, in quo excrementa recipiuntur, et ad anum deferuntur. Idem Bellonius, <hi rend="italic" TEIform="hi">cor</hi> tam exiguum habere scribit, ut ne inesse, que dem ci credatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Splenem</hi> Salvianus subrubrum facit, Gesnerus in suo quem manibus tractavit, <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> nigricare asserit. Bellonio teste hic tam magnus est fere in hoc pisce, que hepar, quod in nullo alio pisce (inquit) unquam videram, oblongus rubra pinguedine mixtus. Unicus hepatilobus est, ut idem Bellonius observavit, statim ubi gula sinit, stomachum amplectens. Salvianus <hi rend="italic" TEIform="hi">felle</hi> carere putat: Bellonius vero tam exiguum id esse tradit, ut vix rudimentum aliquod eius appareat: et Gesnerus quoque suum Thymallum felle caruisse negat, sed flavi vel subaurei coloris id habuisse. Bellonius folliculum piscium natationi accommodatum plenum semper vidit, ac per spinam delatum. Cum maxime augetur, ad cubitalem <hi rend="italic" TEIform="hi">magnitudinem</hi>, teste Aeliano, excrescit: etsi qui crebrius capiuntur, minores sint, et u t Salvianus ait, libram non excedunt. Longitudo ad latitudinem <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> quintupla est, cauda ctiam computata, ut Gesnerus advertit in eo quem manibus tractans descripsit, latus enim erat digitos tres, longus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ambros. Hexam. l. 5. c. 11.</hi></note> quatuordecim. <hi rend="italic" TEIform="hi">Gaudent</hi> puris frigidis et saxosis aquis, in quibus circa saxa reperiuntur: nec ulli magis in montanis et praeciptibus fluviis, Truttas si excipias, capiuntur.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Gignunt</hi> eas in Germania Rhenus, Limagus apud Helvetios, et Floha apud Misenos; in Italia Ticinus, Abdua et Ambra. In Pado rarius capiuntur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Victitant</hi> insectis aquatilibus, deiectamentis mille pedibus, pediculis, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. a. l. c.</hi></note> caridibus, pulicibus aquaticis ac terrestribus. Aelianus alia <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> culice <reg orig="escâ" TEIform="reg">esca</reg> capi posse negat. Volaterranus Thymallo vesci, et solus quidem inter scriptores, voluit. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xrus1ofa/goi</foreign>, id est aurivori dicuntur, seu que minutula auri fragmenta propter splendorem appetant; seu quod cum maiori pretio vaeniant, obsophagorum aurum absumant, et loculos exhauriant. <hi rend="italic" TEIform="hi">De odore eius ita Aelianus</hi>. Eius capti odor non indignam admirationem habet: non <abbr expan="enim" TEIform="abbr">n.</abbr> ut ceteri pisces pisculentum quendam mittit odorem: imo vero existimeste eius gentilem herbam, recentem ex terralectam manibus tenere. Tanta <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> odoris suavitate fragrat, ut qui eum ipsum non videt, gratissimam apibus herbam, unde nomen duxit, in manu latere putet. Ambrosius de eo, qui gratam redolet suavitatem, dici facile scribit. Aut piscem olet autflorem: Omnibus sui partibus commendatur <hi rend="italic" TEIform="hi">in Cibis</hi>: quibusdam tamen interiore <reg orig="tunicâ" TEIform="reg">tunica</reg> maxime blandiuntur. Circa Albim praeseruntur Truttis. In Athesi et A ddua captos tenerrimos Salvianus fecit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Maio</hi> mense maxime appetuntur, et loco marinorum saxatilium praescribuntur <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Medicis.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">In Medicina</hi>, Adeps huius piscis laudatur, tum contra auditum gravem, si mense Maio in vasculum coniectus soli exponatur, et quod distillat, auri immittatur; tum contra oculorum prerygia, ungues, ruborem, fervorem, etc. si quoridie binae guttae cum pinna instillentur. Vidisse se puellam chemosi affectam Gesnerus inquit, quod malum aliquando exanthemata puerorum sequitur, hoc remedio per septuagin ta <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> dies continuato, (ut quottidie gutta instillaretur) curatam, rubore mox primis diebus sublato. Addit insuper, habere et pharmacopolas apud suos hunc adipem; et ab iis maxime ad oculorum remedia, ut maculae in eis deleantur, peti solere, deinde etiam ad curandas igne vel aqua adustas partes.</p>
<pb id="s155" n="130" TEIform="pb"/>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.01.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT IV. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Umbra fluviatili.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVI. 5. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. c. 15</hi></note> UMbrae fluviatilis Ausonius ex veteribus in Mosella sua meminit, Gesnerus pro eadem cum Trutta fluviatili, quod ista in Mosella inprimis ubi se in Rhenum exonerat abundet, accepit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Rondelctius ita descripsit.</hi> Piscis est non solum nomine, sed et colore marinis (Umbris) similis, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quo utrique nomen. Corpus enim est opaci loci modo subfuscum et subobscurum, cubitalem magnitudinem non excedens. Galli Narbonensis, demptis Monspeliensibus, Umbram vocant. Piscis est ex Truttarum genere, Carpioni Italico corporis aspectu affinis. Pinnis et earum <reg orig="situà" TEIform="reg">situa</reg> Trutta non differt. Duas itaque ad branchias habet, duas in ventre, ab ano unicam, in medio dorso priorem maiorem, posteriorem minorem, subrotundam, et pinguem, squamas parvas, et maculosas similiter habet. Carnis substantiam, partesque internas omnes easdem. <hi rend="italic" TEIform="hi">Capite <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Truttis differt</hi>, quo Carpioni (Italico, Gesnerus) similis est: capite enim longiore est, quam Trutta, ore minore nec tam hiante, rostro non acuto, sed obtuso, maxime in maxilla inferiore, sine dentibus, et sine magna maxillarum asperitate. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculis</hi> est patulis, cornea tunica aurea, <reg orig="pupillâ" TEIform="reg">pupilla</reg> <reg orig="nigrâ" TEIform="reg">nigra</reg>. Corpus <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> medio sensim gracilescit, in caudam latiusculam, et pinnam bifidam, latissimam deficit. A branchiis ad caudam linea recta (hanc in pictura non expressit) per medium corpus producta est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Branchiae</hi> intus sunt quatetnae, <hi rend="italic" TEIform="hi">Ventriculus</hi> longus et spissus pinguitudine quae lacte candidior est, obductus, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quo multae apophyses pendent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Hepar</hi> rubet, cui alligata est fellis vesica, <hi rend="italic" TEIform="hi">fel</hi> nigerrimum est, <hi rend="italic" TEIform="hi">splen</hi> longus et niger. <hi rend="italic" TEIform="hi">Intestina</hi> sine gyris ullis ad anum demissa sunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vescitur</hi> <reg orig="terrâ" TEIform="reg">terra</reg>, <reg orig="aquâlimo" TEIform="reg">aqualimo</reg>, unaque, cum his, et cum arena auri laminulas haurit: ob id vulgus auro nutriri Umbram credit: et revera in ventriculo et intestinis aurum reperiri certissimum est. Carne est sicca et alba, qualis est Truttarum parvarum caro. Hieme latet: aestate cum Truttis capitur: cui cum insucco et substantia, permultisque aliis similis est, Truttarum generi et tractarioni subiecimus. Pura aqua maxime delectatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Haec Rondeletius</hi>, nulla coloris facta mentione, quem Bellonius non tacuit: totum hunc piscem sub ventre argenteum, esse scribens: dorsum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> tersissimum habere ex livido opacum.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.01.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT. V. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Barbo.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVI. 6. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov de Piscib. l. 9. c. 16.</hi></note> BArbi quoque solus inter veteres Ausonius meminit. Nomen ei Cutacei illi Cirri quae barbae quodammodo similitudine ex utroque huius piscis labro dependent, fecere. Bellonius haud incongruo vocabulo <hi rend="italic" TEIform="hi">Mystum</hi> vocat, et Graecorum vulgo <hi rend="italic" TEIform="hi">Mystacatum</hi> vocari scribit. Sunt qui cum Mullis marinis piscibus, qui et ipsi barbati, confundunt. Corporis <reg orig="figutâ" TEIform="reg">figuta</reg> Mugiles fere refert, aut Squalos, nam si latitudinem spectemus, oblongiusculus est rotundus, in <reg orig="laterâ" TEIform="reg">latera</reg> modice compressus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Differt <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Mugilibus</hi>, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> pinna quae in medio dorsi, firmiori aculeo innixa est: pinnae ventris magis sunt flavae; caudae pinna rubescit: Rostro item est longiore et acutiore, cartilagineo et pingui. <hi rend="italic" TEIform="hi">A Squale</hi> etiam perspicuis quibusdam notis differt. Nam cum in extremo rostro Squalo sit os, in fra rostrum in inferiote parte illud Barbus habet; unde et superior eius maxilla paululum prominet: Labra item longe crassiora sunt quam Squalo, caputque compressius. <reg orig="Postremò" TEIform="reg">Postremo</reg> <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> superioris rostri extremo duae appendices, ex lateribus duae aliae propendent: quibus et Squalus et Mugiles carent. Est autem appendiculum earum substantia cutacea quidem, sed mollis, lubrica, teres, subrubra. <hi rend="italic" TEIform="hi">Venter</hi> est colore lacteo, latera argenteo. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dorsum</hi> ex albo flavescit, nigtisque quibusdam ac parvis maculis conspergitut. <hi rend="italic" TEIform="hi">Branchias</hi> habet quaternas: quarum rima</p>
<pb id="s156" n="XXVI" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure n="1" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Trutta. Fario Fordle Fore.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="2" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Truiia Rot Foral.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="3" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Aesch. Thiimalhis.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="4" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Thiimalhis. Aech.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="5" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Aesche. Umbra.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="6" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Barba Barb.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="7" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Capita Alat.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="8" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Capito fhun atibs. rapax Imtling. Raub alat.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="9" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Orsus. Rutilus. S. Rubellus. Urff.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="10" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Leuciscus. Rotauglei.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="11" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Leuciscus Condel. Rotauglin. ??? Schwaal</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="12" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Leuciscus. Bliecke. laugeler</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="13" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Oxiiriruhus. Sphyrana Hautin. Spitznass.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="14" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Corvus Niloticus</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="15" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Nasus. Nase.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="16" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Gobio fliunatilis. Kresling. Bachkress.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="17" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Gobio. Krasen.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="18" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Asper Pisciculus. Rischling.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="19" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Alsper Danubi anus. Zundel.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="20" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cobitar. Grundel Stan beisser</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="21" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cobilos aculeatus. Schmerlan dorngrundden.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="22" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Gobitas Barbotz Bartgrundd.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="23" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cobitus. Stein beisser.</hi></head></figure></p>
<pb id="s157" n="131" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">admodum parva est: quamobrem extra aquam satis diu vivit. Ab iisdem linea ad caudam porrecta, minus evidens est, quam in aliis. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentibus</hi> caret. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculi</hi> parvisunt, pupilla nigra, quam ambit aureus circulus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Fel</hi> adhaeret iecori. <hi rend="italic" TEIform="hi">Intestina</hi> in spiras contorta, plurima pinguedine oblita. <hi rend="italic" TEIform="hi">Uterus</hi> oblongus est et bifidus, ovis innumeris refertissimus, cum praegnans est piscis. Pondere plerumque librae unius, quandoque duarum, raro trium. Salvianus ad octo <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. de Ptscib. l. 1.</hi></note> libras excrevisse observavit. Bellonius frequenter in Nilo capi testatur, sed quo modo Lucius Italicus, inquit, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Gallico differt, sic Nili Mystus <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> nostro dissidet. Noster enim Mystus oblongus est, et quasi teres: Niloticus vero crasso et recurvo est corpore: Eiusdem tamen coloris sunt: et eodem modo barbis quatuer, seu mystacibus exornantur. Niloticus nostrum Cyprinum <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg> <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> aemulatur: ventrem enim habet expansum. <reg orig="Tantâ" TEIform="reg">Tanta</reg> crassitudine in Nilo proficit, ut eum Memphis libras viginti pendentem viderim; quo in loco Mythus vel Mystus dicitur.</p>
<p TEIform="p">De <hi rend="italic" TEIform="hi">Loco eius et Natura</hi> haec Aldrovandus habet. In lacubus quidem nascitur; sed cum multo frequentius nascatur in fluviis, fluviatilis potius, quam lacustris erit dicendus. Scribit Salvianus paucos esse lacus, qui Barbis abundent: plurimos vero esse qui eis carent: contra in omnibus fluviis gigni atque ali: ideoque iure inter suos Mosellae pisces Barbum recenseri ab Ausonio. Albertus auctor est, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> piscatoribus sibi relatum, ova ab eo custodiri, ne ab aliis devorentur: ad ditque se observasse in cavernis domus suae ad Danubium sitae, quotannis post aequinoctium autumnale congregari hosce pisces, tantaque copia convenire ut manibus etiam capiantur, ita ut meo tempore, inquit, incolae loci aliquando decem plaustrafere manibus eiecerint. Nam hoc genus piscis frigus non sustinet: quare semper languidus hieme invenitur: aestate <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> mundus et sanus est. Haecille. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vescitur</hi> algis, cochleis et piscibus, et ne suo quidem gengeri parcere dicitur, Albertus cadaveribus capi quoque scripsit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Degunt</hi> gragatim, <hi rend="italic" TEIform="hi">parivut</hi> ineunte aestate prope litora. Gesnerus ex piscatorum observatione sub collibus et ripis prominentibus libenter versari asserit, et procorum instar fodere, ita ut aliquando in cavernis inhaereant, et pereant: pinnasque eorum ab hirudinibus nonnumquam infestari, quas saxis affricantes in fundo aque depellant, aut rapidiora fluminis loca petant, ut aquae impetu elidantur. Apparet <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> cum Squalis quandam occultam exercere <hi rend="italic" TEIform="hi">amicitiam</hi>. Nam quemadmodum in quovis lacuum, fluminumque Barbus, ibidem fere semper, et Squalus reperitur; ita <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> contrario ubi Squalus, ibi semper etiam Barbus, ut Salvianus refert. Claustra fert, et in piscinis aeque et Squalus parit et pinguescit.</p>
<p TEIform="p">Quoad <hi rend="italic" TEIform="hi">usum in cibo</hi> Cardanus eum omnino reicit. Aliis, si in saxosis et puris fluminibus capitur <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> sapit, concoctu est facilis, laudati succi, carnis candidae et mollis, sed plurimis spinis firmatae. Maio circa Rhenum ad Iulium laudari, Augusto in Helvetia, Gesnerus prodidit. Salvianus ineunte vere sapidiores dixit. Ausonio grandiores natu, maiore in pretio. Nonnulli propter mollem carnem vino prius imponunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ova</hi> venenata, Maio inprimis mense Platina auctor est. Gazius scribit, cum experiundi <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg> duos duntaxat de ovis hisce bolos comedisset, nihil inde aliquot horis postea noxae percepisse: demum sub horam cenae, plurimam in ore ventriculi sensisse inflationem, quam ut dissolverem, inquit, anisum sumpsi, sed frustra. Post horam faciem apparuisse tamquam in syncope, ita ut astantes et admirari, et de mea salute timere inciperent. Se interim magnam non solum in stomacho et ventre, sed omnibus membris externis alterationem, et inaequalem quandam intemperiem in una quaque carnis parte sensisse. Tum supervenisse passionem cholericam, donec infra supraque simul pluries ova
<pb id="s158" n="132" TEIform="pb"/>
purgarentur, magna cum anxietate et virium prostratione, et maximo vitae periculo. Idem apud Gesnerum invenies. Sunt qui credant tum esse malefica, cum salicum, quae fluviorum ripas obsident, floribus in aquam decidentibus vescuntur; sed quia nec salicibus nec aliis Barbi partibus ista vis, praestat culpam in idiosyncrasiam conicere.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.01.06" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT VI. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Capitone</hi>.</head>
<div4 id="JoPF.03.01.06.01" n="1" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Capitone Ausonii, seu Squalo veterum.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVI. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. c. 17.</hi></note> PIscis quem hic descripturi sumus, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> magnitudine capitis, <hi rend="italic" TEIform="hi">Capito</hi> Latinis dicitur. Apud alias nationes varia invenit nomina, quae apud Aldrovandum, Gesnerum et Bellonium vide.</p>
<p TEIform="p">Quis sit apud veteres, difficile est dictu, Bellonius <hi rend="italic" TEIform="hi">Thedonem</hi> Ausonii, quem nullo spinae nociturum acumine dicit, Rondeletius Capitonem eiusdem, Salvianus Alburnum Ausonii, et Galeni Lencesium, Aldrovandus Squalum ut Romae vocatur, esse putat.</p>
<p TEIform="p">Marmo Capitoni Mugilibusque aliis corporis <reg orig="figurâ" TEIform="reg">figura</reg> similis est: dorso tamen minus lato et corpore compressiore. In dorso item unicam duntaxat <hi rend="italic" TEIform="hi">pinnam</hi> habet, Mugilum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> genus duas, unam videlicet in eius medio, alteram inferius caudam. Mugiles denique lineas quasdam habent subobicuras <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> branchiis ad caudam productas, quibus carere omnino Squalum Salvianus scribit: unam tamen ei lineam esse Gesnerus profietur, sed quae leviter appareat. Idem Salvianus ait habere parvum, Rondeletius contra crassum et magnum: id quod pleraeque etiam vulgares nomenclaturae indicant. Rursus uterque dentes habere negat. Rondeletius os tantum asperum esse ait: Gesnerus <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> dentes eius latere in faucibus asse rit, maxilla <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> semicirculari, <reg orig="supernè" TEIform="reg">superne</reg> leviter aduncos, ordine duplici, exterius quinos, interius binos. <hi rend="italic" TEIform="hi">Den</hi>tes enim ei tribuit Albertus his verbis: Piscium omnium dentes <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> acutisunt, exce tis perpaucis, qui in lateribus gutturis, mandibulas habent, ut pisces fluviatiles magnis vestiti squamis, Barbellus (athuic squvamae sunt exiguae) Monachus, et alii quidam. Hi enim habent dentes latos aliquantulum, magis ad conterendum cibum, quam ad dividendum idoneos: quamobrem etiam omnes aequales sunt: et ideo <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> abscondit eos in gutture, ut clauso ore aqua non suffocet mandentes hos pisces. Tales autem dentes <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> habet Carpo (ut Cyprianus) piscis, <hi rend="italic" TEIform="hi">Labra</hi> sunt satis crassa. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculi</hi> nigri, in circuitu aureoli; tempora subflava, <hi rend="italic" TEIform="hi">Os</hi> rubicundum, <hi rend="italic" TEIform="hi">branchiae</hi> utrimque quaternae, geminae colore totus est argenteo: dorsum tamen minus quam venter et latera pollucent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Squamae</hi> splendidae sunt, albicantes, angulosae, latae, cute ultra medium obductae, minimis variante punctis. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aristis</hi> in carne multis abundat, quarum etiam in Capitone memmit Ausonius, qui item <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> squamarum magnitudine squameum cognominavit, dum canit:</p>
<l TEIform="l" part="N"><hi rend="italic" TEIform="hi">Squameus herbosas Capito interlucet arenas,
Viscere praetenero fartim congestus aristis.</hi></l>
<p TEIform="p">Gesnerus cum circa Octobris calendas unum ovis gravidum magnum item et praepinguem inspiceret, nullas in eo apparuisse aristas testatur. Quare vel non omni tempore, vel non omni aetate in iis reperiri credendum est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ventriculum</hi> parvum habet, intestina parva, <hi rend="italic" TEIform="hi">hepar</hi> ex albo rubescens, fel in medio viride, <hi rend="italic" TEIform="hi">vesicam</hi> geminam aere plenam, <hi rend="italic" TEIform="hi">peritonaeum</hi> nigricans. Circiter libram plerumque implet, aliquando tres et quatuor, aliquando sed <reg orig="rarissimè" TEIform="reg">rarissime</reg>,
<pb id="s159" n="133" TEIform="pb"/>
<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. de Aquatilib. l. 1.</hi></note> octo aut novem. Non tantum in fluminibus sed et in lacubus, sed et iis paucis <hi rend="italic" TEIform="hi">degit.</hi> In Lario invenitur, in Constantiensi non item. Ab Ausonio inter Mosella, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Bellonio inter Strymonis pisces refertur; sed nec claustra refugit. Dulci piscina inclusus, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Varro R. R. l. 3. c.</hi></note> crescit, pinguescit, et prolem propagat. Expresse Varro. In tertia parte quis habebat piscinam nisi dulcem? et in ea duntaxat Squalos et Mugiles pisces? Servari diu et in aqua pura potest, si eandem saepius mutaveris, vas adsummum repleveris, nec quicquam aliud inieceris, <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> suffocantur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vescitur</hi> coeno et sordibus, id eo un Vilain in quibusdam Galliae locis dicitur: scarabaeis et animalculis, qui in aquae superficie natant; gryllis quoque campestribus, et uvae acinis, et muscae genere, quod propterea Aletmuggn Helvetii dicunt; cerebro denique bubulo, <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> piscatoribus hamo subtiliter alligatur. In locis littoribus proximis, in fine veris et sub aestatis initium <hi rend="italic" TEIform="hi">parit.</hi> Mense Maio parere ab uno latere, ab altero Cerasa quae Helvetii Amarella vocant, matura sunt postea, aliqui Gesnero teste prodidere. Inter <hi rend="italic" TEIform="hi">gregales</hi> esse censentur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Usum in Cibis</hi> si spectes, inter viles censetur. Catne quidem est candida, sed insipida ac molli, et quae mox extra aquam flaccescit, plurimis abundans aristis; utrumque tetigit Ausonius dum canit:</p>
<l TEIform="l" part="N"><hi rend="italic" TEIform="hi">Viscera praetenero fartim congestus aristis,
Nec duraturus post bina trihoria mensis.</hi></l>
<p TEIform="p">Improbantur prae ceteris, qui in la cubus, et in magnis coen osisque fluminibus capiuntur; quamobtem Romae, quod vel ex proximis lacubus, vel ex Tyberi afferatur, parvi fit, cum aliqui Tyberinus in ligneis vastis diu vivus conservetur. Contra, in limpidis, parvisque ac saxosis fluviis totrentibusque captus, haud <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> aspernari debet, maxime ubi adolevit.</p>
<p TEIform="p">Maior enim factus, minus mollis est, ut hic etiam, sicut de Barbo diximus ex Ausonio in senecta praeserendus videatur. Commendantur apud nos verno potissimum tempore, cum praegnantes sunt: Aliitradunt per totam hiemem admitti mensis posse, et vere etiam usque ad initium Maii: aestate non probari.</p>
<p TEIform="p">Gesnerus apud suos commendari scribit mense Decembri, placereque circa Calendas Octobris, quo tempore unum ovis gravidum, inquit, reper: magnus is et praepinguis erat: ova quoque sapiebant palato: nec ullae apparebant <hi rend="italic" TEIform="hi">spinae.</hi> Idem caput in eo praeferri asserit.</p>
</div4>
<div4 id="JoPF.03.01.06.02" n="2" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Capitone fluviatili seu Squalo minore.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XX VI. 7. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. c. 18.</hi></note> FRequens in fluviis est, <hi rend="italic" TEIform="hi">inquit Gesnerus</hi>, vulgo nominatus <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ein Haszle</foreign>, in lacu iuxta Tugium <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Ganghaszle</foreign>, vel communiori nomine <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Weißfisch</foreign>, quasi albus piscis, item alio nomine <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Mayfisch</foreign>, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Mense Maio, quo praeferuntur, quodnomen Alausis, quoque attribui putat. Italicum huius piscis nomen nisi <hi rend="italic" TEIform="hi">Stretta</hi> sit, (à corpore longiusculo forte, et stricto, id est, minime lato) in Lario lacu, et in Verbano <hi rend="italic" TEIform="hi">Gravetta</hi>, aliud se nescire profitetur. Haec <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> cum scripsisset, piscator Lucarnensis in Verbano vocari ei asseruit, <hi rend="italic" TEIform="hi">Letta</hi> vel <hi rend="italic" TEIform="hi">Aletta.</hi></p>
<p TEIform="p">Conicitque eundem <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> esse qui Papiae <hi rend="italic" TEIform="hi">Cabacello</hi> dicitur. Germanicum <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Haszle</foreign>, videtur lepuiculum significare, <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> quod agilitate ac celeritate natandi lepores repraesentet. Ipse Cephalos aut Mugiles fluviatiles minoresvocat, quod fluviatilem Cephalum sive Squalum magis quam Leuciscos referat, adeo ut icone opus esse neget. Pisciculi, inquit, sunt molles, duos aut tres palmos longi, albicantes, per dorsum in viridi nigricantes, cauda et pinna dorsi glaucis; ceteris rubicundis <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> lati.</p>
<pb id="s160" n="134" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Squamulis</hi> tenuibus, argenteis, branchiis ternis. Caro eorum aristis referta est, ut et Mugilum fluviatilium maiorum. Ex his qui in fluvio apud nos capiuntur, oculis rubere audio, qui in lacu non item. Observavi postea lacustres superna coculorum parte flavere.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Dentes</hi> in faucibus utrinque conditos habet, ut Capito fluviatilis, in mandibu la curva, exteriore ordine quinque maiusculos, interius binos minores, omnes fere in summo leviter aduncos. <hi rend="italic" TEIform="hi">Parere</hi> incipiunt medio Aprili, vel paulo ante. Suo tempore (Maio et Aprili <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg>, deinde Iunio et Iulio: <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Maio quidem mense etiam <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Meyfisch</foreign> alicubi nominantur) satis grati in cibo, et salubres habentur. Aliquando <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> vermes eis innascuntur, (<hi rend="italic" TEIform="hi">Ligulas</hi> nostri vocant, et <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Nestel</foreign>,) et <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> insalubres sunt. Hieme macri sunt ac minime placent. Fluviatiles etiam lacustribus praeferuntur. Elixari debent in vino fervido. Circa initium Novembris ova in hoc pisce reperi, quae magis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. c. 19.</hi></note> quam piscis placebant. Idem <hi rend="italic" TEIform="hi">Capitonem fluviatilem</hi> CAERULEum cognominant differentiae causa, quem Germani, Saxones potissimum, <hi rend="italic" TEIform="hi">Iesen</hi> appellant. Quidam Alausam interpretantur, sed male, quoiam <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> mari fluvios non ascendit: Capitur in Albi, et in Danubio quoque, ubi <hi rend="italic" TEIform="hi">Ientling</hi> vocatur. Cum Capitone fluviatili similitudinem habet, sed colore est in dorso et in aliquibus capitis partibus caeruleo. Praefertur assus. Germani ad Viadrum Iesitz appellant, Marchici ad Viadrum Iese scribunt: alicubi <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Bradfisch</foreign> dicunt, hoc est piscem assari solitum, per excellentiam. Poloni Iaszcz, Hungari Zompo. Non est in magno pretio; neutiquam salubris, quod pinguiusculus sit, et non, saxatilium modo friabilis: suavis tamen satis, quantum ad gustum. Estur frigidus, assus potissimum, quamvis et elixus, et aliis modis. Longitudo eius cubitum non excedit, nec latitudo tres aut quatuor digitos. Post Pascha potissimum capitur.</p>
</div4>
<div4 id="JoPF.03.01.06.03" n="3" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS III. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Captione fluviatili rapace Gesneri.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVI. 8. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. 5. c. 20.</hi></note> HOcgenus Capitonis, Miseni Rappe vocant, id est corvum, ut Kentmannnus Gesnero communicata icone significavit, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> is volucris instar vorax et rapax sit, quamobrem Gesnerus rapacem cognominavit.</p>
<p TEIform="p">Piscis (inquit Kentmannus) est candidus, argentei splendoris, dorso tamen fusco, et subcaeruleo, <hi rend="italic" TEIform="hi">Squamis</hi> tegitur latiusculis, tenuibus et perspicuis, quibus pellicula tenuis argentei nitoris substernitur, quae per squamas translucens, piscem velut argenteo illitum ostendit, quales etiam ceteri pisces, quos communi nomine albos cognominamus (<foreign lang="GE" TEIform="foreign">Weißfisch</foreign>) apparent. Piscis est longus, crassus, et carnosus: caro <hi rend="italic" TEIform="hi">aristis</hi> plena. <hi rend="italic" TEIform="hi">Longitudo</hi> ad latitudinem quintupla. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentes</hi> ei non in ore, sed in faucibus sunt (ut aliis quoque huius generis) longiusculi, utrinque septeni, <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> mandibulis prognati. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ventriculus</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">intestina</hi> simul, piscis longitudinem non aequant. Revolutio eorum triplex est, ita ut in summo ventriculus sit, inde tenuius intestinum incipiens revolvi, duas sub eo helicas efficiat.</p>
<p TEIform="p">Tegit haec dextro latere <hi rend="italic" TEIform="hi">iecur</hi> (in quo vesica fellis longa conspicitur) altero <hi rend="italic" TEIform="hi">lien.</hi> Vesica in eo aere plena, oblonga est, ut in Lucio, Cyprino, etc. Maximi qui apud Misenos capiuntur, ad sex aut septem libras, (XVI. unciarum) accedunt.</p>
<p TEIform="p">Addit Gesnerus sese audivisse <hi rend="italic" TEIform="hi">branchias</hi> molles esse, ut in Salmone: <hi rend="italic" TEIform="hi">pinnas</hi> coloris <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> fusco punicei. Nomen <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> rapacitate tulit.</p>
<pb id="s161" n="135" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Est enim velut praedo vehemens in aquis: nec minus <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> quam Silurus (Glanis) et Lucius, aut etiam amplius, damnosus est vorandis piscibus: quos dum persequitur, in ripam aliquando expellit, et simul etiam ipse interdum impetu in siccum delatus, relinquitur. Hic piscis in Albi nascitur, non aliunde subit, et toto fere anno (sed rarius et per intervalla quaedam) capitur. A <hi rend="italic" TEIform="hi">partu</hi> valde augetur, et pinguescit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Parit</hi> autem circa annuntiationem Divae virginis quo tempore <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> statutionibus suis catervatim procedunt, magni et parvi: duobus aut tribus diebus ante aut post illum diem: idque ita fore certum est. Quod si nihil impediat, sexaginta, plus, minus, uno retis tractu, interdum capiuntur. Piscis est <hi rend="italic" TEIform="hi">callidus</hi> et extra hoc tempus, quo propter partum gregatim natat, difficilis captu: nisi vel nimii ventorum flatus, quo minus piscatores et retia trahenda audiat, efficiat: vel aqua pertubata, visum eius impediat: <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> enim inter scamna, quae <reg orig="arenâ" TEIform="reg">arena</reg> accumulant, manet, nec <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> retibus includitur. Ceterum extra pariendi tempus hamo <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> <hi rend="italic" TEIform="hi">capitur</hi>, hoc modo. Quoniam vorax est piscis, Phoxinus aliusve pisciculus hamo infigitur, et sic linea per aquam, ultro citroque agitur, eo in loco, ubi huius generis pisces degere coniectura est: Hi cum pisciculo pariter hamum devorant, et capiuntur. Piscis est admodum laudatus et boni saporis, tum assus, tum elixus. A plerisque tamen parvi aestimatur, quod idoneum coquendi modum nesciant: nam nisi <reg orig="ritè" TEIform="reg">rite</reg> coquatur, sive asses sive elixes, in partes aliquot dilabitur: quod si integrum servare velis, non in fervidam, ut alios plerosque pisces solemus aquam, sed ab initio statim in frigidam praeparatum immittes, ut pariter cum aqua concalfiat: tum condies, saliesque, et adiuris <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> consumptionem coques. Assandum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, desquamabis, exenterabisque similiter: deinde sale diligenter consperges et perfricabis, et per duas horas in sale relictum, tandem assabis: ita bonus et grati saporis piscis erit.</p>
<p TEIform="p">Sunt qui pisces assari solitos, simpliciter assent, ovis (aut lactibus) solum non exemptis et <reg orig="salviâ" TEIform="reg">salvia</reg> infarcta. Alii ova seu lactes, cum hepate et liene exempta, minutatim concidunt; adduntque multum piperis ac caryphyllorum, salem, uvas passas minores, vitellum ovi, hanc impensam in piscem infarciunt; et assant, putantque ita salubriores fieri.</p>
</div4>
<div4 id="JoPF.03.01.06.04" n="4" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS IV. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Orfo Germanorum seu Capitone subrubro Gesneri.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB XXVI. 9.</note> ORfum Germani vulgo <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ein Orff</foreign>, genus hoc Capitonis vocant, (inquit idem Gesnerus) quod mihi <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. II. 7.</note> videre nondum contigit, praeterquam Augustae Vindelicorum olim <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. die Piscib. l. 5. c. 12.</hi></note> in piscina quadam, ubi mihi intuenti Cyprini colorem prae se ferre videbatur, aqua forte vilum meum mutante. Ibidem depictam iconem clarissimus medicus Achilles Pyrminius Gassarus mihi communicavit.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Dorso</hi> est rubicundo, ventre albicante, <hi rend="italic" TEIform="hi">squamis</hi> (ut apparet) magnis et latis. Assi laudantur, praecipue Aprili, et Maio mensibus. Linea a branchiis ad caudam, an <reg orig="probè" TEIform="reg">probe</reg> adeo recta (praeter plerorumque piscium morem) expressa sit inquirendum. Germanicus liber qui Bavaritas Constitutiones continet, eadem forma piscem hunc delineatum proponit, digitos 12. vel 13. longum, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> longitudine inferiorem capi non liceat: cum vulgarem Ausonii Capitonem, vel novem digitos longum capere concessum sit: unde hunc (Orsum dico, qui tamen ab Orpho marino pisce toto genere difsert) ad molem <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> maiorem excrescere coniecerim.</p>
<pb id="s162" n="136" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">In diversis Germaniae partibus aliter atque aliter (proximis tamen se vocabulis) nominatur, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Orff, Erfle, Norfling, Wurffling</foreign>: alicubi etiam <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Elfr</foreign>, idem ni fallor. (Apud Hollandos Elfr est Alosa:) Intempestive captum, spinulis seu aristis redundare aiunt. Duorum <hi rend="italic" TEIform="hi">generum</hi> hunc piscem esse audio assatos alios carne alba esse, qui Augustae vulgo <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Weißfisch</foreign> appellentur: alios <reg orig="rubicundâ" TEIform="reg">rubicunda</reg> vel flafescente, Truttae Salmonatae instar. Piscem Norinbergae quoque in Begniza fluvio frequentem esse aiunt; praeferri genus illud, cuius caro rubeat: insuperficie discrimen non apparere: <hi rend="italic" TEIform="hi">squamas</hi> paulo latiores esse, quam in Thymallo: carnem siccam, et friabilem, salubrem, ut vel purpureis concedatur, minus suavem quam Truttarum. Bellonius quoque visa apud mehuius piscis effigie, forma ad Squalum (id est Capitonem fluviatilem) eum accedere ferebatur. Piscem audio lautum, et in pretio esse; muscis vesci. Cyprino minus llautum esse, sed crassiorem: non in aquis fluentibus, nec in lacubus, sed in piscinis <reg orig="fermè" TEIform="reg">ferme</reg> reperiri, apud Vindelicos, Norimbergae, et alibi. Sunt qui <hi rend="italic" TEIform="hi">Pigo Picone</hi> pisci Larii et Verbani lacus eum comparent: et similiter certo anni tempore <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> squamis ceu clavos quosdam emittere mihi retulerint. Ad Cyprinos ne igitur magis an Capitones pertinet, iudicandum illis relinquo, quibus in promptu hi pisces sunt.</p>
</div4>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.01.07" n="7" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT VII. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Laucisco.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVI. 10. 11. 12.</note> LEucisci nomine omne Mugilum genus Hicesio apud Athenaeum venire superius, ni fallor, diximus. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. c. 22.</hi></note> Galenus suae speciei piscem <hi rend="italic" TEIform="hi">fluviatilem</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">lacustrem</hi> facit. Salvianus Squalum esse, <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> eum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Galen. de</hi></note> Galenus <foreign lang="GR" TEIform="foreign">th=n geu=s1in o)cute/ran</foreign> habere scribat (sed perperam, Legendum enim <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Alim. facult. l. 3.</hi></note> est, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kefalh\n e)/xon mikro/teron kai\ o)cuxote/ran</foreign>) credit; Modernis Graecis <hi rend="italic" TEIform="hi">Leucorinus</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. de Aquatil. l. 2.</hi></note> dicitur. Bellonius, <hi rend="italic" TEIform="hi">Albicellam</hi> <reg orig="commodè" TEIform="reg">commode</reg> vocari posse scribit, apud alias nationes, Germanos inprimis, varia sortitur nomina. In Germania, circa Argentinam <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ein Lauck</foreign>, Helvetiis diminutiva voce <hi rend="italic" TEIform="hi">Laugele</hi>, quo nomine Gelenus dici coniciebat (inquit Gesnerus) quasi <foreign lang="GR" TEIform="foreign">leu/killon</foreign>, id est Albiculam, tamquam olim sic appellassent Graeci, et ab iis mutuati essent Germani. In quibusdam Helvetiorum lacubus, ut iuxta Tugium et Bielam <hi rend="italic" TEIform="hi">Vvinger</hi> vocitatur, ut <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Sabaudis circa Neocomum <hi rend="italic" TEIform="hi">Vengeron.</hi></p>
<p TEIform="p">Diversus tamen ab his piscis est Vangeton in Lemano dictus, cui Helvetii <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> rubore pinnarum nomen posuerunt. Brelenpes etiam <hi rend="italic" TEIform="hi">Onhopt</hi>, id est, acephalos nominant hos pisces: amputatis enim capitibus, siccatos, alio venales mittunt: cum minimi densis agminibus natant. Helvetiis <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Seelen</foreign>, id est animae dicuntur.</p>
<p TEIform="p">Acronii lacus accolae nominibus variant; <hi rend="italic" TEIform="hi">Grasig</hi> Lindaniae vocant: Uberlingae <hi rend="italic" TEIform="hi">Laugele</hi>; Constantiae dum parvi sunt, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Zienfische</foreign> vel <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Grasing</foreign>: adultiores, <hi rend="italic" TEIform="hi">Agonen, Agunen, Lagenen.</hi> Aiunt enim pisciculos esse vix longiores palmo, <hi rend="italic" TEIform="hi">squamosos</hi>, quibus multi abstineant, quod circa latrinas pascantur: suo tempore tamen commendari.</p>
<p TEIform="p">Aestate, inquiunt, innascuntur eis vermes, quos vulgus, <hi rend="italic" TEIform="hi">Nestel</hi>, nominant, quo tempore insalubres habentur.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ova</hi> gerunt usque ad Iunium, deinde pariunt. Non solum autem inter se, sed cum illis etiam piscibus latis lacustribus, quos Helvetii <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Rotten</foreign> vocant, et cum Scatdulis sive Cyprinis latis <hi rend="italic" TEIform="hi">coeunt</hi>, unde piscis genus enascitur, inter uttumque parentem medium, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ein Drittfisch.</foreign></p>
<pb id="s163" n="137" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Sed alius est Agonus in lacubus Italiae, et Germanicum nomen Grasing cavendum, ne quis cum diverso fluviatili pilciculo confundat, quem Greszling, vel Kreszling nominant. In Dunensi Bernensium Helvetiorum lacu, <hi rend="italic" TEIform="hi">Blauvinling</hi>, id est, caeruleus, hocgenus Leucisci dicitur: nostri <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> aliud lacustre tantum genus sic vocant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Glyssen</hi> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> splendore factum, commune est piscibus illis qui vulgo dicuntur Laugelen aut Suvalen.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Squamis</hi> mediis tegitur, quae lineolis distinctae sunt. Nonnulli cum priore Rondeletii Leucisco confundunt, sed corporis, inquit hic, latitudine differt, rostroque est acutiore, alioqui pinnis, earum numero, et situ similis est, Romani piscatores <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Squalo, teste Bellonio, non distinguunt: neque enim <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> <reg orig="exactè" TEIform="reg">exacte</reg> pisces fluviatiles, ut Galli, internoscunt. Etenim Leuciscus aspectu multo hilarior, quam Squalus, minoribusque squamis contegitur. Albo colorenitet, et veluti inter squamas striis rectis interstinguitur. Caudam bifurcam et pinnas albas profert, neque ita latas, ut Squalus. Hic praeterea Leucisco maior evadit. Alburnus eidem similis est Leucisco; tamen est paulo latiore corpore, et squamis elatioribus, ac labor inferiore melius infarcto. Est etiam nonnihil discriminis in linea, quae utrinque corpus intersecat: si quidem Leucisconon tam arcuata est, quam Alburno, et Alburnus rotundiori corporis compage constat, ad Cephalum magis accedente. Bellonius nulla ait habere <hi rend="italic" TEIform="hi">dentium</hi> rudimenta, verum fortassis haud diligenter inspexit, Gesnerus namque in faucibus utrinque mandibulam curvam quinis armatam denticulis reperit, ut in Bellero. Albertus utrinque mobilem in faucibus mandibulam habere ait. In Pado (ut Gesnerus observavit) dodrantem numquam excedit; crassitie fere aequali per totum corpus, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> capite ad usque caudam. <hi rend="italic" TEIform="hi">Os</hi> aperitur in oblongum, nec prominet mandibula superior. Addit item Gesnerus apud suos paulo maiores capi in fluvio quam in lacu; longiusculos esse, non latos, Haselis non dissimiles specie, <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> breviores, si benememinit: Dorsi colore esse fusco, flavo, et viridi <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> permixtum esse. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pinnas</hi> albicare, vel nimium ruffi admixtum habere, lineam qua terminatur laterum color, instar iridis resplendere ex flavo et viridi calore. Rondeletius quoque ex fusco partim viridem esse, partim flavum dicit, <hi rend="italic" TEIform="hi">ventriculumque</hi> habere parvum, hepar magnum, et in hocfellis vesicam: denique multum <hi rend="italic" TEIform="hi">pinguescere.</hi> Quo loco in cibus haberi debeat, apud Galenum legimus, qui conditam se ipso meliorem effici, quod quicquid in sapore est mucosi abiciatur; meliorem recentem, diutius in muria servato, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon, de Aquatil. l. 2</hi></note> scribit. Testatur Bellonius, nondum provecti magnum numerum veris initio capi, modicoque sale conspersum atque exsiccatum, Byzantium deferri, vendique Maio, Iunio e Iulio mensibus. Eorum capturam maiorem fieri ex Epiri lacubus, Venetosque his <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> uti, ad seque navibus adferri curare, et eodem vocabulo cum Epirotica lingua, quae Scouranicos dicit, Scourancas nominare: quae cum Leucorinis, inquit, maiores sunt: ambo tamen pisces sale conspersi et fumo infecti atque exsiccati, ad exteros mitti, ut nostri Harengi soreti, consueverunt. Sic Bellonius. Gesnerus commendari scribit Aprili et Maio mensibus, Februarioque non insuaves invenisse, quo tempore lactes in mare pleni erant, eodemque mense <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> suis laudari. In Italia quidem, hieme inprimis capi. Veru tostos, sale, aceto, olivo, pipere, et cinnamomo conditos Grapaldus laudat: et Rondeletius denique molli suavique carne esse tradit, et pinguedinem eius aurium doloribus succurrere, et cum felle eiusdem permistam oculorum caliginem abstergere.</p>
<pb id="s164" n="138" TEIform="pb"/>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.01.08" n="8" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT VIII. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Leucisco primo Rondeletii.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVI. 11.</note> HAEc Leucisci species, in Italia <hi rend="italic" TEIform="hi">Lascha</hi>, in Gallia <hi rend="italic" TEIform="hi">Hardon</hi>, quod <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> per longum tempus in vasculis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. c. 23.</hi></note> aquatilibus servari possit, alibi apud Italos <hi rend="italic" TEIform="hi">Dorada</hi>, quod in eo tractu caput <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. de Aquatil. l. 2</hi></note> eius aureo colore fulgeat, Helvetiis Roterigle, quasi <hi rend="italic" TEIform="hi">trytrophtalmos</hi> dicitur. Bellonius <hi rend="italic" TEIform="hi">Sargum Sargonemve</hi>, qui inter marinos Mugiles fluvios subeuntes, ab Aristotele recensetur, perperam voce cavit. Capitoni seu Ceplialo fluviatili corporis aspectu, pinnarum numero, situ, figura, squamis similis: sed capite est minore, corpore latiore. Dorso caeruleo cervice virescente, ventre candido, oculis flavescentibus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentibus</hi> caret. <reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> palato ossa habet. Bellonius ad Cyprini magnitudinem unquam accedere negat: aitque corpore quam Squalus, compressiore esse, pinnasque habere subrubras, parvos item Gardonos pinnam caudae longiorem exserere quam Leuciscum: (sic vocat piscem <reg orig="proximè" TEIform="reg">proxime</reg> praecedentem) et antequam in extremum pinnae, quae bifurcata est, desinat, rotundari: Latiusculis <hi rend="italic" TEIform="hi">squamis</hi> contegi, ipsoque capite magis ad Leuciscum quam ad Squalum accedere. Oblongius et <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> crassius habere corpus, quam Abramis, ac denique tergore esse magis quam Squali nigricante, et auri colorem referente. In Ambra Melegnarum alluente <reg orig="numerosè" TEIform="reg">numerose</reg> <hi rend="italic" TEIform="hi">capitur.</hi> Sed et Peni sinus lacus delicatissimos profert. Alacres sunt et vividi omnes <hi rend="italic" TEIform="hi">ova</hi> habere, et feminae esse creduntur. Solidiuscula illa et ruffa. <hi rend="italic" TEIform="hi">Partus</hi> Apriliinchoatur, et ad Maii pergit medium. Laudantur antequam pariunt, Ianuario, Februario, Martio et tota hieme mediocriter: sunt qui Aprili, et Maio commendant. In vinum fervidum immissi elixantur. Rondeletius carne esse fluxili et parum nutriente dixit.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.01.09" n="9" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT IX. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Oxyrincho Rondeletii, Corvo Nilotico et Naso Alberti Magni.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVI. 13.</note> OXYRINCHI nomen inter polysema censetur. Diphylo apud Athenaeum Mugil est, fluviatilis; idem, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. c. 24.</hi></note> ut Rondeletius insinuare videtur, cum superiori Gallorum Gardono: Srraboni, Aeliano, aliisque inter Nili pisces recensetur: eidemque Aeliano rubri maris quoque piscis est, ac deniquemaris Caspii, ut in Sturione dictum est. A quibus omnibus differt, (ni fallor) Oxyrinchus iste Rondeletii, Antverpiensibus <hi rend="italic" TEIform="hi">Hautin</hi> vocatus, rostro longo, tenui et <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> acuto, unde Oxyrinchium <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> se appellatum fuisse putat, nisi mavis, inquit, Sphyraenam fluviatilem vocare, quia marina Sphyraenae rostrum simile habet, molle et nigrum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Squamis</hi> melioribus tegitut. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pinnas</hi> in dorso tres habet, in aequali spatio <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> sese distantes: totidem in ventre habet, quot Barbus. Quaerendum numquid idem sit, qui Frisiis <hi rend="italic" TEIform="hi">Snepel</hi> appellatur, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Scolopace ave, puto, quam Snepam dicunt; Galli <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> rostri proceritate <hi rend="italic" TEIform="hi">beccassam.</hi> Gesnerus in Albi fluvio quendam quoque piscem <hi rend="italic" TEIform="hi">Sneppelfingen</hi> vocari tradit, sed <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> superiori diversum, parvum nempe, et candidum, Capitoni fluviatili similem.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXII. 14.</note> CORVUS Niloticus, corporis figura Mugilibus similis est, sed caput pro corporis portione (longum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. c. 25. et 25.</hi></note> enim dodrantes duos) parvum <hi rend="italic" TEIform="hi">Maxilla</hi> inferior superiore brevior. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pinnae</hi> ad branchias, utrimque una breves: in tergore ultra medium alia oblonga: in supina parte <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> podice
<pb id="s165" n="139" TEIform="pb"/>
alia: in ventre una, de pisce hoc, quod praeterea dicam, non habeo.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVI. 15.</note> NASUS ab oris figura seu naso <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> crasso, nomen sortitus est. Nasonem vel Nasutum <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> dixeris: et quia labrum seu rostrum superius crassum, simum obtusumque habet, non <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> Graece Pachyrinchus et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1imo\n</foreign>, Latine Simus vocabitur. Genere Squalo ac Leuciscis fluviatilibus adscribendum esse, et corporis totius figura indicat, et Albertus quoque attestatur Monacho, hoc est, Capitoni fluviatili similem esse inquiens, sed tehuiorem, naso valde crasso. Et Gesnerus esse tradit, qui fluviatilibus Barbis hunc piscem comparant, quod ad corporis speciem: aliquos piscibus Erflen vulgo dictis apud Germanos. Ipsi vero specie, squamis et colore Capitonem fluviatilem referre videtur: sed ad eam magnitudinem, inquit, non perveniunt. Lonicerus duorum triumve palmorum magnitudine esse ait, et oris formam peculiarem habere. <hi rend="italic" TEIform="hi">Venter</hi> eorum intrinsecus nigerrima membrana ambitur: unde ioculari nomine Germani hunc piscem, scribam cognominant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Os</hi> modice deorsum vergit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lapidem</hi> habet in capite, teste Alberto. Capiuntur in fluviis et rivis. Libenter enim in rivos ascendunt, inquit idem Gesnerus, in lacum non veniunt, nisi ad initium eius tantum, praesertim vere. Albertus Danubii piscem esse ait, et aquarum in Danubium influentium. Coeno et spurcitiis <hi rend="italic" TEIform="hi">vescitur.</hi> Caro alba et laxa est, spinulis referta, ut et Capitonis et aliorum multorum fluviatilium, praesertim circa caudam. Verno tempore praeferuntur et pinguescunt. Apud Helvetios tamen Novembri mense <hi rend="italic" TEIform="hi">laudantur:</hi> si modo unquam laudandi sunt. Nam <hi rend="italic" TEIform="hi">caro</hi> eorum semper laxa et insipida est: quamobrem assare eos potius <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> elixare coqui solent. In Rheno praestantiores habentur. In libello quodam <reg orig="Germanicè" TEIform="reg">Germanice</reg> vulgato de piscibus, Februario et Martio et cum salices stillant, eos praeferri legimus. Haec <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> Gesnerus.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.01.10" n="10" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT X. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Gobio fluviatili.</hi></head>
<div4 id="JoPF.03.01.10.01" n="1" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Gobio non capitato.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVI. 16.</note> GObio fluviatilis est duplex. Unus non capitatus; alter capitatus. NON CAPITATI Dorion apud <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrovand. de Piscibus l. 5. c. 27.</hi></note> Athenaeum inter fluviatiles meminit, fortassis et aristoteles, dum eos in fluviis pinguescere scribit. Mediolanensibus Varira, <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> quasi varius. Ubique enim rotundis nigris maculis distinguitur, vocatur Germanis <hi rend="italic" TEIform="hi">Kressling</hi>, aliis Leutesser, quod cadaveribus submersis vescatur. A <hi rend="italic" TEIform="hi">Gesnero</hi> ita describitur. Gobio noster, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ein Greßling</foreign>, quem nuper captum in lacu, inspexi, mense Ianuario ovis gravidus erat: barbatulus, <hi rend="italic" TEIform="hi">cirris</hi> singulis in angulis labiorum perbrevibus. Pupilla oculorum nigra, ambitu candicante. <hi rend="italic" TEIform="hi">Maculae</hi> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> capite caudam versus per media utrinque latera nigricantes, rotundae, magnae proportione, circiter decem, singulae deinceps digeruntur: et similiter per medium dorsum. Cauda etiam maculosa est, et dorsi pinna. Vesica bifida, magna proportione. Longus est plerumque quinque aut sex digitos. <hi rend="italic" TEIform="hi">Fel</hi> habet subviride, caudam bbifurcam. <hi rend="italic" TEIform="hi">Os</hi> cum aperitur rotundum et veluti <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> praeputio se exserens, deorsum nutat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lapilli</hi> in cerebro perexigui sunt. Haec ille.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Squamis</hi> tegitur parvis. Quamvis ab Ausonio, qui eum <hi rend="italic" TEIform="hi">Barbi iubas</hi> aemulari cecinit, fluviatilibus accenseatur, in lacubus tamen quoque capitur. Degit in fundo et coeno, unde Fundulos quibusdam vocari etiam diximus. Vescitur musco vel alga, item arenulis, et hirudinibus minimis lacuum. Creditur cadavera hominum submersa depasci, unde nonnulli
<pb id="s166" n="140" TEIform="pb"/>
anthropophagum dicunt: quae res aliis fortassis ansam praebuit, ut ex cerebro equorum procreari dixerint, quo quidem in aquas abiecto vesci, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> ratione non est alienum, nam et Bellonius testatur calvariis bubulis in aqua proiectis oblectari, eiusque gnaros Ligeris accolas, calvarias eas <reg orig="studiosè" TEIform="reg">studiose</reg> adservare iis denique in Ligerim immersis, Gobios allicere, ut facilius eos postea capiant. Idem te statur Rondeletius. <hi rend="italic" TEIform="hi">Capiuntur</hi> autem <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> et magna in copia, inquit Gesnerus, circa ripas lacus nostri retis genere, quod Stoszbaren appellant.</p>
<p TEIform="p">Aliquando bis aut ter anno <hi rend="italic" TEIform="hi">pariunt.</hi> Aestate vermiculis quibusdam in ventre vitiari dicuntur, teste Alberto. Rondeletius <hi rend="italic" TEIform="hi">carne</hi> ait esse molli insipida, virus nonnumquam resipiente: fallique medicos, qui Gobiones fluviatiles aegris apponi volunt, his eam inesse succi bonitatem existimantes quam Galer us in marinis commendat, ab hisce enim illos hac dote multum superari. Coenum aliquando respiunt. Auctor de natura rerum, salubriores esse ait, ubi aquas arenosas in nutrimentum habent. Et Gesnerus elixum satis solidum esse restatur, nec contemnendum in cibo.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">N. Ad Gobiones referimus piscem Rheac Moeni alumnum rariorem quem</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Obriß</foreign>, <hi rend="italic" TEIform="hi">seu</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Obreß</foreign>, <hi rend="italic" TEIform="hi">q.</hi> <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Obkreß</foreign>, <hi rend="italic" TEIform="hi">Piscatores vocant. Ambire enim vidctur inter Gobionem et Percam. Huius iconem, exhibet Tab. 31. easigura ac magnitudine, qua cum duo bus sociis captus est non procul Francofurto, 16. April. 1649.</hi></p>
</div4>
<div4 id="JoPF.03.01.10.02" n="2" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Gobio capitato.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXIV. 9.</note> GObio Capitatus nomen istud <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Capite pro corporis ratione maximo accepit. Non tantum apud Italos, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. c. 28.</hi></note> sed et inter Germanos varias sortitus est appellationes. <hi rend="italic" TEIform="hi">Gropp</hi> dicitur inter Helvetios, <hi rend="italic" TEIform="hi">Cop</hi> vel <hi rend="italic" TEIform="hi">Kop</hi> in Carinthia, <hi rend="italic" TEIform="hi">Kaolrapp</hi> in Franconia: alicubi <hi rend="italic" TEIform="hi">Mul</hi>, circa Tridentum (qua parte Germanice loquuntur) <hi rend="italic" TEIform="hi">Tholiman.</hi> Saxones et Misceni <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> capite, quod <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> globi instarrotundum habet, sed compressum, varia ei nomina fecerunt: <hi rend="italic" TEIform="hi">Keuling, Kulingk, Kulheit, Kaulheupt.</hi> Anglice <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> <hi rend="italic" TEIform="hi">Bulhed</hi>, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> capite taurino, quasi Bucephalum dicas, nempe ob magnitudinem, non similitudinem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. de Aquatil. l. 2</hi></note> formae. Rondeletius et Bellonius <foreign lang="GR" TEIform="foreign">bo/i+ton</foreign> vel potius <foreign lang="GR" TEIform="foreign">boi=ton</foreign> aut <foreign lang="GR" TEIform="foreign">bai/ton</foreign> Aristotelis esse volunt; sed cum is duntaxatin fluviis sub saxis stabulari, quod et aliis competit scribat, nihil definiri potest. Cremonensibus <hi rend="italic" TEIform="hi">Bot</hi> vel inde vocatur, quod Bufonem, qui Botto vulgo, deformi oris rictu referat. Pisciculus est ranae piscatrici similis, si parva magnis (inquit Rondeletius) conferre licet, corporis figura et colore. Capite enim magno est, lato et depresso. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oris</hi> magno hiatu, sine dentibus: sed pro iis labra instar limae aspera habet; <hi rend="italic" TEIform="hi">pinnas</hi> binas ad branchias, rotundas, et ambitu <reg orig="pulchrè" TEIform="reg">pulchre</reg> cristatas: duas alias inferius parvas, longiusculas, albicantes in medio summi ventris: aliam ab ano ad caudam: in dorso quoque geminas, non singulatem, ut Rondeletius scribit, qui aliam <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> speciem, inquit Gesnerus, nobis ignotam vidit: nam et cauda quam suo attribuit Cotto, proportione multo longior est, quam in nostro. Ex his dorsi pinnis brevior, quae capiti propior, altera longior caudam versus, quam tamen non attingit: idque in fluviatili et lacustri genere similiter. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculi</hi> sursum spectant. Branchias quaternas habet, <hi rend="italic" TEIform="hi">hepar</hi> magnum sine felle. Si corpusculum spectes, ventriculum magnum. Femina <hi rend="italic" TEIform="hi">ovis</hi> <reg orig="immodicè" TEIform="reg">immodice</reg> turget, quae in pectore in globos collecta, geminas veluti mamillas prae se ferunt, et membrana vestiuntur nigricante. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lapillos</hi> in capite habet. Qui in <hi rend="italic" TEIform="hi">lacubus</hi> degunt, (ut Tigurini lacus exemplo ostendit Gesnerus) non solum magnitudine inferiores sunt <hi rend="italic" TEIform="hi">fluviatilibus</hi>: raro enim ultra digiti medii longitudinem excrescunt; sed specie etiam differunt;
<pb id="s167" n="141" TEIform="pb"/>
etsi vulgus forte non discernat. Nempe, colore magis albicant, cum illi nigriores sint. (Corpus varium est, partimque albicantibus partim fuscis punctis, et maculis etiam nigricantibus transversis distinguitur) <hi rend="italic" TEIform="hi">Spinulis</hi> circa branchias pluribus et acutioribus, brevissimis tamen illis, et visum pene latentibus horrent; quibus digiti etiam, si retro ducas, configuntur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pupilla</hi> oculorum aliqua ex parte <reg orig="pulchrè" TEIform="reg">pulchre</reg> virescit, et gemmae instar resplendet, praelertim ad solem. Elacu in fluvium non migrant: neque fluviatiles in lacum Gustus etiam suavitate fluviatilibus longe sunt deteriores. Icon quam dedit Aldrovandus Gesneri est, diversa nonnihil ab ea quam Rondeletius exhibuit, pinna dorsi singulari, et cauda penicilli instar, longiuscula: unde sulpicari licet, aliud genus Cotti circa Monspelium haberi. <hi rend="italic" TEIform="hi">Degunt</hi> in rivis frigidis ac montanis, et fluviis praecipitibus, sub lapidibus et inter Saxa. <hi rend="italic" TEIform="hi">Carnivori</hi> creduntur, et <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> se mutuo devorari certum est. Mense Martio circa festum Paschatos <hi rend="italic" TEIform="hi">pariunt.</hi> In aquae fundo non tam natant, quam subito impeditu teli instar se vibrant, et quo volunt traiciunt. Gesnerus testatur, legibus piscatoriis licere, eos capi in flumine <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Calendis Novembris usque ad Pascha: extra <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> illud tempus, nec retibus, nec fuscina, neque alio modo licere: hamo autem numquam. Nassis uti permissum esse, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> die D. Marci usque ad exitum Maii, non arctius tamen contextis, quam ut Gobii capitati evadere queant. Cocta esse suavissimos et ori gratissimos cum ovis, quae pinguia, copiosa, et delicatissima, Matthiolus prodidit. Carne molli, Rondeletius, dura Albertus fecit. Apud Helvetios fluviatiles duntaxat, et quidem circa brumam et Ianuario mense in deliciis sunt, quidam <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Calendis Decembris ad Calendas Aprilis commendant; omnes, capita, quod spinis tantum cuteque constant, reiciunt. Placent et frixi.</p>
</div4>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.01.11" n="11" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT XI. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Aspero Pisciculo.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVI. 18, 19.</note> HUius Rondeletius meminit, eidemque <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> maxillarum asperitate cognominatum inditum, aitque <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. c. 29.</hi></note> Lugdunensibus <hi rend="italic" TEIform="hi">Apron</hi> appellario propter squamarum asperitatem, Rhodanoque peculiarem, ceterum non quovis eius loco, verum in ea fere parte reperiri, quae inter Viennam et Lugdunum interiecta est. Pisciculus, inquit, est <hi rend="italic" TEIform="hi">capite</hi> latiore, quam Gobio, in acutum desinente: ore medio, <hi rend="italic" TEIform="hi">dentibus</hi> caret: sed maxillas asperas habet, foramina ante oculos. Colore est rufo, maculis nigris latis, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> dorso ad ventrem oblique descendentibus varia: Pinnas ad branchias, et in ventre similes cum Cottis habet, sed in dorso dissimiles: duae enim sunt <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> sese seiunctae. Vulgus ait pisciculum hunc auro <hi rend="italic" TEIform="hi">vesci</hi>, quia arenam cum qua nonnumquam auri laminae sunt, haurit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Carne</hi> est sicciore quam Gobio.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXII. 19.</note> Ad hunc referri potest, <hi rend="italic" TEIform="hi">et is piscis Danubianus, quem Iulius Alexandrinus ad Gesnerum dedit.</hi> De eo ita Gesnerus. Forma quidam tota; et singulae ferme corporis partes, inquit, in utriusque pictura convenire videntur, nisi quod pinna ab ano in nostra icone nulla est, pictoris forte incuria. Nulli enim piscium, opinor, haec pinna deest. Rondeletius <hi rend="italic" TEIform="hi">Lacertum</hi> peregrinum suum sine ea pinxit, quam Salvianus eidem addidit. Bellonius in sola Taenia hanc pinnam se non reperisse mihi retulit. Piscis quem exhibemus, Germanicum nomen est <hi rend="italic" TEIform="hi">Zindel</hi>: velut alii scribunt, <hi rend="italic" TEIform="hi">Zinde, Zindel, Zinne, Zingel.</hi> Ungari <hi rend="italic" TEIform="hi">Kolez</hi> appellant. Icon ad me missa, digitos XII. longa est; quam longitudinem in hoc pisce mediocrem esse audio. Colore est, partim <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> fusco ruffescente partim nigris <hi rend="italic" TEIform="hi">maculis</hi> satis magnis per intervalla distinctus: quarum aliquae <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> dorso ad ventrem, qui cinereus est, oblique tendunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculis</hi> color Indicus: et
<pb id="s168" n="142" TEIform="pb"/>
aliquid sub eis rubri. Audio eum ad librae pondus, id est, unciarum XVI. accedere: (alii etiam trilibrem fieri retulerunt) <hi rend="italic" TEIform="hi">caudam</hi> adeo duram habere, ut vix amputari possit: pinnas in dorso aculeatas in capite Percae instar, (icon nostra pinnas molles, non aculeatas, prae se ferre videtur) nostrum acuminatum; carnem candidissimam. Sunt qui forma et colore Cani marino comparent: alii Lucio, praecipue quidem capite: absque <hi rend="italic" TEIform="hi">squamis</hi> esse aiunt, instar Anguillae. (Rondeletius Asperum suum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> squamarum asperitare vulgo Gallice Apron dictum ait) Lautissimnm esse addunt simul et <hi rend="italic" TEIform="hi">saluberrimum</hi>, omnium Danubii piscium, ita ut vel puerperi apponatur, et divitum duntaxat mensas oneret: quod equidem miror, si squamas non habet: fere enim omnes qui <hi rend="italic" TEIform="hi">squamis</hi> carent, minus salubres existimantur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ferunt</hi> eum Danubius et Tibiscus. In Danubio prope Bosoniam magna eius copia capitur. Viennae etiam non deest; et in Bavariae fluviis, ut Isara et Leisaca: hic quidem <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> latu Ammelse fluite in Rachelsee lacum, et inde rursus in Iseram fluvium. In piscinis servari non potest. Eiusdem piscis effigiem illi quam dedimus, similem, coloribus tantum diversam (ventre et pinnis albicantibus) <reg orig="Raphaël" TEIform="reg">Raphael</reg> Seilerus Iurisconsultus doctissimus, comes Palatinus, clarissimi Augustanae reip. archiatri Geryoni filius, ad me misit: in qua similiter nulla ab ano pinna, nullae squamae apparent.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.01.12" n="12" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Cobitide fluviatili.</hi></head>
<div4 id="JoPF.03.01.12.01" n="1" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Cobitide Rondeletii.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVI. 20.</note> TRiplex invenitur <hi rend="italic" TEIform="hi">Cobites</hi>, fluviatilis Rondeletii nempe, Aculeata, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. l. 5. de Piscib. c. 9.</hi></note> et Barbatula. De illa ita ex Gesnero, et Rondeletio Aldrovandus. Idem Rondeletius fluviatilem hunc pisciculum antiquis, qui de fluviatilibus parum fuere solliciti, in dictum, <hi rend="italic" TEIform="hi">Cobiten, Cobitidem</hi>, fluviatilem nuncupavit, quod marinae, inquit, persimilis sit; cum alioqui neque situ neque numero pinnarum cum marina conveniat; quare similitudo isthaec ad Cobitidem barbatulam potius pertinet: ad haec Cobitis marina laevis est, uti et Barbatula; contra squamosus, quo de loquimur, pisciculus est, nisi figura exhibita nos fallat, quod quidem suspicari licet. Ipse enim Gallis <hi rend="italic" TEIform="hi">Loche franche</hi> vocari asserit, vel quod totus laevis sit, et aculeis careat; vel quod mollior sit, et salubrior: quamobrem Cobiten forte hunc pisciculum, inquit Gesnerus vocat, quod ad Gobionem fluviatilem Ausonii accedat, non ad marinam Cobitin. <hi rend="italic" TEIform="hi">Degit</hi> in rivulorum et fluviorum ripis, digitali magnitudine, rostro satis prominente. Corpus flavescit, et maculis nigricantibus notatur, subrotundum est et carnosum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pinnae</hi> duae sunt ad branchias, duae in ventre, unica ab excrementi meatu, unica in dors. Gesnerus cum hoc piscitio idem putat, vel saltem simillimum, suis Ryserle nuncupatum; Digiti, inquit, longitudinem parvum excedit, colore per dorsum <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> caeruleo virescente, per latera et ventrem candido. In Silo torrente capitur ad Tigurum circa lapides: et ex eo Limagum amnem ingreditur, inter lautos pisciculos habitus Rondeletio suus Cobites carne est humida, et viscida: si in aqua sordida et coenosa nutriantur, pinguescit, sed multo insalubrior redditur. Pro Cobite Rondeletii nos aliam iconem dedimus, eiusdem ni fallor, piscis</p>
</div4>
<div4 id="JoPF.03.01.12.02" n="2" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Cobitide aculeata.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVI. 21. 32.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">CObites aculeata</hi>, quae Mustela parva imberbis dici posset, Gallis est Perce, quod Petras quasi videantur <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. l. 5. de Piscib. c. 30.</hi></note> perforare (duos habent in branchiis aculeos, utrinque unum, ad caudam spectantes, dentium cerastis longitudine, quibus sese impellunt, ut
<pb id="s169" n="143" TEIform="pb"/>
minima inter lapides foraminula subeant) Germanis Steinbeis, seu Dacobythus, Oxyrinchus non incommode, aliis. Pisciculus est inquit Albertus, eodem colore quo Fundula. Non est autem rotundus, sed quasi columnalis cmpressus, et habet spinam acutam iuxta os, qua cum recurvato capite vulnerat manum se tangentis. Bellonius quoque et Rondeletius aculeum in operculis branchiarum utrinque unum habere tradunt. Albertus branchiis ipsum carere <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> ait; cuius errorem detegit nuper Georgius Fabritius, qui parva foramina circa oculos eis, sicut in Lampredis inesse observavit, teste Gesnero, qui pisciculum esse ait exilem seu tenuem, et oblongum. Fundulo, de quo mox, similem, paulo longiorem: nam quatuor aut quinque digitos aequare solere: maculosum, capite acuto et deorsum vergente. Rondeletius spinam internam duram quam in praecedente rigidiorem esse monet, ideoque inter edendum molestiorem esse: saepius vero etiam ichtyopolas parum cautis imponere, et pro levibus vendere, ceterum imposturam inter edendum facile deprehendi. <hi rend="italic" TEIform="hi">Degit</hi> in aquis fontanis et rivis <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg>. Ex his vero migrans cum alios fluvios, tum Albim maxime subit, ut Gesnerus refert, qui et apud suos nullum aut certe rarissimum esse scribit, circa Argentinam vero frequentiorem, et ex Georgii Fabritii testimonio in Misena optimos capi in Mulda prope Doblam oppidum in herbis, algis et coeno <hi rend="italic" TEIform="hi">degere</hi>, atque inde <hi rend="italic" TEIform="hi">victitare.</hi> Maio mense cum Fundulis parere, aliquando vel bis vel ter. Rostro lapidibus mordicus se affigere, et aliquando vasis etiam, licet aeneis, quibus in foro piscatorio <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> mulieribus, inquit, iniciuntur, ita ut fugere videantur. Esse quando complures gregatim haerentes inveniuntur. Rebus angustis, id est, quorum perangustae sunt maculae, capi, cum aliis pisciculis circa ripas fluminum. Bellonius pisciculum esse scribit admodum <hi rend="italic" TEIform="hi">vivacem.</hi> Eidem delicatissimus est: contra insinuare nobis videtur Rondeletius in cautis pro laevi Cotitide obtrudi inquiens, fraudemque edendo dete???i: et Gesnerus vilissimos vocat, carne tenaci, Fundulis multo ignobiliores. Aprili mense et Maio minus improbari; praeferri gravidos: frigi debere butyro: Misenos circa bacchianalia, et Martio mense eos commendare, antequam migrent, quod tum ovis gravidi sint: praestantiores apud eosdem non in Albi, sed in Mulda capi.</p>
</div4>
<div4 id="JoPF.03.01.12.03" n="3" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS III. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Cobitide Barbatula.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVI. 22. 23.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">CObitis</hi> ista <hi rend="italic" TEIform="hi">Barbatula</hi> nomen <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Cirris tenuibus <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> rostro barbae modo dependentibus obtinuit. Albertus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. l. c. 31.</hi></note> M. Fondelam, Germani Grindela vocant. Gesnerus Mustelam fluviatilem dici posse putat. Indicis digiti crassitudine est, <hi rend="italic" TEIform="hi">inquit Bellonius,</hi> quinque digitos longa (pinguis Lochia) tota puncturis seu punctis distincta: notasque in tergore et lateribus habet, nunc grandes, nunc parvas ac nigricantes, quibus ipsa etiam quoddammodo pulla apparet; sed ventre est candido. Pinnam utrimque unam in lateribus gerit: item in ventre duas, in tergore vero summo unam admodum parvam: item sub cauda ad anum alteram. Pinna caudae rotunda est: reliquae omnes, obtusae et latae. Cirris quaternis, utrinque, duobus (Barbi modo) tamquam mystacibus insignis est. Os habet parvum sub longo <hi rend="italic" TEIform="hi">naso</hi>: eiusque <hi rend="italic" TEIform="hi">intestinum</hi> statim <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> stomacho (quem hepar fovet) recta per ventrem ad anum ducitur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Fel</hi> dextro hepatis labo adsutum: <hi rend="italic" TEIform="hi">Lienem</hi> insignem, et rubrum habet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cor</hi> sub branchiis, suo pericardio obvolutum, <hi rend="italic" TEIform="hi">ova</hi> singulari vesicula, ut aliis piscibus bicorni folliculo conclusa. Haec ille. Duo <hi rend="italic" TEIform="hi">genera</hi> esse huius pisciculi Georgius Fabricius Gesnerum in epistola monuit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Unum</hi> cmmune, quod in deliciis habetur, et insigni magnitudine apud suos (Misenos) capitur in Flohi amne: alterum et tenuitate corporis, et colore et sapore diversum, quod <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Saxis nomen est consecutum,
<pb id="s170" n="144" TEIform="pb"/>
Steinsmirlin. Limpidis et saxatilibus <hi rend="italic" TEIform="hi">locis</hi> gaudent, quamvis et circa ripas et in coeno, unde Moslgrundel dicuntur, reperiantur. Plurimi in rivis quibus maiora flumina ingrediuntur, capiuntur, idque praecipue Februario, Martio et Aprili. Gesnerus medio mensis Maii <hi rend="italic" TEIform="hi">captos</hi>, ovis gravidos vidit; aitque post Pascha <hi rend="italic" TEIform="hi">parere</hi> incipere: quamvis non desint, qui vel singulis mensibus eos parere asserant. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Usu</hi> ipsorum in cibis ita Aldrovandus. Tam delicatus pisciculus est, ut Lonicerus inter omnes <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> primatum tenere scripserit. Teneros tamen praesertim et nuper natos in deliciis haberi, Gesnerus ait, eosque cum iure coctos ex eodem, quod mireris, cum pane cochlearibus edi: quas delicias, inquit, aliquando circa summum Acronium lacum gustavi. Salubres vulgo existimantur, ita ut medici etiam aegrotis alicubi eos permittant Esse sanc solidiuscula carne, et odore non piscoso, ut alii plerique sed magis grato, idem Gesnerus asserit, et cum exigui sint, nec pingues, non multum replere: praeferri <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Misenis maiores, et qui <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> saxis denominantur: colore saporeque differre, corpore tenuiore, carne duriore, et quae in elixis te nacius spinis haereat: Commendari maxime <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> natali Domini vique ad Pascha, quoniam tum parere incipiant: alios Februario, Martio, Aprili mensibus eos praeferre, usque ad initium Maii. Teneros <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> numquam non laudari, maxime si cum apio, petroselino, edantur. Vino calido iniecto elixari debere, idque brevi tempore et sub finem modico aceto affuso, ad eius fere consumptionem coquendos, quomodo Gobii capitati etiam parantur.</p>
</div4>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.01.13" n="13" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT XIII. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Phoxino squamoso.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVII. 5. 6.</note> QUid de <hi rend="italic" TEIform="hi">Phoxino Aristotolis</hi> statuendum sit, exipsius verbis colligere difficile est. Statim enim ac <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aristot. H. A. l. 6. c. 13. 14.</hi></note> natus est ovahabere, et semel in anno in stagnis fluviorum et arundinetis lacuum, quae <foreign lang="GR" TEIform="foreign">polimna/das2</foreign> vocant, ova ponere dixit. Rondeletius eo nomine <hi rend="italic" TEIform="hi">duos</hi> squamosos <hi rend="italic" TEIform="hi">pisces</hi> describit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Unus</hi>, quem in Picardia sub nomine Rosiere vidit, dimidiati pedis longitudinem numquam superat. Corpore est lato et compresso, oculis magnis, colore luteo, bramis minimis, corporis specie simillimus. Semper uterum <hi rend="italic" TEIform="hi">Ovis</hi> refertum habet, ideo cum illis nasci piscatores tradunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Alter</hi> vocatur <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> rubore caudae, Rose. Reliquo inquit corpore caeruleo est, paulo maior, minus laeso corpore, <hi rend="italic" TEIform="hi">ovis</hi> semper plenus, etiam maximus. Cum priore eundem esse conicit, qui apud Helvetios Bambela vocatur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Gesner. in Phoxin.</hi></note> Gesnerus. Pisciculus, inquit, est tres aut quatuor digitos longus: sex quidem digitis longiorem non vidi. Caput ei crassiusculum pro sua magnitudine, nigricans, iris oculorum crocea: qui color etiam ad pinnarum initia omnia spectatur, in pinnae dorsi quoque initio, in maioribus et adultis. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pinnarum</hi> ad branchias articulus veluti carunculam quandam habet, in aliis parum, in aliis valde croceam (in aliis si bene memini, rubentem) pro aetatis nimirum et sexus differentia, fortassis et aquarum et regionum, in quibus degunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Squamos</hi> habet albicantes. Linea susca <reg orig="obliquè" TEIform="reg">oblique</reg> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> capite ad caudam fertur. Pinna in dorso medio unica est, binae ad branchias, totidem in medio ventre, alia post anum. In principio caudae macula atra notatur, et aliis minoribus, singulis, ad initia pinnarum utrinque. Dorsum et latera nonnihil flavescunt. Sapor in <hi rend="italic" TEIform="hi">cibo</hi> subamarus: Reperiuntur influentibus solum aquis, ut audio: non etiam in lacubus et coeno, utlaeves, quos <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> rivis, lacus et flumina maiora ingredi diximus: unde eos, laeves, nostri <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> rivis Bachbammele nominant. Iidem in Glatto flumine apud Helvetios, parvo ac coenoso, ab iis qui cancros captant, subinde inveniuntur, et abiciuntur. A bacchanalium vel quadragesimae initio usque ad Calendas Maii nassas non angustius contextas, quam ut Gobii
<pb id="s171" n="145" TEIform="pb"/>
capitati et Bambelae ex iis evadere possint, in flumen immittere piscatoribus nostris licet. Bambelam nostram Itali quidam, ut audio, eodem quo Gobium fluviatilem nomine appellant, Varon. Verbani vero accolae circa Lucarnum Stornazzo, vel sterniculo.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.01.14" n="14" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT XIV. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Bubulca Bellonii, et Rutilo fluviatili Gesneri.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. l. 5. de Piscib. c. 32.</hi></note> PHoxino <hi rend="italic" TEIform="hi">Bubulcam</hi> Bellonii subicimus, quia eum priori illi, quam Rosiere Piccardi vocat cognatam Gesnerus facit. Ita <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> de eo Bellonius. Sordidus admodum et vilis pisciculus Gallico vulgo <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> reipsa Bouviera nuncupatur: allis Peteuse, etymologia <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> bombis obscenis tracta. Piscis est Sequanae alumnus, non tamen usque quaque frequens, ut qui non semper apparear. Nam quomodo Verones pisculi nusquam Augusto, Sept. et Octobri tibi, aut saltem raro apparebunt: sic Bubulca sero in conspectum venit. Plurima vere <hi rend="italic" TEIform="hi">capitur.</hi> Bremmam aut Castagnolam marinam toto habitu aemularetur, nisi corpore esset minimo. Planus enim et latus est: sed et argenteo nitore refulget, atque orbicularem magis habet formam; quam in longitudinem protensam. Trium digitorum longitudinem excedit, neque sesqui digitalem latitudinem. Soli obiecta, <hi rend="italic" TEIform="hi">nigri</hi> nihil habere comperitur, quam in linea, quae spinam comitatur ad caudam. Parvam in tergore gerit pinnulam; oculorum pupillam, omnem nigredinem superantem. Squamis tegitur magnis, et latis. Carneum quiddam, ut Cyprinus (quatenus parvum magno licet conferre) in fornice <hi rend="italic" TEIform="hi">palati</hi> ostendit, <hi rend="italic" TEIform="hi">branchias</hi> utrimque quaternas simplices, ac sub ventre totidem, caudam bifurcam. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ore</hi> est parvo, dentibus vacuo. Pisciculos istos respui credo propter fellis magnitudinem, quod vix possint exenterari, quin eorum <hi rend="italic" TEIform="hi">fellis</hi> vesica disrumpatur: quo per totum corpus diffuso, plurimum amari invescendo sentiuntur: id autem sub hepatis lobo dextro coloris Smaragdini, magnitudine pisi continetur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Folliculum</hi> vento plenum in <hi rend="italic" TEIform="hi">utero</hi> gestat geniculo interceptum: <hi rend="italic" TEIform="hi">lienem</hi> stomacho inhaerentem, rubrum atque orbicularem. Huius etiam intestina multis in gyraum revolitionibus et infractibus circumvoluta sunt. Hactenus Bellonius.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. II. 7.</note> RUTILO <hi rend="italic" TEIform="hi">fluviatili</hi> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> rubro pinnarum colore nomen Gesnerus, ad differentiam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVI. 9.</note> Erythrini veterum imposuit. Circa Comum in Lario lacu, inquit, Piota, ut circa Verbanum quoque dicitur: <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Germanis Oceani accolis Roddovu vel Roddau: Sabaudis circa lacum ad Bielam et Neocomum, Vingeron, vel Vengeron, unde Germanorum U<hi rend="italic" TEIform="hi">v</hi>ingeron, vel contra, (quo tamen nomine Lucernae accolae Leucisci speciem intelligunt eam quam Vendosiam et Dardum Gallis dici in dicavimus) Anglis, Roche, Polonis, Pstrega. Piscis <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> foro ad Gesnerum delatus, latus erat ad digitos quatuor, longus duodecim. Pupilla nigerrima, iride aurea labiis subrubris: colore in cauda, pinnisque in ventre et ab ano sitis, cinnabarino: nam ceterae minus rubri habent. Linea <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> summis branchiis caudam versus obliqua, cauda bifurca: Supercilia et circa branchias locus, aureo colore nitent. Squamae latae, striatae, validae. Dorsum fuscum, venter pallidus: pinnae quaternae: <hi rend="italic" TEIform="hi">fel</hi> viride, <hi rend="italic" TEIform="hi">vesica</hi> gemina: <hi rend="italic" TEIform="hi">care</hi> aristis plena. In faucibus maxillas utrimque habet, recurvas dentibus minutas quinis, qui ab interiore parte singuli serrae instar asperantur: quod in aliorum piscium dentibus nondum memini animadvertisse. Piscis hic apud nos Helvetios, <hi rend="italic" TEIform="hi">lacustris</hi> tantum est, satis <hi rend="italic" TEIform="hi">vivax.</hi> In nostro et Acronio lacubus, abunde capitur. Piscarores Constantiae, et circa Acronum aiunt cum aliquando cum Cyprino lato <hi rend="italic" TEIform="hi">coire</hi>: inde Hybridam, (<foreign lang="GE" TEIform="foreign">ein Halbfisch</foreign>,) gigni, qui inter utrumque ambigat, Rutilo maior aliquando, minor autem Cyprino
<pb id="s172" n="146" TEIform="pb"/>
lato. <hi rend="italic" TEIform="hi">Parit</hi> Iunio mense. Muscarum fluviatilium (sive lacustrium) genus est quoddam magnum, oblongo, terete, varioque corporis alveo, has infigunt hamis ad inescandos Rutilos. Februario Martioque mensibus apud alios Germanos, Novembri apud nostros <hi rend="italic" TEIform="hi">in cibo</hi> praefertur. Maio rursus deterior fieri, et imminui incipit. Parari iubent peritiores instar Cyprini; et vino frigido immissum elixari. Hactenus ex Gesnero. Putatur cum Vangerone Rondeletii esse idem. Hic autem corpore Ballero, (de quo suo loco) rostro Mugilibus similem esse ait, rostro tamen esse longiore. Dentib. carere pinnas ad branchias duas habere subaureas, in medio ventre duas alias croceas; ab excrementi meatu unicam, in dorso aliam. Caudam in duas desinere hasque <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> squamis initio integi, etiamsi non adhaereant. Cyprino et corporis specie et carnis substantia succoque affinem esse, et vilem haberi.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="JoPF.03.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>TITULUS II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Piscibus fluviatilibus laevibus.</hi></head>
<div3 id="JoPF.03.02.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Attilo Padi.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVIII. 2.</note> TAntum die Piscibus fluviatilibus squamosis, sequuntur Laeves, inter <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrovand. de Piscib. l. 5. c. 1.</hi></note> quos praecedat <hi rend="italic" TEIform="hi">Attilus</hi>, in Pado inertia pinguescens, ad mille aliquando libras catenato captus hamo, nec nisi boum iugis extractus, ut <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. <abbr expan="enim" TEIform="abbr">n.</abbr> l. 9. c. 15.</hi></note> Plinii verbis utar. Piscis est Cartilagineus, Sturioni magna ex parte respondens. Huius enim more <hi rend="italic" TEIform="hi">ossa</hi> gerit clypeata, sed ea tempore dicitur abicere, idque in causa esse cur alii sine ossibus, alii cum ossibus depingant: post quae, <hi rend="italic" TEIform="hi">pinna</hi> dorsi est unica, cui parte supina subiacent duae, quales omnino sunt Sturioni. Cauda etiam in duas deficit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Os</hi> clausum ad obliquam lineam incisum est, sed apertum et hians rotundum. Ante illud pendente rostro <hi rend="italic" TEIform="hi">appendices</hi> carnosae et molles. Branchias opertas habet, ad quas pinnae sitae sunt. Quomodo vero <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Sturione, quem Franc. Philelphus Attilum esse credebat, differat. Caelius Calcagninus perquam <reg orig="eruditè" TEIform="reg">erudite</reg> docet his fere verbis. Quod <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> me percontaris, an Attilus, quem Ladanum vulgaris nomenclatura solet <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 14. c. 26.</hi></note> appelleare, is sit quem Italia Moronem, Usonem Pannonia vocat: paucis respondebo, me eundem non existimare, vel ex Plinii testimonio, qui eum Pado vult peculiarem esse; quo loco de propriis quorundam amnium piscibus ait. Sed ego, et tecum agam liberalius, non modo te ad Plinii, sed ad oculorum etiam tuorum testimonium provoco. Totamque itaque Attili effigiem ac membraturam quanta potui brevitate perstrinxi. Et quia non satis perspicue id fieri posset, nisi noti alicuius piscis exemplo uteremur. Hyccam sive Sturionem, qui nullo ferme loco non nascitur, mihi proposuisti. Qui licet in mari natales habeat, solet tamen adversus amnes mira subire voluptate, donec iam praepinguis redeat. Moronis sive Usonis exemplo nondum dixi, quod neque ii pisces non cognoscantur, neque mihi eorum imago satis memorfae inhaereat. Sic ergo accipe. Attilus hoc differt ab Hicca sive Sturione, quod Sturio pelagius est: Attilus amnicus est, et Pado peculiaris. Sturio non temere visus aequare quatuor talenta Attica, id est, trecentas libras. Plinius scribit Attilum ad mille libras, id est, supra XIII talenta excrevisse. Quae magnitudo sane insignis et raro perspicua. Attilus cum ad certam magnitudinem excrevit, <hi rend="italic" TEIform="hi">squamas</hi> hispidas abicit, quas per quinque versus dispositas gerit, in summa scilicet dorsi spina ex utroque latere geminatas, et sibi quasi parallelas, extremus versus pinnas attingit. His abiectis tactu laevis evadit, nec habet quod unguem offendit. Contra Sturio semper hispidas</p>
<pb id="s173" n="XXVII" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure n="1" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Pecten.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="2" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Aranoiis minor. Pieterman.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="3" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Alosa. Clst.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="4" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Alosa seu Glipea.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="5" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Phoxiruis Squamosus Maior.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="6" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Phoxing Squam minor.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="7" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Blicca Ballerus. Blieck.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="8" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Glanis. einart Welsen.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="9" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Barbota. Ein ander arb Trusch.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="10" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Gyprimis monstrosus.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="11" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Gyprimis. karpf.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="12" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Giprimis Alilis. ein and art karpfh.</hi></head></figure></p>
<pb id="s174" n="XXVIII" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure n="1" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Phoxinus. Waislem Banbdin.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="2" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Phoxinus. Ehiz.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="3" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Phoxing Lavis. Miilling Erhing</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="4" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Alillus. Padi. Ein art Storr.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="5" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Antacaus Steilatus. Geshinter Star oder hausen.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="6" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Mustala. Triische. Mustela. fluniatilis. flus. Triische</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="7" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Mustela Barbata.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="8" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Mustela fossilis.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="9" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Mustda. alia Tbusche</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="10" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Lambrela. Neinaug.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="11" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Lambrete. Lambri.. Prick</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Salmerinus. Salinling.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Perca. Persch.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Epelanus. Rottelein</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Perca. Persch. maior dicta.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Schrallus. Schrollen.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Stichling.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Pingdicus Stichling.</hi></head></figure></p>
<pb id="s175" n="XXIX" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure n="1" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Lucius. Hecht.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="2" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Carpio. Spiegel Karpf.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="3" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Ciiprinus Karpf.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="4" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Ciiprimus. 2. Karpf.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="5" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Ciiprinus. latus.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="6" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Ciiprinus. 3 Karpf.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="7" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Tinca. Schleiie.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="8" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Perca. Bersich.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="9" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Perca. alia Bersich. ander art.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="10" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Lota. Gallorum.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="11" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cottus gesn. gobio Capitat Grobbc. ad tab 22.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="12" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Fundulus. Grundel.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="13" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Alburnus. Blieck.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="14" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Einart. Hausen.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="15" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Salar. Salme parvulus. Salmling.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="16" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Exos sive. Ichtiocolla.</hi></head></figure></p>
<pb id="s176" n="147" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">squamas suas tota aestate retiner: Caro Sturioniscallum habet, et mirifice palatum oblectat. Attili contra, fluxa est, et mollis, et palato parum iucunda. Existimant piscatores <foreign lang="GR" TEIform="foreign">protomh\n</foreign>, id est, partem priorem Attili, ad posteriorem vix eam habere proportionem, quam quatuor ad unum. Tota <abbr expan="enim" TEIform="abbr">n.</abbr> vis huius piscis sita est in <hi rend="italic" TEIform="hi">capite</hi>, et parte capiti attigua. Quae observatio etsi ad Sturionem etiam, aliosque pisces pertineat, auctore Aristotele et Plinio: cuius verba sunt, videlicet capita piscibus portione corporum maxima, fortassis ut mergantur, tamen in Attilo nescio quomodo praeter ceteros luculenta est atque admirabilis. Parvi sunt <hi rend="italic" TEIform="hi">oculi</hi> Attilo, in tanta mole capitis. Sturio et Attilus habent os in parte prona, (supina dicere voluit) eo prope in loco, cui in ceteris perfectioribus animantibus, respondent, omoplatae. <hi rend="italic" TEIform="hi">Os</hi> utrique sine dentibus, sed Sturioni ferme orbiculatum. Attilo multo maius, et ad lineam obliquam incisum, quo aperto, vasto illo hiatu pisces devorat, quos respirando <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kata\ dias2olh\n</foreign> (ita piscatores putant) contraxit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Loca</hi> pisculenta <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> frequentat, hiberno praecipue tempore vorticosas voragines, ad quas pisces frigoris impatientes, temporis gratia se recipiunt. Rostrum Sturioni resimum ac latiusculum, ad imaginem fere Delphini et Oxyrinchi; Attili planum, et paulominus quam in mucronem desinens, Attilo tergicolor albicans et lanosus. Sturioni vergit in glaucum. Haec itaque Caelius. De eius cum clupaea inimicitia ita Plinius. Minimus hunc piscis, appellatus Clupea, venam quandam eius in faucibus mira cupidine appetens, morsu exanimat.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.02.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Antacaeo Borysthenis Rondeletii, et Stellari.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVIII. 5.</note> ANtacaei pisces dicuntur praegrandes, inquit Rondeletius, et vastae magnitudinis in Maeotide et Borysthene; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXV. 5.</note> quos aliquando in ostiis in glacie concretos effodi auctor est <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. c. 2.</hi></note> Strabo. (Nec alios, ut conicio. Solinus intelligit, inquiens: Apud Nuros nascitur Borysthenes flumen, in quo pisces egregii saporis, et quibus ossa nulla sunt, nec aliud quam Cartilaginis tenerrimae. Nec dubito, quin Plinius de his loquatur his verbis: Et in Danubio Mario extrahitur porculo marino similis. Et in Borysthene memoratur praecipua magnitudo nullis ossibus spinisque intersitis.) Ex his salsamenta fiebant, praesertim ex maxillis et iis quae circa palatum sunt partibus, quod eae partes aliis suavitate praestarent. Ex his igitur unus est, quem hic proponimus rostro oblongo, acuto, <hi rend="italic" TEIform="hi">oris</hi> vasto et rotundo hiatu in supina parte Bellonius similem figuram exhibet Attili nomine, nisi quod unicam ei tantum in dorso pinnam appinxerit. Ingentis, (inquit) est magnitudinis: Cetera Sturionem tam internis quam externis partibus refert, hoc dempto, quod pro eminentioribus ac callosis illis elatis tuberculis, quibus Sturio quinis carinis praeditus est; hic stigmatis tantum lividis sessilibusque maculis in cute minus aspera, ad latera sit distinctus: Praeterea unicam tantum <hi rend="italic" TEIform="hi">pinnam</hi> ab ano ad caudam gerit. Sturio autem duas habet. Ceterum <hi rend="italic" TEIform="hi">Os</hi> Attilo prominet oblongum, fistulosum, sublongo etiam naso. Hactenus Bellonius, qui deinceps non nulla de hoc pisce scribit, quae vero Attilo conveniunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. l. d. c. 3.</hi></note> ANTACAEUS STELLARIS in Danubio prope Straubingam captus, et depictus, ad Gesnerum missus est. Colorem ubique <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> caeruleum ostendebat, venter erat candidior ad roseum inclinans. Spinae in dorso et stellae pallidi coloris puncta etiam passim ex pallido albicantia, vel fusci Indici coloris. Cognatus huic est, qui Sick vel Tick vocatur, et in Danubio circa Pestam vel Budam capitur, mole corporis quae ad XXV. libras accedat, cute varia undiquaque stellata, sed rostro longiore et graciliore quam vel in Husone, anserino fere simili.</p>
<pb id="s177" n="148" TEIform="pb"/>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.02.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT III. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Ichtyocolla.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXIX. 16.</note> <corr sic="ICthyocollae" resp="transcriber" TEIform="corr">IChtyocollae</corr> meminit Plinius ex veteribus dum inquit. Ichtyocolla <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. <abbr expan="enim" TEIform="abbr">n.</abbr> l. 32. c. 7.</hi></note> appellatur piscis, cui glutinosum est corium, idemque nomen glutini eius. Quidam piscem Iudaicum vocari scribunt, quod nomen Zygaenae apud Parisienses competit, alii Antacaeum ab Herodoto, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Pomponio Magnum vocari dicunt, nonnulli Plinii Marionem appellant. Bellonius Tanais accolis <hi rend="italic" TEIform="hi">Barbotam</hi> dici, quod quaternis veluti barbis ad labia sit communitus, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Diosc. M. M. l. 3. c. 102.</hi></note> prodidit. Nec alium Dioscorides intellexit, cum gluten ventrem esse piscis oetacei, laudarique candicans, ratione Ponticum scripsit. Tale enim et hodie ex eius intestino ex Ponto mittitur. Est autem Piscis cetaceus figura oblonga ac prope tereti. Ossibus ac spinis caret, capite est crasso et lato, ore magno et in promptu posito <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> superiore maxilla quatuor apophyses carnosae, velut barbae dependent, unde Barbotta dicitur. Oculos parvos habet pro corporis magnitudine. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. de Piscib. l. 2.</hi></note> Bellonius ait hoc <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Sturione atque Attilo <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> differre, quod rostro careat, magnum oris rictum prae se ferat, sitque sublutea, dura, laevi ac glabra cute convestita carne. Bina ante oculorum canthum, parva atque aperta foramina habet: pinnas in tergore duas (quas aliter Rondeletius, aliter Bellonius pingit) ad caudam erectas. Branchiae veluti spineo tegmine communiuntur. Sturionis modo: Cauda quam huic magis bifurca; praecipua <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> ceteris piscibus nota discernitur, quodpaulo supra spineum operimentum branchiarum, quodam ad eius latera impressosoraminepervius sit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Folliculus</hi>, sive vesica, ex qua glutinum fit <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> capite ad caudam, per spinae longitudinem extenditur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Carne</hi> est secundum Rondeletium praedulci, et glutinosa admodum, obid saliturae idonea, qua melior redditur et rubescens Salmonis modo, atque etiam duriot, quam ob causam aliquandiu maceranda, priusquam coquatur. Eam Tanais et Ponti accolae Romam et Venetias transmittunt, illicque in foro piscatorio venditur. Ichtyocolla auctore Plinio epinyctides tollit, Erugat cutem, extenditque in aqua decocta horis quatuor, denuo contusa, colluta et subacta ad liquorem usque mollis. Ita praeparata in vase novo conditur, et in usu quatuor drachmis eius, binae sulpuris, et anchusae totidem, octo spumae argenteae adduntur, aspersaque aqua teruntur una. Sic illita facies, post quatuor horas abluitur. Idem alibi. Lethargicos (inquit) coagulum vituli adiuvat in vino polum oboli pondere: idem Ichtyocollae. Valet ad conglutinandas omnis generis chartas, atque instrumenta musica; reliquaque lignaria incrustamenta, quae tessellato, imbricato, et vermiculato opere fiunt.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.02.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT IV. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Glanide.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVII. 8.</note> PIscis, qui Aristoteli et Pausaniae Glanis, Plinio saepe Silurus aliquando Glanis, Glanus, et Glanius vocatur. Ab Aeliano Siluro explicatur. Veteres sequuntur recentium plurimi, interque hoc Gesnerus et Schonfeldius, nos quid sentiremus, superius diximus. Nomen <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Glanide Italiae et Cunae fluvio accepit, si Stephanum sequimur, eiusdemque vestigia apud Byzantinorum vulgus, qui hodie que Glangnum teste Manardo, vocant, quasi Glanum, retinet. Descriptionem quod attinet, sunt ipsi spinae pro ossibus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Schonfelt. Ichtyol. p. 6 9.</hi></note> non Cartilagines. <hi rend="italic" TEIform="hi">Corpus</hi> fuscum, nigris maculis plenum, squamae nullae, corium satis crassum, et lubricum. Caput grande, depressum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Os</hi> obtusum. Oculi parvi. Rictus amplus et ad capitis latitudinem patulus. Labia superiora gemino, inferiora unico ordine denticulorum confusaneorum, introrsum reclinatorum aspera, quibus praedam retinet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Fauces</hi> binis utrinque ossiculis, limae instar asperae sunt. A labro iuferiore dependent barbulae quatuor, tenues, oblongae, pallidae, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> superiore duae, eiusdem coloris, durae, longissimae, praetenturarum instar, quas antese modo exserit, modo componit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pinna</hi> illi in dorso post cervicem unica est, parva, quatuor aut quinque
<pb id="s178" n="149" TEIform="pb"/>
fibris elata, post branchias duae: quarum prima, faucesque <reg orig="proximè" TEIform="reg">proxime</reg> spectans, aculeo constat osseo, duro, quo infestos sibi pisces arcet. etc.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Venter</hi> magnus est, deformis, et subalbidus, <reg orig="obscurè" TEIform="reg">obscure</reg> fuscis lituris conspersus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cor</hi> inter branchias utrinque quaternas situm est, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> reliquo diaphragmate separatum, quod gula ampla perforat, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> qua ventriculus dependet, et intestina, quae unica revolutione in anum desinunt. Ventriculo in cumbit <hi rend="italic" TEIform="hi">Epar</hi>, ex rubro pallens, duobus lobis distinctum, cui vesicula fellis diluti aquei, adhaeret. Dorso adiacet vesica simplex, peritonaeum candidum est.</p>
<p TEIform="p">Ad multam magnitudinem excresoit: non solum enim ducentarum librarum, sed maior etiam capisolet. Gesnerus testimonio eruditi cuiusdam Ungari in Tibisco, qui Daciae fluvius Danubio miscetur, aliquando captum fuisse scribit septem vel octo cubitorum, plaustrum occupantem: eum in fluvio annis sedecim sub culina Viri cuiusdam nobilis latuisse: hamo tandeminescatum esse, dum feturam suam custodiret: ubi se captum sensit exsiliisse; secutos impetum eius piscatores ad milliaria duo, denique defatigatum coepisse: barbas eum supra infraque os habere, rictum latum, caudam versus attenuari. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentes</hi> habere instar pectinis illius quo laneae vestis depectuntur, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> carduis denominati vulgo: squamis carere: in aquis coenosis <hi rend="italic" TEIform="hi">versari.</hi> Ipse vero Gesnerus dentes habere negat, sed labia limae instar exasperari, atque ita praedam facile retinere: retentam mandere et comminuere: ei opus non esse, sed faucibus et gula <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> patentibus integram vorare. Idem et in Viadro apud Silesios tantum esse scribit, ut captus, impositus currui, pleerumque ultra currum emineat. Variat ab isto ille cuius Gesnerus Iconem sub Siluri tertii nomine ponit. Piscis, inquit, Similitudinem aliquam cum Mustelis fluviorum et lacuum habet. Oculi sunt parvi: barbulae fuscae, non longae, <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> crassiusculis paulatim attenuantur; binae superiore labro, ternae inferiore. Pinnae ad branchias binae, in dorso nullam ostendit pictura, sed tantum carunculam quandam mucronatam eminentem, qualis et in Mustela palustri maiore, eodem fere loco visitur. In ventre vero una et continua longissima pinna ad caudam usque albicat, maculis distincta fuscis. Corpus <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> capite retrorsum subinde attenuatur, finis latiusculus et obliquus est, et quid mireris nullam caudae pinnam habent. Os magnum et latum. Capitis colore caeruleo subviridis; reliquum corpus viridi et flavo colore mixto pingitur, sed maculas etiam diversi coloris habet. Huius generis duos in suo stagno civis quidam aluit, qui cum ante annos triginta sex, (verba sunt Stuibii ad Gesnerum) ad Hundsfelden in Rheno cum aliis piscibus illis quos Argentinae vocant Rufelken, simul nassa capti essent, vix digiti longitudine, et Argentinam in forum advecti, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> cive quodam raritatis gratia empti, in piscinam coniecti sunt, in qua alter ab eo tempore usque adeo excrevit, ut iam sex cum dimidio pedes meos (hominis mediocris proceritatem aut amplius) longitudine contineat. Caput qua crassissimum est filo complexus, duorum pedum et dimidii fere circumferentiam deprehendi. Alter huic per omnia similis, sed longitudine longe est inferior. Maior ille piscibus quibusvis, excepto carpione sive vivis sive mortuis, <hi rend="italic" TEIform="hi">vescitur.</hi> Hieme nihil quicquam gustare unquam visus est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cornua</hi> quae supra et infra os habet, quotannis decidunt, et rursus nova succrescunt, sicuti cervis.</p>
<p TEIform="p">Reperiebatur in pluribus fluminibus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 12. c. 29</hi></note> tempore Aeliani; temporibus Plinii <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> in Moeno, nisi Rhenum velis legere. In Aeno graslatum quem quidam Moeno et Rheno substituunt prope Visbium, quod ad eius amnis ostia conditum Aventinus prodit, tamquam loco magis caenoso, verisimile est. In Cydno Ciciliae fluvio procreatos sed minutos, quod eius confluens nitidus et frigidus
<pb id="s179" n="150" TEIform="pb"/>
apud Aelianum habetur. Pyramus, Sarus, Orontes plurimos producunt, quia limosi; nec pauciores in Ptolomaeorum fluvio, Apamiensi stagno. In Bubasto Aegyptia cicures aluntur plurimi. Strabo, et Athenaeus, dum Siluros in Nilo esse scribunt, Glanides intelligunt, non Sturiones. Nam qui <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> mari fluvios subeunt, praeter Delphinum Mugilem et Alosam, nullus alius Nilum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H.N. l. 32. c. 11.</hi></note> intrat propter Crocodilos. Plinius dum maris peculiarem facit Gladinem, fallitur. <reg orig="Expressè" TEIform="reg">Expresse</reg> Schonfeldius. Fluviatile hoc animal est, nec unquam aquam salsam ingreditur: ubi circa Hamburgum capitur, statim Albis ex aquis pluviis aut nivalibus exaestuantis metus est, quas ut passim ex locis montosis, stagnis seu lacubus collectas, fugiens, Silurus cedit, et partes Albis spatiosiores sequitur. Reperitur et in Istro, Tibisco, Vistula. In Helveti. stagnis paucissimae capiuntur in Bernensibus Neocomensi et Moretano aliquando. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vescitur</hi> carnibus, nec minoribus duntaxat pisciculis ventrem implet, sed et in maiores, imo homines et equos grassatur. Captum in Pannonia fama receptum, in cuius visceribus humana manus ornata annulis reperta sit. Puerum in Danubio ad Posoniam natantem ab hoc pisce devoratum, et in capti visceribus fragmenta eiusdem reperta, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> fide dignis Pannonibus proditum est. In eius, quem sub culina viri cuiusdam Nobilis latuisse supra diximus ventre, caput humanum cum dextera manu et tribus annulis aureis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H.A. l. 9. c. 37.</hi></note> inventum est. Aristoteles dentibus duntaxat valere, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)gkistrofa/gon</foreign> esse scripsit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aristot. H. A. l. 8. c. 20.</hi></note> Cauda concussa, pisces praesertim <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aristot. H. A. l. 6. c. 14.</hi></note> minores ori admovet. Caniculae exortu sideratur, et alias fulgure sopitur. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Coitu</hi> et partu apud Aristotelem legimus. Cohaerentes fetus edere, sicut et ranas. Maiores profundis aquis parere, quippe nonnullos etiam ubi senum pedum altitudo sit: minores, locis brevioribus <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> ad radices salicis, aut alterius arboris cuiuspiam, iuxtaque arundines, atque etiam muscum. Tardissimum eis ex ovis incrementum: atque <reg orig="idcircò" TEIform="reg">idcirco</reg> assidet mas, quadragenos, quinquagenosque dies, ne devoretur fetus ab occurrentibus piscibus. Eodem quoque die, aut etiam post, capiunt ova incrementum, quae contigerit semen. Glanii ad erui magnitudinem. Quantum ad <hi rend="italic" TEIform="hi">Usum</hi> in cibis, Salvianus duram carnem habere scribit. In Germania et Polonia pinguis est, et boni saporis: laudaturque in cibo tum recens, tum sale conditus. Circa festum Iohannis optimus est, trium librarum inprimis. Obsonatores venam candidam, quam per spinam dorsi tenuissimo tectam involucro, transire, Benedictus Martinus scribit, tamquam venenatam eximunt.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.02.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT V. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Barbota Gallorum.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVII. 9.</note> AGlani, licet maximo pisce, non <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> de hoc parvo dicetur, ob corporis barbaeque similitudinem. Galli <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. de Aquatil. l. 1</hi></note> vulgo Barbotam vocant, non <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> barbis (inquit Bellonius) aut arunco, sed ex hoc, que Galli barborare, coenum et lutum rostro, anserum modo commovere dicunt. Ipse Clariam fluviatilem vocat, sed cum Lota Lugdunensium de quo suo loco; implicat. Anguillae, aut Congri modo glabram <hi rend="italic" TEIform="hi">cutem</hi> habet, atque idem caput. Cirto recto brevique et simplici in maxilla inferiori barbatur. Continuam in tergo pinnam gerit mollem, ad caudam (quae illi rotunda est) desinentem. In nonnullis duas pinnas, ut in Icone quam <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Bellonio missam ex Rondeletio exhibemus; in tergo videas: quarum exigua est, quae capiti magis est vicina, sed et inter anum et caudam rursus aliam pinnam gerit: unam praeterea utrimque in lateribus circa Branchias, quas utrimque quaternas habet: duas vero sub ventre capiti multum propinquas. Ceterum duos in inferiori maxilla habet denticulorum ordines admodum parvos: atque in superiori maxilla totidem, ut nihil quam asperitas in eis sentiatur: nam alios etiam in fornice palati gerit. Tergus et latera fulvum vel sublividum colorem habent: <hi rend="italic" TEIform="hi">venter</hi> autem albicat. Semipedalem non excedit longitudinem. <hi rend="italic" TEIform="hi">Hepar</hi> lobum oblongum ad sinistrum latus demittit, sub quo
<pb id="s180" n="151" TEIform="pb"/>
est <hi rend="italic" TEIform="hi">Stomachus.</hi> In pyloro apophyses, seu caecos viginti quinque connumerare potes: <hi rend="italic" TEIform="hi">lienem</hi> quoque videas, neque dextro neque sinistro, sed in medio spina stomacho inhaerentem. <hi rend="italic" TEIform="hi">Anus</hi> eius propinquior est capiti, quam caudae. <hi rend="italic" TEIform="hi">Intestina</hi> pluribus quam tribus inflexionibus non circumducuntur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ova</hi> in bicorni vulva fert utrinque permulta. Huc <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> Bellonius. Vita et moribus cum Lota Lugdunensium convenit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Hepar</hi> magnum habet ac delicatum; Carnem quam Lota glutin osiorem: mucore et coeno vescitur, in eoque delitescit.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.02.06" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT VI. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Mustella fluviatili et lacustri.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVIII. 6. 7. 8. 9.</note> QUam nos Mustellam vocamus, illam Iovius inter Larii pisces Trisium Latine dixit. Mediolanenses Bottam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. c. 7.</hi></note> vocant, seu quod utri similis sit, ut Cardanus scribit; seu quod capite ranas <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Cardan. Variet. Rer l. 17. 37.</hi></note> referat. Insubr. alii Botetrissias dixere. Specie fluviatiles <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> Lacustribus apud suos differre Gesnerus asserit; Esse enim minores, colore nigricare, carne albiore, solidioreque in cibo lautiores; du abus per dorsum pinnis, quamobrem separatim etiam describit. Ceterum corpus ait esse utrisque lubricum sine squamis (licet quibusdam, inquit, squamulae minimae radendo appareant) flexuosum, quod caudam versus attenuatur veluti in taeniam. Coloris varietas maculosa, pinna ab ano ad caudam <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg>, oblonga. Binae omnibus ad branchias, et binae aliae eodem circulo inter caput et ventrem: pupilla <hi rend="italic" TEIform="hi">oculorum</hi> alba, pars ambiens nigra. Branchiae quaternae simplices. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caput</hi> magnum, latum, et veluti compreslum. In cerebro lapilli. Os grande rescissum. Barbulae circa os infra supraque; numero et magnitudine differentes in diversis generibus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentes</hi> nulli, sed veluti in lima exasperatum os. Voracitas, piscium quos devorare possunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caro</hi> mollis et dulcis. <hi rend="italic" TEIform="hi">Iecur</hi> magnum. In delitiis <hi rend="italic" TEIform="hi">Vesica</hi> (aut folliculus) nulla, <hi rend="italic" TEIform="hi">intestinum</hi> parum anfractuosum, fere simplex. Stomachus: ab eo ventriculus, et in circuitu multae appendices. Iam vero <hi rend="italic" TEIform="hi">Botarißiam fluviatilem feminam</hi> (eam intelligit quam nigricantem modo dixi.) Ianuario mense diligenter contemplatus his verbis (ex quibus tamen etiam nonnulla aliis huius generis speciebus conveniunt,) descripsit. Piscis est forma et flexibus serpentem ferme referens: Capite lato, caudam valde versus attenuatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Brachiae</hi> ei quaternae. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pinna</hi> ad latera brachiarum utrimque una nigricat: et aliae duae paulo inferius in pect ore parvae albicant <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> podice exorta una oblonga, paulo citra caudam desinit: item in dorso oblongior alia, ultra medium dorsum continua tradit: et alia ante ea minor caput versus, quam pictor in Icone per in curiam non expressit. Pinnae omnesmolles sunt et sine spinis. Carum cula sub mento pili instar prominet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cauda</hi> non bifurca, sed circularis, nusquam omnino divisa, sed ubique sibi instar membranae continua: Colore vario, <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> fusco et ni ro dorsum tenerum albicat: latera iuxta dorsum minimis punctis nigris in colore subalbido distincta sunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Os</hi> aperitur hiatu rotundo, totus piscis sine <hi rend="italic" TEIform="hi">squamis</hi> et viscosus est. Maxillae minimis <hi rend="italic" TEIform="hi">denticulis</hi> serratae. Color subalbidus (linea subalba nimirum) <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> capite incipiens oblique per latera caudam versus procedit. Nam cauda in colore nigricante variat. Membranea vero caudae extremitas partim nigricat partim subflava est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lapillos</hi> duos in capite gerit, albissimos et bene duros, figura et magnitudine granorum oryzae. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lacustris</hi> modo in Trissia in Griffio lacu capta ab eodem considerata huiusmodi erat. Longa dodrantes, duos cum palmo: filum ambiens Ventrem trium palmorum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Denticuli</hi> minimi, frequentes, ut serpentium. Superior pars oris duos ordines dentium habet, unum scil. interius in medio, cui nullus respondet infra. Sunt et in intimo oris recessu, duo denticulorum ordines seu in maculis duabus. Branchiae quaternae. <hi rend="italic" TEIform="hi">Squamulae</hi>, rotundae minimae, quae dum pellis cultro raditur, apparent, in parvis generibus v. tum fluviatili, tum Lacustri luteo minore nullo prorsus, per <hi rend="italic" TEIform="hi">cutim</hi>
<pb id="s181" n="152" TEIform="pb"/>
passim ceuforamina, ceupuncta cava rotunda, conspiciuntur; quae si quis caput versus <reg orig="validè" TEIform="reg">valide</reg> radt, albissima videntur: sin iterum caudam versus, rursus obscurentur, In <hi rend="italic" TEIform="hi">ventre</hi> meatos duo; unus excrementi, altergeniturae: qui compreslus lacteo succo manabat. Et rursus alias <hi rend="italic" TEIform="hi">alia ex lacu</hi> huiusmodi: subflava, punctis nigris, barbula <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> mento demissa, albicans. Ante initium pinnarum in <hi rend="italic" TEIform="hi">dorso</hi> carnosa particula, mollis, teres, intusque cava, prominet. Inde mox sequitur pinna brevis, longitudine pollicis: deinde una continua, octo vel novem digitoslonga, ab ea nudum pinnis dorsum est, per tres fere digitos: cum sequuntur aliae duae parvae, triangulares fere, inter quas digiti propemodum spatium intercedit: ex quibus infima et ultima, minor et caudae coniuncta est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Fel</hi> subviride: vesicula eiustum iecori tum intestinis affixa. In ventriculo pisces duo integri crant, uterque digitos septem longus, tres latus: nec aliud quicquam. Pondus totius, unciae quinquaginta. Coctae pellis fubviridi et deformi colore erat, caro albissima, bona, satis solida. <hi rend="italic" TEIform="hi">Iecur</hi> album, non ut inminoribussubruffum, grande, suavissimum. In <hi rend="italic" TEIform="hi">alia Trissia parva, fluviatili</hi>. forte digitos decem longa, pinnae dorsi inquit, fic sunt. Primum, caruncula illi brevis non est, sed pinnula digito brevior: et minimo spatio intercedente, alia duos digitos longa: demde post spatium duorum digitorum, alia paulo brevior, media, et mox cauda. Rursus ab hac differt alia, <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> longior, (ut semel animadverti: non enim simpliciter haec accipidebent, quodad magnitudines et colores) cui minus erat flavi in corpore, plua nigri, et eius splendidioris. Primum enim pinna illi brevis est, deinde una longa continua usque ad initium caudae: Ergo magna Trissia lacustris; praeter carunculam illam, pinnas in dorso quaternas habet, ex minoribus, nigricans binas; luteola <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> maior rernas, minor binas: si modo species duae sint luteolae: quod accuratius considerandum est: Minoribus lacuum Trissiis pinnae in dorso binae, adeo propinquae invicem sunt, ut unica putentur: Colore fusco, non pulchro. Differentia <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> pinnis certior: nam colores multas ob causas variare possunt. In Rheno supra Acronium lacum aliquando ad tres libras sedecim unciarum accedunt. Constantiae tanta capta, ut drachmis duabus cum dimidia venderetur. Captae et Pragae aliquando, pulcherrimae, coloribus distinctae, flavo, croceo, ???ndido, roseo, atro, oculorum pupilla nigra, parte ambiente cetrulea. Nigriores circa ripas fieri, magis in profundo flavas, quibusdam placuit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Carnivorae</hi> sunt, nec ullus piscis pro sua magnitudine maiores pisces devorat. Profunda petunt, <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg>, ut Albertus scribat, in lacu circa Constantiam ad trecentos passus sub aqua hamis extrahi: saepe cum ranis extrahuntur; quae quia illis ore adhaerent, tamquam exsugendi cibi gratia, ideo ore cum ranis aquaticis coire, quidam prodiderunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Parere</hi> incipiunt Decembri, alicubi et Ianuario. Solae piscium sene ctute <hi rend="italic" TEIform="hi">obcaecantur</hi>. <reg orig="Maximè" TEIform="reg">Maxime</reg> commendantur <hi rend="italic" TEIform="hi">in cibis</hi>, illae inprimis, quae in puris rapidisque fluviis degunt, quod candidiorem ac solidiorem carnem habeant. In iecinoribus tanta saporis gratia est, ut apud Thuringos olim comitis cuiusdam Bichlingorum matronam, omnes, dicant, principatus sui reditus in eorum delicias consumpsisse. Laudantur <reg orig="haecpraecipuè" TEIform="reg">haecpraecipue</reg> ante Natalem Dominicum: circa partum improbantur, quod hoc tempore nonnullis in aquis grandinosa fiant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ova</hi> aiunt semper valde noxia esse, quibusdam in locis, ut circa Neocomensem lacum Sabaudiae. Caupones aliqui excisis iecinoribus, pisces vivos aquae reddunt, consuto priusvulnere. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ventriculum</hi> huius piscis cum suis appendicibus miras habere vires tradit Encelius. In veteratum enim, ut fit (in quit) in Saxonia <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> matronis, trahere mirifice secundas haerentes aut relictas in partu, in potu datum: et magni momenti esse ad omnia vitia matricis. In Suevia passim in Cauponis et diversoriis parietibus hçrentes hi
<pb id="s182" n="153" TEIform="pb"/>
ventriculi circa Zetarum fornaces visuntur, ab edentibus illuc reiecti, ut exsiccati serventur, et cum potione aliqua hausti <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> colios cru ciatibus liberent. Colligi aiunt et oleum ex hepate adsolem vel ad fornacis calorem suspenso, intra vas vitreum: clarum id et flavum esse, adversus oculorum suffusiones utile, item nubeculas et maculas, quae ab angulis oculorum nasci in cipiunt.</p>
<l TEIform="l" part="N"><hi rend="italic" TEIform="hi">N. Mustelae marinae Iconem vide Tab. 46.</hi></l>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.02.07" n="7" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT VII. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Picibus Fossilibus.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Tab. XXVIII. 8. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. c. 9.</hi></note> PIscium Fossilium et U eteres et moderni meminere. Ex illis ita de eorum natura et ortu Theophrastus. Pisces alicubi fossiles sunt, ut circa Heracleam et alibi in Ponto. Nascuntur autem circa fluvios, et aquosaloca, quae cum siccantur (certis temporibus) paulatim, pisces subinde humorem sectando terram subeunt: quo demum siccata, remanent in ea, veluti vivi sepulti, vel ut animantia quaedam in suis latibulis hieme condita durant, sine sensu <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> et motu torpida. Quod si loca illa priusquam <reg orig="denuò" TEIform="reg">denuo</reg> aqua accedat, fodiantur, pisces illi moventur. Sic et in Ponto contingit pisces glacie et gelu occupari, neque sentire, aut moveriprius, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> in ollas coquendi iniciantur. Prae ceteris autem Gobio hoc accidere videtur. <reg orig="Ferè" TEIform="reg">Fere</reg> autem fossiles pisces fiunt, eo quod ab inundatione fluviorum, in locis quae resiccantur, vel ova, vel alia principia gignendis idonea piscibus relinquuntur. Nonnulla enim non ex ovis oriuntur, ut Anguilla et Centriscus. Et hoc in Heraclea, circa Lycum fluvium contingit. Principia autem haec in terra relicta, perfi ciuntur, durantque. Neque absurdum est hos pisces durare.</p>
<p TEIform="p">Multa enim huiusmodi animantium exiguo egent nutrimento, sicuti serpentes quoque et quae latibuslis se abdunt. Primum scilicet ipsa ova humore <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> terra manante, deinde eodem nati ex ovis pisces nutriuntur. Ad magnitudinem tamen aliquam eos excrescere neque verisimile est, neque fertur, cum et loci angustia et alimenti penuria impediant. Ceterum durare in aere hi pisces non <reg orig="aequè" TEIform="reg">aeque</reg> valent, ac illi qui ab aquis ad pastum egrediuntur; qui scilicet exigua refrigeratione, et quae ab <reg orig="aëre" TEIform="reg">aere</reg> eis praestari possit, indigent; nam vel ipsa branchiarum angustia indicat, non multa refrigeratione eis opus esse; quamobrem et Anguilla tum in aere multum temporis vivit, tum in aquis turbidis ilico suffocatur. Et similiter fossiles pisce <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> terra eos ambiente, quantum satis est, refrigerantur. Sed quod circa solliles in Paphlagonia pisces contingit, peculiarem et abditam rationem habet. Illic enim profunde admodum multos et bonos pisces effodi aiunt: cum neque inundare aquam animum iis in locis neque aliter colligi animadvertatur, unde semina et principia generationis relinqui dicimus. Reliquum est ut sua spontenascantur, idque <reg orig="continuò" TEIform="reg">continuo</reg>. Neque enim coire inter se possunt. Aut igitur hoc fieri existimandum est ratione loci, qui humidus sit, et omnino ferax huiusmodi piscium propter certam humidi calidique commoderationem. Orluntur autem et alii quandoque quidam pisces <reg orig="spontè" TEIform="reg">sponte</reg>; aut humores quosdam alicunde manare cogitandum est, qui generationis principia secum adferant: quae mox locus idoneus et recipiat et alat. Praeterea hoc inquirendum de utrisque, tum illis qui in aere vivunt, tum fossilibus, utrum in aquam immissi vivere valeant, aut in proprio duntaxat loco, qui eis naturalis sit, sicuti sua et marinis et fluviatilibus aqua. Nam ex his quoque non nisi pauci mutationem sustinent. Nam qui in aquis resiccatis terram subeunt, et qui glacie gelati detinentur, iis familiarem esse humorem magis quam aliis (è fossilium genere) constat. Ergo piscium
<pb id="s183" n="154" TEIform="pb"/>
alii simplicis naturae videre debent, alii amphibii secundum Democritum, ut et aliae quaedam animantes. Utuntur enim aere quaedam (ex aquaticis) ut praedictum est. Theophrastum sequitur Plinius, dum <reg orig="inquít" TEIform="reg">inquit</reg>: Circa Heracleam et Cromnam (<reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> additur, et Lycum amnem: <reg orig="probè" TEIform="reg">probe</reg> nimirum, mox enim sequitur) eodemque Lyco amne, et multifariam in Ponto unum genus esse Theophrastus prodit, quod extremas fluminum aquas sectetur, cavernasque faciat sibi in terra, atque in his vivat, etiam reciprocis amnibus siccato littore, effodi ergo: notu demum corporum vivere eos approbant. Circa Heracl eam eandem eodemque Lyco amne decedente, ovis relictis in limo, generari pisces, qui ad pabula petenda palpitent, exiguis branchils, quod fieri non indigo humoris, propter quod et Anguillas diutius vivere exemptas aquis. Ova autem in sicco maturari, ut testudinum. Eadem in Ponti regione apprehendi glacie piscium maximi Gobiones non nisi patinarum calore vitalem motum fatentes. In his quidem, tametsi mirabilis, est tamen aliqua ratio. Idem tradit in Paphlagonia effodi pisces gratissimos cibis terrenos, altis scrobibus, in his locis, ubi nullae restagnant aquae, miraturque et ipse gigni sine coitu. Humoris quidem vim aliquam inesse, quam (qualem et) puteis arbitratur, cum in nonnullis reperiantur pisces. Quicquid est, hoc certe minus admirabile talparum facit vita subterranei animalis, nisi <reg orig="forrè" TEIform="reg">forre</reg> vermium terrenorum et piscibus natura est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Neotericis</hi> est piscis fossilis ille, quem Germani <hi rend="italic" TEIform="hi">Beisher</hi>, alii Peither, quidam Meerputten vocant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Duorum</hi> sunt Agricolae <hi rend="italic" TEIform="hi">generum. Maiores</hi> nempe, et <hi rend="italic" TEIform="hi">minores</hi>. Sonum omnes edunt acutum. E fluminibus, quae currunt in locis paludosis egressi, per riparum venas longgius, et interdum in proximi oppidi cellas, neque subterraneas penetrant. Quidam Eruditi <hi rend="italic" TEIform="hi">Mustellam fossilem</hi> vocant, eamque ita descripsit Fabricius. Longitudine est palmi orassitudine digiti, quamquam <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> maiores etiam reperiuntur. (Agricola palmos quatuor longos maioris esle scripsit.) Dorsum coloris cinerei: cum punctis multis, maculisque transversis, partim nigris, partim caeruleis. In lateribus linea utrinque nigra et alba. Venter flavus cum maculis albis, et punctis rubris ac nigris, ita parvis ac si acu factae eslent. Ab ore carneqe particulae eminent, quos nando extendunt, extra aquam contrahunt. In Misena trans Albim duobus locis, quodscio fodiuntur. Ad Polnitium amnem; prope Orlrantem: et ad Dobram rivum prope Hanam oppidum dum. Item in pratis ad Rederam fluvium <reg orig="copiosè" TEIform="reg">copiose</reg> effodiuntur, si flumen inundet. Ex terrae cavernis etiam ingrediuntur lacus et paludes: Cum aquae extra ripas excrescunt, <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> terra prodeunt: aquis autem residentibus, in pratis campis relinquuntur, et ubi greges sunt, relicti vorantur <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> suibus. Sordes amant, et in cloacas, quae alia purgari ratione nequeunt, iniecti, omnia consumunt. Cum in rivis paludibusque capiunturrecentes, solenta tenuioribus etiam mensis adhiberi, Serviunt imprimis fraudi agyrtarum, qui eos alunt, et vitris inclusos multitudini ostentant pro serpentibus, quia forma <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> parvo serpente non multum figura differunt. Sunt qui eos spirare putent. Ubi enim plures huius generis pisces simul sunt, supma supra eos effertur. Vitro inclusi ore angusto, <hi rend="italic" TEIform="hi">crescunt</hi>, et suo quodam succo vivunt usque ad semestre.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.02.08" n="8" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT VIII. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Lampetra Fluviatili, et Vario, seu Phoxino laevi.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVIII. 10. 11. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrop. de Piscib. l. 9. c. 9.</hi></note> QUam nos <hi rend="italic" TEIform="hi">Lampetram fluviatilem</hi> dicimus, in Tholossanis Chatillou, àtitillatione, quod cummanu
<pb id="s184" n="155" TEIform="pb"/>
tenetur, quasi titillationis sensu variis fluxibus videatur contorquere se et elabi; Germanis Neunaug seu <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)nneo/fqalmos</foreign> dicitur. Marinis, inquit Rondeletius partibus internis et externis et colore similes, sola magnitudine differunt: quaedam enimmagnitudine: aliae vermibus terrestribus crassioribus assimilantur. Caro est tenax, <hi rend="italic" TEIform="hi">spina</hi> nulla; pro spina dorsi, unus continuus nervus cavus, quo <hi rend="italic" TEIform="hi">humor</hi> albus continetur, simplex, absque ullis nervorum costarumve ramulis. Intestina tenuissima. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ventriculus</hi> vix apparet: nec mirum cum solo suctu vivat. Foramen in capite supra, sicut Lampetrae maiores, habet. In fluviis et rivulis in quibus capiuntur, nasci vel inde liquet, quod nullis marinis Lampetris ibi aditus patere possit, cum neque illi in mare confluant, neque mar cum iis ulla parte sit coniunctum. Capiuntur saepius reti cum Variis sive Phoxinis pisciculis. Vescuntur luto et aqua, iisdem Locis degunt quibus vermes: Autumno in brunam usque in Albi capiuntur, torrentur recentes in craticula, acero condiuntur, et vasis ligneis exceptae, in varia loca distrahuntur. Vernis quadragesimo ieiuniis gratum delicatulis obsonium. Salitae item leviter, fumo indurantur. Carne sunt satis molli et glutinosa, quod quantulumcumque est vitii, conditum et coctum fa <reg orig="cilè" TEIform="reg">cile</reg> beneficio corrigitur, nisi aquae in qua vixerunt vitio, plus solito virosae fuerint.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVIII. 1. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. c. 10.</hi></note> VARIUM seu PHOXINUM laevem, Romani <hi rend="italic" TEIform="hi">Morellam</hi> quod nigris punctis et tenuissimis lituris sugilletur, Insubres Sanguinerol <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> rubore, dicunt: Rondeletius <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Graecis quibusdam <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)rndro/fqalmon</foreign> vocariscribit. Germ. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Elritz</foreign>. Diversis toto corpore coloribus depingi hunc pisciculum ex diversis inprimis nomenclaturis ostendi potest. Dorsum (inquit Rondeletius) aurei splendoris est, venterargentei, <hi rend="italic" TEIform="hi">latera</hi> purpurascunt, Cauda in pinnam auream et latiusculam deficit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cute</hi> laevi integitur, punctis notata, nigris nempe. Pinnet laterum multum ad ventrem tradunt: quarum radices, quae corpus pertingunt, rubro sunt colore perfusae, inde sanguinaria dictus. Nigricat quoque in tergoribus perintervalla. Linea quae latera utrimque secat arcuata est. Digiti longitudinem seu palmum, numquam excedunt. Circa lacuum et fluviorum oras aquis stagnantibus capiuntur reticulis. Bellonius <hi rend="italic" TEIform="hi">ovis</hi> semper prçgnantes esse asserit, ideoque Aristoteles Phoxinum esse autumat. Gesnerus vero sexu distingui dum ait, coire invicem etiam insinuat; quin, quod si (inquit) Phoxini, minimi isti pisciculi sint; nil mirum si propter parvitatem mediocres etiam ex eis nuper nati videantur. Verum necipse Arstoteles simpliciter nuper natos, sed verbis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">w(s2 ei) pei=n</foreign>, id est, prope dixerim, additis, gravidos capitradit. Verisimile est autem tantillos pisciculos, sicut et mures inter qudrupedes, brevitempore perfici et generare posle. Carne est mollietsatis suavi: sed non nisi evisceratus coquendus est.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.02.09" n="9" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT IX. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Salmerone, seu Salmerino.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVIII. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. c. 11.</hi></note> TRidentini, piscem sibi peculiarem, <hi rend="italic" TEIform="hi">Salmerinum</hi> vel nomine ab Salmone detorto, quo cum carnis rubedine convenit, vel quasi Salmonem lacustrem, nuncupant. Aldrovandus <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Cardinale Madrucio acceptum ita descripsit. Corporis forma pinnarum, numero ac situ cum Truttis ac Salmonibus fere convenit: Ceterum squamis caret; etsi squamosum esse profiteatur Salvianus: Capite est rotundiusculo, retuso rostro. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculorum</hi> pupillam nigram aureus, qui in mortuo postea fuit ruberrimus, circulus ambit: ac quam maxime splendens. Ante eos foramina duo, auditus vel olfactus instrumenta, rotunda, manifesta. Oris maxilla inferiornommihil recurva, Unco sursum vergente: estque tota ea mandibula alba. Lingua eiusdem coloris, item palatum.
<pb id="s185" n="156" TEIform="pb"/>
Totum os insigniter dentatum. Piscis ipse rotunduspotius, quam latus est. Pinnae sunt numero septem, omnes sine aculeis: quinque supino binae prono corpore, iuxta branchias duae, totidem in medio ventre, quinta ac postrema <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Podice, longae omnes <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> latae. Quae ad branchias sunt, triplici colore praeditae. Ubi enim longiores sunt, hoc est, in ipso exortu, albicant, mox totae rubent, exceptis nervis, qui nigricant, reliquae tres sicuti in exortu magis quam illae albent, ita quoque rubedo in his intensior est, nigredine vero plane carent. Priores quatuordecim nervis constant, subsequentes novem, novissimae decem: quae vero in med o fere dorso conspicitur, duodecim nervos habet, altera non longe <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> cauda, iis caret, mollis et cutacea, ut in Truttaceo genere: <reg orig="malèque" TEIform="reg">maleque</reg> ceu nervosa <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Salviano expressa est: utraque dorso concolor, id est, nigricans. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cauda</hi> Lunata est, eiusdem coloris, non rubra, ut ille ait. Podex in imo ventre iuxta exortum posterioris pinnae. A branchiis ad caudam linea exilis, recta ad caudam usque fertur asperiuscula. Latera nonnihil albicant, et nunc rotundis, nunc oblongis, iisdem que nunc maiusculis, nunc exiguis maculis subsulvi coloris consperguntur. Totus venter coloris <reg orig="fermè" TEIform="reg">ferme</reg> crocei, aut vulgaris minii. <hi rend="italic" TEIform="hi">Uterum</hi> habet admodum procerum atque latissimum, utpote qui totam corporis capacitatem occupat, ovis refertus eiusdem fere magnitudinis, fulvis auroque resplendentibus, margaritas aureas diceres. Intestina alba, pluribus circumvolutionibus intorta. <hi rend="italic" TEIform="hi">Iecur</hi> breve, latum, unico duntaxat lobo constans, flavescens. Vesicam fellis in venire non licuit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lien</hi> maiusculus ex atro rubens. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vertriculus</hi> longus et carnosus. Caro, ut in Salmone, rubra. Longitudototius piscis <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> capitis initio ad caudae extremum, Spithamas binas explet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Locum</hi> si attendas, in lacubus Tridentinorum montivum capi innuit. Salvianus in frigidissimis et saxosis fluminibus nasci prodidit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vescitur</hi> pisciculis, et in horum defectu, recrementis. Quin singuli capiuntur, ideo solitarios esse concludimus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Coit</hi> in fine Novembris et Decembris. Piscis est, si quis alius delicatissimus. Caro ei tenera quidem, et quae brevi tempore putrescit, sed <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> viscida, satisque friabilis.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="JoPF.03.03" n="3" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>TITULUS III. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Piscibus, qui praeter fluvios alias quoque dulces aquas incolunt.</hi></head>
<div3 id="JoPF.03.03.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Perca Maiore.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXIII. 13. 14.</note> TAntum de Piscib. Fluviatilibus, tam squamosis quam laetvibus sufficiat, sequuntur <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXIV. 9.</note> illi qui praeter fluvios alias quoque aquas dulces incolunt: <hi rend="italic" TEIform="hi">Perca</hi> nempe <hi rend="italic" TEIform="hi">Maior, perca fluviatilis minor, Scrollus, Pungitius Alberti, Alburnus Ausonii, Epelanus fluviatilis, Lucius, Cyprinus latus, Ballerus, Tinca, et Lonta Gallorum.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Aldrov. l. 3. c. 33.</note> PERCAE MAIORI quae Germanis Baers et Bersich, corporis figura lata et compressa est: <hi rend="italic" TEIform="hi">rostro</hi> prominenti non aliter quam marina, verum non adeo acuto: Ore etiam ut illa mediocri, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> pro corporis ratione parvo. Dentibus caret, sed labia habet <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. Aq. l.</hi> 1.</note> denticulis horridula, ut Bellonius testatur. Squamis tegitur parvis ac aridis, quae difficillime <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> corpore avelluntur, <reg orig="maximèque" TEIform="reg">maximeque</reg> ancillis fastidio esse solent. Color ei varius, venter nempe; Corpus reliquum fere cineraceum; nigricantibus quibusdam ac latis maculisam dorso descendentibus (non aliter ac in marina) latera depingentibus. Pinnae ac cauda rubescunt. In <hi rend="italic" TEIform="hi">femina</hi> v. nihil, vel parum saltem. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pinnae</hi> in tergore duae, quarum quet capiti proxima, maior est et aculeata, posterior minor sine aculeis: totidem ad Branchias quos Rondeletius altiores esse putat,
<pb id="s186" n="157" TEIform="pb"/>
quam in reliquis fluviatilibus: totidem item in ventre: quae vero ab excrementorum est orificio, aculeo crenato vallatur. Branchias habet utrimque quaternas easque duplices, id quod Aristoteles quoque vidit, <hi rend="italic" TEIform="hi">Cauda</hi> bifurcatim dividitur. Ad maiorem <hi rend="italic" TEIform="hi">magnitudinem</hi> excrescit, quam marina: nam et trilibris aliquando capi solet in quit Salvianus: in Lario lacu ad pedalem etiam teste Iovio magnitudinem. In Suerinensi vero lacu ulnam id est cubitum aequare Gesnerus intellexit. Ventriculum habet mediocrem; intest in a pauca et tenuia, <hi rend="italic" TEIform="hi">hepar</hi> subpallidum: <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> cuius maiori lobo vesica pendet, in qua fel est tenue et aqueum: <hi rend="italic" TEIform="hi">Lien</hi> subrubet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lapillos</hi> habet in cerebro. Plinius eam mari et fluviis communem facit, sed perperam. In dulci enum aqua vivere et <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aristot. H. A. l. 6. c. 14.</hi></note> usu, et Aristorelis Ausoniique testimonio, qui eum cum Cyprino, Glanide et aliis nominat, constat. Aelianus in Danubio capiscribit. Rhenus eo caret, forte quod altiores aquas amet. Praecipua in Verbano lacu et Pado flumine producitur, prodente Platina. Fama est Larii lacus Percas fuisle advectitios et inquilinas, tralatis scilicet <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> lacu Eupyli, qui Lambrum emittit amnem, seminibus. In omnibus <hi rend="italic" TEIform="hi">iecur</hi> grandine affectum est, nec quoquam alio vitio laborant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Devorant</hi> alios pisces tum proprii generis sobolem. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pariunt</hi> Circa littora et frutices ut Aristoteles prodidit, in Helvetiis lacubus verno tempore in profundo, Aprili et Maio mensibus, et Gesnerus. Partus tempore facile capiuntur in Sleia, et frequenter, hinc <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> littoribus ad pastum excurrunt, vaganturque locis spatiosioribus. Circa lohannis festum rursus capitur, dum littora ex profundo repetit. Lucio laeso opitulari, fabulosum puto; nec ille huic parceret, nisi propter pinnas cogeretur. Gesnerus narrat, piscatores in Lemanno lacu observasse, Percas hieme emittere per os <hi rend="italic" TEIform="hi">Vesiculam</hi> quandam rubram ex ore pendentem; quae vel in vitas, inquit, supernatare cogit: coniectant autem id ab eis fieri prae iracundia, quod in retia inciderinttoc enim tum maxime pati, cum retia trahunt piscatores: sed mirum esse quod hieme tantum id ipsis accidat. De ipsarum <hi rend="italic" TEIform="hi">Salubritate</hi> diversae sunt Auctorum opiniones. Rondeletius doribus illis quibus marina instructa est carere, scribit. Gesnerus Rhenanas, et quae in fluviis et lacubus maioribus purioribus versantur probat: quae in minoribus minusque puris aquis degunt, non item. In Gallia summem alendis febricitantibus dignitatem obtinent, si Iovio credimus; In Italia quae in Lario lacu laudatissimi, eadem ad pedalem magnitudinem crescunt, et maturescentibus praesertim uvis, ab ipso pingui et praeteneris interaneis commendantur. In Germania quovis anni tempore, April. et Mart. mensem si excipias, laudantur. Ausonius in pretio habitam fuisse testatur alibi inerti gustu prodidit. Minimas quas <hi rend="italic" TEIform="hi">Hornas</hi> cognominant, coqui peritiores vino calido immersas elixant. Maiusculae propter spinas et aculeos pinnarum dorsi, vescentibus molestae sunt: in minimis propter teneritudinem non curantur. Parvulae etiam, butyro frigi solent, frequentius <abbr TEIform="abbr">qu</abbr> ulli alii pisces. Circa Verbanum lacum Percas modice apertas, verubus ligneis transversas inserunt et assant: semissas butyro illinunt. Ibidem omnegenus pisciculorum ad solem inveterant, maxime vero Perculas. Vulnus aculeis pinnarum dorsi inflictum, non facile sanatur.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.03.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Perca Fluviatili minore.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">Tab. XXIV. 8. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. l. 5. c. 34.</hi></note> P<hi rend="italic" TEIform="hi">Erca fluviatilis minor</hi>, quibusdam <hi rend="italic" TEIform="hi">Cernua</hi>, et <hi rend="italic" TEIform="hi">Acerina</hi> medici Plinii, Straboni <hi rend="italic" TEIform="hi">Porcus Niloticus</hi>, quia porcum continente spinarum serie admodum setarum mentitur, Trago <hi rend="italic" TEIform="hi">Aurata fluviatilis</hi>, quod extra aquam educta ac suo humore detersa, aureo fulgore in Caeruleum abeunte insignis sit; Caio Anglo <hi rend="italic" TEIform="hi">Aspredo</hi>; Pictorio <hi rend="italic" TEIform="hi">Aspretilis</hi> dicitur. Piscis est toto corpore asper, pinnisspinosus.</p>
<p TEIform="p">Percaeforma et magnitudine, colore per summa fuscus, per ima cum palloreflavus; duplici per maxillas
<pb id="s187" n="158" TEIform="pb"/>
semi circulorum ordine notatus: oculo ex dimidio superiori fuseus, ex inferiori subaureus, pupilla niger. Linea per dorsilongitudinem porrecta, et veluti filo transverso corpori affixa singularis: notis per caudam atque pinnas nigris maculosus: quae, <hi rend="italic" TEIform="hi">pinnae,</hi> cum ira subest, inhortescunt: cum animo conquiescunt, resident. Bellonius <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. Aquat. l. 1.</hi></note> scribit nullum alium <hi rend="italic" TEIform="hi">Channam</hi> exanimem melius exprimere: mortuumn. hiare et oris rictum apertum tenere. Idem ait, recens <hi rend="italic" TEIform="hi">captum</hi> hilari quadam ac subvirenti opacitate ceu pavonis torqueus, refulgeretimo vero extra aquam eductum, ac suo humore detersum, aureo fulgore in caeruleum abeunte insignem esser. Percam plurimum aemulari, nisi transversis lineamentis (quae Percae insunt) careret: oreque magis esset recurto. Hoc potissimum signo dignosci, qui spineum branchiatum tegumentum, crenatum ut in Lupo et sua rima luxatum habet. Ubi autem linea quae piscium latera secat, ad branchias incipit, ibi aculeum caudam spectantem utin Draconemerino videri, Sed et hoc <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Perca dissidere, quod perca duas in tergore pinnas habeat. Cernua (sic vocat) unicam tantum, nullisque dentibus, sed neque lingua manifesta praeditam esse, <hi rend="italic" TEIform="hi">squamesque</hi> habere quadrangulas, robustas, crenulis tenuibus in gyrum incisis, quae piscem Scabrum admodum efficiant. Radiis denique solaribus obiectam, <hi rend="italic" TEIform="hi">maculis nigris</hi> per dorsum distingui percipi: at totam sub ventre candicare. Ceterum non advertit Bellonius extremis branchiis, id est, branchiarum margini alterum paulo inferius aculcum adiunctum esle, quod observavit Gesnerus, quitamen neutrum in duabus quas dedit, iconibus expressit. Suntn. inquit, perexiles: ut inmediis etiam branchiis denticulatae aliquot spinnulae crenatim (ut ita dicam) apparentes, si de proximo intueatis: superius minores et frequentiores: inferius maiores, paucae et <reg orig="maïoribus" TEIform="reg">maioribus</reg> intervallis. Sunt autem illae, inquit, digestae in margine portionis cuiusdam branchiarum, quae <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> parte subiecta deduci et elevari potest. Est et supra branchias spinea pars obliqua, utrinque versus occipitium se colligens tantillis serrata denticulis, ut tactui magis quam visui pateant. Item alia pars supina triangularis superinnata, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> branchiarum scissura, statim supra pinnas ibidem, retrorsum spectat. et in brevissimum sed acutum spiculum desinit. Idem Gesnerus squamas rotundas esse negat, sedrotum das esse fere ut in aliis piscibus ait. Pinnam etiam dorsi unam esse oblongam et continuam, ut Bellon. dixit, et Caius in communicata icone proberepraesentavit: differre tamen partibus: nam anteriorem aculeis constare quatuordecim, quorum primi duo breviores propius iuncti sint, medii longiores, longitudine paulatim ad ultimum usque decrescente: partem posteriorem, molliorem esse, fibris non aculeis distinctam, breviorem, et ab anteriore intervallo quodam inchoato discerni. Iam v. tres esse pinnas in supina parte, unam post anum, et binas summo ventre quae nigris lituris, ut ceterae omnes non distinguuntur. Ferunt amare <hi rend="italic" TEIform="hi">torrentia.</hi> In Hollandia copiose in stagnantibus aquis capiuntur. Rarus est in Tamesi, plurimum in Ranello, quod Oxomum praetter fluit. Cum <hi rend="italic" TEIform="hi">natat</hi> Gobii et Bottae more universas pinnas movet, si Cardano credendum. In vivaria coniectus, pisces alios exurere, quod ipsis aculeis molestus ist dicitur. Hieme latet, in quadragesima commendatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lapilli</hi> quos in cerebro gerit, adversus renum lapillos et pleuritin commendantur.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.03.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT III. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Scrollo, et Pungitio Alberti.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVIII. 15. 16. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. l. 5. c. 35. et 36.</hi></note> SCROLLUS Danubianus piscis est. Color in Icone, quam Raphaeli Seilero acceptam Gesnerus refert, dorso fuscus est, lateribus subviridis, plurimis punctis fuscis
<pb id="s188" n="159" TEIform="pb"/>
intervenientibus: quales etiam in pinna dorsi (cuius aculei albicant) conspiciuntur: venter candidus est. Initium pinnarum ad Branchias rubet, etc. Raro longior fit, quam figura ostendit. Quoquomodo paratus, in cibo optimus est.</p>
<p TEIform="p">PUNGITIUM Alberti, Rondeletius <hi rend="italic" TEIform="hi">aculeatum</hi> VOCAT. Auctor de rerum natura <hi rend="italic" TEIform="hi">Spinochiam</hi>. Pisciculus est, inquit Albertus, minimus, qui lanceolas (aculeos) binas habet in radicibus pinnarum ventris. <hi rend="italic" TEIform="hi">Mas</hi> sub gutture rubet, <hi rend="italic" TEIform="hi">femina</hi> rubore caret. <hi rend="italic" TEIform="hi">Squamas</hi> non habent. Piscatores hoc genus piscium sponte <hi rend="italic" TEIform="hi">generari</hi> aiunt, et ex ipsis alios omnes, hac observatione inducti, quod in lacunis novis primo statim anno inveniantur, et postea sequentibus annis pisces alii diversi, quamquam nulli fuerint immissi.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.03.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT IV. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Alburno Ausonii et Epelano fluviatili.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXIX. 13. <hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. Aq. l. 1. Aldrov. l. 5. c. 37. et 38.</hi></note> ALBURNI meminit in sua Mosella privatim Ausonius. Bellonius circa Vercellas in amne Lagogna Ticinum influenti, <hi rend="italic" TEIform="hi">Scavardinum</hi> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> piscatoribus appellari scribit, Germani <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Weißfischlin, et Rotaugen</foreign>, id est, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)ruqro/fqalmon</foreign> dicunt. Piscis est et fluviatilis et lacustris, Alphyis albis similis, oculis magnis, rubescentibus, dorso virescente, ventre candido. Bellon. lineam utrinque esse ait arcuatam, quae eius latera dividat. Sed Rondel. duabus distingui profitetur, altere <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> branchiis ad caudam ducta, medium corpus dirimi: alteram minus evidentem <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> radice pinnae branchiarum orta deficere, priusquam ad caudam perducta sit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Nare</hi> est parum resina. Pinnas easdem habet quas Gobio. Capite est parvo: corporelatiusculo, sed depresso, vixque ad duorum digitorum latitu dinem extenditur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Felle</hi> caret. Argenteis tegitur <hi rend="italic" TEIform="hi">squamis</hi> ac tenuibus. Carne est molli et parum pingui. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vorax</hi> est piscis, quam ob caunsam facile homo capitur; unde Ausonius praed??? puerilibus hamis, recte dixir. Observavi Alburni duas alias species, quarum prior tergore fere ad castaneae colorem vergit: altera ad caeruleum. Utriusque pinnae et cauda etiam ad castaneum vergunt. Cetera atgenteo colore resplendent:</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVIII. 17.</note> EPELANUM fluviatilem Bellonius Sequanicum cognominat, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Galliae fluvio, ubi abundat, additque sic vocari quasi excellanum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> praestantia, qua cateros sui generis pisciculos excedit. Ferrarienses <hi rend="italic" TEIform="hi">Borbolum</hi> vocant, Alburno simillimum atque hoc tantum ab eo dissidenten, quod ruffas radices pinnarum Gardonis et Veronis modo habet, ac lineam quae latera eius secat, versus caudam admodum inflexam et velut arcuatam. Quinque digitorum longitudinem, pollicis latitudinem interdum exsuperat. Pisciculus est <hi rend="italic" TEIform="hi">odoratus</hi>, de bonitate et principatu cum aliis omnibus contendens. Rothomagenses <hi rend="italic" TEIform="hi">Ovellam</hi> eo argumento nominant, quod semper ovis praegnans sit. Epelanum si suas <hi rend="italic" TEIform="hi">Squamas</hi> habentem conspicias, prae nimia albedinis tersitudine tibi refugere videbitur. Squamis autem exutus <hi rend="italic" TEIform="hi">tergus</hi> ostendit variis coloribus emicans, in iridis aut arcus caelestis morem. Marino crassior est et brevior.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.03.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT V. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Lucio.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXIX. 1. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. l. 5. de Piscib. c. 39.</hi></note> LUcius vel <foreign lang="GR" TEIform="foreign">parara\ ou= lu/kou</foreign> àlupo, vel <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> lucendo dictus est. Nulla eius apud veteres Gretcosmentio, et ostendit egregie contra Philelphum Salvianus Oxyrinchus Niloticus quod Bellonius vult dici posset, nisi Plutarchus eundem marinum, tamquam <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> mari Nilum intrater faceret. Esocem Plinii, quam in Rheno magnitudine excellere putat, haud difficulter concedi potest, et videtur abinde Belgicum Snock orginem suam traxisse. Apud Anglos et Gallos diversa, pro diversitate aetatum sortitur nomina. Corportis <reg orig="figurâ" TEIform="reg">figura</reg> oblonga est, eademque ideo oblongior videtur, quoniam piscis latera modice dilatantur.</p>
<pb id="s189" n="160" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Dorsum latum est, et fere quadratum, perpetuoque aequale, donec ad postremas pinnas ventum sit: et cum reliquis fere <hi rend="italic" TEIform="hi">Squamosis</hi> piscibus dorsum ipsum magis aut saltem aeque atque venter extuberare solent: huic uni venter, quam dorsum magis extuberat, potissimum ubi pinguior sit factus, quod tamen aliquando ichthyopolarum impostura etiam fieri Romae observavit Rondeletius, piscium quorundam ventres infarcire tradens vilibus herbis, atque ita ceu pinguiores carius vendere. Caput habet macrum, osseumque ac quadratum. Ossum seu <hi rend="italic" TEIform="hi">spinarum</hi> in capite formas diversas reperiri aiunt: unam vulgo cruci comparant, aliam lanceae, tres alias clavis seu paxilis, passionis Dominicae instrumentis. Auctor obscurus de natura rerum scribit Lucium in cerebro lapidem crystallo similem gerere, sed huc cum aevum in longum duxerit. Gesnerus vero testatur sese in capite Lucii etiam parvi, lapillos geminos candidos reperisse. Rostrum habet longum et rictum maximum, Anserino rostro comparat Rondeletius. <hi rend="italic" TEIform="hi">Maxilla</hi> inferior superiore longior est, et cochlearis modo excavata. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentes</hi> in eo plurimi, haudque uno modo dispositi, ut et Albertus ait, diversarum acierum; nam in maxillae inferioris anteriore parte dentes parvi sunt, in osrecurivi insuperioremaxilla nulli sunt, qui cum ealatior sit, dentes extra os prominentes et inferioribus non occurrentes inutiles forent. Horum igitur loco natura (inquit Rondeletius) duos dentium ordines palato infixit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculi</hi> coloris auri sunt aemuli, ante quos duo foramina in unicam cavitatem coeuntia: <hi rend="italic" TEIform="hi">Corpus</hi> squamis tegitur parvis tenuibusve adeo, ut iis carere videatur, et cum iis coquatur, et inter edendum, si parvus sit piscis, negligantur: sin maior, duriores et evidentiores abiciantur. Venter albicat, dorsum vero ex subflavo nigrescit, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quo lineae plurimae latae, non recte, sed multipliciter inflexae, obliquae potius quam transversae, in aliquibus magis, in aliquibus v. minus et flavae et conspicuae deducuntur, totumque piscem pulcherrime pingunt. Pinnis natat quatuor, duo sunt ad branchiarum ima: qui pinnarum situs est fluviatilib. piscibus communis, ut facilius in aqua suspendantur et efferantur: contra altius sitae sunt eadem pinnae in marinis, quia dulcis aqua tenuior est, et liquidior, marina crassior et spissior: ob id haec pondus magis sustinet, illa minus: Inferiore ventris loco duae alietsunt magnae et Validae. In dorso nulla est, sed non <reg orig="proculà" TEIform="reg">procula</reg> cauda duae sunt, unasuperior est nigris maculis notata. Cau da brevis, in duas pinnas desinit similiter pictas. <hi rend="italic" TEIform="hi">Linea</hi> medium corpus dirimens vix cernitur, quia ex minutis punctis constat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ventriculum</hi> ita gutturi continuatum habere Albertus scribit, ut aliquando eum reiciat aviditate glutiendi piscem. Rondeletius permultas eius ait esse appendices, in quibus chylus confectus seretur, ne ob gulae laxitatem <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> reiciatur: Vidi ego magnitudine insigni Lucium, qui alium, et ipsum insigniter grandem ventre conineret, et hic rursus murem aquaticum, utlatissimum habere ventrem necesse sit hoc genus piscium. <hi rend="italic" TEIform="hi">Intestina</hi> tribus longis convolutionibus eonstant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Hepar</hi> ventriculum complectitur, in quo vesica est felle viridi distenta. Nullae pulpis eatum <hi rend="italic" TEIform="hi">spinulae</hi> intercursant, ut aliis fulviatilium plerisque. In lacubus et stagnis ubique <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> <hi rend="italic" TEIform="hi">reperitur</hi>, obscuras <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ulva caenoque lacunas obsidet. In mari numquam visitur, in ostiis Rhodani et stagnis marinis aliquando, sed tabidos capi Rondeletius auctor est, sed et in fluminibus nonnullis haberi Ausonius in Mosella sua prodidit, in Tiberi vis quotannis denos, Salvianus. Nec difficulter dignoscuntur. Arctiori enim sunt corpore, toti argentei, flavisque illis lineis carent. Tam est <hi rend="italic" TEIform="hi">vorax</hi>, ut non tantum in pisciculos alios, et ranas, Sed et in animalia quaedam grassetur. Narravit mihi, inquit Rondeletius, quidam vir fide dignissimus, vidisse se mulae, quam iter faciens in Rhodanum potatum duxerat, labrum inferius, a Lucio dentibus apprehensum,
<pb id="s190" n="161" TEIform="pb"/>
cuius demorsu cruciatam et territam inde fugisse, et crebra capitis quassatione Lucium in terram deiecisse, quem ille palpitantem et in aquam redire conantem cepit, domumque tulit. Anseris pullos duos in eiusdem repertos ventre se vidisse, quidam Polonus testatur, idem et fulicam inventam, et pedem ancillae in piscina ab eodem ad morsum prodit. Tam avide pisces persequitur, ut prae nimio celeritatis impetu, supra aquas elatus, in scaphas in cidat quodme vidisse, cum Anno M. DC. XXXI. in meo ex Anglia reditu, Landsberga noctuseapha veherer memini, A porculo seu minore perca abstinere quidam credunt, alii apprehenso capite devorare, ne si cauda arriperet, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> squamis et spinis laederetur, opinantur. Albertus captum dentibus conterere, mortuum in ventrem propellere, vivum non devorari, prodidit. Summam ranae cum Lucio antipathiam, eleganti Historia <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Dubrav. de piscinis p. 33.</hi></note> expressit Dubravius, quam vide. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vitam</hi> ei longissimam ex Lucio Friderici II. Imperatoris cognosci potest, quem in stagno quodam vixisse CCLXVII. annis ex annuli aerei, quem cum stagno eum Imperator inderet, in branchiis sub cute abdiderat, inscriptione Graeca colligitur, quae talis est. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*e)imi/ e)kei=nos i)xqu\s2 tao/th| li/mnh| panto/prwtos e)piteqei\s2 dia\ tou= kos1mhtou= federi/kou b. ta\s2 xei/ras2 e)/n th=s2 h(me/ra tou= o)ktwbri/ou</foreign>, id est, <hi rend="italic" TEIform="hi">Ego sum illepiscis huic stagno omnium primus impositus per mundi rectoris Friderici II. manus, die quinto Octob.</hi> Fuit enim inventus iste annulus in capto eo Lucio anno salutis M. CCCC. XCVII. ut testatur Conradus Celtis referente Gesnero in sua Epistola nuncupatoria. De eiusdem <hi rend="italic" TEIform="hi">vivacitate</hi> ita Cardanus. Mirum est illud, quod <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> tot audivi viris, ut impudentius fuerit tot testibus mendacium non credere, quam veritatem adversus eorum auctoritatem tueri: Lucium scislo ventre ostendendi lactis causa; inde consuto atque inter Tincas in vivariis reposito, sanare humore earum, dum se illis Lucius ventre affricat. Martio Aprilique mensibus <hi rend="italic" TEIform="hi">ovis</hi> turgent et pariunt, perguntque ad Iunium usque. <reg orig="Aliiè" TEIform="reg">Aliie</reg> Tincarum semine generari credunt. Quidam et sponte et exalieno semine provenire, quod neque solineque sati procreentur in eis, opinantur. Ex ovo editos, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quibusdam piscibus intra Branchias foveri, Enceliinugae sunt. Quantum ad <hi rend="italic" TEIform="hi">Usum in cibis</hi> Iovius inter obsonia plebeia recenset. Poggius etiam ex Cyminolacu, et quidem praepingui, nullam unquam inesle gratiam scripsit, nisi cum solus in maxima convivarum inedia prandiis apponitur. Thrasymenus lacus laudatiores profert. Braccianus, qui olim Sabatinus, inferiores. In Gallia tamen, Germania et alibi tanta putatur salubritatis, ut Adamus Lonicerus ent puerperis concedat. Pinguiores tamen sunt Iulio mense et Octobri laudatiores, quibus Cyprini soboles: in piscinis esse deteriores cum seminaspargunt. Ab Arnoldo inter durae carnis pisces recensetur, sunt qui caudam et partem posteriorem praeferunt. Mediae aetatis meo iudicio optimisunt. Ova piscatoros circa Argentinam tamquam medicata abiciunt. Gesnero sunt aeque ut Berbi noxia. Apud nos absque periculo in usu. <hi rend="italic" TEIform="hi">Usum in Medicina</hi> quod spectat, Mandibula in pulverem redacta in Calculo, urinae difficultate, et pleuritide usurpatur. Saliti ossa pulverizata spodii vicem praestant, et ulcera exsiccant.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.03.06" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT VI. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Cyprino.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVII. 11. 12. TAB. XXIX. 2. 3. 4. 6. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. l. 5. c. 40. Cassio. l. 12. Epist. 4.</hi></note> CYprinus Oppiano <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kupriano\s2</foreign> dicitur. Nomen ferte <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Cypride, ut Gesnero placet, quod fecundissimus sit, sortitus est, ut <foreign lang="GR" TEIform="foreign">lepidw/tis2</foreign> apud Athenaeum, vel <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> squamis seu latissimis et maximis, ut Rondeletio visum, seu ita firmiter vallatis, ut lapidis ictus facile repellatur ut Bellonius credidit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Carpam</hi> Cassiodorus vocat, Brasavolus ob magnitudienem <hi rend="italic" TEIform="hi">Reginam, Carpionem</hi> alii. Crassior est magis quam longior, nec ulli piscium magis quam Tincae similis. Superius enim <hi rend="italic" TEIform="hi">labrum</hi> rotundum est ac croceum, ex quo vutrimque (Tincae instar) gemina
<pb id="s191" n="162" TEIform="pb"/>
barba pendet, longior una, mollis flavescens, in acutum deficiens; <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*mu/s2akas2</foreign> (inquit Rondeletius) possis appellare: brevior altera, et ideo minus evidens, nigricans. Capite est brevi pro corporis ratione, Tincis hac etiam parte similis. Ore medio, labris adiposis, carnosisque; <hi rend="italic" TEIform="hi">lingua</hi> caret: sed eiusloco palatum carnosum dedit natura saporum percipiendorum causa: quod evulsum, linguae formam adeo referte Salvianus et Rondeletius aiunt, ut non solum vulgus, sed etiam viri docti (Albertus linguam sapidissimam esu dixit, improprie itaque) linguam vocent, et linguam veram esse <reg orig="perfectè" TEIform="reg">perfecte</reg> defendant. Imperfectam tamen piscibus esse linguam, et carnosum Cypriano palatum, non <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aristot. H. a. l. 4. c. 8.</hi></note> modo vetustati et Arist. visum, sed et experientia, quae substantiam illam palato affixam inferiori parti nullo modo haerentem, nec ullo pacto solutam aut liberam testatur. Gesnerus tamen testatur sese linguam (utvocant) separatam <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> palato, in parva etiam Carpa duos digitos latam vidisse, linguae in quadropedibus proprie dictae figura: substantia quoque et gustu saporeve simili. Usum quoque eius et facultatem gustandi, similem esse, inquit, dixerim. Quare linguam appellare, nihil prohibere putat, quoniam ut lingua sit, vel dicatur, neque locus aut situs facit, cum aliae etiam partes situ diverso nomen idem retineant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentibus</hi> carere hoc genus piscis Rondeletius asserit, horumque vice os palati medio infixum planum habere, laeve, triangulare: ex adverso, in parte inferiore ossa duo <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. Aguil. l. 1.</hi></note> incisa, in gulam recurva. Bellonius vero Cyprinum dentes quidem in ore non habere ait, sed tantum in ingressu facucium: et Gesnerus intra fauces eius dentes latere asserit, sed neque vel oculis diducto ore, neque tactui immislo digito apparere. Esse autem in maxillae recurvae medio dentes qui nos fere accumulatos, charadum instar, situ et magnitudine inaequales tres maiusculos, duos exiguos praeduros, cavos, superficie summa lata sive plena, obtusa, sed lineis quibusdam exasperata, unum tantum et candidiorem ceteris et superficie laevi in mucronem brevissimum fastigiata. Idem Gesnerus lapillum in capite habere tradit iuxta linguam, candidum, durum ad minimi numismatis magnitu dinem, inter dum paulo maiorem. Habere et in medio capitis substantiam quandam maiusculam, crassum, cordis fere figura, duram sed tenacem et flexilem, dum recens est, sub dentibus mordentis, tamquam in acetabulo quodam repositam, similiter ut Leuciscus fluviatilis, quem Gardonum vocant Galli. De hac forte sensit, (inquit) Encelius, et improprie lapidis nomine appellavit, hisverbis: in Carpae faucibus reperitur gemma seu <hi rend="italic" TEIform="hi">lapis</hi>, forma triangulari, magnitudine proportione piscis, coloris candidi extra, intus flavi, <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculis</hi> est mediis, ante quos sunt foramina. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pinnis</hi> natat latis. Duaesitae sunt ad branchias magnae, in medio Ventre duae: inter quas et caudam alia est unica: quae sertato aculeo et valido innititur: inter hanc et praecedentes est excrement meatus. Ex medio dorso unica erigitur, ad caudam <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> continua, robusto etiam incisoque aculeo fulta. Cauda lata est ex nigro rubescens, ut et postrema pinna. Ipse vero colore est flavescente, maxime cum senuit. Iunior enim colore magis est ad fuscem inclinante. <hi rend="italic" TEIform="hi">Branchias</hi> utrinque quaternas, duplici ordine, novissima excepta habere Cyprinum testatur Aristoteles: Gesnerus vero quaternas in ea se reperisse tradit, sed omnes duplices. <hi rend="italic" TEIform="hi">Squamis</hi> magnis, validisque tegi, ideoque Lepidotum Dorioni vocari. Eas etsi <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)rgurei=s2</foreign>, id est, argenteas vocaverit Orpheus, docti haud necesse propterea esse putant, alias esse statuendum, cum de coloribus Poetae saepe loquantur improprie, et epithetis aliquando abutantur; creditque Gesnerus commune hoc squamarum epitheton esse, quod ut facile credo, ita hic <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)rgurei=s2</foreign> si quis splendentes vertat, eum peccaturum non puto. Ipsae autem ad aureum inclinant. Sunt qui hunc
<pb id="s192" n="163" TEIform="pb"/>
piscem pro sua magnitudine, plus sanguinis habere dicunt, quam ceteri pisces, ideoque minus frigidi temper amenti esse problabile videri. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ventriculum</hi> mediocrem habet; <hi rend="italic" TEIform="hi">Hepar</hi> subrubrum, cui sub nigra <hi rend="italic" TEIform="hi">fellis vesica</hi> haeret, et <hi rend="italic" TEIform="hi">intestina</hi> admodum pinguia, <hi rend="italic" TEIform="hi">splenem</hi> magnum. Crebro quinque et sex librarum pondere reperitur, aliquando etiam viginti: Iovio vero teste in Lario lacu ducentarum quoque, Maximum enim aiunt, qui in eo nascuntur piscium. De <hi rend="italic" TEIform="hi">loco</hi> non convenit inter auctores. Plinius marinum facit. Oppianus littoralem. Aristoteles inter fluviatiles reposuit. Aelia. in Danubio quoque capiscripsit. Dorion inter fluviatiles et Lacustres collocat. In Lario lacu admirandae magnitudinis capi, Iovius auctor est. Larius, in quit, lacus, ob longitudinem <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Virgilio maximus nuncupatus, pisces longe omnium maximos gignit. Troctas (Trutas) centum aliquando librarum pondere, et Bulbaros ducentarum; Sed Bulbari illi ingentes videri potius liquidis ac perspicuis in undis quam capi retibus possunt, cum ea impotenti impetu plerumque dilacerent. Subeunt solstitii dieb. umbrosos specus in rupibus Licinianis, quae sunt in adversa Larii ripa contra Insulam, Euripumque; illum gemmeum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Caecilio Plinio celebratum. Eos industrius quidam sacerdos sagittis arcubalista emissis, cum in profundo quiescentes fuscinis atque tridentibus attini non possent, vulnerare conabatur, neque tamen sagittae longo alligato funiculo, nisi aversi offciebant, cum illa squamarum serie thoracati earum ictus facile repellerent. In lacubus Allobrogum maximi quoque proveniunt. Alicubi in piscinis et vivariis includuntur, alicubi inpaludes et stagna coniciuntur, in quibus plurimum proficiunt. Ur vero scribit Albertus: Hic piscis in aliquibus aquis generat, et in aliquibus grassatur et crescit, sed optime valet in fundo argilloso, tritico primo seminato, et postea argilla desuper spersa, et postea aqua superfusa. De <hi rend="italic" TEIform="hi">partu</hi> et quae circa ipsum eveniunt, isthaec fere Aristoteles prodidit. Cyprini etc. vide Scaliger. Sponte etiam <hi rend="italic" TEIform="hi">nasci</hi> et Rondeletius et experientia comprobant. Vidi inquit ille, in aquis, in cava loca et montibus septa receptis, et collectis sponte generatos Cyprinos, in que loca nec rivus. nec stagnum, nec palus, neclacus, nec fluvius ullus, nulla denique aqua praeter caelestem influxislet. Feminam <hi rend="italic" TEIform="hi">lac</hi> ore suseipere, inde futur ova concipere falsum est. Herbis, luto, muro, et aliis <hi rend="italic" TEIform="hi">vescitur</hi>. Athenetus carnivorum dixit. Astu plurimum valere, et ut reti capiendus evadat, varia machinari Albertus atque auctor de natura rerum tradunt: primum <abbr expan="enim" TEIform="abbr">n.</abbr> circumeuntem, foramen quaerere: hoc non reperto transilire conati, vibrato in aerem corpore: aliquando sub reti, suffodiendo sc. in fundo, effugium quaerere: alias herbam aliquam ore tenere, atque ita retinere sese, ne trahatur <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> reti: alias caput fundo ingerere, haudignarum, rete, dum nisi caudam tangit, elidi. Refert Gesnerusse cognovisse exhomine fide digno, in Palatini regione Germaniae, inloco cui nomen <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Michaele et campo vel agro, in fossa circa arcem Carpam esse, quae centesimum vitae annum attigerit, unde longaevum piscem esse conicere possumus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Carne</hi> sunt in universum molliore, nec tamen ita insalubres, quod humiditas non sit viscosa, praesertim eorum, q in rapidis et puris aquis nascuntur. Martio inprimis commendantur. Maio et Iunio, quod genituram vel emittat vel recens emiserit, non item. Mas feminae praestat, maiusculus minori. Caput <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> geneonibus expetitur, propter linguam forte, quae si affetur, praedulcis est, et bene cum succo citri apparatur. Ex ovis Caviarium rubrum apparatur, quod Iudaeis dicatum est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Medicinam</hi> si spectes, lingua vim augendae U eneris habet. Lapillus de capite, crudo pisce extractus, febricitantium aestum sedat, et sanguinis <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> naribus fluxum cohibet.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.03.07" n="7" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT VII. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Cyprinis Monstrosis.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVII. 10 <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib.</hi> l. 5. c. 41.</note> MIram hanc piscis speciem Lugdunmi in foro piscatorio vivam aliquando venditam, nullus fuit
<pb id="s193" n="164" TEIform="pb"/>
(inquit Rondeletius) qui non demptis capite et Rostro Cyprinum esse iudicarit. Nam squamarum figura et Colore, pinnis earundem situ, caudaidem plane est cum Cyprino. Pinna dorsi initio aculeum incisum habet, ut in Cyprino. Eundem aculeum habetalia pinna quae excrementorum meatum sequitur, quae rubescit, item caudae pars ei respondens. Tota cauda lata est, ut in Cyprino. Duas alias pinnas habet ad branchias, similiter duas in ventre. Caput habet non protensum ut Cyprinus, sed Delphini eapiti simile, rostrum satis longum, sed obtusum, quale revera pictura repraesentat. Exsuperiore rostri parte iuxta oris scissuram appendix carnosa utrimque una dependet, ut in Cyprino, hac superior est alia brevis et vix apparens, nisi propius inspicias utrimque ent unica. Haec Rondelet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Similem huic monstroso Cyprino</hi>, sed barbulis insignem, quas in suo Rondeletius non expressit, Gilbertum Cognatum Nozerenem ad se misisse testatur Gesnerus, in Nozerethano stagno repertum, anno salutis 1554. In Cognati vivario novem tantum diebus vixisse. Verum longe pulcherrimum fuisse necspecie colorib. ratum et admirandum Cyprinum illum, qui anno Domini 1546. Omburgi in Ditione Comitis Palatini, Marchionis Ioachimi Brandeburgensis captus et Augustam missus est ad Carolum V. Caesarem in comitiis illic agentem, qui eum Sorori Mariae donavit, coctum eriam colores retinuisse. Picturam eius sibi communicasse Io. Thannmyllerum iuniorem chirurgum Augustanum peritissimum, in qua longitudo, inquit, apparet trium dodrantum: latitudo digitorum novem, quae est in medio dorso ad ventrem medium, Pinae dorsi initium partim aureo, partim rubro colore est, deincepsv. <reg orig="pulcherrimè" TEIform="reg">pulcherrime</reg> caerulea: reliquis pinnis omnibus color aureolus, ut capiti ent magna ex parte ac ventri, sed passim etiam rubedo intervenit, quae barbulas quoque quarernas tingit. Dorsum ex viridi caeruleum, latera superius viridia, inferius aurea, etc. Insumma suavissimis floridissimisque coloribus undequaque adeo eleganter pictus atque distinans est, ut vel cum rubri maris elegantissimis quibusdam, maximique variis piscibus certare posset. Narrat item captum esse aliquando apud suos Cyprimum hermaphroditum, in quo utriusque sexusnotae (hoc est et geniturae et ovorum vasa) comparuerunt. In piscinis vero contrarium quandoque reperiri, nempe neutrius sexus Cyprinos, nec mares nec feminas, et hos forte esle, quos sponte nasci Rondeletius auctor est. Idem Gesnerus hac quoque forma Cyprinum alium captum esle testatur in Acronio sive Constantiense lacu, prope Retz, duos dere dodrantes longum in praesentia illustris et Generosi viri Comitis Wolff de Schamburg. anno salutis 1545. idibus Novemb. Picturam ad se misisse Archillem Pyrminium Gassarum medicum eo tempore praestantissimum. Pronam partem nigro colore pictam fuisse, latera fusco, supinam luteo. Sepctabilem in eo praecipue faciem, aemulam humanae latitudine sua, nec non oculis, ore, naso buccis ac mento. Haec scripserat, cum eundem piscem Raphael Seilerus iuvenis Augustanus clarissimi medici Geryonis filius, cum omnimoda eruditione. tum iuris scientia et comitis Palatini dignitate nobilis, pictum ad eum deduit, cum descriptione huiusmodi, Piscem hunc omnino qualem depictum mitto, fuisse captum in flumine Austriae (quod vocant die Eris) in ditione comitis Iulii de Hardegg prope urbem Retz anno 1545. mense Octobri, viri quidam eruditi et graves, mihi veluti testes oculati confirmaverunt. Faciem non aversam, prout reliqui, vel obtusam sedrepressam, ob aliquo in planum aspectu tendente, cuym temporibus utrimque latis, oculis binis, naribus, ore, mandibula, omnia effigie humana habuit. Pinnis, squamis, cauda, totoque corpore posteriore, ipsaque adeo magnitudine atque colore Carpam praese tulit. Rete captus est solus, et ob raritatem ac maxime quod sensibus etiam ignotus eslet, diu conservatus, et veluti miraculum quoddam passim asportatus.</p>
<pb id="s194" n="165" TEIform="pb"/>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.03.08" n="8" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT VIII. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Cyprino Lato Rondeletii.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXIX. 5. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. 6. 42.</hi></note> CYprinus latus Germanis <hi rend="italic" TEIform="hi">Bresem</hi>, Italis <hi rend="italic" TEIform="hi">Scarda</hi> seu Scardula dicitur. Bellonius <hi rend="italic" TEIform="hi">Abramidem</hi> veterum nullo fundamento adiecto arbitratus est. Cyprino adiungitur, quia est squamis, corporis sepcie et vita similis. Piscis est maximus et latissimus, <hi rend="italic" TEIform="hi">capite</hi> parvo procorporis magnitudine, dorso repando et cultellato, corpore compreslo, <hi rend="italic" TEIform="hi">squamis</hi> magnis tecto. Linea <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> branchiis ad caudam ducta curva est. Ad branchias pinnae duae sunt, in medio ventre duae aliae, ab excrementi meatu alia ad caudam continua. Huiusmodi pisces in lacubus maximis <hi rend="italic" TEIform="hi">nascuntur</hi>. Vidit Rondeletius in Arverniaelacu quodam istiusmodi pisces, qui binum cubitorum, pedum totidem latitudinem aequarent. Nostro in foro <reg orig="copiosissimè" TEIform="reg">copiosissime</reg> prostant: minores Scardas, maiores propter dorsum insigniter repandum Gobbos quasi gibbosos nuncupant, suntque pedales plerumque bipedales rarissimi. Scribit Gesnerus <hi rend="italic" TEIform="hi">vadum</hi> anare argillosum, vel albicanti argillae simile: ideoque in lacu Tigurino non passim, sed superiore eius parte capi. Stagnantibus a. aquis <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> delectantur, illicquemuco, luto, herbisque <hi rend="italic" TEIform="hi">vescuntur</hi>. Quare in iis tantum capiuntur fluviis, qui tar dius fluunt, turbidque sunt, et crassiore aqua, qualis est Araris: multi item in Gallia Belgica: nec in his ad eandem unquam magnitudinem accrescunt, ad quam in lacubus et stagnis. Mirum quod narrat idem Gesnerus, nimirum quendam in Polonia permultos horum piscium coniecisse in piscinam quae mox superveniente hieme tota congelata esset: et cum parendi con vivii causa, remoto gelu pisces capere vellet, ne unum quidem invenire potuisse: sequentia. vere rursus omnes apparuisse. Ad hosce latos Cyprinos referri debet piscis huiusmodi <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> Polonia missus, ubi Kloszcz dicitur, totus ex subcaeruleo ad violaceum vergens, exceptis pinnis et cauda quae albicant. Pinna quae ab ano est longiorem et in exortu latiorem quam pars est, àpictore puro, expressa est. Habentur <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quibusdam in pretio in Arvernia imprimis, ubi in lacu quodam magni et pingues capiuntur. Nonnulli partem in eis mediam expertunt; alii plus molestiae ob minutissimas spinas inter edendum quam voluptatis afferre arbitrantur.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.03.09" n="9" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT IX. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Cyprino lato alio, et Ballero.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXIX. 5. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. c. 43.</hi></note> GEsnerus ex relatione Kentmani, <hi rend="italic" TEIform="hi">tria</hi> huiusmodi piscis <hi rend="italic" TEIform="hi">genera</hi> in Albi reperiri tradit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Primi generis</hi> pisces esse parvos, tenues, latos, colore sub aureo, cui circa dorsum fuscus admiscetur. Dupla eis ad latitudienem longitudo, caput parvum. Pinna dorsi et cauda fusci coloris sunt: reliquae <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> quinque pinnae, <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> fusco punicei. <hi rend="italic" TEIform="hi">Squamae</hi> ut in Cyprino. Genus hoc Miseniparvum cognominant, <hi rend="italic" TEIform="hi">kleinkarass</hi>, vel <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> colore <hi rend="italic" TEIform="hi">Giblichen</hi>. Vivaces sunt admodum. Episcinis et stagnantibus aquis in Albim veniunt. Raro octo digitos longitudine excedunt. Vescuntur gramine et argilla, ut et reliqui huius generis pisces: quamobrem magis amant piscinas, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> fluentes et lapidosas aquas, propter vadum herbosum et argillosum. Itaque rarius in Albi reperiuntur. In piscinis quidem multiplicari eos non patiuntur domini, impediunt enim incrementa et saginationes Cyprinorum, quos <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> pabulo depellunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Alterius <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> generis karas</hi>, aliquanto crassiores et longiores sunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Squamas</hi> similiter ut praedicti velut Cyprini, <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> gilvo seu flavo nigricantes habent: vocantur autem Halbkarass, id est dimidii Carasi, quoniam <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> Caraso et carpa veluti compositi videntur. Hi quoque ut primi generis Carasi, et piscinis aut stagnantibus aquis Albim ingressi, pariunt in eo et crescunt. Utrisque caro est subflava, et in ciboviscosa, quomodocumque parata.
<pb id="s195" n="166" TEIform="pb"/>
Quo diutius <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> in Albi immorantur, eo sapidioris solidiorisque carnis evadunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Tertii demum generis</hi> Carasi tenuiores et latiores sunt, quam dimidii nunc dicti, similes primis sed maiores et pulchri, candoris argentei, habentque pinnas parte supina rubentes, superior vero pinna cum cauda obscurius <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> fusco punicea est. Hi pisces in Albi nascuntur, non aliunde (ut praedicti) ingrediuntur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pariunt</hi> primum lunio mense, <reg orig="secundò" TEIform="reg">secundo</reg> Ianuario, sicut et superiores, quibus temporibus etiam <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> capiuntur. Mediocriter augentur, utsesquilibres aliquando aut bilibres capiantur. Assarisolent et in pretio habentur. Feminae ovis gravidae, elixae etiam in aqua ad iuris <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> consumptionem, vel copiofc butyro ad ius sub finem adiecto, non displicuerint. Est in Frisia orientali piscis, quem <hi rend="italic" TEIform="hi">karutz</hi> appellant. Carpa multis partibus minor, tergomagis arcuato et gibboso. Sexies in anno parere unanimiter affirmant, uqi ipsum in vivariis fervant.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXVII. 7. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrovand. de Piscibus l. 5. c. 44.</hi></note> DE BALLERO ita Aldrovandus. Aristoteles Ballerum inter fluviatiles et lacustres bis meminit. Ballerus, inquit, et Cyprinus et ceteri fere omnes, cum parturiunt, undi se intrudunt. Et alibi: Ballero et Tilloni lumbricus canis exortu inascitur, qui debilitat, cogitque ad summa stagni efferri, qua aestu intereunt. Hunc Rondeletius eum esse conicit, qui <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Lugdunensibus, et lacum qui in Allobrogibus sunt, accolis Bordeliere nominatur, quod littora semper sectetur et quaerat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Bord</hi> enim littus significat. Ceterum cur Ballerum faciat, nullum adducit argumentum, nisi quod vita et moribus <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Cyprino, quo cum nominatur ab Aristotele, non differat. Vilis est piscis. Strymonis amnis accolae vulgo <hi rend="italic" TEIform="hi">Plestyam</hi> teste Bellonio vocant, in Macedonia ad Pischiacum lacum, ubi plurimus est, modo <hi rend="italic" TEIform="hi">Platanes</hi>, modo <hi rend="italic" TEIform="hi">Plestyam</hi>, modo <hi rend="italic" TEIform="hi">Platogniam</hi>. Hollandi, apud quos cum ob copiam, tum quod per se insipidus fit, vilissimus habetur, <hi rend="italic" TEIform="hi">een Bleye</hi>. Bramae, inquit Rondeletius, tam similis est, ut parum cautis pro Bramis <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> vendatur, sed ab iis magnitudine corporis et squamarum differt et pinnarum et caudae colore. Est igitur Ballerus capite brevi, ore parvo, sine <hi rend="italic" TEIform="hi">dentibus</hi>, sed horum loco ossa habet aspera: sine lingua, sed <hi rend="italic" TEIform="hi">palato</hi> carnoso: Plinnas duas habetad Branchias, duas alias in medio ventre, ab excrementi meatu unicum ad caudam usque in dorso aliam. Posteriores pinnae cum cauda rubro colore perfusae sunt, ut in Percis fluviatilibus videre est; quae in dorso est, nigricat. Linea <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> branchiis ad caudam curva producta est. Branchias quaternas habet, os in medio palato, ex adverso sita sunt ossa duo loco inferiore, altera parte serrata, quibus contrario occursu cum palati osse herbae atteruntur. Ventriculum parum habet, intest in a pinguedine oblita, hepar ex albo rubescens, in quo fel viride splenem rubrum. Multis spinis abundat, frequentes <hi rend="italic" TEIform="hi">squamas</hi> habet, rotundas et tenues. Tergus eius nigricat, venter candicat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bell. de Aq. l. 2.</hi></note> Oculorum pupillam Bellon. non ut in aliis nigram, sed veluti crystallinam esle aserit, iridem vero albissimam, ac tredecim squamarum ordines utrinque in lateribus habere.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.03.10" n="10" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT X. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Tinca.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXIX. 7. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. c. 45.</hi></note> TIncam vulgatissimum ubique terrarum piscem, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> solo inter veteres Ausonio memoratum, ab aliis quod nullo intretio fuerit, neglectum, Iovius existimat. Bellonius Aristotelis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">yu/lwna</foreign>, quem Gaza <hi rend="italic" TEIform="hi">Fullonem</hi> vocat Dorionis apud Athenaeum <foreign lang="GR" TEIform="foreign">gnafea=</foreign>, id est Fullonem dici, crdit: metuo ne perperam. Non tantum <abbr expan="enim" TEIform="abbr">n.</abbr> Tincae decocto, sed et aliorum glutinosorum piscium, Ichtyocollae, Anguillae, etc. maculae eluuntur. Fullo quoque Aristoteli marinus piscis est. Tincam inter fluviatiles et Lacustres reponimus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Maenam</hi> non esse, quod Platinae placet, vel ob ultimam hanc rationem, quia marinus est, certum est. Quid si <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, inquit Aldrovandus, Romanam vocem esse dicamus,
<pb id="s196" n="167" TEIform="pb"/>
à quasententia idem Iovius non videtur declinasse. Celebratur enimapud Ciceronem, quidam facetus orator Placentinus cognomine Tinca, fortassis, inquit, ab hoc pisce cognominatus, quemadmodum Florentiae Laurentius Medices senior, uti erat perurbanus, cuidam celebris familiae civi, se domi Tincem ingentem exquisita arte coctam falso iactanti, Tincae cognomen, quod illi postea fuit aeternum, indidit. Quemadmodum Merula ob similitudinem cum Tinca, item Callarias noster, Tinca marma vocar meruerunt, quid vetabit, si Tincam etiam Merulam palustrem dixerimus? Hoc <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> nomine usus est doctissimus Scaliger his verbis: Ausonius sui temporis secutus plebem, usitatis nominibus, pulcherrimum <reg orig="poëma" TEIform="reg">poema</reg> non est veritus inficere potius, quam aut ipse in ambiguo versari, aut iactare Auctorem in obscuro: sic Alosam pro Clupea sive Thrissa, Tincam pro Merula fluviatili posuit. Habet quibus cum Cyprino similis est, habet item quibus cum plurimum ab eo discrepat. Corporis enim specie, pinnis earumque situ, et palato carnoso cum eo convenit: squamis <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> non item. Hae Cyprino maiusculae, Tincae vero perquam exiguae tenuesque et muco semper obductae: adhaec Tinca iuxta oculos circulum habet rubrum qui in Cyprino flavescit. Color omnibus haud idem, aliquae enim subalbidae sunt; plurimae ex albo flavescentes, nonnullae virides, quae <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> in maris degunt paludibus, ut in multis Hollandiae locis, subnigrae sunt. Ausonius viridem dixit, cum plerumque flavescat potius. <hi rend="italic" TEIform="hi">Rostrum</hi> habet breve acretusum: os fere rotundum, ad ventrem inclinans, <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> edentulum, at pro dentibus serrata osla. Ex utroque oris latere, ubi inferius labrum superiori committitur, appendix pendet, ut in Cyprino, cuta cea, rotunda, brevis, mollis, aclubrica <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg>, ut numquam explicetur, conspicuave fiat, in digitis comprehensa extendatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculi</hi> sunt magni et aurei. Pinnae binae sunt ad Branchias, totidem aliae in ventre, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> podice una, in dorso alia brevis sine aculeo. Cauda in latam pinnam desinit. Branchias habet quaternas duplices, lapillos in capite Auratae et reliquorum marinorum more, binos exiguos. Stagnantes potius quam currentes aquas amat, ideoque in stagnis, lacubus ac paludibus <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> in fluminibus frequentior, et inter arundines ulvasque plerumque victitat, omnique anni tempore hisce in locis capitur. Erivis a. Flumina maiora quandoque intrat, sed degunt <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg>, ubi vadosa sunt, vadumque ipsum limosum. Gregalis est, putrescentis limi sor dibus vescitur, carne nequaquam. De <hi rend="italic" TEIform="hi">amiritia</hi> eius cum Lucio supra dictum est, quibus si lubet, adde, quod cum Lucius in ceteros tyrannidem exerceat, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Tinca quasi beneficii memor, prorsus abstinet. Cum occiditur, diu supervivere fertur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Usum</hi> in cibis quod spectat, insuavem habent carnem, quia impurum et damnatum alimentum: ideo commune est apud Italos mulier culas diverbium. <hi rend="italic" TEIform="hi">Nessuno mangia Tenca, chefehre non sente</hi>, et Ausonius vulgi solatia dixit. Diebus tamen canicularibus inprimis noxiae putantur, quamquam Marsicana <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> Tucino lacu, qui nunc Celanus, quae labio inferiore trito, quod fsaxos eius loco volutentur, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> vulgaribus distinguuntur, laudantur: nec non illae, quas parvus lacus quarto decimo ab urbe lapide, apud Bacanam silvam, profert. Hac teste Iovio, nobilis quidam propinalis lautitiae studiosissimus, autumno captas, allio laridoque contritis, additisque odoratis oleribus et multo aromate, in teganis ad vaporem tepidioris <reg orig="furní" TEIform="reg">furni</reg> felicissime percoxit. Laudatur denique Thrasymena Tinca, de qua idem Iovius: Cum in cena Leonis X. Pontif. discumbentes, pelagios pisces vario iudicio certatim atque impensius laudarent, nobilis quidam Florentinus Tincis fortasse solum assetus, extollatis, inquit, convivae, ut lubet marinos pisces: ego <reg orig="certè" TEIform="reg">certe</reg> Trasymenam Tincam conditam leucophag, his vestris Triglis, Spigolis et Rhombis praetulero: quo suo insulso dicto lacrimas omnibus prae risu excussit.</p>
<pb id="s197" n="168" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Veteres medici (inquit Medicus quidam apud Gesnerum) ad sopiendos capitis et artuum dolores, torpedinea admovebant, quarum loco <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> mediterraneis Tincae forsan usurpari potuerunt. Sunt quinon febrientium modo aestus Tincis pedibus subditis, seu alligatis vivis temperari, sed idem remedium adversus arquatum etiam morbum proficere putent. Iovius quoque scissas per dorsi longitudinem, pedum et manuum plantis applicatas, ardentis febris ardoribus plurimum adversari, quosdam tradit putare ex secta Iudaeorum, qui quamquam sordidae admodum, inquit, et ridentibus aliis talia experirentur, aliquando tamen ipsis aestuantibus exoptata blandimenta feliciter attulisse comperti sunt. Monet vero Rondeletius, ut id <reg orig="opportunè" TEIform="reg">opportune</reg> fiat, quod alioqui non modo nihil profuerit, sed contra <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> obfuerit. Frigiditate siquidem intro repellente ac magis constringente augeri incendium. Alii ictericorum iecori aut umbilico vivam imponunt. Ictericis aliqui Tincam viventem alligant umbilico, donec immoriatur, postridie rursus aliam alligant, idque etiam certo die repetunt. Tinca immortua intus ac foris veluti croco tincta redditur, et plerique hoc remedio restituuntur. De <hi rend="italic" TEIform="hi">felle</hi> hoc ex libro Germanico manuscripro habet Gesnerus: Fel de Anguilla, Thymallo, Tinca et porcello lactante, misce ad aurium remedia. Hocenim infuso, pelliculas rumpes, fluxiones curabis, vermes aurium occides.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.03.11" n="11" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT XI. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Lota Gallorum.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXIX. 10. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrovand. de Piscibus l. 5. c. 46.</hi></note> LUgdunenses, inquit Rondeletius piscem qui in Arari invenitur, <hi rend="italic" TEIform="hi">Lotam</hi> vocant, qui <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Gebennensibus <hi rend="italic" TEIform="hi">Motella</hi> quasi Mustella nominatur. Si quis Mustellam lacustrem vel fluviatilem appellaverit, non <reg orig="ineptè" TEIform="reg">inepte</reg> mea quidem sententia fecerit, modo non eam accipiat, quae ex mari fluvios petit, qualis est Mustella Ausonii, qui Mustellae nomine Lampretam nostram stram describere videtur. Lota Piscis est fluviatilis et lacustris. Mustellae marinae vulgari, de qua alibi diximus, similis admodum, nisi esset corpore rotundiore et spissiore. Ex maxillae inferioris extremo pilus unicus veluti ex mento barba propendet, nullus in superiore eminet, ut in marina. (Gesnerus tamen in suis putat etiam supra duos pilos esse, sed in mortuis <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> latere, ut in maxima observavit.) <hi rend="italic" TEIform="hi">Pinnis</hi> quatuor natat, duae sunt ad Branchias sitae, duae in ventre, ab ano unicam continuam habet ad caudam, huic aequalem et similem in dorso, quam praecedit alia pinnula. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cauda</hi> mucroni gladii figura similis est. Parvulis <hi rend="italic" TEIform="hi">squamis</hi> corpus tegitur, quod <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> ruffo fuscum est, et maculis nigris undulatim dispositis conspersum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentes</hi> parvulos et tenues habet. Muco oblita et lubrica Lota est, ut Anguilla. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ventriculum</hi> parvum habet cum multis appendicibus, intestina convoluta; <hi rend="italic" TEIform="hi">hepar</hi> albicans, in quo fellis vesica, quae ex viridi flavescit, splenem rubrum, <hi rend="italic" TEIform="hi">vesicam</hi> oblongam aere plenam, branchias quaternas et duplices. <hi rend="italic" TEIform="hi">Nascitur</hi> in lacubus et fluviis leniter fluentibus, ut in Arari. <hi rend="italic" TEIform="hi">Hepar</hi> pro corporis ratione magnum est, et delicatum habetur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ova</hi> noxia, quemadmodum ova Barbi, quae ventriculum laedunt et alvum turbant. Caro tot <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Lugdunensibus habetur in pretio.</p>
</div3>
</div2>
<div2 id="JoPF.03.04" n="4" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>TITULUS IV. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Piscibus lacustribus</hi></head>
<div3 id="JoPF.03.04.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Umbla vulgari, et Rondeletii.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXX. I. 2.</note> INter <hi rend="italic" TEIform="hi">Lacustres</hi> pisces censentur, <hi rend="italic" TEIform="hi">Umbla, Trutta, Lacustris, Carpio, Lavarelus Allobrogum, Bezola, Albula, Albus Salviani, Farra, Pigus,</hi>
<pb id="s198" n="169" TEIform="pb"/>
<hi rend="italic" TEIform="hi">Sarachus, et Schilus</hi>. Umbla, quasi umbra, quod haud exiguam cum umbra fluviatili similitudinem habeat, dicitur. Rondeletius <hi rend="italic" TEIform="hi">Salmonem lacus Lemani</hi>, quod corporis specie, pinnarum numero, situque et partibus internis. Salmonem referat, vocat. Helvetii <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Colore circa ventrem rubicundo, <hi rend="italic" TEIform="hi">Rotele</hi> nomen indidere. Duo eius esse <hi rend="italic" TEIform="hi">genera</hi> magnitudine maxime differentia in Lucernensi lacu Gesnerus tradit. Maiorem circa Bielam Rott, alicubi Roote appellari: <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Sabaudis <hi rend="italic" TEIform="hi">Routte</hi>; circa Lemanum vero Umble minorem diminutivo nomine Rotele privatim dici. (Est et alius in Suevia et circa Augustam Rotele dictus, sed fluviatilis, non lacustris piscis, Truttis quoque affinis, Germanis ceteris <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> Huch nuncupatus, quo de suyl loco diximus) Sabau diae circa Bielam <hi rend="italic" TEIform="hi">Ronson</hi> vel <hi rend="italic" TEIform="hi">Bondelle</hi>, illo nomine colorem indicari, hoc forte bonitatem. Denique piscem qui in lacu Bavariae Ammersee vocatur, Germanice <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ein Pitzling</foreign>, non alium Umblam minorem videri: conferri enim Salmoni parvo; et <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> dorso usque ad media latera coloris lutei esse dici, adeoque tenerum, ut statim <hi rend="italic" TEIform="hi">extra aquam</hi> exspiret, nec in alio ullo eius regionis lacu inveniri. <hi rend="italic" TEIform="hi">Umblamaior</hi> corporis forma partibusque omnibus Salmonibus et Truttis similis est. Oshabet magnum, <hi rend="italic" TEIform="hi">dentes</hi> vero non solum in maxillis, sed etiam sex magnos in lingua. Caput livescit, branchiarum opercula argentei sunt coloris in extremo aurei. Magis albicat <abbr TEIform="abbr">qu</abbr> minor. Nullis suggillatur lituris, unicam esse parvam tergoris pinnam Bellon. scribit: Rondel. tamen non longe <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> caudç exortu aliam sed admodum exi guam depingere <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. de Aquatil. l. 2.</hi></note> videtur, et ipse Bellon. eandem in icone exprimit, et mox puto apophysim carnosam vocat. Idem Bellonius iuxta ventrem, pinnam (in impressis codicibus branchia legitur sinesensu) utrinque unam esse ait, sed quam necipse, nec Rondeletius quoque pingit: duas sub ventrehuic oppositas, omnes sine aculeis: postremas piscem in duas aequales partes intersecare, sed partem quae ad caput est, paulo longiorem esse. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cutim</hi> adeo glabram esse, ut squamis carere videatur. Tergus prae multo livore opacum apparere: ventrem prae albedine uti argentum micare: apophysim carnosam habere supra <hi rend="italic" TEIform="hi">caudam</hi>. Umbrae, Truttarum, etc. more. Quaternis praeditam esse <hi rend="italic" TEIform="hi">dentium</hi> ordinibus in palato serpentium more, <hi rend="italic" TEIform="hi">linguam</hi> osten dere aduncis in gyrum dentibus, crenatis, exsertis et hamatis senis, vel eo pluribus communitam, praeter hoc maxillam etiam inferiorem parvulis aliis exsertis et parum falcatis in ambitum vallari, branchias habere utrimque quatuor: latera eius virgula recta secari utrimque per medium corpus, parum repandum versus ventrem. Tres aut quatuor dodrantes plerumque longa est. In Lucernensi lacu brachii fere longitudine excrescere Gesnerus testatur, et Rondeletius duos aliquan do cubitos longas <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Lemano lacu Lugdunum advehi. <hi rend="italic" TEIform="hi">Minor Umbla</hi> (ut idem Gesnerus refert) dodrantalis plerumque aut brevior, pedem raro excedit, autsi amplius, increscit. Vidi <abbr expan="enim" TEIform="abbr">n.</abbr> inquit, aliquando palmos quinque longam. Octobri mense in Lacu nostro captam corpore latiusculo, numquam tamen Umblae maioris magnitudinem attingit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ventre</hi> turgidulo aliquando spectatur, propter <hi rend="italic" TEIform="hi">vesicam</hi> nimium inflatam. Est a. vesica ei oblonga, ut Albulis, non distincta per medium. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dorsum</hi> totum cum dimidia laterum parte subroseum: Inferiora latera albicant. <hi rend="italic" TEIform="hi">Venter</hi> albissimus est: caudae color idem, qui dorsi pinnulam mollem et parvam, ut Truttae, dorso extremo gerit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Maxillis</hi> est dentatis. Spinas etiam ceu dentes in <hi rend="italic" TEIform="hi">lingua</hi> habet. Pinnae omnes partim subalbent, partim crocei coloris sunt. Branchiae quaternae. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lapillos</hi> in cerebro habet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Mares</hi> ventre, pinnis et <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> magis rubent, feminae candicant: eaedem capite superius et dorso magis virent. Non tantum in Lemani lacu, sed et in aliis capitur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vescitur</hi> pisciculis, quisquiliis et aliis. Si vel parum <hi rend="italic" TEIform="hi">saucietur</hi>, velut moribunda supernatat. Capta quam primum aquas reliquerit, exspirare traditur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Carne</hi> est suavi, sicca, et cum senuerit dura, et quae multorum iudicio Asellis, imo saxatilibus succedere queat. Pinguis potissimum apud Allobroges capitur tantique fit, (inquit Bellonius,) quanti ditiorum bursa aestimare potest. Commendatur ab Helvetiis Novembri
<pb id="s199" n="170" TEIform="pb"/>
mense, et <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> circa initium Decembris: quo tempore Gesnerus <hi rend="italic" TEIform="hi">ova</hi> habere ait bona et slida, tardins vero caro eius insulsa, pinguiuscula et flaccida apparet et ova dilutiora sunt. Tempore partus mensis inepta est. Cum elixatur, vino prius fervido inicitur, ne nimis mollis reddatur. Apud Allobroges pastitiis in cludi Bellonius refert.</p>
<p TEIform="p">Facit Rodeletius alterius mentionem, quam Lemani lacus accolae <hi rend="italic" TEIform="hi">Umble chevaliere</hi> forte ob magnitudinem, praestantiam et robur nominant. Neque <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> superiore solum differt, vel sexu, vel aetate, ut ex sequenti descriptione perspicuum fiet. Est igitur hic piscis Salmonibus et Truttis, quem vulgo Salmonatae dicuntur, similis, <hi rend="italic" TEIform="hi">rostro</hi> recurvo, quo <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> superiore differt, id <abbr expan="enim" TEIform="abbr">n.</abbr> longius habet et acutius. Maxillae inferioris extremum incurvum in maxillam superiorem, eius rei gratia excavatum recipitur ut in Salmonibus videre est. Maxillae lineis multis distinctae sunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dorsum</hi> ex caeruleo nigricat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Venter</hi> aureo colore est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Hepar</hi> flavescit, in eo fel: <hi rend="italic" TEIform="hi">splen</hi> nigricat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ventriculus</hi> gulae subiectus est, longus, spissus, cuius innumerabiles sunt appendices, quemadmodum in superiore. In insignem magnitudinem excrescit. Carne est sicca et dura: in assulas dividitur, quae Caryophyllis confixae in craticula assantur, et oleo sive butyro irrigantur<corr sic=" " resp="transcriber" TEIform="corr">.</corr> Paratur etiam hic piscis Truttae modo. Caput maxime commendatur, ut Salmonis.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.04.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT. II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Trutta Lacustri.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXX. 3. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. c. 59</hi></note> QUam nos Truttam Lacustrem vocamus, eam Galli <hi rend="italic" TEIform="hi">Truttam Salmonatam</hi>, Rondeletius <hi rend="italic" TEIform="hi">Salmonem lacustrem</hi> vocat, cumque Truttis vulgarib. grandior sit, Salmone minor, <hi rend="italic" TEIform="hi">Sarionem</hi> ab Ausonio dici Bellonius et Rondeletius opinantur. An sit <hi rend="italic" TEIform="hi">Anchorago</hi> Cassiodori, quod Gesnerus opinari videtur, superius diximus. Ex Truttarum genere esse. Salmonique similem cum ex corporis forma, partiumque externarum et internarum similitudine, tum ex nomenclatura Gallica notum est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Differt <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Salmone</hi> magnitudine et maculis. Minor <abbr expan="enim" TEIform="abbr">n.</abbr> et maculas in lateribus purpureas, multo quam Salmo copiosiores habet Truttae, item quae in fluviis rapidis et limpidis inveniuntur, non sunt adeo maculosae, magnitudineque, succo, carnis colore et substantia multo inferiores. Umbla vero nullis ut dictum est litturis suggillatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Gesnerus hunc piscem diligenter intuitus, his verbis describebat: Squamulis</hi> tegitur minimis, bene dentatus est, et <hi rend="italic" TEIform="hi">lingua</hi> ent uttimque dentibus munitur. Caput colore nigro, caeruleoque mixto, dorsum partim glauco, partim subnigro, partim caeruleo, partim subviridi. In lateribus puncta nigra. Pinna in medio dorso multis nigris maculis variatur, reliquae albent. Habet et ultimam illam dorsimollem <hi rend="italic" TEIform="hi">pinnulam,</hi> ut teliquae Truttae: Branchias quaternas. <hi rend="italic" TEIform="hi">Appendices</hi> non toto circuitu intestini, sedab una tantum parte magnas, oblongas, bipartitas, utrimque circiter 18. habet, et alias sex separatim ex opposito, ventriculum seumaius intestinum versus. Haec ille. Ad duum triumve cubitorum <hi rend="italic" TEIform="hi">magnitudinem</hi> accrescit, in Lario lacu ad 50. quinimo, Iovio auctore, ad 100. etiam libras. Initio aestatis <hi rend="italic" TEIform="hi">caro</hi> eius rubere in cipit, duratque is color usque ad Augustum, vel saltem ad Divi Iacobi diem, quo tempore partu iam absoluto, colorem rubicundum amittit. Gesnerus loco differre invicem istiusmodi lacustres testatur; alias <abbr expan="enim" TEIform="abbr">n.</abbr> in vado ipsius aquae degere, praesertim argilloso, hasque magis pinguescere, et pa lato sapidiores esse, alias circa summas aquas, ubi muscas appetunt, minus pingues et vilioris pretii: illas apud suos <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Grundforine,</foreign> has <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Schwabforinen</foreign> appellari. Duo item <hi rend="italic" TEIform="hi">genera</hi> capi in montanis lacubus quos Athesis facit, quorum unum ab aureo colore <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Goldforinen,</foreign> alterum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> nigredine <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Schwartzforinen</foreign> appelletur.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">De loco et natura huius piscis ita Aldrovandus.</hi> Lacustris piscis est, sed qui ex lacubus fluvios quandoque subit certo tempore, instante nempe partu. E Lemano in Rhodanum <hi rend="italic" TEIform="hi">ascendere</hi> aiunt vere, inquit Gesnerus, ut et circa Sedunum capi: at in Tigurino et Acronio lacubus neque eodemptempore migrare putat. Acronii lacus incola <hi rend="italic" TEIform="hi">paritura</hi> ad Rheni influentis ostium ascendit, ubi cum pepererit, rursus
<pb id="s200" n="171" TEIform="pb"/>
descendit. Conferri aiunt hunc piscem iunipero, nam sicut haec tertio demum anno fructum perficit, ita etiam eius fetus ad tertium usque annum crescens, perficitur: <hi rend="italic" TEIform="hi">parere</hi> plerumque Iulio et Augusto, alias citius tardiusve, prout caelum magis minusve calidum fuerit. Iam vero magno licet sit corpore, <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> tamen <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> agilis quoque est, aliarum Truttarum more. Tradit Iovius sese audivisse maiores istas Truttas lacus ripis lascivo excurso ex. tremos arenae margines aliquando iusti passus longitudine prosulcasse. Laudantur vehementer <hi rend="italic" TEIform="hi">in cibis, Carnem</hi> habent solidam, rubicundam, etsaporis optimi: aliquando tamen prae nimia pinguedine nauseam movent, et mortuae paucissimis horis, que pinguis illa teneritudo quam <reg orig="saepissimè" TEIform="reg">saepissime</reg> computrescant, gratiam saporis amittunt. Larianae multo succo corpora replent, et genitalem humorem <reg orig="copiosè" TEIform="reg">copiose</reg> suggerunt. Praeferuntur, si Iovio credimus, Soranae aliis, in Acronii lacus parte inferiorte captae, illis quae in superiore parte capiuntur: item quae circa fundum pascantur, iis quae circa summam aquam. Ab Helvetiis Februario commendantur, ab aliis simpliciter aestate, dum pulpae earum rubent. Spinae dorsi et Caudae assae, vel principum mensis inferuntur.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.04.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT III. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Carpione.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXIX. 2. 3. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. c. 50.</hi></note> QUi sit apud Veteres Carpio, ignoratur, Moderni quidam in solo Benaco lacu reperiri, et <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> carpendo auro dici aiunt. Alii <reg orig="ablatâ" TEIform="reg">ablata</reg> priori <reg orig="syllabâ" TEIform="reg">syllaba</reg>, <hi rend="italic" TEIform="hi">Pione</hi> vocatum fuisse, ac tandem <hi rend="italic" TEIform="hi">Carpione</hi> quod cum quidam piscem edisset, careque supputanti solvisset, <reg orig="carè" TEIform="reg">care</reg> se Pione edissere diceret, perhibent Fracastorius <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> carpo nauta, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Saturo Benacum traiecturo, quod aurum ipsi extorqui vellet, in carpionem mutato derivat. Lacustri potissimum Truttae congener statui potest. Nam et corporis <reg orig="figurâ" TEIform="reg">figura</reg>, partium numero et carnis <reg orig="sabstantiâ" TEIform="reg">sabstantia</reg> ei similis est: punctisque similiternigris notatur, ac denique pinnulam dorsi posteriorem mollem, ut illa habet. Evidentibus tamen ab <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> interstinguitur notis. Prominentiori enim rostro, maioribus oculis, candidiore et turgidiore ventre, ac nigricantiore dorso est: <hi rend="italic" TEIform="hi">magnitudo</hi> Truttae lacustri duorum triumve plerumque cubitorum, cum Carpio pedem excedere numquamvisus sit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentes</hi> habet non in maxillis solum, sed etiam in palato et lingua, <hi rend="italic" TEIform="hi">squamis</hi> tegitur tenuibus. Ventrem habet candidum atque argenteum, dorsum subnigrum. Qui ab Aldrovando exprimitur, lateribus est <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> rubicundis, intensius <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> rubet <reg orig="lineâ" TEIform="reg">linea</reg> corpus dividens. Ventre pinnisque candicat, <hi rend="italic" TEIform="hi">Tergus</hi> ad caeruleum inclinat. Solius Benati lacus alumnum esse omnes aiunt: negatque Petrus Bembus alibi capi, huncque piscem capere atque cognoscere Friderico Imperatorivoluptati fuisse. Atqui Salvianusrevera reperiri nascique asserit in parvo et limpido lacu, haud procul ab Alvito Campaniae oppido ex-oriente, (vuigo illago della posta appellato) ex quo Fibrenus fluvius exoritur: esse tamen Benacinis minores, et vix libram unam implere: Profundiora aquae <hi rend="italic" TEIform="hi">loca</hi> amat. Pisciculis <hi rend="italic" TEIform="hi">vescitur</hi> et quibusdam lacus recrementis. Bellonius Phryganii edacem esse tradit. Auro <hi rend="italic" TEIform="hi">vesci</hi> paulo ante negavimus. Carne est duriuscula, siccaque, minime glutinosa, rubescente, Truttis et Salmonibus simili. Plus aequo servatos cont abescent et deteriores fieri aiunt, id quod et multis aliis piscibus accidit, <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> iis qui delicatiore et friabili sunt carne: quamobrem Benaci accolae, in sartagine frixum, foliis involutum, aceto in quo aromata prius ebullierint, irrigatum, per proximas urbes circumferre, quem condiendi modum vulgus ab hoc pisce acarpionare, alii amarinare nuncupant. Platina spinam in capite gerere scribit pernitiosam, eamque inter edendum cavendam: cuius tamen apud alios nulla mentio est.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.04.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT IV. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Lavareto Allobrogum, et Bezola.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXX. 4. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. c. 51.</hi></note> LAvaretus <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> munditie et candore, quod numquam sordidus sit,
<pb id="s201" n="172" TEIform="pb"/>
nomen sortitus est. Bellonius ex Truttarum genere esse ait, at Rondeletius, Salmonum, Truttarumque generi adiungendum suaderet, inquit, pinnula illa dorsi posterior adiposa Salmonum et Truttarum generi propria nisi multa alia reclamarent, ut oris constitutio Thrissis quam Salmonibus similior. <hi rend="italic" TEIform="hi">Os</hi> sine dentibus, caput compressum, corpus <hi rend="italic" TEIform="hi">maculis</hi> carens, caro mollis et candida. Quamobrem Lavaretum inter Salmones (Truttasque) et Alosas, ambigere iudicat. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. de Aquatil. l. 2.</hi></note> Bellonius <reg orig="exactissimè" TEIform="reg">exactissime</reg> delineavit his verbis: Piscis Lugdunisatis co. gnitus, Umbrae similimus, nisi <hi rend="italic" TEIform="hi">simus</hi> esset, <hi rend="italic" TEIform="hi">dentibusque</hi> omnino careret: <hi rend="italic" TEIform="hi">Bisulam</hi> (Bezolam) tamen vulgarem magis refert: sed Lavaretus numquam pedem excedit, neque crassior est eo quod pollex et index capere possunt. Capite est oblongo, <hi rend="italic" TEIform="hi">squamis</hi> tenuibus, albis, atque ut in Trutta parvis exiguam in tergore gerit pinnam, duas ad ventris latera utrinque circa branchias, ac totidem sub ventre ei oppositas, quae tergoris fastigium occupat: aliam quoque parvam in eo interstitio, quod est inter caudam et anum, quae omnes nigricantes apparent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Linea</hi> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> supercilio subrubra per latera ad caudam protensa insignis est: <hi rend="italic" TEIform="hi">cauda</hi> bifurna, pinnisque ad extrema nigris, fimbriatis ao laciniatis. Ventre laxo et praegrandi, ut in Trutta. Hoc item <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Ceteris piscibus differt, quod <hi rend="italic" TEIform="hi">nare</hi> est recurta, atque (ut in Harengiis ac Logiis) ossiculis quibusdam prominentibus insigni, labiis nullum <hi rend="italic" TEIform="hi">dentium</hi> rudimentum ostendentibus, appendice glabra ac carnosa <hi rend="italic" TEIform="hi">cauda</hi> insidenti, in Umbrae modum. Neque tamen <hi rend="italic" TEIform="hi">dentibus</hi> caret: ossiculan. ad eius fauces atque oesophagi ingressum utrimque conspiciuntur, senis hinc inde denticulis, ut in Themolo, comminuta. <hi rend="italic" TEIform="hi">Branchia</hi> illi sunt utrinque quaternae ac simplicissimae, quarum extrema, quae capiti inhaeret, reliquis sane minor est, nullis lateribus maculis est insignitus, totumque huius piscis corpus, dempto tergore argentum est. Verum tamen si ad eius internas parres advertras, <hi rend="italic" TEIform="hi">costas</hi> quinque et triginta utrinque connumerabis, cernesque <hi rend="italic" TEIform="hi">cor</hi> illi esse pallidum ac trigonum, pericardio inclusum: <hi rend="italic" TEIform="hi">hepar</hi> album, unius tantum lobi, ut in Exocaeto et Delphino, in cuius latere dextro fellis vesicula adsuta est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Line</hi> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> sinistris apophysibus et stomacho incumbit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Intestina</hi> nullas habent revolutiones. Nam gula usque ad ventriculi fundum deducitur, qui per piscis longitudinem delatus, acsursum quidem reflexus, duodenum parit <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> dentibus suffultum, in cuius gibbo innumerae apophyses spectantur: ex quibus vena oritur, per quam sanguis defertur ad hepar Apyloro sequitur aliud intestinum, quod nullis anfractibus circumductum, <reg orig="rectà" TEIform="reg">recta</reg> ad anum tendit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vulvam</hi> utrimque bicornem habet, tenuibus <hi rend="italic" TEIform="hi">ovis</hi> conspicuam. Cetera in congeneribus piscibus describentur. Lacum Allobrogum, ut Burgetii et Aequibeletii proprium Rondelerius facit. Bellonius ex Lemano quoque adferri scribit. Caro ei candida, mollis, suavis, <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> glutinosa, boni succi, mediocriter nutriens. Bellonius in tantis in Gallia delitiis haberi scribit, ut regiorum oeconomorum chartae frequenter inscriptum habent.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXV. 5. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. c. 52.</hi></note> BEZOLAE nomen huic pisci lacus Lemani accolae dedere, Bisulam Bellonius dixit. Latine <hi rend="italic" TEIform="hi">Cephalum</hi> vel <hi rend="italic" TEIform="hi">Mugilem Lacustrem,</hi> vel potius <hi rend="italic" TEIform="hi">Leuciscum Albulamve</hi> lacustrem appellare licebit. Bellonius semeltantum huius piscis meminit, Lavaretum Bisilam magis quam Umbram referre inquiens. Sed Rondeletius exactius, ut Lavaretum, inquit, Lacus Burgetius, et Aequibeletius ferunt, ita Lemanus Bezolam vulgo dictam, non admodum dissimilem, nisi quod colore minus est candido ad caeruleum inclinante: rostro acutiore, capite minore, ventre lationre et prominentiore. Nullum piscem reperias, cum quo melius comparari possit, <abbr TEIform="abbr">qu</abbr> cum Harengo, quam in marinis depinximus. Carne est molliore quam Lavaretus, et ab eo saporis suavitate et succi bonitate multum separatur, nec in pretio habetur. Proprius est Lemani lacus.</p>
<pb id="s202" n="XXX" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure n="1" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Umbla maior. Grose <reg orig="Rötelen" TEIform="reg">Rotelen</reg>.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="2" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Umbla min. <reg orig="Rötelen" TEIform="reg">Rotelen</reg> pitzling.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="3" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Trutta Lacustris, Trutta Salmonata. Grund <reg orig="föhrin" TEIform="reg">fohrin</reg> <reg orig="Seeföhrin" TEIform="reg">Seefohrin</reg>.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="4" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Lavarctus Albula Adel. fisch.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="5" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Albula Carulen Lacustris Betzola. Blauling. Bratfisch.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="6" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Albula. Lacustris. Gang fisch.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="7" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Alb, minima. hegling.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="8" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Albula Parva. Albelen weis gangfisch.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="9" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Alburnus Albus Salviani Weis. fisch.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="10" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">SQualus. Ein Art hering.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="11" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Farra albula lacustris species.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="12" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Farra. Alius. generis.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="13" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Carpio Benaci. See. <reg orig="föhrin" TEIform="reg">fohrin</reg>.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="14" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Clavatus. cuprutus Piga Dorrissrachsmen</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="15" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Schillus Schiell. Nagmul.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="16" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Agonus. Welsche Agunen.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="17" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Chalisi altera Rondeletii. Ein Heringart in Siessen Seen.</hi></head></figure></p>
<pb id="s203" n="173" TEIform="pb"/>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.04.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT V. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Albula parva, et minima Gesneri.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXX. 7. 8. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. c. 53.</hi></note> Albulam parvam non sui generis piscem esse, sed Albulam sive Beozolam caeruleam secundo tertiove suae aetatis anno ita vocari, quidam opinantur, quibus piscatores nostri, inquit Gensnerus, contradicunt quod caeruleos observarint secundo etlam ac tertio anno forma coloreque <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> genere Albularum (de quibus hic loquimur) differre. Cognatus est hic piscis ceteris lacustribus albis. Nam et species et sapor fere omnium non dissimilis est. Albula magis quam Bezola albicat: cauda tamen et reliquaepinnae, praeter eas quae iuxta branchias sunt, nigricant in extremitatibus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dorso</hi> color glaucus: alicubi tamen purpurei quiddam et caerulei mixtum videtur. Caput ex glauco caeruleum. Inter caput et dorsum color viridis, ceu gemma relucet. Branchiae ei quaternae. Hiemealiquando memini me videre hunc piscem <hi rend="italic" TEIform="hi">squamis</hi> per latera exasperatum, eminentibus per singulas squamas veluti tuberculis. Aiebant hocindicium esse recentium et vivarum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Capiuntur</hi> Albulae in summa parte Tigurini lacus, iuxta locum quem <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Buchberg</foreign> vocant, diebus <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> quatuordecim post diem divi Martini, et ad oppidum Rappersullam circa ipsum divi Martini diem. A <hi rend="italic" TEIform="hi">partu</hi> in lacum nostrum descendunt (sed non tam procul ut ceterae Albulae) usque ad Ver: deinderursus ascendunt tota aestate, usque ad divi Martini diem. Capiuntur etiam in Gryphio agri Tigurini, multo maiores quam in nostro et in Halvillensi Bernensis agri. Augusti et Septembri mensibus praecipue laudantur, quod suaviores eo tempore solidioresque sint. Postea enim pariunt, et mollior earum caro fit, et sucus in feturam consumitur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. c. 54.</hi></note> De ALBULA MINIMA sic Gesnerus: Albulam minimam bunc piscem voco, inquit idem Gesnerus, quem nostri Hagele vel Haling, quasi Haleculam appellant. Friburgi Helvetiorum (ut audio) <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Pfarien,</foreign> Lucrenae <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Nachtfisch,</foreign> quod noctu fere irretiatur ut quidam putant. Sed mihi piscator Lucernensis affirmarit, <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Nachtfisch</foreign> vocari Albulam caeruleam anno primo, cum circa diem divi Iohannis aestare iam ad digiti longitudinem excrevit. Tota specie accedit ad illam quam proxime albulam parvam nominavi, sed plerumque minor est, et in capite minus viridis. Si piscem erectum inspicias per dorsum aliquid coloris purpurascentis in lateribus apparebit. Branchiae ei quaternae sunt, pinnulae albent. Ore aperto superioris mandibulae extremitas deorsum tendit. Os habet longiusculum, <hi rend="italic" TEIform="hi">dentes</hi> nullos. Iulio <hi rend="italic" TEIform="hi"><reg orig="coëunt" TEIform="reg">coeunt</reg>.</hi> Noctu tantum <hi rend="italic" TEIform="hi">capiuntur</hi> retibus ad passus quadraginta aut quinquaginta demissis. Cum caelum serenum est, altius descendunt cum nubilum, asendunt. Densissimis gregibus prae ceteris Albulis capiuntur, non passim in lacu nostro, sed maxime <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> pago Vaedesuilla, usque ad Insulam et versus alteram ripam <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> loco Surenbach usque ad arborem longam. Diebus quatuordecim fere <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> natali Domini capi incipiunt et immixtae eis Albulae caeruleae aliquot, et mox exspirant. Cum captae mox exspirent, ut recentes habeantur matutino tempore potius ad prandium <reg orig="coëmuntur" TEIform="reg">coemuntur</reg>, et assi in craticula quam calidissimi <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> gulonibus devorantur, quieam ob causam non universos, sed paulatim alios assari iubent, ut statim assumptis prioribus, fervidi posteriores mensis afferantur. Embamma additur ex aceto, sapa, pipere, sale et potri aut cepae foliis concisis. Placet item recens in iure albo frigido, apio copiose insperso, maxime per mensem Decembrem. Sale idem conditus infumatusque comendatur.</p>
<pb id="s204" n="174" TEIform="pb"/>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.04.06" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT VI. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Albo Salviani et Farra.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXX. 9. 10. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. c. 55.</hi></note> ALbus Salviani, <hi rend="italic" TEIform="hi">Capto lacustris</hi> Gesneri est. Quam vis Squalo Alburnove appellato pisci persimilis sit, ab ab eo tamen evidentibus quibusdam notis <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> internosci postest. Primum enim etsi uterque latitudinis ratione oblongus appareat, eadem nihilominus utriusque exsistenre latitudie, Albus paulo longior Alburno conspicitur. Deinde rostro acutiore, oculis maioribus ac dorso magis repando Albus est. Nam cum Alburnisensim atque modice, Albi repente ac plurimum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> capire extuberat <hi rend="italic" TEIform="hi">dorsum.</hi> Pinnarum autem tum in lateribus, tum in dorso ac in imo ventre exsistentium, situ ac numero ei cum Alburno conveniente, earundem colore ab invicem discrepant: subnigras enim Albus: subrufas <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Alburnus eas habet. <reg orig="Postremò" TEIform="reg">Postremo</reg> amplioribus <hi rend="italic" TEIform="hi">squamis</hi> albus tegitur. Ventreque atquelateribus, <reg orig="aequè" TEIform="reg">aeque</reg> atque Alburnus candidus atque argenteus est: capite vero ac dorso magis quam ille subviridis. Magnitudine non differunt. Uti enim Alburnus, sic et Albus pedalis, frequens: bipedalis <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> aliquando tantum reperitur. Lacustris piscis est, non tamen in lacubus omnibus aut eorum quam plurimis, ut Tinca, Lucius, Squalus ac Barbus, sed eorum nonnullis <reg orig="solùm" TEIform="reg">solum</reg> reperitur. In Trasymeno enim lacu, ubi etiam Albo vulgo vocato, frequens satis in fine veris <hi rend="italic" TEIform="hi">capitur.</hi> In fluminibus eum reperiri huc usque non observavimus: estque advertendum, ne quispisam eum in fluminibus etiam reperiri contendens, Squalum pro Albo nobis ostendat, in mari nec nascitur, neque ex lacubus fluminibusve ad id descendit. Duram <hi rend="italic" TEIform="hi">carnem</hi> habet Albus, et propterea aegre coquitur. Insipidus adeo est, ut piscium omnium iure vilissimus censeatur. Nec enim ulla condiendi ratione sapidus effici potest. Torrefactus tamen <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> minus ingratus est palato, solumque in aliorum piscium <reg orig="penuriâ" TEIform="reg">penuria</reg> eo vesci solemus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXV. 11. 12. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. l. c. cap. 56.</hi></note> FARRA, Fora et Pala quoque dicitur. Lavaretos vel Thrissas refert, ut scribit Rondeletius, magnitudine cubitali, ore parvo, sine dentibus ut in Thrissis, colore cinereo, corpore depresso et lato, <hi rend="italic" TEIform="hi">squamis,</hi> pinnarum situ et numero Lavaretis similis, linea <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> branchiis ad caudam recta et candida ducta est. Pinnulam dorsi mollem pinguemque habet, caudam latissimam. <hi rend="italic" TEIform="hi">Carne</hi> est candida et suavi, quae Laveretorum Truttarumque carni non cedit.</p>
<p TEIform="p">Aestate et autumno <hi rend="italic" TEIform="hi">capitur,</hi> hieme in altis gurgitibus latet. Sale conditur et servatur in hiemem. Sic ille. Ceterum monendus est Lector in Rondeletii codicibus diversum piscem, quem in Lemano Vangeronem vocant, huic capit haud recte per librariorum incuriam praefigi.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.04.07" n="7" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT VII. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Pigo, et Schilo.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXX. 13. 14. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. l. c. cap. 57.</hi></note> PIsci, quem descripturi sumus, Verbani Lariique lacus accolae <hi rend="italic" TEIform="hi">pici, Pigi</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Picqui</hi>, quod clavis suis seu aculeis pungat, nomen imposuere. Rondeletius <hi rend="italic" TEIform="hi">Cyprianum clavatum,</hi> Albertus <hi rend="italic" TEIform="hi">Vergilladem,</hi> quod Vergiliarum ortu apparent, dixit. Cypriano, describente Rondeletio ita est, similis, ut demptis aculeis Cyprianum esse affirmes. Est enim eodem corporis habitu, pinnas totidem eodem in loco sitas, os, oculos, eodem modo carnosum, interna omnia similia habet. Vita item, moribus, sapore, succo Cypriano similis, nisi quod paulo melior est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Salvianus diligenter sic descripsit.</hi> Pigus piscis est capite rotundo: rostro obtuso, nec admodum extento, oremediocri et edentulo.</p>
<pb id="s205" n="175" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Branchias habet utrinque quaternas, et iuxta eas, pinnas binas, utrinque unam: aliasque in imo ventre, caudae magis quam capiti vicinas. In dorso <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> medio una haud magna, nullis aculeis armata reperitur: Imo ventri <reg orig="propè" TEIform="reg">prope</reg> caudam alia una etiam minor haeret. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cauda</hi> ipsa in falcatam pinnam desinit. Totius <hi rend="italic" TEIform="hi">figura</hi> ni paulo longior esset, ovata censeri posset. <hi rend="italic" TEIform="hi">Squamis</hi> magnis tegitur, ex quarum medio albi et pyramidati <hi rend="italic" TEIform="hi">aculei,</hi> in fine veris et ineunte aestate, enascuntur. Quibus cum primis 40. aestivis diebus horreat, aestate procedente imminuuntur primum, demumque prorsus delitescunt. Quapropter primis illis aestivis diebus demptis, reliquo anni tempore praedictis pyramidatis aculeis <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> caret: unde cum Plinius scribat: Duo lacus Italiae in radicibus Alpium Larius et Verbanus appellantur, in quibus pisces omnibus annis vergiliarum ortu exsistuntsquamis conspicui crebris atque praeacutis clavorum caligarium effigie, nec amplius quam circa eum mensem visuntur. Dubio procul Pigum piscem, etsi innominatum eum relinquat, describit, cum is (ut infra monstrabimus) Larii et Verbani lacus alumnus sit, et (uti diximus) in prima aestate (quoquidem tempore vergiliae exoriuntur) eius squamae parte media, clavorum caligarium instar, praeacutae fiant. Habent enim caligares clavi, qui <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> caligis militaribus, quibus suffigebantur, dicti sunt, pyramidata capita. Eiusmodi a. aculeos, sicuti Maio et Iunio tantum mensibus, in dorsoque solum et lateribus; et non in ventre, Pigo enasci asseverant omnes, sic non feminas, sed mares tantum inhorrescere, testantur nonnulli: Venter ex albo languide rubet: tergus ex caeruleo nigricat. Quod ad interanea attinet, nil habet prae ceteris piscibus peculiare atque animadversione digum. Cum <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> excreverit, quinas aut senas libras non excedit. Solius Larii atque Verbani lacus accola est. Nemo enim in alio lacu flumin eve eum reperiri hucusque (quia sciam) animadvertit. Et licet frequentiores in prima aestate, cum clavis illis caligaribus insigniti apparent, in iis lacubus capisoleant, teliquis etiam omnibus <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> anni temporibus, in eisdem, etsi non aeque crebro, capiuntur. Maio Mense circa lacus littora <hi rend="italic" TEIform="hi">parit.</hi> Sapore et succo Cypriano est similis, paulo tamen melior. Salvianus ei carnem tribuit teneram atque sapidissimam, ideoque cum optimis quibuscumque dulcis aquae piscibus conferri posse et maxime in aestatis principio captum: hoc enim tempore nulli piscium esse secundum, et quovis denique modo conditum, probesemper sapere.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. l. c. cap. 59.</hi></note> SCHILUM, qui et <hi rend="italic" TEIform="hi">Nagemulus,</hi> ita describit Gasserus. <foreign lang="GE" TEIform="foreign">Nagmaul</foreign> piscis est in Ambronis lacu Bavariae, qui raro capitur, quoniam raro altius natando evehitur. Longissimus ulnam aequat. <reg orig="Formâ" TEIform="reg">Forma</reg> non dissimilis est Lucio, nisi quod in aqua subviridis, extra aquam <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> dilutior apparet: oculis albicantibus, ore retro iuxta maxillas minus lato. Squamarum magnitudine, ordine et asperitate Percam refert. Pinnae dorsi erectae, <hi rend="italic" TEIform="hi">aculeis</hi> tres fere digitis rigent. Praeter dorsi spinam paucas alias et parvas habet. Parit Martio. In cibo quidem optimus est Maio et Iunio. Elixatus, assatus et frustratim concisus etiam frigi solet. Pinguis est admodum, et carnem etiam coctus albissimam servat.</p>
</div3>
<div3 id="JoPF.03.04.08" n="8" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT VIII. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Saracho.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">TAB. XXX. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aldrov. de Piscib. l. 5. c. 58.</hi></note> PIscem quem Albanenses <hi rend="italic" TEIform="hi">Sarachum,</hi> Ichtyopolae <hi rend="italic" TEIform="hi">Sarachinum</hi> vocant. Bellonius <hi rend="italic" TEIform="hi">Agonum,</hi> Iovius et Salvianus <hi rend="italic" TEIform="hi">Aconem,</hi> Fracastorius et Iovius <hi rend="italic" TEIform="hi">Aquonem</hi> vocant, ab ossiculis sine dubio illis acutis, quae asperam spinosamque in eius ventre lineam constituunt, et veluti acus quidam sunt. Rondeletius <hi rend="italic" TEIform="hi">Chalcidem,</hi> quem Gaza <hi rend="italic" TEIform="hi"><reg orig="Aëricam" TEIform="reg">Aericam</reg></hi> vocat, dici opinatur, alicubi <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> <hi rend="italic" TEIform="hi">Sardanella</hi> dicitur. De ipsorum Generibus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. de Aquatilib, l. 2.</hi></note> ita Bellonius. Tres sunt apud Insubres lacus in quibus piscem vulgari Mediolanensium idiomate, Agonum nominatum capiunt, varium quidem cum.</p>
<pb id="s206" n="176" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Larius enim lacus, qui hodie Comensis cognominatur, Agonos educat exiguos ac magis populares, Sardis similes, dempto quod ventre sunt latiore: neque alio quam Mediolanum transferuntur, aut saltem <reg orig="rarò" TEIform="reg">raro</reg> Mantuam praetergrediuntur. Eos doliis <reg orig="muriâ" TEIform="reg">muria</reg> conditos ad servant, quamquam etiam mediocriter sicci sine muria comperiantur. Verbanus lacus, quem lacum maiorem cognominant, multo maiores Agonos quam Larius educat. Indigenae urbium, quae ad eius litus sitae sunt, Aronan, Palencza, Cornobio, Locaria et Eugudare vocatos pisciculos magno proventu capiunt, <reg orig="mediâ" TEIform="reg">media</reg> magnitudine inter Larios et eos ex lacu Lugarae, quos Indiginae urbium nominant <hi rend="italic" TEIform="hi">Campignon</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Buisson.</hi> Benacus autem Lacus magnitudine insignes Agonos profert. Sed nec Urbani aut Benaci Agoni <reg orig="muriâ" TEIform="reg">muria</reg> condiri solent, ut minores. Haecille; et mox rursus de Saracho. Duo, inquit, tresve lacus sunt in Epiro, in quib. Sarachi capiuntur, quos ubi sale condierint, exsiccaverint, et fumo infecerint, Venetias, Anconam et alio navigiis transvehunt. Quorum eos <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> in pretio habereso ent, quos de la Boiane huius nominis flumine ac lacu cognominant. Horum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> duo comperiuntur <hi rend="italic" TEIform="hi">genera,</hi> alterum minus, alterum autem Clupeae <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> magnitudinis. Minores Sarachi quadrante longiores non sunt, maiores pedalem implent longitudinem. Ambo <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> linea sub ventre praediti sunt, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> Clupea insignita est. Ceterum Agoni omnes (inquit idem Bellonius) <hi rend="italic" TEIform="hi">squamas</hi> habent levi contactu decidentes, tenues, latas et transparentes: corpora argenteo colore nitentia, sed parum nigricant in tergo. <hi rend="italic" TEIform="hi">Desquamati</hi> super argentum tersissimum refulgent. Oris rictum habent grandiusculum sine <hi rend="italic" TEIform="hi">dentibus:</hi> <reg orig="pinnâ" TEIform="reg">pinna</reg> in tergo simplicem, parvam, duas in lateribus sub branchiis, quarum omnium exterius tegumentum spineum in medio crenatum est. Oculos valde grandes proferunt, caudam in penicilli modum discissam. Utrinque nonnumquam lituris duabus, rotundis, ac nigris, interdum pluribus sigillatur in tergo. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lineam</hi> sub ventre habent serratam, ad anum desinentem. quam si digito in ad versum confrices, cultri modo acutam percipias. <hi rend="italic" TEIform="hi">Branchias</hi> habent utrinque quatuor, <reg orig="internâ" TEIform="reg">interna</reg> parte veluti simbriatas, quod etiam Harengis, Celerinis et id genus piscibus accidit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cor</hi> ut semen Cicerculae trigonum inter anteriores pinnas sub branchiis occultatum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Hepar</hi> subrubrum sinistro stomachi lateri et oesophago incubans, ipsumque pylorum amplectens, <hi rend="italic" TEIform="hi">Stomachi</hi> figura in conum turbinatur, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> cuius superiore parte pylorus exit, multis apophysibus caecis ac cir cundatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lien</hi> dextrae Stomachi parti, inhaeret ruber, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> pyloro intestinum non reflectitur, sed recta ad anum tendit. Triginta sub ventre <hi rend="italic" TEIform="hi">ossicula</hi> acuta, asperam in hoc pisce lineam constituentia, connumerare potes. Haec omnia itaque Bellonius, quibus addi potest, Hosce pisces ita pinguescere referente Rondeletio, ut cum in craticula assantur, pinguitud o veluti oleum distillet, <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> ut ab hac pinguedine, sint qui <hi rend="italic" TEIform="hi">Liparim</hi> appellent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Carnivori</hi> sunt, et pulicesaquaticos venantur. De <hi rend="italic" TEIform="hi">generatione</hi> prodit Salvianus, Acones feminas ovis gravidas, maribus semine refertis consequentibus, ad saxosa litora Maio mense adnatare, ibique illas parere suaova, hos suo semine fecundare, moxque pusillos inde procreari pisciculos, qui intra paucosdies ad digiti augeantur magitudinem, tuncque vulgo <hi rend="italic" TEIform="hi">Antesitos</hi> vocari. Aqua exempti mox <hi rend="italic" TEIform="hi">emoriuntur.</hi> Gregatim <hi rend="italic" TEIform="hi">vivunt,</hi> et <reg orig="temerè" TEIform="reg">temere</reg> in retia incidunt. Adeo sunt <hi rend="italic" TEIform="hi">timidi,</hi> ut vel <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> tremula umbra terreantur. A Luciis, Cyprinis et Truttis adeo sibi metuunt, ut aliquot aliquando milia, insequentem inimicum longo per lacum tractu pavidi fugiant, iucundo intuentibus spectaculo. Alosis sapore persimiles, vere graciles, autumno optimos Iovius facit. Salviano Iulio, Augusto, Septembri et Octobri mensibus probantur. Crassiusculum tamen scuccum gignunt, difficulter concoquuntur, et mediocriter nutriunt. Cum saliendi causa exenterantur, <hi rend="italic" TEIform="hi">oleum</hi> ex interaneis ad lucernarum usum colligitur.</p>
<pb id="s207" n="XXXI" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure n="1" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Porcus Supinus Saluiani.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="2" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Gobius Bottatriae Salu.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="4" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Alburnus Salu.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="5" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Mesoro vel Blennus Salu.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="6" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Thiimus Salu.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="7" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Ciiprinus Salu.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="8" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Obris.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="9" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Salar et Varius.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="10" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Rubellius Salu.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="11" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Barbus Salu.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure n="12" TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Salmo Salu.</hi></head></figure></p>
</div3>
</div2>
</div1></body></text>





</TEI.2>