<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Historiae Naturalis de Insectis Libri III. De Serpentibus et Draconibus Libri II.</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Jonston" TEIform="author">Jonston, Jan</author>
<editor TEIform="editor" role="editor">Jonston, Jan</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/jonston/vol5" type="href" id="vol5" TEIform="anchor"/></addrLine>
</address>
</publicationStmt>
<notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/jonston/</note>
<note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol5</note>
<note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">jonston5.html</note>
<note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
<note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">jonston5.xml</note>
<note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol5/jpg</note>
<note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Frankfurt am Main: Haeredes Matth. Meriani, 1653.</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">7 April 2006</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Reinhard Gruhl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">text typed - structural tagging completed - no semantic tagging - no spell check except the headlines (the styling of the headlines partially normalized)</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>











<text><gap id="GE"/><gap id="GR"/><body><div1 type="book"><pb id="s239" n="200"/>
<opener TEIform="opener"><seg TEIform="seg" part="N">
<pb id="s241" TEIform="pb"/>
HISTORIAE NATURALIS <hi rend="italic" TEIform="hi">De</hi> SERPENTIBUS
LIBRI DUO. <hi rend="italic" TEIform="hi">IOANNES IONSTONUS MEDICINAE
DOCTOR CONCINNAVIT.</hi>
<figure TEIform="figure"/>
<hi rend="italic" TEIform="hi">FRANCOFURTI ad Moenum,</hi>
Ex Bibliopolio Heredum Merianaeorum.
ANNO M DC LIII.
<pb id="s243" TEIform="pb"/>
<hi rend="italic" TEIform="hi">PERILLUSTRI ET REVERENDISSIMO</hi>
DOMINO, DOMINO
ARNOLDO
DIVINA PROVIDENTIA MONASTERII
DUCALIS LIBUSIENSIS
ABBATI,
Domino et Patrono suo gratioso,
Hanc de SERPENTIBUS Historiam
Observantiae ergo offert
<hi rend="italic" TEIform="hi">IOANNES IONSTONUS, Medicinae
Doctor, Zibeniaci Dominus.</hi>
</seg></opener>
<pb id="s244" n="4" TEIform="pb"/>
<head>HISTORIAE NATURALIS De SERPENTIBUS Liber Primus. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Serpentibus Vulgaribus, seu Minoribus.</hi></head>
<div2 id="JoIF.07.01" n="1" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>TITULUS I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Serpentibus in genere.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen. Ambros. de Serpentib. l. 1. c.</hi> 1.</note> SErpentis vocabulum, vel <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> serpendo, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> occultis accessibus, non occultis passibus, animal hoc progrediatur; vel <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Graeco <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e(rpeta/</foreign>, nisi Festus fallit, descendit. Ingenere sumptum, omnia illa, quae vel citra usum pedum repunt, vel tam exiguos habent ur repere <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> incedere videantur, complectitur. Dicitur etiam priscis <hi rend="italic" TEIform="hi">Serpula</hi>, si Festo credendum; aliis <hi rend="italic" TEIform="hi">Coluber</hi>, seu <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> in lubricos tractus flexibus sinuosis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Virgil. Georg. l. 3.</hi></note> labatur: seu <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> umbras colat, ut apud Virgilium legimus: quamquam alii pro serpente domestico accipiant; alii pro serpente aquae, ut Theophrastus, Gaza, et Ponzettus sumant. Dicitur et <hi rend="italic" TEIform="hi">Angvis</hi>, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> semper quasi angulosus et plicatus conspiciatur: quamquam Servius, aquaticis duntaxat hoc noment tribuit, alii etiam terrestribus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Thyrum Echydnam</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Draconem</hi> vocari, passim apud auctores invenies. Graecis veteribus est <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o)fis2</foreign>, modernis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o)fi/d</foreign>, sine dubio <foreign lang="GR" TEIform="foreign">para\to\ o)/ptw</foreign>, seu <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> acutum cernat; seu <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> oculis ápertis dormiat: Hesychio <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)/rgas2</foreign>, Argivorum Dialecto. Unde Pausanias Mercurium <hi rend="italic" TEIform="hi">Argiphontem</hi> dixit, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> sit <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o)fiokto/nos2</foreign>, id est, serpenticida.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptio.</hi></note> Lacertis <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> sunt similes. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caput</hi> quibusdamleve, grave aliis; quibusdam latum, angustum, album, nigrum, nonnullis flavum variegatum. Sunt qui illud tam velociter in utramque partem vertunt, ut intuenti bicipites vel amphicephali videantur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aures</hi> etsi habeant, non eminent tamen; <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> cavernas ad audiendum, Plinius vocavit. Sed nec meatus narium, <hi rend="italic" TEIform="hi">nares</hi> <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> appelles, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> non ita explanati sint. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculis</hi> sunt durioribus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Palpebras</hi> superiores non movent, inferiore tantum connivent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Collo</hi> carent. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentes</hi> pectinatim coeunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cortice</hi> tamquam pelle teguntur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caudam</hi>, utin sequentib. agemus, variam gerunt.</p>
<p TEIform="p">De <hi rend="italic" TEIform="hi">Internis partibus</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Anatomicis</hi> ita habet Ambrosinus. Primitus <hi rend="italic" TEIform="hi">caput</hi> serpentis osse <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Lib. 2. rerum varietat. c.</hi> 29.</note> unico tegitur coni retusi <reg orig="figurâ" TEIform="reg">figura</reg>, sicuti astruit Cardanus. Imo in hoc osse oculorum foramina natura non insculpsit, quod <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> factum cst, ne facile laederentur, dum humi serpunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Lib. 2. de differ, Animal.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentes</hi> habent serratos, et acutos, quemadmodum <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> ante in descriptione, huius animalis fuit exaratum. Sed ut notat Edoardus Wottonus duo sunt in <reg orig="supremâ" TEIform="reg">suprema</reg> parte, <reg orig="dextrâ" TEIform="reg">dextra</reg>, <reg orig="levâque" TEIform="reg">levaque</reg> longissimi, tenui <reg orig="fistulâ" TEIform="reg">fistula</reg>, instar aculei Scorpionum perforati, per quam postea venenum, <reg orig="datâ" TEIform="reg">data</reg> occasione, eiaculantur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lingua</hi> serpentum tenuis, longa, atroque colore referta est; ideoque longius protrahitur: In summitate <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> est bifida, et <reg orig="secundùm" TEIform="reg">secundum</reg> nonnullos pilosa, seu potius exilis instar pili, ut in capite de lacertis fuit explicatum. Plinius linguam serpentum <hi rend="italic" TEIform="hi">trisulcam</hi> vocavit, <reg orig="quà" TEIform="reg">qua</reg> <reg orig="tantâ" TEIform="reg">tanta</reg> celeritate illam vibrant, ut triplicem linguam exserere videantur. Sub <reg orig="linguâ" TEIform="reg">lingua</reg> in quibusdam cuticula invenitur, quae tamquam <hi rend="italic" TEIform="hi">vesicula</hi> dentes operit, in qua venenum occultatur, quod postmodum mordendo per cavitatem dentis communicant, <hi rend="italic" TEIform="hi">Cor</hi> exiguum longum, et figuram renum repreaesentans, postremae adhaeret arteriae, et <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> valde calidum est: Ob <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">In libro de <reg orig="anatomiâ" TEIform="reg">anatomia</reg> vivorum</hi> 2.</note> hanc causam tradebat Galenus Serpentes inter ceteros animantes <reg orig="maximâ" TEIform="reg">maxima</reg> <reg orig="audaciâ" TEIform="reg">audacia</reg> esse refertos. <hi rend="italic" TEIform="hi">Arteria</hi> est admodum longa, et iuxta os suam trahit originem, ita, ut sub <reg orig="linguâ" TEIform="reg">lingua</reg> esse videatur. Imo linguae quodammodo videturpraeminere, <reg orig="quà" TEIform="reg">qua</reg> ipsa contrahitur, neque eodem loco, utin ceteris animalibus, permanet. Haec postea defertur in <hi rend="italic" TEIform="hi">pulmonem</hi> quo angues ad differentiam piscium, utuntur: Quo circa notabat Plinius, serpentum et piscium omnia esse similia, praeter pulmonem, quem natura serpentibus et non piscibus largita est, cum pisces loco pulmonis branchias adhibeant. Hic
<pb id="s245" n="5" TEIform="pb"/>
pulmo simplex est fibrosus fistulis divisus, praelongus, fungosus, et cordi non <reg orig="multùm" TEIform="reg">multum</reg> proximus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lingulam</hi> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> quam Graeci <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)piglw/ttida</foreign> vocant, arteriae super positam angues non habent, sed ipsum meatum, ad libitum, <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> contrahunt, modo laxant, idque praestant, ne aliquid in pulmonem delabatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ventriculum</hi> habent serpentes veluti amplum intestinum canino similem, <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> angustum, et figurae longae. <hi rend="italic" TEIform="hi">Intestinum</hi> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> spiris carens tenue, et longum ad meatum usque excrementorum protrahitur. Nam interanea serpentum partibus internis lacertorum similia sunt, sed viscera, propter longitudinem, et angustiam corporis ita longa et arcta sunt, ut vix <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> se invicem dignosci possint. <hi rend="italic" TEIform="hi">Iecur</hi> igitur longum est, et simplex, <hi rend="italic" TEIform="hi">lien</hi> exiguus, et rotundus qualia viscera etiam in lacertis observavimus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Fel</hi> praeter natricem, in omnibus serpentibus, intestinis adhaeret, et nigro quodam liquidoque excremento refertum est, sicuti in vipera femina nuper conspicati sumus. Hoc excrementum, in comparatione ad corporaturam animalis, est valde copiosum, Quare <reg orig="meritò" TEIform="reg">merito</reg> tradebat Plinius, serpentes, nec non pisces copioso fellis excremento redundare. <hi rend="italic" TEIform="hi"><reg orig="Vesicâ" TEIform="reg">Vesica</reg>,</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">renibus</hi> serpentes carere notat Aristoteles, veluti, et alia, quae pennis, squamis, et cortice integuntur, praeter testudinem. Hoc autem inde nascitur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Lib. 20 c.</hi> 3.</note> utautore Vincentio in speculo naturali visum, quia humiditas anguium, sicut et avium pauca est; ideoque in squamas, quoad serpentes, et in pennas quoad aves degenerat. Amplius vim fetificam natura his animalibus velut, et piscibus impertita est, cum pene, et testibus careant. Scripsit n. Aristoteles, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Lib. 1. de gen Anim. cap,</hi> 5.</note> eos <hi rend="italic" TEIform="hi">pene</hi> carere, cum non habeant crura, nam hic <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> crurib. originiem habere dicitur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Testes</hi> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> propter corporis longitudinem non sunt sortiti. sed meatum, more piscium obtinuerunt: quandoquidem propter longum itergenitura facile refrigereraretur, et infecunda evaderet. Hoc saepe iis contingere solet, qui longo pene <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> sunt donati, quamobrem infecundi redduntur; cum semen ob mentuale longitudinem refrigeratum infecunditatem pariat. Verum loco praedictarum partium genitalium, natura his animantibus <hi rend="italic" TEIform="hi">binos</hi> communicavit <hi rend="italic" TEIform="hi">meatus</hi>, qui <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> septo orientes latus spinae ab <reg orig="utrâque" TEIform="reg">utraque</reg> partc perreptant, et utrinque superne iuxta spinam iunguntur, atque ita ad os excrementi finiunt. Himeatus, tempore congressus, humoris fetifici plcni conspiciuntur, attrituque mutuo candidum semen effluit, quemadmodum in historiis piscium fuit memoratum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Mammae</hi> in anguibus non observantur, quia <hi rend="italic" TEIform="hi">lac</hi> non habent, cum in ovo lacteus ille cibus ingenitus contineatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vulva</hi> seu uterus ex <reg orig="sententiâ" TEIform="reg">sententia</reg> Aristotelis in omnibus serpentibus bifidus videtur prolixior, ab uno inferiori meatu ad utrumque <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Lib. 3 de part. An. cap.</hi> 9.</note> spinae latus dcductus, in quo ova generantur; indeque <reg orig="continuâ" TEIform="reg">continua</reg> quadam serie exitre solent. Circa ossa anguium docet Aristoteles haec esse naturae spinarum: quare spina dorsi illis, ritu piscium, inest. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vertrebrae</hi> cartilaginosae, et flexiles sunt, sicuti natura horum animalium expostulabat; Nimirum ut quoscumque motus, et corporis flexiones facilius <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 1 i. c.</hi> 37.</note> excercere possent. Tot <hi rend="italic" TEIform="hi">costae</hi> insunt anguibus, quot dies mensem compleresolent: Unde Plinius in singulis angvibus costas tricenas enumorabat. Ceterum in confirmationem eorum, quae hactenus de anatome Serpentum explicata sunt, addemusilla, quae deinspectione <reg orig="anatomicâ" TEIform="reg">anatomica</reg> huius animalis observavit <hi rend="italic" TEIform="hi">Io. Gregorius Macer</hi>, qui scribens ad Gesnerum retulit, se in serpente interfecto <reg orig="primò" TEIform="reg">primo</reg> inter cutem, et carnem, subtilem quandam et pinguiusculam membranam invenisse, quae tamen cum ipsa cute descendebat. <reg orig="Secundò" TEIform="reg">Secundo</reg> dum scindens ammal ad meatum excrementorum pervenisset, faeces gravissimo odore excrementa humana superantes invitus olfecit. <reg orig="Detectâ" TEIform="reg">Detecta</reg> cute, membra interna partim avibus, partim piscibus communia esse vidit. Nam trachea arteria longitudine quatuor digitorum, parvis, et gracilibus circu is insignita ad pulmonem usque descendebat, cuicor, et cistis fellis adhaerebat. Postea <hi rend="italic" TEIform="hi">Iecur</hi> ad instar hepatis lucii piscis in longit udinem extendebatur. Deinde pinguedine candida intestina erant referta, quae <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> faucibus usque ad podicem more intestinorum piscium progrediebantur. Infra hepar utrinque iuxta intestina vera nervosa longo ductu descendebat. cuiova pellicuculis albis <reg orig="rectà" TEIform="reg">recta</reg> inhaerebant, ut in gallinis videre licet, sed situ distincta, quia longo ordineducuntur. Numerusin quolibet latere erat triginta, et duorum ovorum, quamobrem ratione cordis, pulmonis, et asperae arteriae serpens avibus valde assimilatur. Ratione hepatis intestinorum et abdominis Serpens cum piscibus convenit. Ucrum postea ratione cistis fellis, et dispositionis ovorum, Serpens ab utrisque <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> tam ab avibus <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> piscibus dissidet. Hactenus Ambrosinus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locus Plin. H. N. l. 35. cap.</hi> 19.</note> Nullos esse in Ebuso insula prodidit Plinius, in Creta Aristoteles et Solinus; in Britannia Cardanus; in Laponia, alii. In Hiberniam allatos interire, <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> <reg orig="terrâ" TEIform="reg">terra</reg> illius regni <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Cardan.</hi></note> conspersos, exanimari, Angli prodidere. Navibus in Bugum fluvium delati, edito sibilo <reg orig="aliò" TEIform="reg">alio</reg> confugiunt, si scriptoribus Polonicis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. obs.</hi></note> fides. Bellonius tamen nonnullas in Creta species observavit: rationes <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Cardani <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Scalig.</hi></note> de Britannia, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Scaligero confutatae sunt. Frequentes sunt in Ophiusa, Melitaea, Thessalia, Apulia, Arabia, Numidia, <reg orig="Aethiopiâ" TEIform="reg">Aethiopia</reg>,
<pb id="s246" n="6" TEIform="pb"/>
Septentrionalibus regionibus, Helvetia, et <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. HN. 3. c.</hi> 5.</note> Italia. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ophiusam</hi> seu Colubrariam ob serpentum copiam inhabitabilem factam Plinius refert. <hi rend="italic" TEIform="hi">Melitam</hi>, in qua terra <hi rend="italic" TEIform="hi">Gratia S. Pauli</hi> dicta nascitur, eorundem fecundissimam notum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Thessalia</hi> in tantum abundat, ut nisi <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Ciconiis vorarentur, incolas sedibus pellerent. Oppidi S. viti in monte <hi rend="italic" TEIform="hi">Apuliae</hi> Gargano cives, <reg orig="aliò" TEIform="reg">alio</reg> migrare <reg orig="coëgerunt" TEIform="reg">coegerunt</reg>, utapud Leandrum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Heredot. Histor. l.</hi> 3.</note> legimus. In <hi rend="italic" TEIform="hi">Arabia</hi> circa thuriferas arbores versantur: inde in Aegyptum avolant. In <hi rend="italic" TEIform="hi">Numidia</hi> morsibus eorum venenosis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Leo Afric. l</hi> 1.</note> plurimi quotannis morinuntur. In <hi rend="italic" TEIform="hi">Aethiopia,</hi> si Pierio credendum in gyrum invicem volvuntur, ut montis speciem intuentibus repraesentent. In <hi rend="italic" TEIform="hi">Africa</hi> agricolae praealtas induunt ocreas, ne <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> serpentibus qui ibi copiosi appetantur. In <hi rend="italic" TEIform="hi">Indiis</hi> sunt maximi. In <hi rend="italic" TEIform="hi">Septentrionalibus regionibus</hi> per campos et silvas vagantur. In Lombardia et agro Ferrariensi <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Scalig. Exerc.</hi></note> multas inveniri species, Scaliger auctor est. Celsus minus ibi venenatos tradit. <reg orig="Maximè" TEIform="reg">Maxime</reg> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> caulas, casas rusticas, cavernas, prata, silvas caeduas, et arbores amant. Aelianus <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> circa paludem sitam iuxta Ephesiam metropolin, cavernam serpentibus plenam inveniri narrat. Apud Septentrionales, in cavatis betulae radicibus resident, et hieme talem iuxta radices calorem efflant, ut arbor folia non deponat. In terra etiam tophacea latibula parant. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Ulmo</hi> inter Brachianum et Romam, in qua serpentes <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Kircher. de Manget. p. 70. 2. edit. Colon.</hi></note> stabulantur, ita <hi rend="italic" TEIform="hi">Kircherus</hi>. Ab his montis spiraculis deorsum versus quindecim <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> passuum spatio descendentibus, occurret ulmus, arbor sat eminus spectabilis, sub <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> specus, seu caverna quaedam, vulgo <hi rend="italic" TEIform="hi">la Grotta delli Serpi</hi>, duorum hominum capax, fistulosis quibusdam foraminibus in cribri formam perforata cernitur, ex quibus ingens quaedam principio Veris diversicolorum serpentum, nulla tamen, ut dicitur, singulari veneni qualitate imbutorum, progenies quotannis pullulare solet. In hac spelunca Elephantiacos, leprosos, paralyticos, arthriticos, podagricos, similibusque desperatis membrorum affectionibus laborantes nudos exponere solent, qui moxhalituum subterraneorum calore in sudorem resoluti, serpentum propullulan tium totum corpus infirmi implicantium suctuque linctuque, ita omni vitioso virulentoque humore privari dicuntur, ut repetito hoc per aliquod tempus medicamento, tandem perfectae sanitati restituantur. De hac spelunca cum varia <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> variis inaudissem, et iam dudum ingens me reitam prodigiosae veritatem <reg orig="exacteè" TEIform="reg">exactee</reg> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kata\ th\n a)utoyia/n</foreign> examinandi invasisset desiderium, tandem cum hoc anno 1640. 8. die Decemb. eas oras in negotio quodam Geodaetico pervagarer, tam insignem veritatis indagandae occasionem <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> negligendam ratus sum: conducto itaque non viarum duntaxat, sed et naturae montis perito duce, speluncam per avia et devia non sine periculo adii, et quaede situ montis, de spiraculis sive evaporario, de <reg orig="cavernâ" TEIform="reg">caverna</reg> et serpentibus inaudieram, omnia vera esse cognovi, speluncam ingressus, eam utcumque calidam inveni, at serpentes non vidi, ut pote eo tempore latitantes, spoliis tamen et exuviis eorum usmus paulo <reg orig="antè" TEIform="reg">ante</reg> memorata ita onerabatur, ut staphylodendrum, coluteam, seu versic ariam folliculis refertam dixisses, quae serpentium, quorum mons scatet, geniminis luculentum praebebant testimonium, imo auribus ad meatuum orificia applicatis, nescio quod obtusum murmur, aut quis sibilosus strepitus, si non <reg orig="aëris" TEIform="reg">aeris</reg> cum halitibus inclusis luctae certe latentium angvium manifestum signum percipiebatur, etc. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pa/mfagoi</foreign>, sunt Aristoteli, et herbis quoque victitant. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Victus. Arist. H. A. l. 8. c.</hi> 4.</note> Pulverem comedere ex sacris quidam concludunt: nec negandum, dulci <reg orig="glebâ" TEIform="reg">gleba</reg> delectari. In Africa oniscis: in Oriente, teste Vitriaco, pipere albo nutriuntur. Exiguo interdum contentos cibo, et inediam bene tolerare, vel circulatores norunt; qui angves in capsulis, modico furfure pastos circumferunt. Heymesub cervicali, velad ignem, ad ver usque vitam protrahunt. Ambrosinus in vasculo persex menses sine cibo conservavit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 10. c. 4.</hi></note> Aristoteles, devorato aliquo animalculo, totam ab eo nutritivam substantiam extrahere, reliquum per secessum excutere scripsit. Dum vorant ex longis brevissimi, et ex tenuibus latissimi fiunt, ut quod deglutivere, melius in ventrem delabatur. Avibus devoratis, plumas et ossa evomunt. In regione Senegae pullis psittacorum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 8. c.</hi> 4.</note> insidiantur. Vino, lacte, <reg orig="aquâ" TEIform="reg">aqua</reg>, et ovorum vitellis delectantur. Haec quidam ab iis deglutiritradunt, si faucibus capiantur, mox ab ipis in semet convolutis frangi, et cortices per inferiora deici. Iuniores orbe spirae perstringunt; et fracto putamine, liquorem hauriunt. Vini incontinentes esse Aristoteli proditum. <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg> quidam vinco circa sepesapposito, viperas venantur. Temperamento quibusdam sunt frigidi, calidi quibusdam. Illis Galenus inprimis, his Avicenna favet.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Generatio.</hi></note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Generatione</hi> serpentum duo occurrunt, Unde orti sint, et quomodo generent. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Ortu</hi> variae sententiae. Quidam <reg orig="Poëae" TEIform="reg">Poeae</reg> ex sanguine Titanum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Saturno et Opi occisorum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ovid. Metam. l.</hi> 4.</note> prodiisse fabulantur. Alii ex guttis capitis Medusae sanguineis: Nonnulli ex putredine terrae, ex qua magnus ille serpens <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Metam. l.</hi> 1</note> Python prodiit. Nec absonum hoc. Nam et Nervi Scythiae populi ob natos ex terra <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Herodot. l.</hi> 4.</note> serpentes, <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> ante Dariicxpeditionem solum mutare coacti sunt, Herodoto teste: et Amyclas, Italiaeinter Terracinam et
<pb id="s247" n="7" TEIform="pb"/>
<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 8. c.</hi> 29.</note> Caietam civitatem, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> serpentibus ex vicinis puludibus prognatis, deletam, Plinius asserere ausus est. In corpore humano nasci, in Historia de Homine dicemus. Ex sanguine quarundam avium confuso, Democritus prodidit, referente Plinio: ex salvia in sterquilinio putrefacta alii. In solido et vasto <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Pareus. l. 20. c. 24. Cardan. de variet. rer. l. 7. cap.</hi> 29.</note> marmore inventum fuisse, Martini v. Pontificis tempore, ex Baptista Leone apud Pareum habemus: Causam Cardanus reddit. Ex cadaveribus humanis nasci, et corrupta spinae medulla, apud Camerarium invenies. A tali ex plumbeo feretro prosiliente, Avenionensem opificem laesum, apud Pareum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 10. c. 62. Arist. H. A. l. 5 c. 4. et l. 6. c.</hi> 34</note> legimus. Modum generationis aperuit ex Aristo tele <hi rend="italic" TEIform="hi">Plinius.</hi> <reg orig="Coëunt" TEIform="reg">Coeunt</reg>, <hi rend="italic" TEIform="hi">inquit</hi>, complexu <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> circumvoluti sibi ipsi, ut unus existimari biceps possit. Contecta ova in terra incubant, et fetum sequente excludunt anno. <reg orig="Continuatâ" TEIform="reg">Continuata</reg> illa serie contexta, ut monilis instar videantur. Quidam et animal <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 9. c. 49. Vox Luca l.</hi> 6.</note> pariunt. Paetorem in congressu edere, apud Aelianum legimus.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Vos</hi> ipsis est sibilus. Obtusum testudines, longum serpentes reddunt, stridere id Lucano: <foreign lang="GR" TEIform="foreign">r(oi/cein</foreign> Apollonio in Argonauticis. Erectos ante lapsum incessisse, imaginantur nonnulli: serpere, quis non novit! Flexuosis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Motus</hi></note> impetibus incedunt, et caput, reliquo corpore quiescente, ob vertebras cartilaginosas <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aristot. de incessu animal.</hi></note> vertunt: sicque corpus suum longum et angustum in partes adversas respicientes, melius tueri possunt. Squamis quasi unguibus, et costis quasi cruribus innituntur. Grae ci de hoc motu verbum <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)ilus1pa=sqai</foreign> usurpant.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Antipathia Plin. H. N. l. 7. c. 2. et l. 28. c.</hi> 3.</note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Inimicitiam</hi> cum <hi rend="italic" TEIform="hi">hominibus, plantis</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">animalibus</hi> gerunt. Quantum ad <hi rend="italic" TEIform="hi">homines</hi>, omnibus contra serpentes inest venenum: feruntque ictos <reg orig="salivâ" TEIform="reg">saliva</reg>, ut ferventis aquae contactum effugere. Crates Pergamenus in Hellesponto circa Parium, genus hominum fuisse tradit, quos <hi rend="italic" TEIform="hi">Ophiogenes</hi> vocant, serpentum ictus contactu levare solitos, et manu <reg orig="impositâ" TEIform="reg">imposita</reg>, venena extrahere corpori. Varronis tempore, pauci ibidem erant, quorum salivae contra ictus serpentum medebantur. Similis et in Africa gens Psyllorum fuit, ut Agatharchides scribit, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Psyllo Rege dicta, cuius sepulcrum in parte Syrtium maiorum est. Horum corpori ingenitum fuit, virus exitiale serpentibus, ut cuius odore sopirenteas. Mox <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> liberos genitos, protinus obiciendi saevissimis eorum, eoque genere pudicitiam coniugum experiundi, non profugientibus adulterino sanguine natos serpentibus. Simile et in Italia Marsorum genus durat, quos <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Circes filio ortos servant, et <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> inesse iis vim naturalem eam. Idem apud Strabonem invenies. Inter anim alia gerunt inimicitias cum <hi rend="italic" TEIform="hi">avibus,</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 9. c. 1.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">quaedrupedibus,</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">exsanguibus. Avibus.</hi> Nam <hi rend="italic" TEIform="hi">aquilae</hi> <reg orig="lapidemaëtitem" TEIform="reg">lapidemaetitem</reg> in nido de ponunt, ne pulli <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> serpentibus laedantur. Eaedem in montibus regni Morfili angvibus vescuntur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 6. c. 37.</hi></note> Notum, quam gratitudinem Aquila <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> serpente Spiris <reg orig="arctissmè" TEIform="reg">arctissme</reg> complicata, rustico liberatori praestiterit, apud Aelianum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pavonis</hi> clamore terrentur, <hi rend="italic" TEIform="hi">Ciconiae</hi> in <reg orig="Thessaliâ" TEIform="reg">Thessalia</reg> <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> immunes, quod serpentes interimant. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Oppian. Halieut. l.</hi> 5.</note> Eiusdem in Italia pulli tribus annis continuis aliquando devorati fuere. Huc <hi rend="italic" TEIform="hi">accipitres, ibides</hi>, quorum pennas timent, <hi rend="italic" TEIform="hi">vultures</hi>, hirundines <hi rend="italic" TEIform="hi">galli</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">galliinae</hi> pertinent. Ex <hi rend="italic" TEIform="hi">quadrupedibus</hi> sunt <hi rend="italic" TEIform="hi">Elephanti</hi> qui Spiritu cervorum ritu, serpentes <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> cavernis evocant: <hi rend="italic" TEIform="hi">Leopardi</hi>, quorum odorem vitant, <hi rend="italic" TEIform="hi">Cervi</hi>, qui seu tamquam medicamento, quod Isidorus tradit; seu tamquam pabulo, quod Belluacensis; seu levandi senii <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg>, et ut pilos mutent cornuaque deponant, quod alii, serpentibus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 9. c.</hi> 1.</note> vescuntur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Sues</hi> etiam angues inventos edunt. Pereas ager Plombinensis <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quodam serpente purgatus est. A <hi rend="italic" TEIform="hi">soricibus</hi> brumali tempore infestantur, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> <reg orig="tùm" TEIform="reg">tum</reg> langvore quodam laborent Cum iisdem, testudo, ichneumon, lacerta, et Chamaeleon, ut propriis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aristl. c.</hi></note> locis est dictum, congrediuntur. Catum quoque eis infestum, apud Aristotelem habemus. Ex <hi rend="italic" TEIform="hi">Exsanguibus</hi>, Locustae species quaedam <hi rend="italic" TEIform="hi">Ophiomachus</hi> dicitur, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> cum serpentibus praelietur, eosque gutture arrepto <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 16. c.</hi> 38.</note> interimat. Albertus <hi rend="italic" TEIform="hi">Opimatum</hi> vocavit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cancri</hi> serpentes ad Ephesiam metropolim, forcipibus arripiunt, dum paludes iuxta <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi"> Aelian. H. A. l. 1. c. 38. Plin. H. N. l. 11. c. 24. et l. 10. c.</hi> 37.</note> Ephesiam tranare conantur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aranei</hi> sub umbrosis arboribus apricantes, ictu inflicto vertiginosos reddunt: quod tamen melius de lacertis sumpseris. <hi rend="italic" TEIform="hi">Deplantis</hi> hoc habe. Nec umbras quidem fraxini arboris ferre: <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> haec prolixo naturae benesicio, antequam <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> latebris egrediantur floret; postquam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 9. c.</hi> 27</note> delituere, folia dem um deponit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Smilo</hi>, in Trachinio solo, si appropinquaverint, interire. Foliis quernis iniectis, si Geoponicor. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 24. c. 13. Plin. H. N. l. 2 1. c. 2 1.</hi></note> auctori credimus, perire. Octorem florescentis uvae aversari, nec tum tem poris in vitibus inveniri. Vetonicae circulo inclusos flagellando, quia exire non audent, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 9. c.</hi> 26.</note> sese perimere. Odore allii deterreri: ruate, <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Lybicas inprimis, animo linqui. Taceo trifolii quandam speciem, ut Plinius voluit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 9. c. 21. Plin. H. N. l. 24. c. 17. Cardan. de variet. Rer. l. 7. Cardan. de variet. Rer. l. 7. c. 29. sympathia.</hi></note> absynthium, artemisiam abrotonum, libanotidem nepetham viticem, quam mulieres in Thesmophoriis pulvinaribus substernebant; Helenium denique seu Enulam Campanam, <reg orig="cuiusideò" TEIform="reg">cuiusideo</reg> Aelianus meminit. Therionarca in Cappadocia et Mysia nascente, omnes feras torpescere, fabulatur Plinius. Ab igne abhorrere apud Cardanum habemus.</p>
<p TEIform="p">Amicitiam colunt <hi rend="italic" TEIform="hi">inter se</hi>, quia in cavernis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. in proaemio. Arist. H. A. l. 9. c.</hi> 1.</note> <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> conglobatim inveniuntur: <reg orig="cùm" TEIform="reg">cum</reg> <hi rend="italic" TEIform="hi">angvillis</hi>, ut Gesnerus exemplo cuiusdam pueri docet: cum <hi rend="italic" TEIform="hi">vulpibus</hi>, quia in cryptis
<pb id="s248" n="8" TEIform="pb"/>
<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 16. c. 34.</hi></note> communem vitam degunt: cum <hi rend="italic" TEIform="hi">Cattis,</hi> quia aliquqndo secum colludere visi sunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Hederam</hi> sorpentum frigori gratissimam, ut mirum sit ullum honorem habitum ei. <hi rend="italic" TEIform="hi">Faeniculo</hi> degustato, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 20. c. 23.</hi></note> senectutem facilius exuunt: et succo oculorum aciem, in latibulis <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> amissam, recipiunt. Circa <hi rend="italic" TEIform="hi">subinam</hi> semper obversantur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Natura et Mores. Plin. H. N. l. 2. c. 63.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Naturam</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Mores</hi> sequentia exprimunt. Terra serpentes homine percusso non amplius recipit, paenasque etiam inertium nomine exigit; venenum secundum quosdam, in cauda habent, quod in vesicam ori vicinam deducatur; quae, priore etiam eiecto, intra diei naturalis spatium alio impleatur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 2. 8. c. 15. Galen. l. 2. de locis affectis.</hi></note> Quatuor frigidissimis mensibus latent, nec quicquam comedunt, imbecilli tum <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> veneno, ut <reg orig="impunè" TEIform="reg">impune</reg> tractentur: Urgente <reg orig="caniculâ" TEIform="reg">canicula</reg> <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> aestuant, ut numquam <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> quiescant: Plinius, cum solest in cancro, torqueri <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plini. H. N. l. 32. c. 5. Arist. H. A. l. 5 c. 17. et l. 8. c. 17.</hi></note> dixit. Vere, dum <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> lat ebris prodeunt, exuvias deponunt; quas quidam <hi rend="italic" TEIform="hi">syphar,</hi> alii <hi rend="italic" TEIform="hi">senium,</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">gh=ras2</foreign>, nonnulli ad Plinii mentem, <hi rend="italic" TEIform="hi">vernationem</hi> vocant. Incipiunt <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> capite ut quasi, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> decidentibus obcaecentur: diei naturalis spatio devolvuntur ad caudam, totumque aufertur spolium, ut Aristoteles prodidit, prout fetus membranarum in volucris liberantur. Degustato faeniculo in hominis conspectum prodeunt. Genuina ne haec pellis, an exmuco et sordibus per hiemem contractum spolium, ad Disquisitionem causarum pertinet. Diuturnioris etiam sunt vitae, seu <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> dexuvias deponant, seu quod parci sint cibi, seu in comparatione ad alias bestias. Diei noctem pervigilem coniungere, dum apertis oculis somnum capiunt, alii prodiderunt. Prudentia in eo notatur <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quibusdam, quod totum corpus periculo exponant, ut caput illaesum servent. Illud <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> pristinae sanitati vulneratum redditur; hoc attacto, moriuntur <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg>. Arundine percussi, mortuorum instar iacent: si frequenti ictu petieris totis viribus mordere conantur. Stercus serpentum <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> olere, <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> concedi potest, si verum est, inter Calecutum et Cranganon inveniri, qui ab Ore suavissimum et mosci instar spirent odorem.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Venenum. Plin. H. N. l. 11. c. 37.</hi></note> Huc <hi rend="italic" TEIform="hi">veneni</hi> consideratio spectat. In cysti fellis istud, secundum Plinium, residet: in <reg orig="vesicâ" TEIform="reg">vesica</reg> quadam sub lingua, va disrupta liquor quidam biliosus emanat et corpus inficit, secundum Grevinum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Tot eorum venena quot genera, tot pernicies quot species, tot dolores quot colores,</hi> Isidorus dixit. Diversa tamen operatio. Mares feminis, senes iunioribus, magni parvis, ieiuni saturis, omnes, aestate <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> hieme, sunt perniciosiores. Deposito senio magis formidolosi feruntur. An aliquando veneno careant, disquiritur. Prae dolore ob amissum disrumpi, quae Vincentii mens est, falsum, Breviore an diuturniore temporis spatio icti intereant, partim veneno, laeso partim, adscribi debet. In Indiis Orientalibus sues vel canes <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quibusdam admorsi, sex duntaxat horis super vivunt: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ambros. de Serpent. p. 40.</hi></note> homines diem naturaelm: remediis liberati, periculo vacant si postea admorsi fuerint. Alibis, vel ipse halibus praetereuntes interimit. Quendam interiisse, cum se in aqua lignis <reg orig="propè" TEIform="reg">prope</reg> serpentis cavernam excalesfactis, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Scalig. Exerc.</hi></note> lavasset, Ponzettus auctor est. Scaliger Paravicinum quendam, non procul <reg orig="Dertonâ" TEIform="reg">Dertona</reg>, serpente, in venatione hasta occiso, mortuum, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Mathiol. l. 5. in Dioscorid.</hi></note> prodit. Mathiolus in agro Tridentino vaccarum custodem in periculo, et morti paratum, nisi <reg orig="theriacâ" TEIform="reg">theriaca</reg> et aliis refocillatus fuisset. Habet et <hi rend="italic" TEIform="hi">locus</hi> aliquid. Ferociores iis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">VVotton de Diff. animal. l. 6.</hi></note> plano montani, qui inter Arabica balsameta minus nocere creduntur. Vulnere inflicto, stupet <reg orig="primò" TEIform="reg">primo</reg> aeger: mox vulnus dolore afficitur, color mutatur, inflammatur, rubet, livet, nigric at, et aeger totus ardet. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Veneni remedia.</hi></note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Remediis</hi> multa habentur. Vulcani in Lemno antistes, Umbro de gente Marubiorum apud Virgilium, Atyr apud Silium Italicum, virtutem Serpentum morsus sanandi <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelians. H. A. l. 16. c. 28.</hi></note> possidere credebantur. Mira de Psyllis Lybicis Aelianus. Non <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> si doluissent puncti, <reg orig="solâ" TEIform="reg">sola</reg> Saliva sanasse: ubi dolore premebantur, colluto <reg orig="aquâ" TEIform="reg">aqua</reg> ore, bibendam tamquam salutarem dedisse: si nec hoc iuvisset, accubasse aegro, et corporis sui contactu, infregisse venenum. Certiora remedia sunt, quae aliunde sumuntur. Laudatur, caprae nigrae lac, si locum affectum eo foveris. Puella quaedam caseo caprae recenti ulceri imposito sanata est. <reg orig="Medullâ" TEIform="reg">Medulla</reg> cervi perlinitus, ab eodem <reg orig="optimè" TEIform="reg">optime</reg> defenditur. Vegetius in iumentis demorsis, stercore suillo recente utitur. Dioscorides finum bubulum vehementer commendat. Quid si ipsemet serpens suos ictus sanet? Herbarum huc facientium catalogum, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Maphaeus Hist. Indic. l. 2.</hi></note> apud Ambrosinum vide. Maphaeum si sequimur, sunt in India arbores <hi rend="italic" TEIform="hi">Copaibae</hi> dictae, balsamum fundentes, quo laesi <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> serpentibus sanantur. Idem arbores ex nucum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 27. c. 11.</hi></note> genere, si Plinio fides, faciunt: nec non in Graecia frutex, Epipactis nominatus, alii Embolinen vocarunt. Ex <hi rend="italic" TEIform="hi">Compositis,</hi> Theriaca Andromachi intra, extra, Confectio Hermetis, Emplastrum Epigonum, Oleum scorpionum, et divinum, de quibus Ambrosinus, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usu in Cibis Herodot. Hist. l. 4. Aelian. H. A. l. 9. c. 44 Plin. H. N. l. 6. c. 29. Aelian. H. A. l. 11. c. 34 Usus in <reg orig="Medicinâ" TEIform="reg">Medicina</reg>.</hi></note> laudantur.</p>
<p TEIform="p">Vescebantur iis olim, Troglodytae, et Aethiopes, si Herodoto credimus; Candaei, qui et Ophiophagi inde, si Plinio; Arabes, si Solino. In Brasilia, carnem quorundam, qui brachii humani crassitudine, concidunt, et inter apparatus reponunt. In Cuba, inter regios apparatus censentur. Ova comesta per muraenam redduntur innoxia.</p>
<p TEIform="p">In <hi rend="italic" TEIform="hi"><reg orig="Medicinâ" TEIform="reg">Medicina</reg></hi> magni sunt usus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Totum</hi> si
<pb id="s249" n="9" TEIform="pb"/>
spectes, capite et <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> truncatis, interaneis abiectis, deglubiti, carne <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> <reg orig="lotâ" TEIform="reg">lota</reg>, et cum vino <reg orig="coctâ" TEIform="reg">cocta</reg>, iure aromatib. condito, in <reg orig="leprâ" TEIform="reg">lepra</reg> commendantur. Suffitu inveterati in mensib. provocandis Plinius utitur. Quidam cum florib. herbae paralysis in oleo ad podagram decoquunt. Cinis combusti in fisutlis sanandis vehementer commendatur. Baculus quo rana ab angve excussa est, parturientes adiuvat. Quantum <hi rend="italic" TEIform="hi">adpartes, Oculum</hi> dextrum utiliter ad epiphoras alligari, dummodo serpeus dimittatur, Plinius alicubi, auctor est. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cor</hi> si mordeatur aut alligetur, in odontalgia efficax perhibetur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Iecur</hi> qui degustaverit, si credere fas est, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> nullo serpente <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">M. Paulus Venetus l. 2. c. 40. Ambrosin. de serpent. l. 1. c. 1.</hi></note> tangetur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Fel</hi> tosti Paulo Veneto, demorsos, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> cane rabido sanat; parturientes, degustatum, <reg orig="felicissimè" TEIform="reg">felicissime</reg> iuvat; et haemorrhoidibus illitum opitulatur. De <hi rend="italic" TEIform="hi">sanguine,</hi> exlib. innominati, prodit Ambrosinus, pallida praelabia rubicunda reddere, faciei inunctum ab omni macula servare; dentibus illitum gingivarum fetorem auferre. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pinguedinem</hi> aliis ad luem veneream curandam Matthiolus admiscet: eadem cum butyro maiali <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Porta Phytogn. l. 5. c. 12.</hi></note> lento igne cocta et percolata, ad paralysin et podagram conservatur. Pessis ad sterilitatem tollendam, cum felle tauri, Hippocrates miscet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Carnes</hi> ad extergendam cutim humanam valere, Porta persvadere conatur. Abensina in <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Tagaut. l. 1. Instit. Chirurg. Porta Phytogn. l. 5. c. 12.</hi></note> lepra easdem inhumat donec vermes enascantur: mox cum his exsiccat, et drachmam pulverizatarum cum syrupo de melle leprosis exhibet. Tagautius, strumis et elephantiasi iisdem medetur: Porta vulneribus et nervis incisis <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> dissecti brevi temporis spatio coalescant. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Galen. Euporist. l. 2. et l. 11. de simpl. medic. Dioscor. M. M. l. 2. c. 17.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Spolium</hi> insignium virium esse credidere antiqui. Ad casum pilorum conducere, ait Galenus; ad claritatem oculorum si eodem fricentur, Plinius: ad odontalgiam in aceto decoctum, et dentes eradicandos iidem. Aurium dolori, seu in vino seu in oleo, coctum, prodesse Dioscorides et Theophrastus; cum capitib. papaveris Archigenes, Suffimentum partus difficultates <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi"> Plin. H. N. l. 28. c. 1. l. 29. c. 6. l. 30. c. 7.</hi></note> solvit. Exsententia Plinii, lumbis parturientis alligari debet. Villanovanus suffitu ex eodem, cum opoganace, myrrha, galbano, Castoreo, stercore columbino vel accipitris <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus in variis.</hi></note> facto, fetum mortuum et vivum educit.</p>
<p TEIform="p">Olim iisdem in puniendis parricidis utebantur. Aegytii in foveam serpentib. plenam eos coniciebant: Romani, culeo, cum simia, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Egnat. ver. histor. l. 6.</hi></note> gallo gallinaceo et serpente insutos, in mare proiciebant. In India, teste Linschotano, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> circulatorib. circumferuntur, qui cosdem ad instrumenti musici sonum tripuidiare cogunt. Annibal, <reg orig="iniectâ" TEIform="reg">iniecta</reg> <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg> vi serpentum fictilibus inclusor~$$$ in Romanorum classem, effecit, ut Antiochus victoriam reportaret. <hi rend="italic" TEIform="hi">Adipe</hi> veterinarii ad equor. stranguriam utuntur: aucupes <hi rend="italic" TEIform="hi">carnib.</hi> ut aves citius pennas mutent. Albertus multa ex partibus, sed nugatoria, conficit, quae apud Ambrosinum vide. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ovum</hi> quidam eques coram Claudio litigaturus, spe vincendi gestabat: deprehensus, tamquam veneficus, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Sueton. in Histor. l. 6.</hi></note> interfectus fuit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Senectam</hi> tamquam amuletum, in armillis quidam ligare solebant. Cardanus ad nescio quae non, in certis constellationib. adhibet. Plinius cum sale, et serpillo tritam bob. in fauces, <reg orig="uvâ" TEIform="reg">uva</reg> maturescente inicit, ut per totum anni curriculum valeant. Wottonus in armariis et cistis reponit, ut vestes <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> tineis immunes servet. Alii eius pulverem inspergunt, ut apes ad alvearia revertantur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentia.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae</hi> serpentum multae sunt, <hi rend="italic" TEIform="hi">Primarias</hi> ad sequens caput reicimus, <hi rend="italic" TEIform="hi">specundariae,</hi> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> <hi rend="italic" TEIform="hi">quantitate, colore, loco, odore, noxa, aspectu,</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">aliis accidentibus</hi> sumuntur. De <hi rend="italic" TEIform="hi">quantitate</hi> nota, Marem <reg orig="feminâ" TEIform="reg">femina</reg> semper minorem. In <reg orig="plagâ" TEIform="reg">plaga</reg> septentrionali, ineunte aestate, parvos reperiri, qui regem cristatum habeant, eodemque occiso dissipentur. In Thessalia parvum et <hi rend="italic" TEIform="hi">hirsutum,</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Belluacens. Speculi. l. 20. c. 11.</hi></note> si Belluacensi fides, quem Incolae <hi rend="italic" TEIform="hi">sacrum</hi> vocent, alium, <reg orig="solâ" TEIform="reg">sola</reg> voce animalia interimere. In India quoque magnitudine aliis <reg orig="longè" TEIform="reg">longe</reg> inferiores, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 17. c. 2.</hi></note> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">peiki/lous2 th\n xro/an</foreign> <hi rend="italic" TEIform="hi">versicolores,</hi> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">w=s1 perou=n farma/kou katagrafe/ntas2</foreign>, <hi rend="italic" TEIform="hi">quasi pigmentis</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 8. c. 14.</hi></note> distinctos. Alibi maximi sunt. Megasthones scribit, <hi rend="italic" TEIform="hi">verba sunt Plinii,</hi> in India serpentes in tantam magnitudinem adolescere, ut solidos hauriant cervos taurosque. Metrodorus, circa Rhyndacum amnem, in Ponto, ut supervolantes <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Valer. Max l. 1. c. ult.</hi></note> quamvis <reg orig="altè" TEIform="reg">alte</reg> perniciterque alites haustu raptas absorbeant. Nota est in Punicis bellis, ad flumen Bagradam, (nunc Megerada) <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Regulo Imperatore balistis, tormentisque ut oppidum aliquod, expugnata serpens, C. XX. pedum longitudinis. Pellis eius maxillaeque usque ad bellum Numantinum duravere <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Seneca de Clement. l. 1. c. 25.</hi></note> Romae in templo. Huc <hi rend="italic" TEIform="hi">Seneca</hi> respexisse videtur, dum scribit, Lenis et privata pernicies non solas urbes movet. Quod <reg orig="latè" TEIform="reg">late</reg> furere caepit, et omnes appetit, undique configitur. Serpentes parvulae fallunt, nec <reg orig="publicè" TEIform="reg">publice</reg> consequuntur; ubi aliqua solitam mensuram transit, et in monstrum excrevit, ubi fontes potu infecit, et si afflavit, deurit, obteritque, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 17. c. 1.</hi></note> quacumque incessit, balistis petitur. Circa mare rubrum longitudine XL. cubitorum, crassitie eidem proportionata olim observati sunt. In loco quodam Macra, visus, qui iugeri longitudinem aequaret, crassitie, si credere fas est <reg orig="tantâ" TEIform="reg">tanta</reg>, ut equites ex utraque parte <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Strabo Geogr. l. 15.</hi></note> adstantes, se ipsos intueri non possent. Posidonius id retulit. Porus Indorum Rex ad Augustum decem Cubitor. misit. In Malaber octonum pedum inveniuntur, puerorum amatores. Iacentes <reg orig="angvilinâ" TEIform="reg">angvilina</reg> esse facie dicuntur; surgentes, eam <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> dilatant. ut ad humanam effigiem propius accedere videantur. Novem pedum pellem apud Clusium invenies. Tantam et Ambrosinus apud magnum Hetruriae Ducem vidit. <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg> non inepte forte Gillius scripsit, suum magnitudinem Calecuti aequare: cum praesertim edicto regio, ne occidantur
<pb id="s250" n="10" TEIform="pb"/>
caurum sit. Circa fluvium Senegae capras, alibi cervos devorare dicuntur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Colorem</hi> si spectes, in septentrionalib. regionib. variegati vagantur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 17. c. 2.</hi></note> In India, si Aelianum sequimur, vittis <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> capite ad caudam pertinentibus, aliis aereis, aliis aureis et argenteis conspicui sunt. Thevetus quosdam rubescetes, cum squamis versicoloribus, alios instar foliorum lauri virides facit. Huius coloris et apud Valesianos inveniuntur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 2. c. 14.</hi></note> Hesychius <hi rend="italic" TEIform="hi">Sauritas</hi> vocat. A <hi rend="italic" TEIform="hi">loco</hi> sunt aquatici, terrestres, quorum alii montosis, alii planis, alii quercetis, alii latibulis circa fagos, et corylos delectantur, et amphibii. Observavit Bellonius circa Abydenum portum genus quoddam, rubore in leucophaeo refulgens, quod interdiu in mari vivebat, noctu continentem, quietis <reg orig="causâ" TEIform="reg">causa</reg>, petebat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Odoris</hi> ratione sunt quidam exiis moscati, ut serpens Aesculapii, et <hi rend="italic" TEIform="hi">Cuffo</hi> cypriorum, capite magno, et <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ambrosin. de serp. p. 6</hi></note> corpore exosse. Integrum agnum devorat: hoc absumpto, ad arborem se tamdiu fricat, donec ossa excusserit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Noxam</hi> si attendas, in Hispaniola innocui versantur: circa regiam Pervanam Cusco, incantantionib. ligati, nihil damni, postquam <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> integrum exercitum delevissent, inferunt. Interhos Nicander <hi rend="italic" TEIform="hi">Moluros</hi> reponit, <hi rend="italic" TEIform="hi">Aspectu</hi> sunt vario. Alii habent oculos praegrandes, ut Lybici: alii parvos et locustis similes: nonnulli sanguineos et luteo colore suffusos. Ad <hi rend="italic" TEIform="hi">accidentia</hi> pertinet, quod quidam sunt ore acuto, quidam vasto. Nonnulli cono tamquam crista in vertice superbiant: nonnulli cornua habeant: quidam denique alas. Huc pertinent monstrosi, qualis unus biceps, in Musaeo Bononiensi videndus, alter latissimi corporis, et <reg orig="compressâ" TEIform="reg">compressa</reg> <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg>, quor. icones damus.</p>
</div2>
<div2 id="JoIF.07.02" n="2" type="section" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>TITULUS II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Serpentibus in specie.</hi></head>
<div3 id="JoIF.07.02.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Serpentibus terrestribus.</hi></head>
<div4 id="JoIF.07.02.01.01" n="1" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS. I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Vipera.</hi></head>
<p TEIform="p">PRimaria <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> Serpentum Differentia est, in quantum in <hi rend="italic" TEIform="hi">Terrestres</hi> et Aquaticos et Dubios disting vuntur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Terrestes</hi> sunt, <hi rend="italic" TEIform="hi">Vipera, Ammodites, Cerastes, Haemorrhous, Seps, Aspis, Dipsas, Scytale</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ambrosin. de serpent. l. 1. c. 2.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">et Amphisbaena, Caecilia Cenchrus, Acontia Dryinus, Elpas et Angvis Aesculapii.</hi> His <hi rend="italic" TEIform="hi">Indicos</hi> adde.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Viperam</hi> quidam ab eo <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> vi pariat, nomen sortitam putant: quasi <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> fetu exeunte, alvus matris laceretur: alii, et quidem <reg orig="verissimè" TEIform="reg">verissime</reg>, quasi viviparam, et per contractionem <hi rend="italic" TEIform="hi">viparam</hi> et viperam, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> ova intra alvum concipiat, deinde fetum vivum enitatur. Graecis est aliquando <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aristot. l. 1. de generat. Animal. c. 10.</hi></note> per excellentiam <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o)/fis2</foreign>, ut in Oppiano animad vertere est, communiter <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)/xis2</foreign> mas, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e(/xi=dna</foreign> femina, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">para\ to\e)/xein e)n e(auth=|thn gwnh\n a)/xriqanatou</foreign>, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> ad interitum usque fetum contineat, cui fabulae apud veteres fides data; vel <foreign lang="GR" TEIform="foreign">para\to\ e)/xein e)n a)uth=|to\ zw=on</foreign>, quod animal intra alvum contineat, quod verissimum. Hodierni Graeci Echendras, teste Bellonio, nominant. Itali Marassos. An <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg>, alibi disquiretur. Svessanus <hi rend="italic" TEIform="hi">Scor Zionem</hi> vocat: Nicolaus Florentinus Scorzonen; quod vocabulum, apud Italos, omnib. serpentibus commune est. Arabes <hi rend="italic" TEIform="hi">Thyri</hi> vocabulum ipsis imponunt. Unde Andromachus viperinos astillos, ferinos appellavit, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Graeco <foreign lang="GR" TEIform="foreign">th\r</foreign> seu <foreign lang="GR" TEIform="foreign">th/rion</foreign>. <hi rend="italic" TEIform="hi">Nepam</hi> non esse, certum.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptio.</hi></note> Serpens est venenosus longitudine cubitali, <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> prolixiore, colore subflavo, pluribus maculis consperso, <hi rend="italic" TEIform="hi">Mari</hi> caput angustum et acutum, collum crassius, corpus tenuius. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cauda</hi> ritu aliorum serpentum gracilescit, non tamen acervatim ut feminae. Squamis circa extremitatem asperioribus tegitur, quas ira percita erigit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Meatus</hi> excrementorum in cauda est ventri propinquior. Canini <hi rend="italic" TEIform="hi">dentes</hi> duo, feminis plures. <hi rend="italic" TEIform="hi">Galenus</hi>, feminas subfalvi coloris, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Galen. de Theriaca ad Pisonem.</hi></note> admodum agiles, collum maxim <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> porrigentes, oculis subrubentibus, inverecundis, et ferini intuitus facit. <hi rend="italic" TEIform="hi"><reg orig="Aëtius" TEIform="reg">Aetius</reg>,</hi> multis notis instar rotarum exornatas, magnitudine Cubitali <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> acervatim in tenuitatem desinente, alvo sinuosiore, et quae caudae innixa gradiatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cardanum</hi> si se quamur, erit praestantissimis viperis caput latum, erectum, et cavum, <reg orig="sigurâ" TEIform="reg">sigura</reg> rhombi, oculi vivaces, breuc corpus, et ad motum alacre. <hi rend="italic" TEIform="hi">Amatus Lusitanus</hi> in <reg orig="Hispaniâ" TEIform="reg">Hispania</reg> cubitalem esse scribit, capite presso et acuto in quo verruca conspicitur, dorso veluti quadam <reg orig="catenaâ" TEIform="reg">catenaa</reg> depicto.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Anatomica Ambrosin. Histor. Serpent. l. 1. c. 2. pag. 117.</hi></note> Anatomica ipsius Ambrosini verbis exsequemur. Sie autem ille. In dissectione viperini capitis <hi rend="italic" TEIform="hi">cerebrum</hi> subnigri coloris conspicitur, et <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> pusillum, ut vix quantitatem quatuor granorum milii adaequet propterea hoc animal <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quibusdam calidum, et siccum esse esse creditur: quod immodicus calor cordis <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> frigiditate ceretri temperari nequeat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Auriculis</hi> viperae carent, sed earum loco quasdam cavernas habent: Etenim Plinius tradidit animalib. fetum vivum parientib. aures inesse eminentes, exceptis cartilagineis, vitulo marino, Delphino et viperis quae quibusdam formainib. pro auribus, utuntur. Quod <hi rend="italic" TEIform="hi">dentes,</hi> Gelnerus tradit quosdam viperinum caput secantes, quatuor oblongos dentes in superiori <reg orig="mandibulâ" TEIform="reg">mandibula</reg> spectasse; cum alii dem tes tansuperioris quam inferioris maxillae, ob parvitatem, non appareant, sed maxillam acu fricando asperitatem, et stridorem percepisse; Hos pusillos dentes, tam in vivis, quam in mortuis viperis, nisi auferatur <hi rend="italic" TEIform="hi">vesicula,</hi> in qua conduntur, nemo unquam intueri poterit. Baldus Angelus Abbatius quatuor dentes caninos tam mari, quam feminae viperae attribuit, cum hoc tamen discrimine, ut mas duos habeat deciduos: Ideoque non admirandum esse putat, si interdum maris dentes duos tantummodo esse conspiciamus. Quamobrem Auctores Nicandrum secutos procul dubio hallucinari statuit, quando pronuntiat, demorsos <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> <reg orig="viperâ" TEIform="reg">vipera</reg> mare, duo tantum ulcuscula, et <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> <reg orig="feminâ" TEIform="reg">femina</reg> quatuor reportare: cum duos dentes maribus, et quatuor feminis semper inesse crediderint. Et</p>
<pb id="s251" n="I" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Vipera Mas</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Vipera Feminina</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Ammodiites</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Serpens Biceps</hi></head></figure></p>
<pb id="s252" n="11" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">tamen vipera mas, antequm illi duo dentes cadant, quatuor etiam vulneribus possit patientes afficere. Haec autem sententia si sit vera nec ne, indiget animadversione; quandoquidem nostri circulatores viperas <reg orig="quottidiè" TEIform="reg">quottidie</reg> pertactantes, duos <reg orig="tantùm" TEIform="reg">tantum</reg> dentes tam in mare, quam in <reg orig="feminâ" TEIform="reg">femina</reg> se observasse referunt. Nos igitur decocto viperae capite, et carne diligenter <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> craneo separata, duplex dentium genus conspicati et sumus: unum, quo hae bestia se tuetur, et mordendo venenat; alterum quo ad mordendum utitur. Hi autem sunt dentes quatuor supra triginta ab Antiquis non descripti: cum in gingivis occultati non appareant. Horum a. talis est ordo; nam praeter quatuor caninos nominatos, duodecim in superioribus maxillis, nimirum sex in utroque latere conspiciuntur; suntque ad instar serrae versus gulam, et aliquanto maiotes dentibus armantib. inferiores maxillas. Inferiores dentes sunt viginti duo, <reg orig="nempè" TEIform="reg">nempe</reg> undeim in quolibet latere, quo circa quando auctores memorant vulnera <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> dentibus viperinis inflicta, eos de caninis dentibus verba facere opinamur; Cum ceteri dentes horum animalium illis ignoti fuerint. Quandoquidem veteres, harum ferarum <hi rend="italic" TEIform="hi">caninos</hi> tantummodo dentes, descripserunt, quos vidimus perforatos, et vesicula veneno plena munitos, quae novo toxico quottidie repletur, dum primum in ictu consumptum fuerit. Etenim quemadmodum in singulis animalibus aliqua semper generantur excrementa, quae per partem determinatam extra corpus truduntur: Ita etiam viperae venenosum excrementum per dentes evacuant, dum se defendentes, mordendo cetera animalia venenant. Hoc etiam praestat scorpio, qui in <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> aculeum perforatum instar dentium anteriorum viperae possidet, et sub aculeo habet vesicam veneno plenam, quod punctis animalibus communicat. Neque mirandum est viperas caninis dentibus ad tutelam tantum sibimet <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> comparasse: siquidem accidit idem pisci pistrici rostrum hinc inde dentatum possidenti, quos dentes huic animanti nonnisi ad tutelem natura impertita est. Quod autem nostri viperarum venatores pronuntiant, se tam in mare, quam in <reg orig="feminâ" TEIform="reg">femina</reg> duos tantum dentes conspicatos fuisse, inde natum esse credimus: quoniam ceteri in gingivis latentes non videantur: deinde hoc genus hominum tamquam rude, et imperitum numquam anatomen harum bestiarum exercuit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pulmo</hi> in viperis veluti vesicula oblonga membranosa, variisque meatibus plena, et <reg orig="aëre" TEIform="reg">aere</reg> turgens observatur. Item <hi rend="italic" TEIform="hi">cor</hi> gradiusculum apparet, et mobile in pericardio; hocque quando animal alexiphrmaco necatur concitarius movetur, quam si ferro interimeretur, ob repugnantiam alexipharmaci ad venenum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Iecur</hi> est oblongum <reg orig="venâ" TEIform="reg">vena</reg> admodum crassa per medium percurrente, quaedimanans <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> corde adextremam usque caudam serpentis progreditur. Ibi etiam visuntur <hi rend="italic" TEIform="hi">venae</hi> seu <hi rend="italic" TEIform="hi">arteriae,</hi> quae <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> corde et hepate ad gingivas, s. vesiculas dentium ascendunt: cum in <hi rend="italic" TEIform="hi"><reg orig="vesicâ" TEIform="reg">vesica</reg> fellea</hi> tamquam in <reg orig="propriâ" TEIform="reg">propria</reg> lacuna contineatur haec materia venenosa, quae indead dentes defertur. Possumus a. <reg orig="necessariò" TEIform="reg">necessario</reg> attestari hanc venenosam materiam in cysti fellis residere, quoniam neque hepar, neque cor, neque sanguis viperae venenum participant, <hi rend="italic" TEIform="hi">Ventriculus</hi> sub iecore latitat, cui <hi rend="italic" TEIform="hi">oesophagus</hi> adhaeret cum <reg orig="asperâ" TEIform="reg">aspera</reg> <reg orig="arteriâ" TEIform="reg">arteria</reg> ad pulmones usque descendente. <hi rend="italic" TEIform="hi">Splen</hi> colo intestino annectitur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Colon</hi> flexuosum est, et in latere sinistro terminatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Rectum</hi> a. intestinum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> fundo ventriculi dimanare videtur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Severinus Zootom: part. 4. pag. 359.</hi></note> Et tantum e viperae <reg orig="anatomiâ" TEIform="reg">anatomia</reg> Ambrosinus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Severinus</hi> in <reg orig="viperâ" TEIform="reg">vipera</reg> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> se <reg orig="sectâ" TEIform="reg">secta</reg> sequentia observavit. Oblonga omnia <hi rend="italic" TEIform="hi">viscera,</hi> item et ova. Primum exserto spolio ad cervicem, aspera arteria per longum annexa pulmoni eodem ductu. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cordis</hi> substantia alba tota, nisi quantum auriculae rubent, quarum sinistra amplior. Aqua in pericardio: Cor triangulare complanatum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Fellis vesicula</hi> non hepati affixa, sed Ecphysi. <hi rend="italic" TEIform="hi">Renes</hi> oblongi duo ex multis quasi renibus conflati, inferiores hi viscerib. omnibus, et <reg orig="propè" TEIform="reg">prope</reg> anum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Testes</hi> oblongi, <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg> aemulantes Pineae semen. Reperti in utero tres <hi rend="italic" TEIform="hi">catuli</hi> viperini, qui <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> matre biduo iam <reg orig="mortuâ" TEIform="reg">mortua</reg> supersties inventi sunt, caudis micantes. Ad haec <hi rend="italic" TEIform="hi">ova</hi> multa ad vasa spermatica utrinque: hinc autem descendentia <reg orig="rectè" TEIform="reg">recte</reg> per medios renes. Intra caudam vesiculae duae plenae viru illo. <hi rend="italic" TEIform="hi">Intestina</hi> rubra, carnosa praesertim <reg orig="supernè" TEIform="reg">superne</reg> convoluta in quosdam veluti nodulos. In <hi rend="italic" TEIform="hi">ventriculo</hi> et intestinis herbaecum alimentum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ventriucli</hi> tunica interne rugosa, rugae autem rectae, quae postea <reg orig="diductâ" TEIform="reg">diducta</reg> utraque <reg orig="tunicâ" TEIform="reg">tunica</reg> <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> explicantur. Differentia sexus in hoc genere: Mari cauda longior; feminae brevior et latior. Mari sub caudam vasa quaedam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locus Solin. in Polyhist. Aristor. in Mirabil.</hi></note> oblonga, interne spinosa; genitalia non dubito. In multis inveniuntur regionibus, Italia, Hispania, India, Melita, Cypro, Chio, circa Amyclas, ubi insanabilis earum morsus, et alibi. Aristoteles tamen in Creta nasci ne gat. Cordus in Germania numquam conspica tus est. In insula Syagro Arabiae promontorio vicina, magnae reperiuntur. Marsi populi quid <reg orig="impunè" TEIform="reg">impune</reg> viperas tractabant, alibi generari negavere. Delectantur inprimis locis montanis: <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> circa Haliacmon Macedoniae fluvium, et in Euganeis Patavinis montibus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Martial. Epigr. l. 4. 59.</hi></note> inveniuntur: aquis, populeis arboribus, et locis, quarum carnes Galenus pro antidoro reprobat, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> aegrotantibus sitim intolerabilem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 10. c. 62. </hi></note> faciant. Hieme latent, non tantum sub saxis, immotis fimo praesepibus, ut Aristoteles <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Virgil. Georg. l. 3. </hi></note> et Virgilius prodidere; sed etiam statuis lapideis, et terris. Rustici <reg orig="sanè" TEIform="reg">sane</reg> Itali, dum ligonibus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Martial. l. 3. Epigr. 16</hi></note> profundiora terrae tentarent, simul glomeratas <reg orig="saepissimè" TEIform="reg">saepissime</reg> invenere.</p>
<pb id="s253" n="12" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Victus. Pausan. in Baeot. Galen. in Theriaca ad Pisonem</hi></note> In <reg orig="montanâ" TEIform="reg">montana</reg> Phaeniciae parte herbis vesci, et quasdam radices vorare, Pausanias prodidit. Non tantum herbis, sed et erucis, buprestibus, Cantharidibus, phalangiis, mure araneo, stellionibus, scarabeis, bufonibus, Galenus: seorpionibus Aristoteles: picae pullis, Albertus, Circulatores furfuribus in pyxidibus et capisis alunt. Venatores quidam decimo quinto quoque die potum cum herba quadem praebent. Vino delectari aliis visum: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Temperamentum. Arist. Gener. animal. l. 1. c. 9. 10. Galen. de simplic. medic. facult. l. 11. c. 2.</hi></note> diu <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> potu abstinere, Bellonio. Frigidas videtur Aristoteles facere, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> hieme latitent: calidas, Galenus, Dioscorides et alii. Hieme minus tales esse, <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> exinde colligas, quia non mordent: aestate, et praesertim sub ortum Caniculae vehementer aestuare, qui servorem quendam prae seferunt. Ex capite Cerberi natas, antiquitas olim fa. bulata est. Ex cinere vel putri materia oriri posse vel exinde colligitur, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> Iulio Obsequente <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Generatio.</hi></note> prodente, bello civili inter Augustum et Antonium durante, Pado effuso, ingens <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 9. c. 96.</hi></note> viperarum copia proruperit. Ex congressu maris et feminae progigni, <reg orig="tàm" TEIform="reg">tam</reg> certum, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> falsum, cum muraena pisce congredi, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 10. c. 62.</hi></note> vel maris caput <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> <reg orig="feminâ" TEIform="reg">femina</reg> post congressum morsu avelli, quod apud Plinium <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A l. 1. c. 24. l. 15. c. 16.</hi></note> legimus, cui Herodotus, Nicander, Plutarchus, Solinus, et alii adstipulantur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ova</hi> prius unius coloris et mollia, instar ovorum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 5. c. ult.</hi></note> piscium concipiunt, et quidem <reg orig="supernè" TEIform="reg">superne</reg> versus praecordia: tempore parturitionis, catuli sine ullis membranis quandoque quod eas scindant, aliquando iisdem obvoluti, prodeunt. Vere postquam concepere, fetum ad mensem Augusti gestant. Viginti, <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> die, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 5. c. ult.</hi></note> et quidem singulos parere, apud Aristotelem habemus Tres supra viginti ab una in pyxide servata prodiisse, quarum quae <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> matre separatae erant, inertes reddebantur, Iohannes de Saviis pharmacopaeus auctor est.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Antipathia Aelian. H. A. l. 2. c. 24.</hi></note> Cum multis occultam <hi rend="italic" TEIform="hi">inimcitiam</hi> exercet vipera. <hi rend="italic" TEIform="hi">Sputo humano,</hi> si hoc in ipsius ventrem penetret, interricitur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Mulieri gravidae</hi> si occurrat, abortum inferre creditur. <reg orig="Solâ" TEIform="reg">Sola</reg> voce facit ut <hi rend="italic" TEIform="hi">mures</hi> musculos suos <reg orig="aliò" TEIform="reg">alio</reg> deporent. Cum <hi rend="italic" TEIform="hi">ossifraga</hi>, et testudine dimicat, Illa sibi <reg orig="herbâ" TEIform="reg">herba</reg> soncho simili providet: haec origano vel <reg orig="rutâ" TEIform="reg">ruta</reg> medetur. Cum <hi rend="italic" TEIform="hi">scorpione</hi> conredi, et mutuo se conficere, Caspar Wolfius observavit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Allii,</hi> scordii, et alliariae odorem vitare, apud Theophrastum habetur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Arum</hi> radix manibus affricata morsus viperarum arcet, si Avicennae credimus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Sinapi</hi> iisdem adversari, idem affirmat. Ramulo <hi rend="italic" TEIform="hi">fagi</hi> leviter contactae obstupescunt, si Lacunae fides est. Inter folia <hi rend="italic" TEIform="hi">fraxini</hi> et prunas constitutae, igni se potius credunt. <hi rend="italic" TEIform="hi">Solani</hi> succo Galenus manus contra easdem madefaciebat. Rhases viperae oculos <hi rend="italic" TEIform="hi">smaragdum</hi> intuentes liquefieri, et mox <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> capite effluere, reliquit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Natura. Arist. H. A. l. 8. c. 17.</hi></note> Ad <hi rend="italic" TEIform="hi">Naturam</hi> spectat, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> vere et autumno spolium deponunt: tempore vernali oculos faeniculo affricant, ut visus in cavernis contractam hebetudinem tollant; et <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> gravissimum odorem spirant. Feminae, quae pinguior mare, acerbior morsus est.</p>
<p TEIform="p">Venenatum animal esse, superius diximus: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Venevum.</hi></note> signa varia occurrunt. Aulicus quidam apud Rhodiginum in colorem porraceum incidit. Purpurascentem vel amethistinum aliquando contrahi apud Grevinum habemus. Excitatur aliquando singultus, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> ventriculus veneni <reg orig="acrimoniâ" TEIform="reg">acrimonia</reg> vellicetur. Semper <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> corpus intumescit, pustulae ambustis similes erumpunt, sitis infestat, gingivae cruore suffunduntur, iecur inflammatione vexatur, biliosi vomitus succedunt, vertigo, sopor, tremor, et urinae difficultas, ut Dioscorides et Aegineta reliquit, oboriuntur. Ubi <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> virus totum occupavit corpus, ungves ob caloris defectum livescunt et corpus grandinem congelantem sentit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Remedia</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Remedia. Amatus Lusit. Curat. Cent. 1</hi></note> varia habentur. Amatus Lusitanus partem ictam scarificari iussit: emplastrum ex alliis cum theriaca eidem imposuit, et drachmas tres theriacae in vino meraco propinavit. Ex animalibus laudantur Caro viperina quae interaneis abiectis cocta, virus ad cutem pellit; cervi maris genitale, mustelae venter salitus; cancri fluviatiles vel marini; sanguis fulicae cum oleo potus; testudinis marinae cum aceto; patientis urina hausta; stercus caprinum in aceto decoctum, vel in vino tritum, butyrum denique vetus. Inter <hi rend="italic" TEIform="hi">plantas</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 22. c. 20. et. 21.</hi></note> plurima quoque occurrunt. Anchusa manducata et in fauces proiecta easdem perimit. Abensina radicem, folia, et corticem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Crollius de signaturis.</hi></note> Aristolochiae laudat; Crollius, aconitum cum vino tepido: Aliibistortam, quae contortis suis radicibus, convoluti serpenti figuram repraesentat: Matthiolus Bryoniae radicem, Citri semen et sucum Rhasis: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Dioscor. M. M. l. 3.</hi></note> Ferulam et iuniperi baccas Dioscorides. Plinius Tragoriganum: Claudius Imperator, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 20. c. 17.</hi></note> taxum arborem: semen viticis Aegineta: acetum calefactum et potum Dorotheus Helius. Ex <hi rend="italic" TEIform="hi">Compositis</hi> sunt plurima, inter quae praecipua, Theria ca Andromachi, et Antiochi PHilometoris; Antidotus Apollodori, rustici medici, Avicennae et Galli, quam ex Arabia redux Caesari obtulit. Pulvis viperinus quem nobis Medici describunt, plurimum quoque prodest. <hi rend="italic" TEIform="hi">Extra</hi> applicantur, humani dentes in pulverem redacti: urina humana <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Galen. de simpl. medic. l. 6. c. 10.</hi></note> calida: Caput viperae amputatum, et impositum: emplastrum ex ranis: fimus caprinus in aceto dissolutus, et pellis recens ab eadem detracta: herba de Corso nuper apud Hispanos inventa, quam Cantabricam quidam autumant: radix ebuli in vino elixata: fraxini cinis cum succo foliorum permixtus: furfures cum aceto et <reg orig="rutâ" TEIform="reg">ruta</reg> decocti:
<pb id="s254" n="13" TEIform="pb"/>
lignum colubrinum in Malabar nascens. <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg> ab incolis per arva decurrentibus, circumfertur. Laudantur etiam, melissae folia eorumque sucus: orignaum viride contusum, radix personatae in vino elixata: pix liquida cum sale: decoctum pulegii: serpillum cum aceto, et cetera, quae in Ambrosino <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Pareusl. 20. c. 16.</hi></note> vide. Pareus <reg orig="theriacâ" TEIform="reg">theriaca</reg> antiqua in aqua vitae <reg orig="dissolutâ" TEIform="reg">dissoluta</reg>, usus est, Sunt qui cantus tibicinum pro remedio ponunt. Amatus Lusitanus cuiusdam fontis mentionem facit, in quo si <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Fallop. l. de tumoribus.</hi></note> aegri demergantur, evandunt. Fallopius observavit, (<hi rend="italic" TEIform="hi">verba sunt Ambrosini</hi>) dum ruri versaretur, filium agricolae <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> vipera in pede demorsum. Unde pater senex ad clamorem filii accurrens, arcto vinculo pedis digitum vinxit: deinde digito scarificato cum non mediocri sanguinis effusione, iussit sibi locum ostendi, ubi <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> vipera filius percussus fuit: quo cognito, ut laesum pedem ibi natus figeret, imperavit; postea ducendo ferulam circa pedem, illius figuram obsignavit, et sumpto gladio, cretam intra vestgii lineam radens, in vino dissolutam, filio propinavit: quo praesidio iuvenis, vomitione et alvi fluore correptus, tandem sanatus est. Virus quoque <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> vesciulis gingivarum exemptum et fel eiusdem inficere, Gesnerus auctor est, qui puellam quandam, quae carnem cui viperina permixta erat, gustaverat, in opistotonum et alia gravia symptomata incidisse scribit. Fel confestim animi deliquium <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 4. c. 7.</hi></note> generat. Semen citri saccaro conditum, scordium, cornu cervi, lapis bufonties, hyacinthus, sapphirus, smaragdus, inter praeservativa <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus in Cibis.</hi></note> recensentur. Et olim et nunc in mensis habuere locum. Aegyptii, Troglodytae, et Arabes, passim eas conquirebant. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 7. c. 2.</hi></note> Cirni Indi ultra flumen, et qui montem Athon incolunt, Aethiopes, Macrobii, et Seres iisdem alebantur, <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> ad centum quinquaginta <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Athen. Dip. nos. l. 8.</hi></note> annos vitam prorogabant. Athenaeus ritu piscium conditas apponit. Nunc in Italia <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> mulieribus ob pulchritudinem expetuntur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus in <reg orig="Medicinâ" TEIform="reg">Medicina</reg> Galen de simpl. facult. l. 6. Porta Phytogn. l. 6. c. 11.</hi></note> In Medicina multus earum usus, ex iisque pulveres, sales, olea, extracta, tincturae, et vina, parantur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caput</hi> collo appensum contra gutturis affectus, et anginas celebratur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cerebrum</hi> in pellicula ligatum dentitionem promovet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Iecur</hi> coctum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> venenato morsu praeservat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ossa</hi> in purpurea sindone ligata, et portata, epilepsiam et vertiginem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 29. c. 4.</hi></note> amoliuntur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Spolium,</hi> medicamentis ophtalmicis miscetur: ex sententia Hippocratis, in delenda impetigine commendatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pellis</hi> ad facilitatem partus valet, si dextro parturientis femori alligetur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pinguedo,</hi> si diligenter <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Galen. l. 7. de Compos. Medr. s. loca.</hi></note> praeparetur, ad oculor. suffusiones, ambusta, <reg orig="coërendum" TEIform="reg">coerendum</reg> pilorum sub alis exortum, cutis eminentias, in paralysi, commendatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Carnes</hi> quidam ad vitam prorogandam facere scribunt, quibus Renodaeus refragatur. Alii cum faeniculo decoctae iusculo, visum imbecillum firmant. Eiusdem esu, servus Cratetis Medici, cui caro ab ossibus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Porphyr. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">peri\apoxh=s2</foreign>.</hi></note> in morbo abscesserat, sanatus est, si Porphyrio fides. Plurimum siccare, et excrementa ad cutim detrudere, <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> elephantiacis, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Oribas. l. 3. de morb. c. 62. Galen. Simplic. medic. l. 11. cap. 1.</hi></note> et aliis qui cutaneis morbis laborant, <reg orig="summè" TEIform="reg">summe</reg> proficuam, apud plurimos Medicos invenies. Galenus ahquot exempla prodidit, qui cum vinum in quo vipera exstincta bibissent, liberati sunt. Cardanus <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> phthisicos curavit. Fuere qui Gallinas nutriebant, donec deplumarentur, quas postea aegris exhibebant. Matthaeum de Gradibus, et Gattinarium id fecisse proditum. Alii ex tali pastu ova propagandae vitae idonea, sibi pollicentur. Pulveres et alia quomodo parentur, vide apud Ambrosinum, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ambrosin. de serpent. p. 162.</hi></note> qui ex auctoribus collegit. Pulverem sitim excitare, ipsi experti sumus. Ad aquas hydro picorum exsiccandas adhiberi, apud Petraeum invenies. Cinis inter caustica <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Fallopio censetur. Aquam Gallesii pharmacopaei ibidem vide. Baldus Angelus in dolium vini iniectas, corruptum pristino nitori restituere, idque in cella Cardinalis Ursini accidisse, scripsit. Ad theriacam sin <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Galen de Antid l. 2. de Theriaca ad Pisonem, et alibi.</hi></note> gulari ratione praeparantur. Primus Andromachus adhibuit, Antoninus Imperator revocavit. Galenus <reg orig="egregiè" TEIform="reg">egregie</reg> descripsit. Consule si placet Ambrosinum, sed et nos ante non itam multos annos, in schediasmate ad Theriacam Andromachi, exposuimus, cum eius Lesnae in Polonia dispensationi prae essemus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae.</hi></note> Viperarum differentias, <hi rend="italic" TEIform="hi">Color,</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">magnitudo</hi> dabunt. Ratione <hi rend="italic" TEIform="hi">Coloris,</hi> Pausanias in <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Porta Phytog. l. 4. c. 28.</hi></note> Aethiopia et Lybia nigras esse scribit. Porta pro ratione soli in quo vivunt, virides, rubras, rufas, albas, et nigras observavit. Cardanus rubrae crassae et brevis, <hi rend="italic" TEIform="hi">Milort</hi> ab Italis dictae meminit: sed Mathiolus, innocentissimum animal esse, domibusque familiare, addit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Magnitudinis</hi> respectu, in Hispania, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Amat Lusitan. in Dioscorid. Aelian. H. A. l. 9. c. 33.</hi></note> nonnisi cubitales inveniuntur, si Amato Lusitano credimus. In regione Troglodytica, longitudinem decem et novem cubitorum exaequant si Aeliano. In aurea Castella, viginti pedum sunt, si Cardano. Aegyptiacarum pelles tomento repletae duplo maiores sunt <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. observ. l. 2. c. 30.</hi></note> nostris, si Bellonio. Alpinus in Illyrico unico in fronte cornu insignes, marem album gerere, feminam duo tamquam acus in syncipite, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Alpin. de Medicina Aegypt. l. 4. cap. 8.</hi></note> capite latiore et compressore esse, et <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> cerastis differre, scripsit. Sumunt et <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> veneno quidam differ entiam, et serpentem illum, qui <hi rend="italic" TEIform="hi">Escurzo</hi> Italis adferunt. Verum hic, quia est colore cinereo nigricante maculis distincto, longitudine sesquipalmari, capite crasso et quadrato, ore magno et hiante, <reg orig="lingvâ" TEIform="reg">lingva</reg> <reg orig="nigrâ" TEIform="reg">nigra</reg> et <reg orig="mucronatâ" TEIform="reg">mucronata</reg>, et <reg orig="tardè" TEIform="reg">tarde</reg> incedit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nieremb. H. Exot. l. 12. c. 3.</hi></note> in viperarum censum referri non poterit. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Viperis Chiappae</hi> ita <hi rend="italic" TEIform="hi">Nierembergius.</hi>
<pb id="s255" n="14" TEIform="pb"/>
Genus viperarum Chiappa nutrit magnum, simile putrido ligno, pestilentem spiritum quatuor narium fenestris fundens. Quaedam morsu equum intra diem occidunt, fuso per omnes iuncturas sanguine. Sunt aliae variegatae, aliae nigrae et prolixae. Quemcumque momorderint, perimunt: crescente <reg orig="lunâ" TEIform="reg">luna</reg> mitescunt, decrescente irritantur. Aliae sunt pallidae, nigris distinctae lineis, interstinctae maculis albis; morso ab iis decidit per frusta caro. Aliis tanta pestis superest, ut si fuste contingantur, subeat virus usque ad brachium. Aliae huius sunt conditionis, ut si mordeant mane, morsus evomens sanguinem pereat; sub vesperum, non sunt letales. Visus ibi serpens, in cuius utero inventi triginta et unus fetus.</p>
</div4>
<div4 id="JoIF.07.02.01.02" n="2" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULS II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Ammodyte.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen. Ambrosin. l. 1. c. 3.</hi></note> REfertur hic tum ratione figurae tum partus ad viperarum genera, Vocatur <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Latinis <hi rend="italic" TEIform="hi">Ammodytes</hi> vocabulo <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Graecis desumpto, qui et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)mmodu/thn, yammodu/thn, a)mmodiw/thn</foreign>, perysilon, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)mmodi/thn</foreign> per iota appellanti: ibi <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)po\tou= a)mmou= kaitou= du/ti=ein</foreign> quoniam arenam subeat: hic ab <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)/mmos2</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">dior(u/ttw</foreign> perfodio. <reg orig="Aëtio" TEIform="reg">Aetio</reg> est <hi rend="italic" TEIform="hi">Cenchrias</hi> vel potius <hi rend="italic" TEIform="hi">Cerchnias</hi> ab asperitate miliari, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> cauda ipsius instar granorum milii dura sit. An <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)mmoba/ths2</foreign> apud Lexicographos sit ab eo diversus; vel <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)mmo/atis2</foreign> apud Suidam difficile est dicere. Nonnulli Ammoditem, Centriam, aut Centritem, ob duritiem caudae dici debere innuunt. Cum <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kentra</foreign> quaedam lignorum et lapidum vitia dicantur ut apud Theophrastum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Theophr. H P. l. 5. c. 3.</hi></note> videre est: et Plinius, in quibusdam arboribus veluti in mamore, centra quaedam, id est, durities clavis similes, et seris inimicas esse asseveravit. Ut ut sit, <hi rend="italic" TEIform="hi">cornutum</hi> vocavi, quod eminentiam quandam cornu aemulantem supra nasum gerat; et <hi rend="italic" TEIform="hi">viperam Cornutam Illyricam.</hi> <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> in illa regione frequens sit, <hi rend="italic" TEIform="hi">monocreon</hi> denique, propter callum qui summam oris partem exornat, certum est.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptio.</hi></note> De eius forma et Descriptione <hi rend="italic" TEIform="hi">ita Ambrosinus.</hi> Olaus Magnus scriptis mandavit quosdam esse ser pentes arenacei coloris, longitudine cubitali, maculis nigris distinctos habentes supra dorsum linearum vestigia: Deinde inter haeoce serpentium genera Ammoditem commemorat. Quamobrem Lucanus colorem arenaceum huius serpentis contemplans canebat hunc in modum. Concolor exustis atque indiscretus arenis Ammodities. Est igitur fera haecviperae perquam similis, <hi rend="italic" TEIform="hi">capite</hi> tamen ampliore, et <hi rend="italic" TEIform="hi">maxillis</hi> latioribus, et in superiore parte rostri, eminentiam quandam acutae verrrucae similem gerens. Propterea vulgares, non iniuria, cornutum serpentem vel cornutam viperam nuncuparunt. Aetius quoque Ammoditem cubitialis magnitudinis, et arenacei coloris esse statuit. Immo <hi rend="italic" TEIform="hi">pellem</hi> maculis nigris praeditam, et caudam praeduram ei assignavit: Has a. conditiones lector in icone, quam exhibemus melius et commodius meditari poterit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locus.</hi></note> In Lybia teste Solino, in multis Italiae et Illyriae locis, comitatu inprimis Goritiensi stabulatur. Quadramius observavit in Circulatorum capsulis, catulos ritu viperarum eniti.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Venenum.</hi></note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Veneni</hi> signis et remediis, ita <hi rend="italic" TEIform="hi">idem Ambrosinus.</hi> Olaus Magnus describens signa veneni huius serpentis ea esse protulit, quando particula demorsa non solum ingenti dolore et tumore afficitur, verum etiam quando virus <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> vulnere effluit, et propterea si patiens tertio die non perit, quandoque ad septimam usque diem vitam protrahit. At Inter ceteros Auctores, clariora huius veveni signa assignat Matthiolus, dum percussos ab Ammodite, festina morte opprimi scribit, et <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> vulnere eorum, qui tam brevi tempore non obeunt, sanguinem <reg orig="primò" TEIform="reg">primo</reg> dimanare, labiaque vulneris intumescere, deinpe <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> post saniem effluere, capitisque gravitatem, et animi deliquium generari. Imo addit homines etiam robustos ab hoc serpente ictos triduo interire, et celerius qui <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> femina sauciantur. Quamvis observaverit nonnullos ab hoc serpente percussos ad septimam usque diem vitam protraxisse.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Remediae.</hi></note> Praesidia hoc venenum castigantia, inprimis communia laudat Abensina; deinde tamquam Alexipharmaca, castoreum, cinnamomum, et radicem centaureae cum vino exhibet. Item radicem Aristolochiae longae, et Gentianae probat, postmodum pro emplastris parandis, mel exsiccatum, et tritum, radices gracatorum, centaureae, semen lini, harmel, lactucae, et volubilis praescribit. Verum Matthiolus admonet primo appostis cucurbitulis ambitum vulneris scarificandum esse, iniectis tamen vinculis arctissimis partibus superioribus. deinde tamquam praesidium peculiare mentam ex aqua mulsa potam, castoreum, casiam, et sucum artemisiae, cum aqua commendat. Praeterea theriacam in potu exhibet, eademque vulnus linit, et tandem emplastris attrahentibus utitur. <reg orig="Imò" TEIform="reg">Imo</reg> in ahc affectione cataplamata nomis, et ulceribus serpentibus conferentia <reg orig="summoperè" TEIform="reg">summopere</reg> celebrat.</p>
<pb id="s256" n="II" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cerastes Grevini Aldron. <reg orig="Gehörnichte" TEIform="reg">Gehornichte</reg> Schlang</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cerastes ex Libuia Aldrov</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Haemorrhouns Parei</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Seps Parei</hi></head></figure></p>
<pb id="s257" n="15" TEIform="pb"/>
</div4>
<div4 id="JoIF.07.02.01.03" n="3" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS III. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Ceraste.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ambros. l. 1. c. 4.</hi></note> EXcipit hic Ammodyten serpens, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> in locis etiam arenosis libenter stabuletur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen.</hi></note> Nomen <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> duabus eminentiis, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)po\ tou= ke/ratos2</foreign>, quae in fronte, cochlearum instar, sed solidiores habet, sortitus est. Aristoteli <hi rend="italic" TEIform="hi">Thebanum</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. obs. l. 2. c. 54.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">colubrum,</hi> dici placitum est Bellonii. Olao est <hi rend="italic" TEIform="hi">Cristalis,</hi> Alberto M. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ceristalis, Sirtalis et Triscalis.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptio. Pli. H. N. l. 8. c. 23.</hi></note> In <hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptione</hi> variatur. Plinius corpore Cerastis eminere cornicula <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> quadrigemina scribit: quorum motu reliquo corpore <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Solin. Polyhist. c. 40.</hi></note> occultato sollicitent ad se aves: Totidem et Solinus habet. Albertus octo. Bellonius <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. Obs. 2. c. 54.</hi></note> duo instar granorum hordei supra oculos, gemina minuta coruna imitantia, ponit. Addit, <hi rend="italic" TEIform="hi">dentes</hi> viperinis similes, <hi rend="italic" TEIform="hi">dorsum</hi> lineis quibusdam puniceis variegatum habere. <hi rend="italic" TEIform="hi"><reg orig="Aëtius" TEIform="reg">Aetius</reg></hi> cubitalis magnitudinis, longissimum, duorum cubitorum, corpore arenacei coloris, iuxta caudam desquamato, partibus ventris per ordinem squamatis, reliquit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locus.</hi></note> Invenitur in Lybia, cuius medi terranea arida et sabulo referta sunt. Olim in Aegyptum migrasse, et magnam regionis partem in habitabilem reddidisse, prodidere quidam, et <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Lucan. Pharsal. l. 9.</hi></note> ex his Lucanus. Bellonius dum Cairo in montem Sinai iter faceret, copiosos conspicatus est. In viis per quae plaustra aguntur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. obs. l. 2. c. 56.</hi></note> frequens stabulatur, obviosque aggreditur et perimit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Natura.</hi></note> Duo ipsis congenita adscribit Bellonius, nempe, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> ritu viperarum fetus edant vivos, et <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> inter omnia serpentum genera <reg orig="diutissimè" TEIform="reg">diutissime</reg> sitim tolerent. Gressu flexuoso volutari, quoniam breves et crassi sunt; mole corporea arenis obruta, exsertis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 16. c. 28.</hi></note> cornibus aviculas allicere, ut superius dixi: Psyllos populos non attingere, adici praeteritis potest.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Venenum. Dioscor. l. 6</hi></note> Demorsus <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Ceraste, parte <reg orig="affectâ" TEIform="reg">affecta</reg> intumescit, et duritiem quandam instar capitis clavi cum pustulis experitur, Moxsanies <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> nigricans, <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> subpallida effluit: mens alienatur: visus hebescit, ingvina et poplites dolent. Tensis genitalibus convulsus obit. Inter <hi rend="italic" TEIform="hi">remedia</hi> ponit Dioscorides membri praecisionem. Aegineta et Aretaeus scarificari et ferro ut inuratur iubent. Celsus rutam ex aceto coctam, et nepetam cum sale et melle permixtam laudat. Plinius pice cum <reg orig="polentâ" TEIform="reg">polenta</reg> quandoque utitur, interdum Castoris testibus cum panace et ruta in vino. Quomodo <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 19. c. 28.</hi></note> id Psylli frangant, apud Aelianum habemus. Cornu ad praesentiam viperae, napelli, aut fellis Pardi exsudare, Grevinus et Petrus de Abano affirmant.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae.</hi></note> Datur apud Nicandrum genus Cerastae <hi rend="italic" TEIform="hi">mutilum</hi> vel <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> cornibus careat; sed sic Cerastes appellari non posset: vel quod non tam patenti habeat: et quidem grandioribus <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> alii maxillis instructum est, <hi rend="italic" TEIform="hi">Maxillare</hi> vocatur. Forte illud quod superius ex Matthiolo in Illyrico inveniri diximus, Thair Aegyptiis dictum, et quod in theriaca, ut Prosper Alpinus scripsit, adhibent. Herodotus circa Thebas Aegyptias cornutorum serpentum, parvi corporis meminit, qui sacri dicuntur. Sed quia innoxii, ad Cerastas referri non possunt. Nos duas hic in Iconibus species exhibemus. Secunda ad Sereniss. M. Hetruriae Ducem ex Lybia allata est, una <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> ex illis, de quibus <hi rend="italic" TEIform="hi">Fauconerius Anglus ad Gesnerum</hi> ita scribit. Allati fuerant ex Cairo tres serpentes ad nobilem quendam Venetum qui, diligentissime in vitro magno et arena <reg orig="propè" TEIform="reg">prope</reg> focum servabantur. Tres numero erant, quorum unus ferme erat triplo reliquis maior, isque <hi rend="italic" TEIform="hi">femina,</hi> quae tum <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> quatuor, aut quinque ova in ipsa arena edidit magnitudine fere ovi columbini; longitudo erat trium pedum, crassitudo fere brachii: <hi rend="italic" TEIform="hi">caput</hi> duos digitos latum, idque compressum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculorum</hi> pupilla nigra, <reg orig="reliquâ" TEIform="reg">reliqua</reg> parte alba quorum ciliis utrinque prominebant cornicula duo brevia non carnea ut in quibusdam aliis, sed <reg orig="verè" TEIform="reg">vere</reg> cornea. <hi rend="italic" TEIform="hi">Collo</hi> erat pro magnitudine corporis tenuissimo, et satis longo. Totus parte superiore tectus erat <hi rend="italic" TEIform="hi">squamis</hi> cinereis. Suprema squamarum parte nigricantibus, <hi rend="italic" TEIform="hi">cauda,</hi> in extremo extenutata, et subfusca. Aliis duobus eadem erat forma, nisi quod cornua adhuc non extabant. Dixerunt esse filios illius maioris.</p>
</div4>
<div4 id="JoIF.07.02.01.04" n="4" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS IV. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Haemorrhoo.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ambrosin. de serp. l. 1. cap. 5.</hi></note> HAemorrhous, Graecis et <reg orig="femininè" TEIform="reg">feminine</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a(imor)r(oi/is2</foreign>, et <reg orig="masculinè" TEIform="reg">masculine</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a(imor)r(o/os2 a)po\ tou= ai(/matos2</foreign>, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">re(/w</foreign>, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> ad eius ictum sanguis ab omnibus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen.</hi></note> corporis humani meatibus effluat. Isidoro est <hi rend="italic" TEIform="hi">Aspis haemorrhois,</hi> Arnoldo <hi rend="italic" TEIform="hi">Afrodius,</hi> Silvatico <hi rend="italic" TEIform="hi">Afudius,</hi> Avicennae etiam <hi rend="italic" TEIform="hi">Sabris,</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Alsordius.</hi> Olaus tria differentia genera esse <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Rhodig. Antiq. lect. l. 16. c. 9.</hi></note> putavit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Thonium</hi> Nicandro dici, quod locis illis Aegypti, quibus Thonis imperavit, delectaretur, Rhodiginus auctor est.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptio. Aelian. H. A l. 15. c. 13.</hi></note> Descriptionem huius serpentis, apud Aelianum, Nicandrum, et Paraeum habemus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Corpore</hi> est pusillo. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculis</hi> igneo quodam fulgore ardentibus, <hi rend="italic" TEIform="hi">Cute</hi> <reg orig="splendidissimâ" TEIform="reg">splendidissima</reg>, <hi rend="italic" TEIform="hi">dorso</hi> multis albis et nigris notis maculato, <hi rend="italic" TEIform="hi">cervice</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nicand. in Theriac.</hi></note> <reg orig="angustâ" TEIform="reg">angusta</reg>, <hi rend="italic" TEIform="hi"><reg orig="Caudâ" TEIform="reg">Cauda</reg></hi> praetenui, cum corniculis su pra oculos. Avicenna ei <hi rend="italic" TEIform="hi">dentes</hi> aequales tradit. Nicander ita describit:</p>
<pb id="s258" n="16" TEIform="pb"/>
<l TEIform="l" part="N"><hi rend="italic" TEIform="hi">Unum longa pedem, totoque gracillima tractu,
Ignea quandoque est, quandoque est candida formae,
Constrictumque satis collum, et tenuissima caudae
Bina super gelidos oculos frons cornua profert,
Splendentum quaedam radiorum albentia luce
Silvestres ut apes, populatricesque locustae.
Insuper horribile ac asprum caput horret, et instar
Ipsius obliquae sua parvula terga Cerastae
Claudicat, ex medio videas appellere dorso,
Parvum navigium terit imam lubrica terram.
Alvus et haud alio <reg orig="tacitè" TEIform="reg">tacite</reg> trahit iliamotu
Ac per arundineum si transeat illagrabatum.</hi></l>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locus.</hi></note> In Aegypto et illis locis quibus Thonis imperabat, vivere superius dictum. In India reperiri, ex Diodoro Siculo colligi potest. Is enim in eo tractu quo Alexander Porum persequebatur, inventos fuisse serpentes, parvos equidem, sed quorum alii aereis virgis specie erant simillimi, alii densam et hirsutam cristam arrigebant, ad eorumque morsum toto corpore sanguineum sudorem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 9. c. 43</hi></note> dimanasse, scribit, Particularem locum si attendamus, saxorum cavernas incolere solent.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Natura.</hi></note> De <hi rend="italic" TEIform="hi"><reg orig="Naturâ" TEIform="reg">Natura</reg></hi> hoc occurrit, segnem admodum in incessu et pigrum esse: naturaliter, non aliter ac navis dum mare sulcat, incedere; more undae, quae assurgit et deprimitur: et feminam <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> mari gressu ita distingvi, quod haec eum <reg orig="internè" TEIform="reg">interne</reg> circa caudam firmet, cum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 15. c. 13.</hi></note> mas ventri <reg orig="tantummodò" TEIform="reg">tantummodo</reg> innitatur, et collum serpendo extendat. Quae de obliqui incessus causa, et Canobo Menelai gubernatore <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nicander in Theriacis.</hi></note> veteres nugantur, apud Aelianum et Nicandrum vide. Nemo <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> huius fabulae meminit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Venenum. Mathiolus ad Dioscor. l. 6. c. 50.</hi></note> In eius morsu, (<hi rend="italic" TEIform="hi">verba sunt Mathioli</hi>) color loci percussi fit cruentus, ex quo ab initio nihil praeter aquosum quoddam, effluit: ventriculus dolore afficitur: deinde sanguis non solum ex foraminibus morsis, sed etiam ex naribus fluit: spirandi difficultas subsequitur, et si quae in corpore obductae fuerint cicatrices, recrudescunt. In <hi rend="italic" TEIform="hi">morsu feminae,</hi> anguli oculorum et radices ungvium sanguinem fundunt: <reg orig="immò" TEIform="reg">immo</reg> sanguis ab omnibus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Galen. de Theriaca ad Pisonem. Lucan. Pharsal. l. 9.</hi></note> corporis meatibus manat, et tandem dentes, putresfactis gingvisi excidunt. Eadem Nicander, Galenus, Lucanus, et Aelianus prodidere. Immedicabiles quibusdem eius morsus, alii partem scarificatam candenti ferro inurunt: quidam statim praecidunt; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 9. c. 43.</hi></note> deinde cataplasmatis <reg orig="validè" TEIform="reg">valide</reg> attrahentibus utuntur. Dioscorides ad sistendum sanguinem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nicander in Theriacis.</hi></note> emplastrum ex foliis vitium coctis et cum melle tritis <reg orig="primò" TEIform="reg">primo</reg> imponit, post portulacam cum polenta antequam sanguinea urina prodire incipiat. Mathiolus allium et vinum dilutum, cum theriaca, exhibet: vulnus <reg orig="aquâ" TEIform="reg">aqua</reg> <reg orig="frigidâ" TEIform="reg">frigida</reg> abluit, et demum, regionem vesicae spongiis calidis fovet. Plinius, flores et morarubi commendat.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae</hi></note> Circa Differentias nihil <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> occurrit praeter ea quae Nierembergius de <hi rend="italic" TEIform="hi">Indico haemorrhoo,</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Kokob</hi> scribit, Piso et Marcgravius <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nieremberg. H. E. l. 12. cap. 2.</hi></note> de <hi rend="italic" TEIform="hi">Cucurucu,</hi> ille de <hi rend="italic" TEIform="hi">Ibiracao</hi> habent. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Haemorrhoo</hi> ita <hi rend="italic" TEIform="hi">Nierembergius.</hi> Habet novus orbis suum haemorrhoum, <hi rend="italic" TEIform="hi">Ahucyatli</hi> dictum, similem teutalcotzuchqui, nisi <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> sonalib. careat, maiorem harmorrhoo antiqui mundi, sed eiusdem veneni. Per omnes corporis meatus et cicatrices profundunt sanguinem morsi. Est alius qui etiam per iuncturas <reg orig="prodigè" TEIform="reg">prodige</reg> crurorem facit. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Kokob</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nieremb. H E. l. 12.</hi></note> sic idem. Offenditur in agris Iucatanensibus, quidam serpens ad haemorrhoi nostratis pertinens genus, quatuor longus dodrantes, fusco <hi rend="italic" TEIform="hi">colore,</hi> sed cyaneis et rubrescentibus maculis consperso. Huius ictus <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> pestilens est, ut intra horae unius spatium cogat ictum hominem sanguinem reiectare, et intra diem unum ex omni corporis parte effundere, atque ita dem um mori. <hi rend="italic" TEIform="hi">Antidotum</hi> esse inquiunt siliquastri sucum liquori tabaci permixtum, ex quo alia contusa atque resoluta sint, epotumque. Saxorum colit cavernas, et in his cubilibus educat prolem. Egressus antrum, cum strepitum audit, impetum facit in obvios.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Marcgr. H. B. l. 6. c. 14.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Curucucu</hi> Marcgravius vocat, quem Piso <hi rend="italic" TEIform="hi">Cucurucu</hi> Brasilianis dici scripsit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ille</hi> novem pedes longum facit, squamis flavescentibus, ac per dorsum maculis nigris grandibus variegatum. Nimirum, in toto flavo macula est grandis, in nigro duae flavae, in quibusdam nigris etiam unica flava, et sic <reg orig="continuè" TEIform="reg">continue</reg>. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Piso de Medic. Brasil. l. 3. p. 41.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Cl. Piso,</hi> amicus et condiscipulus noster, qui per aliquot annos illas oras lustravit, ita describit. Cucurucu est angvis crassus, cineritii coloris interius flavus, externis maculis nigris distinctus, et iisdem ut <hi rend="italic" TEIform="hi">Cascavel</hi> squamis vestitus; novem et interdum duodecim pedes longos. Maxime est venenatus, et plurimum metuendus, licet caro eius praeparata <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Barbaris comedatur. Praecipuum illi venenum in capite, ideoque Brasiliani intercepto quantocius caput amputant et cooperiunt humo: Ab illo citus, corripitur vertigine, tremoribus, torminibus, animi deliquiis, febribus ardentibus, quibus sudor frigidus ac: psa denique mors, intradiem naturalem, aliquando et celerius succedit. Praeter enarratas qualitates, peculiare est huic serpenti, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> morsu eius virulento, venae erodi videantur, tantamque inflammationem et ardorem efficiat, ut sanguis bulliens mox <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> naribus, auribusque, imo manuum et pedum ungvibus promanet. Huic malo si quae Medicina detur, ipsius serpentis, qui</p>
<pb id="s259" n="III" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Seps Aetii ex Matthiolo</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Aspis Vulgaris</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Aspidis species Colore ferrugineo</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Aspidis species colore ferrugineo, Vipera parva Vulgo dicta</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Dipsas Grevini</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Ibiiara Serpens Margraf</hi></head></figure></p>
<pb id="s260" n="17" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">morsum intulit, caput emplastri forma, vulneri applicatum: Tum et Folia Tabaci recentia, leviter tantum ab ignis <reg orig="flammâ" TEIform="reg">flamma</reg> tacta, mirabiliter prosunt, cauterii loco. Idem praestat contra huius, aliorumque Serpentium morsus radicis <hi rend="italic" TEIform="hi">Caaapia</hi> decoctum. Deinde succedunt sudorifera, vel ipso statim initio convenienter exhibita, ut sunt radices Iusepebae, Urueu, Malvisco, Iaborandi, etc.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Piso loco citatop, 43.</hi></note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Ibiracoa,</hi> ita idem. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ibiracoa</hi> Brasiliensibus serpens est variegati <hi rend="italic" TEIform="hi">coloris,</hi> albis, nigris, rubrisque maculis insignis. Eius morsus est admodum venenosus, et pessima symptomata infert, haud secus, quam Cucurucu, ut <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Brasiliensibus accepi: quippe sanguis quantocius <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> morsu, ex auribus, naribus et oculis profluit, et nisi statim subventum fuerit, moritur vulneratus. Si virus nondum ad cor abierit, carne ipsius angvis cocta cum radice Iusepeba, Iaborandi, Malva Iseo, Caapeba, Capypuba, additis summitatibus Nhambi, ex vino interne exhibitis vulnerati restituuntur. Addatur externum remedium, ex capite ipsius ferae contuso, et cum Aerva de Cobre, aliisque ciusmodi ante enarratis praeparatum.</p>
</div4>
<div4 id="JoIF.07.02.01.05" n="5" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS V. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Sepe.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ambros. de serp. l. 1. c. 6 Nomen.</hi></note> SEps, quibusdam, non <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> Sepes, Graecis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">sh\y</foreign>, et quidem feminio genere dicitur. Sine dubio <foreign lang="GR" TEIform="foreign">para\ to\ s1h/pein tou\s2 plhge/ntas2</foreign>, quod vulneratorum ab hoc serpente caro, statim putredinem concipiat. <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg> nonnulli ex Scaligero, non <reg orig="malè" TEIform="reg">male</reg> <hi rend="italic" TEIform="hi">Putriam</hi> vocare. Dicitur et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1hpedw\n</foreign>, quamvis Nicander Sepis et Sepedonis diversis locis meminerit. Nec vel iste diversas Sepis et Sepedonis descriptiones habet; nec morsus Sepis symptomata ab <reg orig="Aëtio" TEIform="reg">Aetio</reg> recitata, ab accidentibus Sepedonis ictus, quae apud Nicandrum leguntur, differunt. <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg> Gesnerus, et Grevinus pro synonimis sumpsere. Avicennas <hi rend="italic" TEIform="hi">Selsir</hi> vocavit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptio.</hi></note> In <hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptione</hi> variatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Abensina</hi> eum capite lato, collo parvo, <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> brevi, ventre rotundo, tergore lineis diversi coloris variegato <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 16. c. 14</hi></note> facit: <hi rend="italic" TEIform="hi">Aetius</hi> duorum cubitorum longitudine, ore acuto, albis notis maculatum. Aelianus eidem quatuor dentes, quos Volaterranus, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nicand. in Theriac. Grevin. de Venen. l. 1. c. 13.</hi></note> recurvos facit, qui tuniculis quibusdam occultantur, adscribit, <hi rend="italic" TEIform="hi">Pausanias</hi> cinereum colorem, et macularum <foreign lang="GR" TEIform="foreign">poikilo/thta</foreign>, alvum maiorem. <hi rend="italic" TEIform="hi">Nicander,</hi> colorem hirsuti tapetis assignat, quem Scholiastes varium, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locus. Pausan. in Elien.</hi></note> Grevinus, pallidum interpretantur.</p>
<p TEIform="p">Invenitur in regionibus Syriae et Arcadia. legimus namque apud Pausaniam, Aegyptam Elati F. Arcadiae Regem, incautum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 16. c. 14.</hi></note> ab eo interemptum fuisse. Dum currit, brevior cauda videtur: quem tamen obliquo maiorem tramite ducit. Colorem in eorum quae attigit similitudinem mutat. Venenum, quod admorsum <reg orig="illicò" TEIform="reg">illico</reg> tabe destruit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Venenum.</hi></note> ex denitubs eiaculatur. Ossa cum corpore dissolvere, Lucanus scripsit. Dicitur <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Lucan. Pharsal. l. 9</hi></note> Nicandro <foreign lang="GR" TEIform="foreign">di/yios2</foreign>, vel quod sit <foreign lang="GR" TEIform="foreign">chro\s2</foreign>, vel quod faciat <foreign lang="GR" TEIform="foreign">diya=nto=s2 daknoume/nois2</foreign>: vel ob siccitatem, vel <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> percussis sitim adferat. De signis veneni ita Lucanus:</p>
<l TEIform="l" part="N"><hi rend="italic" TEIform="hi">Mors erat ante oculos, miserique in crure Sabelli
Seps stetit exiguus, quem flexo dente tenacem
Avulsitque manu piloque affixit arenis.
Parva modo serpens, sed qua non ulla cruentae
Tantum mortis habet; nam plagae proximae circum
Fugit rupta cutis pallentiaque ossa retexit:
Iamque sinu laxo nudum est sine corpore vulnus.
Membra nat ant sanie; surae fluxere, sine ullo
Tegmine poples erat, femorum quoque musculus omnis
Liquitur et nigrae distullant inquina tabe.
Dissiluit stringens uterum membrana, fluuntque
Viscera, nec, quantum toto de corpore debet
Effluit in terras, saevum sed membra venenum
Decoquit; in minimum mors contrahit omnia virus.
Vincula nervorum et laterum contexta, cavumque
Pectus, et abstrusum fibris vitalibus omne
Quidquid homo est, aperit pestis. naturaprofana
Morteparet; manant humeri, fortesque lacerti
Colla caputque fluunt; calido non ocius Austro
Nix resoluta cadit, nec solem cerae sequetur,
Parva loquor corpus sanie stillasse perustum,
Huc et flamma potest, sed quis rogus abstulit ossa?
Haec quoque discedunt, putresque secuta medullas,
Nulla manere sinunt rapidi vesligia fati.
Cyniphias inter pestes tibi palma nocendi est:
Eripiunt omnes animam, tu sola cadaver.</hi></l>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Dioscorid.</hi></note> inter <hi rend="italic" TEIform="hi">remedia,</hi> portulaca et acetum mulsum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Dioscoride; <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Plinio, cortex et baccae <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 29. c. 5. et 6.</hi></note> lauri, oxymel, piscium asalsorum cibus, <reg orig="dummodò" TEIform="reg">dummodo</reg> vesperi vomitu reiciatur; ab <reg orig="Aëtio" TEIform="reg">Aetio</reg>, spongia aceto calido imbuta, et morsui applicata, laudantur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae.</hi></note> Inter Sepem et Sepedona, ut supra diximus, vix aliquid est discrminis, etsi Scholiastes Nicandri, Sepi colorem coccineum, Sepedoni varium assignet. Videntur tamen reperiri serpentes qui ad eundem referri poterunt. Meminit
<pb id="s261" n="18" TEIform="pb"/>
Aristoteles cuiusdam pussilli, quem quidam <hi rend="italic" TEIform="hi">Sacrum</hi> vocant, quem et reliquis serpentes, etiam magni vitant. Huius morsu omnia putrescunt. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. Al. l. 8. c. 7.</hi></note> Legitur quoque apud Aelianum, virum quendam solo serpentis attactu periisse, et vestem aegri <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> post putruisse. Huc <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nieremberg. H. E. l. 12. cap. 11.</hi></note> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Agvasen</hi> pertinet, de quo ita <hi rend="italic" TEIform="hi">Nierembergius.</hi> Subita pestis Agvasen serpens duas spithamas longus duntaxat, fusco colore, lato capite atque compresso: <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> letali est ictu, ut intra dimidiae horae spatium interimat, decidente carne vulneri vicina, ac misere putrescente. Versatur montosis locis, editis, atque arentibus. Alexiterium eius <hi rend="italic" TEIform="hi">Pangagvasen,</hi> Nascitur in Philippicis.</p>
</div4>
<div4 id="JoIF.07.02.01.06" n="6" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS VI. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Aspide.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ambrosin. de Serp. l. 1. c. 7.</hi></note> SErpenti quem Aspidem vocamus nomen, vel ab aspergendo, quod venena morsu aspergat, ut Isidoro placet; vel ab asperitate <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen.</hi></note> cutis, ut Arnoldo; vel ab aspiciendo, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> acutum intueretur, nisi eorum oculi <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quibusdam carunculis comprimentibus impedirentur, ut Abensinae; vel <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1pei/zein</foreign>, quod est, more serpentis bestiae sibilare, et se gyrare, propter acutum nempe sibilum, vel eius corporis longitudinem, ut aliis; impositum est. Quidam Serpentem Niliacam et Aegyptiam dixere, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> Aegypto sit peculiaris: Propertius <hi rend="italic" TEIform="hi">sacrum colubrum,</hi> <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> in simulacris Isidis adhiberetur, dixit, alii <hi rend="italic" TEIform="hi">Hypnalin</hi> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> somni inductione. Quatramius Marassum vocavit, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> viperarum instar, vivos catulos pariat.</p>
<l TEIform="l" part="N"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptio. Nicand in Theriacis.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptionem</hi> apud <hi rend="italic" TEIform="hi">Nicandrum</hi> habemus.
<hi rend="italic" TEIform="hi">Tam procera,</hi> (inquit) <hi rend="italic" TEIform="hi">extensa queunt quam brachia duci
Tantaque crassities est, quantum missile telum,
Quod faciens hastas docta faber expolit arte;
Protrucium horri sona taurorum, et caede leonum.
Squalidus interdum color albet, <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> virenti
Cum maculis <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> est cineres imitante figura;
Nonnumquam ardenti veluti succenditur igne
Idque nigra aethiopum sub terra, quale refusus
Nilus <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> lutum vicinum in Nerea volvit.
Praeterea geminae calli instar, fronte carunclae
Haerent sanguineis scintillant lumina flammis
Turgida squalet item cervix, grave sibilat ipsa
Bestia, dum certam vomit ira cancita mortem
Quatuor hinc intra maxillae concava dentes
Radices fixere suas quas iuncta quibusdam
Pelliculis tuvica abducit, triste unde venenum
Effundit, si forte suo haec approximet hosti.</hi></l>
<p TEIform="p">Bellucanensis ei caeruleum colorem, dentes extra labia, ut in apro, exporrectos, adscribit. Agricola longitudinem et crassitutudinem mediocris angvillae, Wottonus senum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 11. c c. 37. Aelian. H. A. l. 9. c. 4.</hi></note> pedum, assignant. Plinius, duos <hi rend="italic" TEIform="hi">dentes</hi> in supera parte dextera laevaque longissimos, tenui <reg orig="fistulâ" TEIform="reg">fistula</reg> perforatos, ut scorpionum aculei, venenum infundentes. Aelianus tenuissimis quibusdam tunicis indui scribit, quibus in versis venenum effundatur, effuso, illae ad pristinum statum redeant.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locus.</hi></note> In Gallia nullas divagari Bellonius auctor est: plurimas in Hispaniae insulis Christophorus Andreas. Calidiore <reg orig="aëre" TEIform="reg">aere</reg> gaudere certum, <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> Africam, et ripas Nili inprimis incolunt. Olaus in septentrionalibus regionibus observavit, <reg orig="scabrosâ" TEIform="reg">scabrosa</reg> cute, cinereo colore, oculis scintillantibus, longitudine trium vel quatuor cubitorum.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Sympathiae et Antipathia.</hi></note> Umbrosis locis delectantur. <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg> Seneca, ad umbram exsurgere dixit. Abhorrent ab Ichneumone, Argolis angvibus, ranarum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nicand in Theriac.</hi></note> fetibus, cimicibus, aro, et halicacabo. Ichneumon ova eius conterit, et mordente <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 3. c. 22. et 6. 38. et 10. 47.</hi></note> dente lacessit. Bellum, quod et apud Aelianum invenies, Lucanus ita <reg orig="egregiè" TEIform="reg">egregie</reg> descripsit.</p>
<l TEIform="l" part="N"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aspides ut Pharias cauda sollertior hostis</hi>
<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Lucan. Pharsal. l. 4.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Ludit, et iratas incerta provocat umbra,
Obliquasque caput vanas serpentis in auras
Effuso tuto comprehendit guttura morsu,</hi>
<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 9. c. 5.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Letiferam citra saniem tunc irrita pestis
Exprimitur, faucesque fluunt pereunte veneno.</hi></l>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Suidas. Agricola de anim. subter. Porta Phytogn. l. 7. c. 24.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Argoli serpentes</hi> aspides interimunt, ideo iussu Alexandri M. Alexandriam deportati fuere. Ranarum fetus <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> insignes persequuntur. Gallinae <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> die <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> <hi rend="italic" TEIform="hi">cimices</hi> comedere, ab iis non tanguntur. Fumo <hi rend="italic" TEIform="hi">ari</hi> ita inebriantur, ut torpidae evandant. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Halicacabo</hi> ita <hi rend="italic" TEIform="hi">Plinius.</hi> Nec illud praeteribo aspidum naturae Halicacabum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plini. H. N. l. 21. c. 31.</hi></note> in tantum adversam, ut radice eius propius <reg orig="admotâ" TEIform="reg">admota</reg>, soporetur illo sopore enecans <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Athen. H. A. l. 4. c. 54.</hi></note> vis earum. <reg orig="Ergò" TEIform="reg">Ergo</reg> trita ex oleo percussis auxiliatur. De amore aspidis maris erga anserum custodem puerum, et feminae rivalitate commotae erga eundem odio, vide Athenaeum.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Natura. Isidor. Orig. l. 12.</hi></note> Ad <hi rend="italic" TEIform="hi">Naturam</hi> pertinet, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> Isidorus scribit, ad incantatoris vocem alteram aurium premere, alteram <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> obruere: numquam marem nisi comite <reg orig="feminâ" TEIform="reg">femina</reg> <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> spelunca egredi; alterutrum ab aliquo occisum, occisorem etiam in turba quaerere, quod aliqui affirmant; visum imbecillum ob carunculam, de <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> superius, seu tubercula fronti adhaerentia habere; et levissimo strepitu audito, quasi ex somno excitatas <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nicand. in Theriacis. Anglic. l. 19. c. 88.</hi></note> sese erigere, quod apud Nicandrum legimus. In iracundia praecipitib. tumet collum. De <hi rend="italic" TEIform="hi">ovorum</hi> natura prodit Bartholomaeus Anglicus, parva, rotunda, livida, viscosa, fetida, <reg orig="summè" TEIform="reg">summe</reg> venenosa, et filamentis quibusdam conglobata esse, quae si <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Rubeta vel alio venenoso animali foveatur, vermem procreari, qui visu et halitu more Basilisci, <reg orig="primò" TEIform="reg">primo</reg> foventem, deinde alios etiam animantes perimat.
<pb id="s262" n="19" TEIform="pb"/>
<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 17. c. 5.</hi></note> Mansuefieri, apud Aelianum legimus. Cicurantur cibo; cum infantibus vivunt, et crepitu digitorum vocatae ex cavis prodeunt. Mensam etiam, in qua temperatae vino et melle farinae ipsis apponuntur, circumstant, ac <reg orig="reliquâ" TEIform="reg">reliqua</reg> omni <reg orig="spirâ" TEIform="reg">spira</reg> in terra <reg orig="relictâ" TEIform="reg">relicta</reg>, caput allevantes circumlambunt, sensimque explentur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 8. c. 23.</hi></note> <reg orig="Egregiè" TEIform="reg">Egregie</reg> de illo <hi rend="italic" TEIform="hi">Plinius.</hi> Unicus huic tam pestifero animali sensus vel potius affectus est. Coniuga <reg orig="fermè" TEIform="reg">ferme</reg> vagantur: nec nisi cum compare vita est, itaqua alterutra interempta, incredibilis alteri ultionis cura. Persequitur interfectorem, unumque eum in quantolibet agmine populi, notitia quadam infestat, perrumpit omnes difficultates, permeat spatia, nec nisi ab amnibus arcetur, aut praeceleri fuga.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Venenum. Nicand. in Theriaca.</hi></note> Ictus Aspidis tam subtilis est, ut visum effugiat: <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> mors Cleopatrae difficilis erat cognitu. Tumor circa vulnus nullum; post ictum statim sopor insurgit, oculi caligine suffunduntur, facies pallet, frons refrigeratur; icti <reg orig="assiduò" TEIform="reg">assiduo</reg> hiant, et tandem convelluntur. Actuarius aegri colorem in viridem et herbaceum permutari asserit. Inter remedia, Aristoteles et alii solam partis mutilationem ponunt. Visum haud paucis, si centaurium in vino tritum aeger evomuerit, periturum <reg orig="certò" TEIform="reg">certo</reg>; victurum, sin secus. Mercurialis plagae exustionem suadet; Pareus, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> sanguinem in venis et arteriis congelari putet, tenuiorum partium, medicamenta, si pars nigricet amputandam censet. Tentari tamen remedia tam <hi rend="italic" TEIform="hi">simplicia</hi> <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> composita possunt. In <hi rend="italic" TEIform="hi">illis</hi> sunt, origanum virens cum vino tritum; allia cum Zytho; aristolochia cum rosis; apium cum mero. De aceto ita <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 23. c. 1.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Plinius.</hi> Nuper cum ab aspide calcata per cussus, utrem aceti ferens deposuisset, sentiebat ictum <reg orig="aliàs" TEIform="reg">alias</reg> illaeso similis. Intellectum ibi remedium est, potuque succursum. De Citris <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 3. c. 5.</hi></note> videri Aelianus poterit. Obiecti aspidibus rei, evasere quod id pomum comedissent. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 28. c. 6.</hi></note> Huc urina impubium, quam Plinius laudat, fel mustelarum, stomachus ciconiae, urina et sanguis testudinum, lapis Malacensis et histricis pertinent. Ex <hi rend="italic" TEIform="hi">Compositis</hi> sunt, Theriaca magna Andromachi, Antidotus Antipatri, et alia. Quidam compositionem ex foliis tapsi barbati, cary ophillatae, leucoii rubri, pari pondere sumptis, quae in aceto acerrimo et urina hominis sani decocta, parti extra applicantur: <reg orig="Aëtius" TEIform="reg">Aetius</reg> pro fomento aquam marinam adhibebat; quan doque post scarificatas cucurbitulas, centaurium cum myrrha et modico opio apponebat.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus. Galen. ad Glauc. l. 2. cap. 10. Galen. de Composit.</hi></note> Marsis <hi rend="italic" TEIform="hi">in Cibis</hi> inservire, capite abscisso, et <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> ad digitos quatuor, interaneisque exemptis, cute <reg orig="detractâ" TEIform="reg">detracta</reg>, et corpore <reg orig="aquâ" TEIform="reg">aqua</reg> abluto. Galenus prodidit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Medicinam</hi> si spectes, Plinius ad visum clarificandum eius membranam cum adipe alterius animalis permiscet. Galenus emplastri Andromachi meminit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">medic s. g. l. 6. c. 14. Differentiae.</hi></note> ad discutiendas strumas et podagras, quod aspidib. vocatur, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> cinerem ipsarum recipiat.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae</hi> Aspidum apud auctores sunt variae. Apud Galenum est <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xergai/a</foreign>, <hi rend="italic" TEIform="hi">terrestris,</hi> quae loca mediterranea incolit, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xelidw\n</foreign>, <hi rend="italic" TEIform="hi">birundinaria,</hi> quae hirundinem colore aemulatur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Galen. l. de Theriaca ad Pisonem.</hi></note> et circa Nili ripas excubat: <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ptua\s2</foreign>, <hi rend="italic" TEIform="hi">sputatrix,</hi> quae sputo animalia interficit. Prioris longitudinem quinque cubitorum aequant. Chelidoniae colore albo et nigro refertae sunt; Ptyades cinereo ad aureum inclinante asperguntur. Illae quatuor horarum spatio in animalium perniciem operantur. Istae, instinctu quodam naturali, cum flumen debet crescere per dies triginta alta petunt, et momento interimunt. Hae cinereae et virides praeter morsum salivam habent venenosam, et <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> tenuem, ut angustissimos etiam cutis poros penetrare possit. Galenus, <reg orig="exporrectâ" TEIform="reg">exporrecta</reg> cervice, et <reg orig="certâ" TEIform="reg">certa</reg> intervalli longitudine venenum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Porphyr de abstinentia etc.</hi></note> exspuere scirpsit: quod et apud Porphyrium invenitur. Ab his admorsi, motu privantur, post continuos saltus soporantur, et cum torsione colli, spasmo, pulsu inordinato, et absque <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. obs. l. 3. c. 51.</hi></note> dolore <reg orig="vitâ" TEIform="reg">vita</reg> privantur. Bellonius in Italia apud Brutios serpentem callum in fronte tuberculi instar gestantem vidit, quem aspidem veterum esse putat. Dioscorides unam tantum aspidem describit. Strabo duas Aegyptiar. species facit, quarum una, spithamalis sit longitudinis, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*ocuqantatwte/ra</foreign>, chelidonia forte; altera, unius orgyae, sub qua ptyas et terrestris si ne dubio continetur. Apud Ponzettum tres sunt, <hi rend="italic" TEIform="hi">Sicca</hi> nempe, et longior quae oculos carbonis instar micantes habet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caput elevans.</hi> et constrictis dentibus sputum eiaculans: et <hi rend="italic" TEIform="hi">Hirundinaria</hi> quarum icones exhibemus. His addere placuit, <hi rend="italic" TEIform="hi">parvam,</hi> coloris ferruginei; et alteram colore subviridi maculoso insignita, quae Italis <hi rend="italic" TEIform="hi">aspido tormento</hi> quod morsu tormentum adfer at. In America quoque inveniuntur, quae caudae aculeo feriunt. <reg orig="Propè" TEIform="reg">Prope</reg> Bononiam eiusque villam Malalbergo dictam, habentur varii coloris, quae dentibus vulnerant, et oblongo caudae aculeo ferire nituntur. Rustici saucii partem tumefactam ligant, et adhibitis praesidiis tridui spatio liberantur.</p>
</div4>
<div4 id="JoIF.07.02.01.07" n="7" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS VII. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Dipsade.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ambros. l. 1. c. 8.</hi></note> ASpidem sequitur <hi rend="italic" TEIform="hi">Dipsas,</hi> quam Solinus inter species aspidum numeravit. Nomen <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen. Isidor. Orig l. 12.</hi></note> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> siti quam ictu suo infert promeruit. Unde Isidorus <hi rend="italic" TEIform="hi">Situlam</hi> vocavit. Dicitur etiam <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mela/nouros2</foreign>, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> nigra cauda; <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)mmoba/ths2</foreign>, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> per arenam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 6. c. 51.</hi></note> incedat; <foreign lang="GR" TEIform="foreign">trhsh\r</foreign> quod ictus eius veluti flamma adurat; <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ka/us1os2</foreign>, ob eandem rationem. Videtur <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Agricola de Animal. subterraneis.</hi></note> tamen inter presterem et Dipsadem aliqua esse Differentia, ut Agricola prodidit. Praester percussum immobilem veluti quadam sideratione, menteque alienum reddit: mox pilis defluentibus, et urgente pruritu, alvique fluxu, patientem absumit: quod de
<pb id="s263" n="20" TEIform="pb"/>
Dipsade scriptum non invenias. Dioscorides solam nominum causam Differentiam ponere credit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptio. Aelian. H. A. l. 6. c. 51.</hi></note> Isidorus tantae exiguitatis esse credit, ut non videatur, dum calcatur. At <reg orig="Aëtius" TEIform="reg">Aetius</reg> <hi rend="italic" TEIform="hi">longitudinem</hi> cubitalem, quae paulatim ex crassa in tenuem desinit, <hi rend="italic" TEIform="hi">corpus</hi> albicans, sed simul maculis rufescentibus partim nigris variegatum, ei assignat. Sostratus <hi rend="italic" TEIform="hi">caudam</hi> duabus lineis nigricantibus insignitam: Abensina <hi rend="italic" TEIform="hi">collum</hi> magnum, et <hi rend="italic" TEIform="hi">tergum</hi> ad extremitatem nigricans, et caudam <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> te-- nuem.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locus. Galen l. 11. de simpl. medic. facult. Natura.</hi></note> Nascuntur in Africa et Arabia, ut Aelianus prodidit: in Lybia et Syria vagari apud Lucianum et Abensinam legimus. Plerumque apud Garamantas Psillis finitimos inveniri, Galenus auctor est.</p>
<p TEIform="p">De <hi rend="italic" TEIform="hi">Natura</hi> hoc occurrit, inter ova Struthionum in arenis condita stabulari: sic Garamantas, qui illis fictilium et pileorum loco utuntur, adoriti. Acri quoque ardere siti et <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> inextinguibili. Ideo os siccum habere fertur: et veneno suo totum in corpore humorem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Lucan. Pharsa. l. 9</hi></note> absumere. Aulus Tuscus Catonis miles nullo aquae potu, nec etiam proprio sanguine satiari potuit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Venenum. Dioscor. l. 6. c. 50.</hi></note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Signis</hi> veneni, nimia inprimis et inextinguibili siti non est <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> multa dicamus, quia iam de ea egimus. Aqua nec per lotium, nec per sudorem exit, sed intus detenta, abdomen ita tumidum reddit, ut hydropem mentiatur. Reliqua symptomata cum iis quae <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> morsu viperae conveniunt. Lucanus eleganter de iis:</p>
<l TEIform="l" part="N"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ecce subit facies leto diversa fluenti,
Nasidium Marsi cultorem torridus agri
Percussit Prester: illi rubor igneus ora
Succendit, tenditquam cutem, pereunte figura,
Miscens cuncta tumor toto iam corpore maior,
Humanumque egressa modum super omnia membra,
Efflatur sanies <reg orig="latè" TEIform="reg">late</reg> torrente veneno.
Ipse laetet penitus congesto corpore morsus,
Nec lorica tenet distenti corporis auctum.
Spumeus accenso nonsic exundat aheno
Undarum cumulus, nec tanto carbasa Coro
Curvavere sinus, tumidos iam non capit artus
Informis globus et confuso pondere truncus:
Intactum volucrum rostris, epulasque daturum
Haud <reg orig="impunè" TEIform="reg">impune</reg> feris non ausi tradere busto,
Nondum stante modo crescens fugere cadaver.</hi></l>
<p TEIform="p">Morsum immedicabilem esse, Dioscorides prodidit: posse tamen ad inustionem partis affectae et scarificationem procedi. Galenus Theriacam Andromachi vehementer laudat. Abensina vomitum provocat, et diuretica commendat; exterius <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg>, emplastrum ex sale, calce, et oleo componit. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. 23. c. 8.</hi></note> Plinius decoctum ex foliis lauri laudat: nec non salsamentorum cibum mero subinde hausto, ita ut circa vesperam, vomitu subinde reddatur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae. Grevin. de venem. c. 14.</hi></note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiis</hi> nihil <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> occurrit. Solinus aspidis speciem esse putat, Dioscorides toto genere differre existimat. <reg orig="Aëtius" TEIform="reg">Aetius</reg> ad illud viperarum genus reducit, quod in maritimis locis stabulatur. Grevinus <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> vipera maculis parvis in cauda, et quod citius <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Galen. l. 11. de simpl. medicam.</hi></note> mortem inferat distingvit. At Marsi populi <reg orig="Aëtio" TEIform="reg">Aetio</reg> accedunt, et degentes in solo uliginoso viperas; in salso, Dipsas nominant.</p>
</div4>
<div4 id="JoIF.07.02.01.08" n="8" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS VIII. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Scytale.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen. Ambros. l. 1. c. 9.</hi></note> SErpens Latinis Scytale dictus, Graecis quoque <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1kutalh\, s1kutali\s2</foreign>, aut <foreign lang="GR" TEIform="foreign">to\ s1kuta/lion</foreign> seu <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> forma <foreign lang="GR" TEIform="foreign">th=s2 s1kutalh=s2</foreign>, quae vox baculum significat, seu <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> longa et terete <reg orig="figurâ" TEIform="reg">figura</reg>, quod <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1kutalh\n</foreign> lorum coriaceum aut baculum aequet; dicitur. Quidam <hi rend="italic" TEIform="hi">Caeiliam</hi> vocant, quod ineunte vere ex antro egressus, faeniculum fugiat, ne visum recuperet.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptio.</hi></note> <reg orig="Formâ" TEIform="reg">Forma</reg> est tereti et ita aequali, ut ubi caput vel <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> sit, discerni vix possit. Magnitudinem ligoni terrestri Nicander comparat, Quidam in tergo <reg orig="variâ" TEIform="reg">varia</reg> macularum <foreign lang="GR" TEIform="foreign">poikilo/thti</foreign>, distingvi tradunt. Unde pictum serpentem <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nicand. in Theriac.</hi></note> Mantuanus vocavit. De ipsius et Amphisbaenae discrimine ita Nicander:</p>
<l TEIform="l" part="N"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bifronti similem reperis scytalem Amphisbaenae,
Pinguior est tamen, et cauda quae nulla <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> exit,
Crassior, ut quantum solita est comprehendere lignum,
Curva manus strictum, quoties tenet ipsa ligonem,
Tam prolixa, vagans, pluvio <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> reptile caelo,
Quod fecunda genus sua gignit viscera tellus.</hi></l>
<p TEIform="p">In descriptione eius errat Lucanus, et Solinus forte ex eo. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Natura</hi> hoc duntaxat <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Natura.</hi></note> habemus, tergo fulgere, forte, ut quia <reg orig="tardè" TEIform="reg">tarde</reg> progreditur, spectatores alliciat: primum, nondum dissipato brumae rigore egredi, et spolium deponere: ne visum recipiat, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> faeniculo abstinere: (Gillius tamen oppositum scribit) nec ictu mortem inferre. Inflammationem duntaxat infert, qualis ab apum et vesparum aculeis prodire solet.</p>
<p TEIform="p">De <hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiis</hi> nihil occurrit. Olaus M. cum Amphisbaena confundit.</p>
<pb id="s264" n="IV" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Sciitale</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Amphisbaena Grevini</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Caecilia Blindschleich</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Caecilia Vulgaris</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Cenchris Veterum Belloni</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Acontias Iaculus Angelschlang</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Acontias Alter</hi></head></figure></p>
<pb id="s265" n="21" TEIform="pb"/>
</div4>
<div4 id="JoIF.07.02.01.09" n="9" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS IX. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Amphisbaena.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen. Ambrosin. l. 1. c. 10.</hi></note> AMphisbaenae nomen ab <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)mfi\</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">bai/nw</foreign>, quod geminum ut caput ita incessum habeat, venit. Dicitur alias Amphicaephalos. Hesychio <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)mfi/s1maina</foreign> Ethymologo <foreign lang="GR" TEIform="foreign">amfi/s1qmaina</foreign>, Alberto <hi rend="italic" TEIform="hi">Amhiselene</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Armena</hi>, Latinis quibusdam Utrimquegrada.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptio.</hi></note> Descriptionem apud Nicandrum habemus.</p>
<l TEIform="l" part="N"><hi rend="italic" TEIform="hi">Post hanc exiguam tibi subdimus Amphisbaenam
Duplice conspicuam (monstrum mirabile) vultu,
Cuius perpetua caecum caligine lumen
Quod latas utrinque genas, porrectaque menta
Plus aliis alto serpentibus agere tendat;
Terreus est illi color, et densissima pellis,
Plurima quam <reg orig="variè" TEIform="reg">varie</reg> distinctam signa figurant.</hi></l>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Exiguam</hi> dicit, quia parvus et imbecillus serpens est. Hesychius cubitalem et decurtatam caudam habere scripsit. De duplici <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A l. 9. c. 23.</hi></note> vultu ingens est controversia, Aelianus, Plinius, Lucanus et Mantuanus affirmant, Matthiolus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 8. c. 23.</hi></note> negat, Hesychius dubitariait. Dari tamen bicipites serpentes in Differentiis dicemus. Color terreus illi est, quem Graeci <foreign lang="GR" TEIform="foreign">fai/on</foreign>, Latini pullum appellant. Caecum addit, quia tam latas habet genas, ut oculos quodammodo premant. Notis in tergore pictam, nemo classicorum auctorum dixit; et in Nicandri textu, pro <foreign lang="GR" TEIform="foreign">perisige\s2, perisixe\s2</foreign> legendum est, quod idem est quod <foreign lang="GR" TEIform="foreign">perisibe\s2</foreign>, Circulatis enim tractibus serpit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locus.</hi></note> Reperitur in Lemno, sed in Lybia <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg>, si Luciano credimus. Germaniae ignotam Agricola fecit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Natura.</hi></note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Natura</hi> hoc occurrit, mulierem gravidamsi Amphisbaenam transierit abortire: et ante cuculi cantum egredi, et sibilo etiam interficere. Quidam ore eniti fabulati sunt. Aelianus, caudae loco alterum adhibere scripsit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Venenum.</hi></note> Morsum eius ea quae <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> punctura apum proficilscuntur, insequi <reg orig="Aëtius" TEIform="reg">Aetius</reg>; quae <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> viperae ictu, Dioscorides prodidit. Id forte in principio fieri solet; hoc, temporis successu. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Rhodig. Antiqu. lect. l. 26. c. 33. Usus.</hi></note> Remedia ex capite de vipera peti possunt. Avite <reg orig="citissimè" TEIform="reg">citissime</reg> interimi, apud Rhodiginum habemus. Alii semen papaveris et Castoreum laudant.</p>
<p TEIform="p">De Usu <reg orig="egregiè" TEIform="reg">egregie</reg> scripsit Nicander.</p>
<l TEIform="l" part="N"><hi rend="italic" TEIform="hi">Haec ubi iam crevit caedentes lignae coloni
Sectam deglabrant oleastri ex arbore virgam
Quale pedum strictis praebenti pellibus angvis
Insertam obvolvunt, quas certis deinde diebus
Exarere sinunt, cantantes ante cicadas
Utilu hic baculus frigentibus artubus esse
Fertur, ubi exanimis digitos torpedo fatigat.
Tunc quia constrictos et eorum vincula nervos
Calfacit immisso fovet, extenditque calore.</hi></l>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 8. c. 8.</hi></note> Quod de nervis scrbit, proditum est etiam Plinio. Aelianus <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> habet, corium fugandis serpentibus et venenatis inservire. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae.</hi></note> Dantur quaedam in India Occidentali, quas incolae <hi rend="italic" TEIform="hi">Maquizcoatl,</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Tezaubcoatl</hi> vocant, quasi angves abusus, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> <reg orig="rarò" TEIform="reg">raro</reg> conspiciantur, sesqui digitum longi, et minimi digiti <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nieremb. H. E. l. 12. cap. 10.</hi></note> crassitudinem aequantes. Coloris sunt argentei, nitidi, ac veluti translucidi. Gradiuntur in utramque partem. In Brasilia quoque est serpens <hi rend="italic" TEIform="hi">Ibyara</hi> Brasiliensibus, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Marcgr. Hist. Brasil. l. 6. c. 13.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Bodty</hi> Tapuyis, dictus. Vulgo fertut duo habere capita sed falso: inde autem error promanavit: quia tam <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> quam ore ferit et inficit suo veneno: nec facile cauda <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> capite discerni potest, quia eiusdem sunt figurae et magnitudinis: Minimi digiti crassitiem aequat, et longitudine unum pedem et duos digitos circiter. <hi rend="italic" TEIform="hi">Color</hi> est albus splendens instar vitri, et annulis et elegantibus lineis notatur, coloris brunni aut aerei. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculos</hi> habet minimos et vix conspicuos, haerent in cute, instar punctuli acu facti. Non procul ab extremitate <hi rend="italic" TEIform="hi">caudae</hi> anum habet, instar reliquorum serpentum. Contra venenum illius nullum dari remedium affirmant Lusitani. Sub terra vivit et illam fodiendo eruitur, victitat formicis.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ambrosi. l. c.</hi></note> Huc spectant tria haec quae apponimus serpentum genera. <hi rend="italic" TEIform="hi">Primum</hi> Brasilianum, quod biceps est, et cancri modo incedit Alterum caput tam est amplum ut toti corpori adaequetur; alterum proportioni corporis respondet, ut Iosephus Acosta prodidit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Alterum</hi> Taprobanense apud Ramusium, quadrangulari <reg orig="formä" TEIform="reg">forma</reg>, s. quatuor capitibus instructum, ut unum orientem, alterum occidentem, tertium meridiem, quartum septentrionem spectet. Unicuique oculus inest, et quo se unum gradiendo convertit, <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg> et alia feruntur. Animal est multipedum, sanguis vulnera <reg orig="citissimè" TEIform="reg">citissime</reg> consolidat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Tertium</hi> in Hungaria reperitur, breve, duorum palmorum longitudine, nulla cauda, et aequali per totum corpus crassitie, ut olim Vitus Hungarus Gesnero narravit De <hi rend="italic" TEIform="hi">Amphisbaena marina</hi> in mari Anglico capta, refert idem, bina capita, geminis ornata oculis habuisse, quorum unum ab altero vix distingui poterat. Quatuor, addit, lineae coloris methistini totum corpus exornabant: quae quidem lineae, undiquaque flosculis quibusdam erant decoratae pulcherrimis, instar florum pseudosycomori.</p>
<pb id="s266" n="22" TEIform="pb"/>
</div4>
<div4 id="JoIF.07.02.01.10" n="10" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICLUS X. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Caecilia.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ambros. l. 1. c. 11.</hi></note> NOmen <hi rend="italic" TEIform="hi">Caeciliae</hi> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> caecitate inditum est. Albertus et Isidorus Caeculam vocant. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen.</hi></note> Niphus Cariallam. Graecis dicitur <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tu/flwy</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tufli/nos2</foreign>, Heschio <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kwfi/as2</foreign>, quasi surdaster, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> hebetis sit auditus. Nicander <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)ph/manton</foreign> vocavit, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> nullam noxam inferat. Germanis est Blindtschleiche, modernis Graecis Tephloti, Tephliti, et Tephlini, prout annotavit Bellonius.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptio.</hi></note> Fusci et <reg orig="obscurè" TEIform="reg">obscure</reg> maculosi est coloris, cum subrufo exiguo vix notabili. Color hic ad latera magis varius est, cum nigricantibus maculis <reg orig="dilutâ" TEIform="reg">diluta</reg> <reg orig="purpurâ" TEIform="reg">purpura</reg> distinctis, tamquam <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Gesner. de Serpentib.</hi></note> in marmore porphyrite obscuriore. Totus <hi rend="italic" TEIform="hi">venter</hi> atro colore saturo nigricat. Sub collo et parte proxima color est glaucus, maculis quibusdam nigris variegatus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentes</hi> minimi, asperi, et qui vix apparent, in inferiori mandibula plures et magis conspicui. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lingua</hi> bifida. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculos</hi> an absolutos habeat, explorare in mortua non potuit Gesnerus; observavit tamen, totum oculum ab inferiore palpebra tegi, cuius foramen in comparatione ad reliquum corpus, erat perexiguum. Aelianus <hi rend="italic" TEIform="hi">Caput</hi> muraenae simile habere scripsit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Femina,</hi> aliquando capta ex Gesneri descriptione, erat dodrantalis, crassitudine scytalis, cute admodum nitida. Meatus in medio ventris apparebat, quo compresso, ova velut immatura exibant. Infra ad caudam meatus erat excrementi: Oculorum cavitates magis <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> oculi conspiciebantur. Deinde squamae maiusculae magis caput <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> reliquum corpus tegebant.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Natura. Arist. H. A. l. 6. c. 13.</hi></note> Tam velociter repit ac lacerta Chalcidica. Fetus vivos more viperarum enititur. <reg orig="Percusâ" TEIform="reg">Percusa</reg> <reg orig="unâ" TEIform="reg">una</reg> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Gesneri uxore, fetus vivi <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Columella. R. R l. 6. cap. 17.</hi></note> eiecti sunt. Prae multitudine fetuum, uterum ipsis aliquando dehiscere, Plinius et Aristoteles prodidere. Virus bubus esse letale apud Columellam legimus, Remedio caro ciconiarum, quae Caecilias vorant.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus Gesner. in Epist.</hi></note> In Medicina adhibuit Osvaldus. Theriacam nmaque ex Caeciliis et aqua theriacali paratam, pro sudorifero in pestilentia exhibebat.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae.</hi></note> Bellonius in <hi rend="italic" TEIform="hi">Terrestrem</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Aquaticam,</hi> sed nullo argumento nixus distingvit. Potest in <hi rend="italic" TEIform="hi">Vulgarem</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Crassiorem</hi> dividi, quarum icones damus. Lusitani <hi rend="italic" TEIform="hi">Cegae</hi> nomen, serpenti indiderunt, quem Brasilienses <hi rend="italic" TEIform="hi">Ibyara,</hi> Tapuyiae Bodty vocant, Crassitiem minimi digiti aequat, longitudine unum pedem et duos digitos <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Marcgr. H. B. l. 6. c. 13.</hi></note> circiter. Color est albus splendens instar vitri, et annulis et elegantibus lineis notatur, coloris brunni aut aerei. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculos</hi> habet minimos et vix conspicuos, haerent in cute, instar punctuli acu facti. Non procul ab extremitate caudae anum habet, instar reliquor. serpentum. Non <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> cauda <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> capite discerni potest, quod eiusdem sint et figurae et magnitudinis. Tam cauda <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> ore ferit. Sub terra vivit, et eam fodiendo eruitur. Victitat formicis. Contra venenum illius nullum remedium dari, affirmant Lusitani. Videtur mihi inter Caeciliam et Amphisbaenam ambigere.</p>
</div4>
<div4 id="JoIF.07.02.01.11" n="11" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS XI. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Cenchro.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Amrosin. de serpent l. 1. c. 12.</hi></note> CEnchri nomen Latini <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Gracis desumpsere. Dicitur enim his <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ke/gxros2, kegxridia\s2 o)/fis2</foreign>, ut apud Dioscoridem legitur, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kegxri/nhs2</foreign>, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen.</hi></note> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ke/gxris2</foreign>, ut apud Nicandrum: <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kegxri/nh</foreign> apud Varinum: <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kegxri/ths2</foreign>, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kegxri/as2</foreign>, ut apud Lexicographos. Dicitur <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ita <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> milio, seu quod quibusdam notis milii instar exornetur: seu <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> tempore tantum milii appareat, ut Ethymologus reliquit: seu quod florente milio sit perniciosior, ut <reg orig="Aëtio" TEIform="reg">Aetio</reg> placet: seu <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> calorem milii plantae referat, ut Avicaennae et Olao Magno placuit. <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg> ab aliquibus <hi rend="italic" TEIform="hi">Miliaris</hi> appellatur. Nobis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nicand in Theriac.</hi></note> bis prima derivatio placet. Nicander eum <foreign lang="GR" TEIform="foreign">le/onta</foreign> vocat, vel <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> squamae eius instar Leonis Lybici sint variis noti distinctae: vel <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> <reg orig="candâerect" TEIform="reg">candaerect</reg><reg orig="â" TEIform="reg">a</reg>, more leonino se ad pugnam paret: vel <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> more leonis sanguinem humanum exsorbeat. Quidam laculum dixere, sed perperam, ut in sequentibus apparebit. Avicennae est <hi rend="italic" TEIform="hi">Famusus Aracis,</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Aspis diversicolor.</hi> Alberto, <hi rend="italic" TEIform="hi">Arachis, Centris, Miliaris,</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Falivisus,</hi> An <hi rend="italic" TEIform="hi">Serpa Serena</hi> serpens Siculus, subalbidus, longitudine humanum corpus, brachium circa carpum crassitudine aequans, venenosus ut Massarias ad Gesnerum scripsit, referri ad eum possit, difficile est dictu, cum nullas notas apposuerit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptio. Lucan. Pharsal. l. 9.</hi></note> Longitudine est duor. cubitorum <reg orig="figurâ" TEIform="reg">figura</reg> <reg orig="crassâ" TEIform="reg">crassa</reg> in tenuem abeunte, et colore viridi, ad luteum tendente, qui <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> iuxta alvum apparet. Lucanus marmor serpentinum Thebis advectum pluribus maculis aemulari scribit. Nicander quoad crassitiem et longitudinem nihil determinat, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> et grandior et minor reperiatur: totum <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> maculosum esse ait.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locus. Nicander in Theriacis.</hi></note> Inveniuntur in Lemno, et Samo, in quamons Mosychlus. Hinc Nicander:</p>
<l TEIform="l" part="N"><hi rend="italic" TEIform="hi">Atqui cum rapidis fervescens Solibus aestus
Ardet in horrida se silvarum devia confert,
Imbellesque rapax venatur praedo bibentes:
Percelsive Sai iuga, frondosive Mosychli,
Sub viridis quando frigentibus abietis umbris,
Securi recubant, grege circum errante magistri.</hi></l>
<pb id="s267" n="23" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Venenum et Remedia.</hi></note> Morsum Cenchri symptomata quae in morsu viperae occurrunt, excipiunt: sed inprimis aquae in ventre inferiore, qualis in hydrope generari solet collectio, ut Nicander notavit: ut Dioscorides et Aegineta, putridum <reg orig="primò" TEIform="reg">primo</reg> ulcus, post partium tumor, tandem lethargus. Erasistratus iecur, intestinum colon, et ieiunum ingenti putredine corripi credidit. Remedia exillor. Censu sunt, quae viperino morsui adversantur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 20. c. 22.</hi></note> Commendatur praeterea, satureia silvestris, radix menthae saracenicae, gentianae, et aristolochiae: <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> Ciconiae caro, et reliqua membra.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Natura.</hi></note> Maximo aestu per montes vagatur: rubos et spinas fugiens per rectum tramitem incedit: et animalia <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> implicat, apertisque iugularibus venis sanguinem sorbet.</p>
</div4>
<div4 id="JoIF.07.02.01.12" n="12" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS XII. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Acontiaseu Iaculo.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ambrosin. l. 1. c. 13. Nomen.</hi></note> SErpens hic <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)kontia\s2</foreign> Graecis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)po\ a)/kontos2</foreign> quod iaculi instar se vibret. Hesychio est <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)ko/ntizos2</foreign>, Nicandro <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)konti/lh</foreign>, Varino <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)konlico\s2</foreign>. Latini <hi rend="italic" TEIform="hi">Iaculum</hi> vocavere; Auctor libri de Natura, <hi rend="italic" TEIform="hi">serptentem volantem</hi> ob celerem motum; <reg orig="Aëtius" TEIform="reg">Aetius</reg> <hi rend="italic" TEIform="hi">Cenchritem, Cenchriam,</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Aspidem acontiam</hi>; quidam <hi rend="italic" TEIform="hi">Chersydrum:</hi> Silvaticus <hi rend="italic" TEIform="hi">Acoran</hi>; Abensina <hi rend="italic" TEIform="hi">Cofezati</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Altararat.</hi> Lemni incolae <hi rend="italic" TEIform="hi">Sagittarium.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptio. Bellonius Observ. l. 2. cap. 16.</hi></note> Is quem Bellonius vidit, erat tres palmos longus, et digitum crassus. Colore cinereo, sub ventre albo, iuxta dorsum squamatus, iuxta ventrem laminis munitus. A cervice nigra duae albae lineae per longitudinem dorsi ad caudam usque percurrebant: deinde, maculis nigris oculi figuram aemulantibus distingvebatur, ut <reg orig="benè" TEIform="reg">bene</reg> lenticularis <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> quibusdam dictus sit. De eo cuius icon in Musaeo Senatus Bononiensis habetur ita Ambrosinus. Est crassitudinis baculi, longitudinis trium circiter pedum. Caput habet magnum coloris cinerei, reliquo corpore fusco praeter ventrem, qui ad colorem minus obscurum vergit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locus. Lucan. in Dialogo de Dipsadib.</hi></note> Non inveniuntur in germania, ut Agricola prodidit. In Aegypto et Lybia reperiri, Lucianus et Marcellinus prodidere. Visi et in Norvegia ab Olao Magno, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Bellonio in Lemno et Rhodo. An in Calabria et Sicilia occurrant, quod Matthiolo relatum, dubium. Qui inde <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> circulatoribus deferuntur, et Boae ac Serperigenae nominantur, pinnas longas et acutas <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> capite ad medium usque corpus gerunt, quibus sese in altum attollere possunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Venenum.</hi></note> Morsum maiora quam viperinum ictum symptomata insequuntur; putredo inprimis et carnium defluxus. Remedia ex capite de vipera peti possunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Natura. Aelian. H. A. l. 8. c. 13.</hi></note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Natura</hi> hoc duntaxat constat, tam in locis viar. publicar. abditis, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> in arboribus, capite intra frondes occultato, degere: iaculi <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> serpendo ruere, et quidem tam <reg orig="validè" TEIform="reg">valide</reg>, ut spatium viginti cubitorum transiliat; et humi iacentem, antequam insiliat, <reg orig="primò" TEIform="reg">primo</reg> sese contorquere.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus.</hi></note> Fel eius habet in Medicina usum. <reg orig="Aëtius" TEIform="reg">Aetius</reg> ex eo cum lapide scythico trito collyrium parat, contra diuturnas suffusiones.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae.</hi></note> Albertus duplicis generis esse scribit. Alios mortem sine sensu infetre. Alios diuturno dolore fatigare. Ut <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> hoc incertum, nec cuiusquam auctoritate probatum; <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nieremb. H. E. l. 12. cap. 29.</hi></note> sic certum est, non unius generis esse. <hi rend="italic" TEIform="hi">Texmineni</hi> enim, quem et <hi rend="italic" TEIform="hi">Micoat</hi> vocant, serpens est apud Quanahuacenses, praelongus et tenuis, cuiusmodi etiam caput cernitur, ventre livido, dorso fusco. Vibrat se ex arboribus in homines et hominum oculos. Virulentus est, nec ultra caenum assurgit. <reg orig="Rectà" TEIform="reg">Recta</reg> inaedit, corpus minime in spiras convolvens. Ille quoque qui in agro Tigurino rustici brachium ita laeserat, ut carne nudaretur, baculi crassitudine, et trium vel quatuor pedum longitudine ex genere Iaculorum erat. Bononiensium etiam Acontias <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> iaculo Bellonii differt, Ambrosinus <hi rend="italic" TEIform="hi">alterum</hi> vocat. In Hungaria quoque qui <hi rend="italic" TEIform="hi">Decurtati</hi> vocantur, de quibus superius quaedam, in homines eminus, iaculi modo insiliunt. Apud Indos in campis et locis subterraneis inveniuntur, qui velocissimis saltibus serpunt, et homines eo potissimum tempore, quo prolem educant, aggrediuntur. In Hispaniola habentur perexigui, coloris viridis, qui sola cauda arbor. ramis haerent, reliquo corpore propendentes, praetereuntos <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. l. c.</hi></note> laedunt. Apud Sabaeos versantur coloris rubicundi, longitudine palmi, qui in homines insiliunt, nec tantum ictu, sed et tactu nocent. Scholiastes denique Nicandri sub nomine iaculor. non tantum hos de quibus egimus venire scribit: sed et illos, qui celerrimi et innoxii sunt. Huc pertinet <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nieremb. H. E. l. 12. cap. 48.</hi></note> serpens <hi rend="italic" TEIform="hi">Polpoch,</hi> de quo ita <hi rend="italic" TEIform="hi">Nierembergius.</hi> In agris provinciae Iucatanensis offenditur monstrificum quoddam serpentium genus, tres dodrantes cum <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> longum, brachium crassum, aut fusco exsaturatoque tinctum <hi rend="italic" TEIform="hi">colore,</hi> sed <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> capite ad quinque unciarum longitudinem nigro et candenti varium, lato et compresso <hi rend="italic" TEIform="hi">capite, oculis</hi> magnis et splendentibus, et <hi rend="italic" TEIform="hi"><reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg></hi> quae reliquo corpori crassitudine non cedit, non dissimilis scorpioni, nec ungvium torrore aelurorum magnitudini cedit. Nec vero uno tantum modo maleficum est animal, sed <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> pungens, et ore mordens. Visuntur magna ex parte hi serpentes arbores amplexi: cum
<pb id="s268" n="24" TEIform="pb"/>
<reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> ictu virus iaculari volunt, si solo consistnt, visum hominem <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> longinquo insectantur, cauda supra caput <reg orig="contortâ" TEIform="reg">contorta</reg> atque <reg orig="convolutâ" TEIform="reg">convoluta</reg> se rotantes in eum, atque ita brevi saltibus attingentes; Cum vero arboribus inhaerent, ita caudam capiti adiungunt, ut arcus representent figura, et iaculi sagittaeve more, sese non sine strepitu qui sentiri possit, iaculentur atque contorqueant. Ictus est exitialis intra tres dies ictae partis carne <reg orig="deciduâ" TEIform="reg">decidua</reg> atque putrescente: ossibus <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> nudatis, et in colorem fulvum vergentibus, et adeo fetido odore exhalante, ut omne rapacium avium genus invitetur ad carnificinam. Aiunt indigenae ictu eius non inferri vehementem dolorem, sed universi corporis sensum potius hebetari atque torpescere, atque ita ictum hominem velut temulentum mori. Sibila edit cothurnicum cantui haud dissimilia, quae praeterquam quod longius audiuntur, nomen serpentis, quod polpoch esse diximus, exprimunt, non sine vehementi formidine atque fug aindigenarum.</p>
</div4>
<div4 id="JoIF.07.02.01.13" n="13" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS XIII. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Dryino.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ambrosin. l. 1. c. 14. Nomen.</hi></note> AContiam excipit Dryinus, tum <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> eius icon cum iaculo Bellonii <reg orig="bellè" TEIform="reg">belle</reg> conveniat: tum <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> Scaliger eundem <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> iaculo ob similitudinem non discreverit. Nomina plura obtinuit. A Scaligero et Grevino dicitur <hi rend="italic" TEIform="hi">Querculus,</hi> aliis <hi rend="italic" TEIform="hi">Ilicinus.</hi> A Graecis, vocatur <foreign lang="GR" TEIform="foreign">dru/inos2</foreign>, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">drui/nhs2</foreign>, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">dru\s2</foreign> seu <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A l. 9. c. 42.</hi></note> quod in quercubus lateat: seu <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> crabronibus vexatus continuo in quercum confugiat: seu <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> squamis cortices quercus aemulantibus tegatur: <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xe/ludros2</foreign>, quod aspera cute ad instar testudinis sit munitus, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ku/lindros2</foreign>, <hi rend="italic" TEIform="hi">Alidrat</hi> cuidam scriptori seu <hi rend="italic" TEIform="hi">Cherisidal</hi> qui addit fumum <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> terra excitare, et nonnisi in in terioribus Africae reperiri, <hi rend="italic" TEIform="hi">Andrias</hi> Osao; <hi rend="italic" TEIform="hi">Durissos</hi> Abensinae, <hi rend="italic" TEIform="hi">Glandosa</hi> Alberto, Dendrogail modernis Graecis, ut Bellonius <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. Observ. l. 3. cap. 51. Nicand. in Theriacis.</hi></note> prodidit. Quidam et <hi rend="italic" TEIform="hi">Bryinum,</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Hydrum</hi> seu <hi rend="italic" TEIform="hi">Chersydrum</hi> dictum esse volunt. Bryinum, quod relictis interdum muscosis locis (<foreign lang="GR" TEIform="foreign">bruo\n</foreign> villosum illud in arborum truncis dicitur) prata petat humida, ubi moluridas locustarum species, et partus ranarum imperfectos venatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Hydrum</hi> <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> per humecta convallium loca libenter divagetur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Agricola de Animal. subter. VVotton. l. 6. de Differ. Animal. c. 20.</hi></note> In <hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptione</hi> in diversa abeunt auctores. Nicander <hi rend="italic" TEIform="hi">Caput</hi> ei Natricis capiti aequale assignat, <hi rend="italic" TEIform="hi">tergus</hi> album. Agricola longitudinem et crassitudinem mediocris angvillae, tergus cinerei coloris, in capite convenit. Wottonus illi tribuit longitudinem duor. cubitorum, <hi rend="italic" TEIform="hi">Corpus</hi> obesum, squamas asperas, in quibus parvae muscae nidulantur; colorem tergoris subatrum, <hi rend="italic" TEIform="hi">caput</hi> hydro aequale sed latiusculum, nec ita acuminatum. In <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. Observ. l. 3. cap. 51.</hi></note> tantam aliquando molem excrescere Bellonius scripsit, ut sacco impositum rusticus per duo milliaria, quin interdum quiesceret, ferre non potuerit. Idem spolium foeno replevit, quod humani cruris crassitudinem adaequabat.</p>
<p TEIform="p">Veneni proprietatem accurate descripsit Nicander, his verbis.</p>
<l TEIform="l" part="N"><hi rend="italic" TEIform="hi">Quodsi cui prehensum Dryinus talumue pedemus
Luserit, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> toto se spargens corpore fertur
Tristis odor, surguntque nigri, quaplaga tumores,
Maestaque tristitia, et lacrimabilis opprimit angor
Comprehensam morsi quadam caligine mentem
Et periens nimio flaccescit forma dolore:
Usque <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> pascens absumit membra venenum,
Quin etiam obfuscans obducit lumina nubes
Et <reg orig="miserè" TEIform="reg">misere</reg> affectum perdit letaliter aegrum.
Sunt etiam eiusdem qui morsi dentibus angvis,
Instar balantum soleant clamare caprarum
Sive ovium, et gravibus torti cruciatibus angi.
Pallidus urinae liquor it, torpensque veternus
Ingruit, et crebris quassi singultibus aegri
Nunc similem felli vomitum, nunc sanguinolentum
Eiciunt, ipsumque malum facit arida labra,
Postremoque gravem fundit per membra tremorem.</hi></l>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 4. 17.</hi></note> Symptoma illud de balatu, ab <reg orig="Aëtio" TEIform="reg">Aetio</reg>, Aegineta, et aliis confirmatur. Aelianus omnes <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Porta Phytogno. l. 4. cap. 2.</hi></note> illos affectus Dryini morsui adscribit, qui in Chelydro occurrunt. Videntur ei quercuum radices resistere. Inflexae enim hae et circumvolutae, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> summo ad imum sensim deficientes, corpus gradientis Dryini imitantur, eiusque characterem ferunt. Dioscorides Aristolochiam cum vino laudat: Grevinus origanum contusum et morsui impositum, lixivium cum oleo, et theriacam probat.</p>
</div4>
<div4 id="JoIF.07.02.01.14" n="14" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS XIV. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Elape seu Elaphe.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ambrosin. H. S. l. 1. c. 15.</hi></note> ELops seu Elpas inter innocuos serpentes <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Nicandro ponitur. Quidam <foreign lang="GR" TEIform="foreign">dia\ to\ e)llei/peinth\nopa</foreign>, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> visu destituatur dictum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen.</hi></note> opinantur: et fortasse cum Caecilia confundunt. Alii ab <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)/lafos2</foreign> Cervo deducunt; seu <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> more Cervorum sint</p>
<pb id="s269" n="V" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Dryinus Stinckschlang</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Elaphs</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Anguis Aesculapii Vulgaris</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Anguis Aesculapii niger Aldrov</hi></head></figure></p>
<pb id="s270" n="25" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bellon. Obs. l. 2. c. 51.</hi></note> meticulosi: seu <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> celeri cursu ferantur. Bellonius cuiusdam serpentis in insula Lemni meminit, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Fallop. de tumorib. 14. et 22.</hi></note> quam <hi rend="italic" TEIform="hi">Laphiati</hi> vocant, eundemque cum eo qui veteribus Elaphis arbitratur. Facit et Fallopius cuiusdam quem <hi rend="italic" TEIform="hi">Cervonis anguem</hi> vocat mentionem; ut et <hi rend="italic" TEIform="hi">Cerveriangvis:</hi> sed cum illum Caprimulgum, hunc Anzam, quo nomine apud Patavinos angvis Aesculapii venit, vocat, diversos ab isto concludendum est.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptio.</hi></note> De Descriptione ita <hi rend="italic" TEIform="hi">Ambrosinus.</hi> Monachi qui commentati sunt in Mesuem promulgarunt serpentes quosdam cervinos similes esse nigris illis, qui multis in regionibus, et potissimum in <reg orig="Apuliâ" TEIform="reg">Apulia</reg> sunt notissimi, neque multum veneni participant: quapropter per hos <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> Boas intelligere voluerunt. Nos in Musaeo Illustrissimi Senatus Bononiensis, quod olim fuit doctissimi Ulyssis Aldrovandi, invenimus coloratam iconem serpentis, longitudinis trium pedum circiter, cuius venter lutei est coloris, et tergus coloris Leucophaei, cum tribus lineis nigris <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> capite ad caudam usque percurrentibus: sub icone haec nomina exstant scripta. Elope, vel Elape, forte Nicandri, Elaphis quorundam, Laphiati, incolis Lemni insulae apud Bellonium. Elephantias, forte et Cervone. Quamobrem ut lectores huius animalis figuram contemplari possint, illam hoc in loco exhibemus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 32. c. 5.</hi></note> Morsum eius volvulosa tormina sequuntur, si <reg orig="Aëtii" TEIform="reg">Aetii</reg> Elaps, cum nostro idem est. Contra eum, communia auxilia, illa inprimis quae urinam cient, prosunt. Nec non salsamentorum cibus.</p>
</div4>
<div4 id="JoIF.07.02.01.15" n="15" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS XV. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Angve Aesculapii.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ambrosin. H. S. l. 1. c. 16.</hi></note> ANgvi Aesculapii nomen <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> tutelari Aesculapii nomine inditum est. Dicitur et <hi rend="italic" TEIform="hi">Angvis</hi> simpliciter et quasi per excellentiam: <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen. Aelian. H. A. l. 8. c. 12.</hi></note> quod <reg orig="fortè" TEIform="reg">forte</reg> solus inter serpentes beneficus et innocuus sit. Aeliano est Pareas, Graeci <foreign lang="GR" TEIform="foreign">parei/a</foreign> et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">parou/a</foreign> scribunt, seu <foreign lang="GR" TEIform="foreign">para\ to\ pefuriwme/nas2 kai\ mega/las2 parei/as2 e)/xein</foreign>, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> maxillas quodammodo turgidas habeat seu <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pa/roion</foreign>, quae vox aliquanto <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pra=on</foreign> mitem et mansuetum significat. Lucanus Phariam vocat: nonnulli Pagerinam. Apud Hesychium et Varinum legitur <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pur)r(i/as2</foreign>, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> colore sic dictus, quem cum hoc eundem esse vehementer dubito.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptionem</hi> si spectes, oblongus est sublutei <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptio.</hi></note> aut potius porracei obscurioris coloris, sed magis circa tergus nigricantis, Pars inferior albescit <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> in se subviridis. In quibusdam nota quaedam <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg> crucis ex squamarum ordine apparet, si aliquibus credimus. Aelianus lato ore esse dixit; Ovidius illum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. l. c. Ovid. Metam. l. 15.</hi></note> qui Romae pestilentiae tempore cristis insignitum, <reg orig="poë" TEIform="reg">poe</reg><reg orig="ticâ" TEIform="reg">tica</reg> forte licentia. Maxillae dentibus utrinque multis <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg> acutis armantur. In cerviceduae parvae eminentiae conspiciuntur, inter quas locus vacuus. Sceleton hic exhibemus. In eo sequentia M. Aurelio Severino <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Zootom. Democrit. p. 363.</hi></note> observata. <hi rend="italic" TEIform="hi">Larynx</hi> nulla, sed <hi rend="italic" TEIform="hi">arteriae asperae</hi> caput teres, et tonsum, ut fistula, ubilinguae radix inde inchoans, in confinio scilicet terminantis maxillae inferioris. In <reg orig="tunicâ" TEIform="reg">tunica</reg> peritonaeide, vesiculae plurimae oviculorum instar. <hi rend="italic" TEIform="hi">Hepar</hi> multo <reg orig="superiùs" TEIform="reg">superius</reg> ventriculo. Huic quidem finienti non illi adhaeret <hi rend="italic" TEIform="hi">vesicula fellis</hi> <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> vena <reg orig="cavâ" TEIform="reg">cava</reg> descendens. Alterno latere splen pusillus, pisum referens, ruber. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ventriculi</hi> fundus corpus uni versum disterminat <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg>. <hi rend="italic" TEIform="hi">Renes</hi> infimi utero proximi, his cava quinque binos insignes ramos mittit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Intestinum</hi> <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> unum, quamvis Baldus Angelus Abbatius colon distinguit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Uteri</hi> cornu cavae applicitum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Glandula</hi> oviformis supposita lieni, fundo ventriculi adhaerens; glandulae autem cholidochus, perforans ipsam ad intestinum.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locus. Allat. in l. de opinionibus Graecor.</hi></note> Invenitur plerisque in locis, Germaniae, Itale, Hispaniae, Poloniae, etc. in Asia etiam Africa et America. In Italia tam familiariter cum hominib. vivunt, ut et in lectis inveniantur. Idem <reg orig="saepè" TEIform="reg">saepe</reg> et in Lemno insula accidit, ut apud Leonem Allatium habetur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Natura. Plin. H. N. l. 29. c. 4.</hi></note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Natura</hi> dici potest, benignum quidem esse, et mitem, sed qui irritatus feriret. Plinius per mensem <reg orig="lunâ" TEIform="reg">luna</reg> instigari scribit, Ambrosinus iuvenis cuiusdam exemplum adfert, qui cum eum complicare in nodum conaretur, ita admorsus est, ut copiosus sanguis proflueret. Excrementa eius moschi odorem spirant: vix tamen omnium, aut omni tempore. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. l. c.</hi></note> Romae in domibus olim pascebatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Nisi incendiis semina exurerentur, non esset fecunditati eorum resistere</hi> inquit Plinius.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usus. Plin. l. c.</hi></note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Usu</hi> ita Plinius. <hi rend="italic" TEIform="hi">Prodest vivus comprehensus, et in aqua contusus, si foveatur ita morsus. Quin et inesse ei remedia multa creduntur, et ideo Aesculapio dicatur. Democritus quidem ex his monstra quaedam conficit, ut possint avium sermones intelligi.</hi></p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae.</hi></note> Duplicis sunt generis. Alii <hi rend="italic" TEIform="hi">pallidores</hi>: alii, <hi rend="italic" TEIform="hi">nigredine perfusi</hi> quorum icones damus. Wottonus totidem Syriacorum facit. Alii aeris referunt colorem: nigricant alii. Morsum tumor duntaxat et levis inflammatio excipit. In Africa, eiusque in Mauritania monte Ziz qui vagantur, prandii tempore micas de mensis cadentes legunt. Tales et apud Pyrenaeos Bigerones <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Scalig. Exerc.</hi></note> haberi, testatur Scaliger. In Norvegia vaccino aut ovino lacte aluntur, et plaerumque in infantum cunis, fidi ipsorum custodes dormiunt: verum si quando incendio domus deleantur, aut <reg orig="pestilentiâ" TEIform="reg">pestilentia</reg> incolae pereant, in antris conditi ita se propagant, ut incolis graves sint. Huius generis ille fuit, quem Marsus quidam Venetiis circum ferebat, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Gensnero descriptus. Capite erat eleganti et subflavo, corpore nigricante maculis purpureis distincto. In laterib. linea quaedam secundum longitudinem conspicua erat, quae paulo supra caudam terminabat, et infra caput, perspacium palmi incipiebat. Longus erat dodrantes quatuor cum dimidio, ex plaga orientali delatus. Venenatum non fuisse inde patet, quod circulator, caput eius ori
<pb id="s271" n="26" TEIform="pb"/>
indere soleret. In Angue super omnes <hi rend="italic" TEIform="hi">tenuissimo</hi> quem propter innocentiam Neapolitani dicunt <hi rend="italic" TEIform="hi">Angioleta</hi>, Bononienses <hi rend="italic" TEIform="hi">Bisognolae</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Sever. Zootom. Democrit. p. 368.</hi></note> sunt haec singularia. Cor cum caeco quodam angulo ad basin assurgens, qui cum toto corpore et alligato vase figuram refert calcei. <hi rend="italic" TEIform="hi">Hepar</hi> bifidum, tum in longum, tum in latum. Uteri cornua sicut et in caprimulgo angue; talis etiam vulva et vesiculae ducae spermaticae hinc atque hinc ad eam formam.</p>
</div4>
<div4 id="JoIF.07.02.01.16" n="16" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS <corr sic="XVII" resp="transcriber" TEIform="corr">XVI</corr>. <hi rend="italic" TEIform="hi">Deserpentibus terrestribus Exoticis, Indicis inprimis.</hi></head>
<div5 id="JoIF.07.02.01.16.01" n="1" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Boicininga, seu Teutlacocauhqui.</hi></head>
<p TEIform="p">EXotici serpentes varii sunt, quos hic sub <hi rend="italic" TEIform="hi">sex puncti</hi> trademus. Sub primo ponimus <hi rend="italic" TEIform="hi">Boiciningam</hi>, quae et <hi rend="italic" TEIform="hi">Boicinininga</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Boiquira</hi>, Brasilicnsibus, <hi rend="italic" TEIform="hi">Ayug</hi> Tapuyis, Lusitanis <hi rend="italic" TEIform="hi">Cascavela</hi>, et <hi rend="italic" TEIform="hi">Tangedor</hi>, Belgis <hi rend="italic" TEIform="hi"><reg orig="Raëtel" TEIform="reg">Raetel</reg> schlange</hi>, Mexicanis <hi rend="italic" TEIform="hi">Teutlacocauhqui</hi> dicitur. Tres ipsius descriptiones dabo, quia lcones variant, <hi rend="italic" TEIform="hi">Marogravii, Pisonis</hi>, et <hi rend="italic" TEIform="hi">Nierembergÿ</hi>. Marcgravio est serpens quatuor pedes ettres digitos longus, <hi rend="italic" TEIform="hi">Corpore</hi> in medio crassiori, versus utramque extremitatem <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> attenuato; in medio a.ubi crassissimus, brachium <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Marcgr. Hist. Brasil. l. 6. c. 14.</hi></note> humanum prope cubitum crassitie aequat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Venter</hi> illius est planus: <hi rend="italic" TEIform="hi">Caput</hi> <reg orig="compressú" TEIform="reg">compressu</reg>, sesqui digitum longum et latum. Oculi parvi: lingua teres et bifida. Inter ceteros <hi rend="italic" TEIform="hi">dentes</hi>, quatuor habet reliquislongiores, falcatos, albos, acutos instar spinae, quos <reg orig="retrò" TEIform="reg">retro</reg> condere et <reg orig="gingivâ" TEIform="reg">gingiva</reg> occultare potest. In pelle <hi rend="italic" TEIform="hi">squamas</hi> habet, <reg orig="verú" TEIform="reg">veru</reg> haud talis duritiel. Totum <hi rend="italic" TEIform="hi">dorsum</hi> insignitur <reg orig="catenâ" TEIform="reg">catena</reg> pallideflava, hamulis illius figura cubica constantibus, fimbriatis nigro: spatium a. intermedium inter quemlibet hamulum fuscescit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Latera</hi> corporis flavescentia cubis nigris ordine positis variegantur: nimirum duplex ordo cuborum nigrorum in quolibet latere, et cuilibet angulo hamuli catenae dorsalis, respondet cubus unus lateralis unius seriei, alter alterius seriei respondet, intersitio duorum hamulorum catenae dorsi. <hi rend="italic" TEIform="hi">Venter</hi> squamas habet grandioresreliquis, quasi parallelogrammas, <reg orig="pallidè" TEIform="reg">pallide</reg> flavescentes. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caudae</hi> a. in extremitate adnatum est corpus parallelogrammum, paululum compressum, constans quasi hamulis catenariis singulari modo invicem aptatis, ut cymbali <reg orig="modò" TEIform="reg">modo</reg> serpens sonum eo edat, et <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> longinquo audiri possit. Quot annorum serpens, tot partes habet crepitaculum hoc. Serpens decem annorum habet crepitaculum. hoc longum duos digitos aut <reg orig="paulò" TEIform="reg">paulo</reg> plus, latum quoque plus quam semidigitum. Substantia constat laevi, <reg orig="glabrâ" TEIform="reg">glabra</reg>, pellucida, sicca, coloris ex albo et cinereo subfuscescentis. Serpens est <reg orig="apprimè" TEIform="reg">apprime</reg> venenatus, nec Antidotum cognitum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Piso deMed Bras. l. 3.</hi></note> contra illud virus.</p>
<p TEIform="p">De <hi rend="italic" TEIform="hi">eodem serpente</hi> ita <hi rend="italic" TEIform="hi">Piso.</hi> Primo serpens ille Bocinininga, quem <hi rend="italic" TEIform="hi">Cascavel</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Tangedor</hi> Hispani nominant, propterea quod sonitum instar tintinnabuli <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> edat, in triviis iuxta ac dcviis locis cernitur, tamque celeriter proreptans, ut volare videatur. Huic tam pernicioso colubro, benigna natura, cautionis quasi <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg>, nolam addidisse, ut illius sonttu, admonitus quilibet tempestive sibi caveat <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> vicino hoste. Brachii est crassitie, longitudine interdum quinque pedum, <hi rend="italic" TEIform="hi"><reg orig="lingvâ" TEIform="reg">lingva</reg> bisulca, dentibus</hi> longis et acutis, colore fusco, etad flavum vergente. Quotannis articulus, quo infestare solet, in cauda crescit, cuius extremitate in anum hominis immissa, mortem infert confestim; venenum a. quod ore vel dentibus infert, multo lentius vitam tollit. Ex vulnere moxsanies cruenta effluit, caro livet, ulcusque paulatim serpit. Ad remedia extrahentia, vulnus dilatantia, scarificationes, cucurbitulas, et si pars laesa inter cipi possit, ad vincula festinandum, idque iunco lacape cui remedio <reg orig="maximè" TEIform="reg">maxime</reg> fidunt Brasiliani; sin minus, canterio utendum est. Interim dum veneni qualitas ad cor penetrat, curandum ut interius praemuniatur Tipiocae haustu, sudoresque evocantibus insistendum. Praesentissimum prae ceteris remedium, quod Barbaris, contra huius aut qualiscumque serpentis m orsus restat, est ipsius nocentis caput, quod contundunt, contusum emplastri forma vulneri calens applicant: cui remedio simul addunt, in omni fere morsu, salivam hominis ieiuni, qua perpetuo partem affectam demulcent. (Plinius l. 7. c. 2. Galen. l. 10. simplici. Scaliger in Hilstor. Animal. l. 11. c. 18. hanc salivae vim quoque agnoscunt) Adeoque his duobus Antidotis nituntur, ut desperent, si in illis voti compotes non fiant. Ego haec et similia remedia, quae longa illis experientia dictavit, iubente necessitate, lubenter sumimitatus. Non intermittendo temen ea <reg orig="quaeà" TEIform="reg">quaea</reg> vencranda antiquitate et auctoribus nobis sunt relicta. Ne nimium temere hisce novitiis, aut pertinacius veteribus viderer ad haerere.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nieremb. Hist. Exot. l. 12. c. 1.</hi></note> Nierembergius <hi rend="italic" TEIform="hi">Dominam Serpentum</hi> vocat, et haec de ea habet. Non sine naturae usu reptilia sunt: nec minus maiestatem creatoris humilitate <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> exaggerant, non minus bonitatem peste <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg>. Scit pessimis Deus iuvare, scit veneno mederi: liberalem medicina opem ènoxiis isitis usurpat. Exordium occupet atrox serpentum genus, <hi rend="italic" TEIform="hi">Teuthlacocauhgui</hi>, seu <hi rend="italic" TEIform="hi">dominam serpentum</hi> Barbari vocant, <hi rend="italic" TEIform="hi">viperam</hi> Hispani, sive ob similitudinem capitis sive pestis. Anvis hic quatenos pedes aut amplius longus, et humanum, ubi mediocriter crassus est latus: <hi rend="italic" TEIform="hi">dorso</hi> eminenti, viperino <hi rend="italic" TEIform="hi">capite, ventre</hi> ex albo pallescente, <hi rend="italic" TEIform="hi">laterib.</hi> opertis, candentib. <hi rend="italic" TEIform="hi">squamis</hi>, fasciis tamen pullis per intervalla intermixtis, <hi rend="italic" TEIform="hi">dorsum</hi> fuscum est, luteis tamen lineis sese in <reg orig="ipsâ" TEIform="reg">ipsa</reg> <reg orig="spinâ" TEIform="reg">spina</reg> secantib. insigne, Multae sunt eius serpentis <hi rend="italic" TEIform="hi">differentiae</hi>, non plurimum inter se distantes, et ictu mortem inferentes, nisi celerrime praesidiis occurratur. In spiras, irritatus, aut contrectatus</p>
<pb id="s272" n="VII" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Serpens Indicus. Nieremb.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Domina Serpentum Nieremb.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Mater Formicarum Clus.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Serpens Pergrinus amputato Capite Clus.</hi></head></figure></p>
<pb id="s273" n="VI" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Boicininga.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Boicinininga aliter.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Boiguacu.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Ibiboboca.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Iararca.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Amore pinima.</hi></head></figure></p>
<pb id="s274" n="27" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">ac inaequaliter caput contorquet, sed ita sibiundique cavet, ut <reg orig="nullâ" TEIform="reg">nulla</reg> non parte se vindicet ab <reg orig="iniuriâ" TEIform="reg">iniuria</reg>. Excogitatum est icta humare membra <reg orig="terrâque" TEIform="reg">terraque</reg> obruere, et ita manere donec <reg orig="omninò" TEIform="reg">omnino</reg> cesset do or, aut morbus sit curatus; prospero <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg> exparte eventu. Per saxa fertur celeri cursu, at per terrestria planaque (quod mirum videtur) non <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg>: Ob quod Mexicanorum quidam <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> <hi rend="italic" TEIform="hi">vento</hi> nomenindidere, vocantes <hi rend="italic" TEIform="hi">Hoacoati.</hi> Quot annos natus est, tot accedunt caudae perstrepentia sonalia, posteriore in parte caudae vertebrarum instar connexae. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculi</hi> sunt nigri, mediocris magnitudinis. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentes</hi> habet <reg orig="supernâ" TEIform="reg">superna</reg> maxilla caninos, quib. iaculatur venenum: utroque a. latere oris quinque parvi dentes supernae maxillae in sunt, sed qui <reg orig="facilè" TEIform="reg">facile</reg> <reg orig="conspicià" TEIform="reg">conspicia</reg> quolibet aperto ore queant. Et <reg orig="sinuosè" TEIform="reg">sinuose</reg> graditur, ictus, toto corpore hiantibus rimis fatiscit, et viginti quatuor horis transactis <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> morsu animam dicitur agere Apprehensos <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg>, Indi, qui cos venantur, tuto tenent appendentes: tamen torquentes collum, perstrepentes sonalibus, corpus illuc huc que iactantes, ac nihil non molientes, ut paenas de venatore sumant. Natrant multi, qui eum serpentem domi alere solent atque educare, annum integrum durare absque cibo ullo potuque, abscissumque caput decem aut amplius dies ferunt apud Panucenses in femoris crassi tudinem, et longitudinem incredibiliter adolescere. Norunt cicurari posse permulti, qui eos domi alentes habent in deliciis. Venenum iaculatur caninor um tubulis; cavi n. sunt. Nec desunt, qui affirment, vivum parere etsi <reg orig="falsò" TEIform="reg">falso</reg>, quemadmodum ex aliorum narratione constat. Cum laesusirascitur, sonalibus concussis vehementer perstrepit, crigitque collum non sine adstantium timore, nec tamen mordet, nisi compressus aut incitatus. Caninis in usus medicos servatis, pungunt Mexicani Medici collum cervicemque, doloris capitis placandi <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg>, pinguedincque animalis omnium <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> nocentissimi, lumbos perungunt, sedando illorum dolori, aliasque corporis partes dolore in festatas, ac discutiunt praeter naturam tumores <hi rend="italic" TEIform="hi">Edunt</hi> Indi eorum carnes, ac verissimum esse statuunt, cortalium carnibus, esse praestatiores, ac gustu gratiores. Linteo convoluta quantum velis, tenui raroque, ita tepesit illa feritas, ut vel <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> puero quolibet circa formidincm, aut noxam ullam deferri possit. Aiunt <hi rend="italic" TEIform="hi">caput</hi> huius serpentis alligatum collo, instar viperini, gutturi morbido ferre suppetias; Febrientibusque medentur puncturae serpentium omnium, quibus natura appendet sonalia, humano stercore duarum unciarum pondere, ex <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> congruenti propinato, aut commanso, <hi rend="italic" TEIform="hi">picietl</hi>, et admoto vulneri, item corniculis cuiusdam arboris vulgaris novi orbi tusis, atque applicatis. Est etiam huic malo convenientissima Chipato ac provenitin calidis locis Novae Hispaniae ubique <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg>. Est et alius serpens, <hi rend="italic" TEIform="hi">teutlacoutraubqui</hi> quoqtle nuncupatus, quinque dodrauntes interdum longitudinem superans, et bumerum crassitudine, nec dissimilis alteri eiusdem nominis tum <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg>, tum veneni atrocitate, praeterea etiam et sonalibus, in quae finitur cauda: sed huius color pullus est, vergens in luteum, pallidis maculis (quod alteri quoque contigit) obligque sese intersccantibus. Aiu~e eam esse veneni huius vim, ut non ictu tantum, verum contactu quoque officiat: unde sortitum nomen.</p>
</div5>
<div5 id="JoIF.07.02.01.16.02" n="2" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Ibiboboca et Boig vacu.</hi></head>
<p TEIform="p">IBibobocam et <hi rend="italic" TEIform="hi">Piso</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Marcgravius</hi> describut. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ille</hi> ita de ea. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ibiboboca</hi> Brasiliensibus, angvis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Mareg. hist. Brasil. l. 6 . cap. 13. Piso Med. Bras. l. 4.</hi></note> pulcher, Lusitanis <hi rend="italic" TEIform="hi">Cobre de Corais</hi> appellatur, duos pedes longus, pollicem autem crassus, colore niuco, et nigris, rubrisque maculis variegatus Morsus illius venenatissimus, non <reg orig="extemplò" TEIform="reg">extemplo</reg> vitam depascitur, sed <reg orig="tardè" TEIform="reg">tarde</reg> sepro. movert. Sanatur emplastro <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> capite serpentis concinnato, etefficatiter apposito. Pulvis plantae Nhamb, tum et sucus foliorum Caapeba, et Caiatia, vulneri instillatus, extrahit virus.</p>
<p TEIform="p">Exactius paulo Marcgravius suum depinxit. Ita n.de eo. <hi rend="italic" TEIform="hi">Ibiboca</hi> Brasiliensibus; <hi rend="italic" TEIform="hi">Cobra de Coral</hi> Lusitanis: serpens duos pedes longus et pollicem humanum <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> crassus, ubi crassissimus; nam versus posteriorem partem teres est, et acutus, instarsub ulae. Totus <hi rend="italic" TEIform="hi">venter</hi> est albus et splendens: <hi rend="italic" TEIform="hi">dorsum</hi> et !atera tincta. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caput</hi> habet squamulas albas cubicas, ad oras nigras, hinc cinnabria sequitur macula, cuius squamae per oras nigrae, et ita semper rubra macula est, hinc sequitur nigra, hinc alba, iterum nigra hinc rubra et sic deinceps. Rubra macula plus uno digito est longa, duae albae et tres nigrae simul sumptae sesequidigi tum longae, aequles inter se: nigrae a. maculae totaliter sunt nigrae, albraum autem orae nigrae, venenatus est serpons.</p>
<p TEIform="p">Boigvacu aliquot species habet Marcgravius, quas eiusdem verbis exhibemus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Boiguacu</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Marcg Hist bras l. 6. cap. 13.</hi></note> Brasilianis <hi rend="italic" TEIform="hi">Cobra de Veado</hi> Lusitanis. Erat pellis septem, et semis pedes Rhynlandicos longa, in medio corpore undecim digitos lata, sen sim versus caput et caudam in angustiorem latitudinem vergens, ita ut eo loco quo caput abscissum, tantum circiter quatuor digitorum latitudinem haberet, etin caudae extremitate paulo minorem. Tota autem pellis squamis erat tecta certa serie dispositis in ventre, maiorib. in dorso minorib. ut in omnib. serpentibus: Elegantissime autem erat variegata; nempe per medium dorsum secundum longitudinem maculis nigris, que cathenae cuiusdam maiorib partib. constantis figuram quasi referebant, adlatera autem utrinque palmum inter se distantes maculae nigrae rotundae fere, inquarum centro albo macula itidem
<pb id="s275" n="28" TEIform="pb"/>
rotunda, magnitudinem autem hae <hi rend="italic" TEIform="hi">maculae</hi> habebant maiorem imperiali: inter hasce, attamen extra illarum ordinem, verlus ventrem iterum utrinque duae series minorum macularum nigrarum discurrebant. Eiusdem coloris et similibus maculis accipiebam Septimo Augusti 1638. Sed maiorem priori, crassities n. corpori medii erat tredecim digitorum, longitudo a. octo pedum et supra. Eiusdem speciei unum accepi vivum tertio Augusti 1638. similibus maculis; longum quinque pedes et quatuor digitos; crassum vero, ubi crassissimus, semipedem. <hi rend="italic" TEIform="hi">Carnem</hi> habebat albam angvillae similem. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cor</hi> exemptum <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> corpore per quadrantem horae subsiliebat. In postica parte corporis, septem digitorum intervallo ab extremitate caudae duos breves <hi rend="italic" TEIform="hi">ungues</hi> habebat quasi avium, circa anum nimirum. Duplicem ordinem <hi rend="italic" TEIform="hi">dentium</hi> acutissimorum, in utraque maxilla. Caput latum et su pra oculos in duo tubera elatum.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Eiusdem speciei</hi> ingentem accepi sexto Octobris 1638. <hi rend="italic" TEIform="hi">inquit Marcgravius</hi>, cuius longitudo erat octo pedum et semis; crassities ubi maxima, quindeeim digitorum: eratque valde nigro et albo variegatus. Carnem habebat albissimam et pinguem. <hi rend="italic" TEIform="hi">Carnem</hi> sepelivi, et ossa post quadrimestre spatium exemi pro sceleto. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pellem</hi> tomento replevi. Spina a. dorsi ossibus constat, et costae dura spina. Duplicem ordinem habebat dentium in utraque maxilla, quae itidem duplex crat. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentes</hi> sunt acutissimi, paulum incurvi, acus pectinum referentes, splendide albi coloris, instar matris perlarum politae. serpens hic vocatur <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Brasiliensibus Boa guacu, i. e. magnus; nam vidi qui integram capream deglutiverat. Non sunt venenati et caro illorum comeditur.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Alterius speciei</hi> mihi allatus decimo quinto Novembris 1639. cuius longitudo erat quatuor pedum et unius digiti crassities, ubi maxima, quinque digitorum. Squamis in ventre argentei coloris splendidissimi, reliquo corpore, nigro et albo variegati. Cauda quasi <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> sexannulis composita erat argenteis. Sex acutos dentes habeat in utraque maxilla.</p>
<p TEIform="p">Habui etiam ferrei plane coloris et in ventre albi, longitudine trium pedum aut circiter, crassitie ubi maxima, duorum digitorum. Habitant in aedibus et voa gallinarum exsorbent. Saepius inveni in aedibus et extra <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> virides, duos aut tres pedes longos, crassitie digiti articulari. Amplum his os et nigra lingua: suntque admodum vezenosi, vocantur <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Brasilianis Bor obi.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Piso Med: Bras. l. 3.</hi></note> Piso eundem serpentem paucis nobis ita exhibet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Boiguacu</hi> sive <hi rend="italic" TEIform="hi">Iiboya.</hi> serpentium omnium facile maximus, pectus <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> hominis crassus, Lusitanis <hi rend="italic" TEIform="hi">Cobre de Veado</hi> dictus, quod Dorcades integras devoret, idque sugendo potius, quam masticando. Ex horum genere quidam octodecim vel quatuor et viginti pedes reperiuntur longi: Cineritio, spadiceo variegato sunt colore. Nonaequeveneno, ut multi alii, turgent. Carne eorum non solum Indigenae et Nigritae, sed et nostrates vescuntur, Famelicus hic angvis vel ex dumetis prosilit, caudaeque suae nitens, horrende se erigit et strenue cum feris et hominibus luctatur, et sibilat irritatus, vel ex arbore <reg orig="insidiosè" TEIform="reg">insidiose</reg> in viatorem desilit, eumque validissimis cingit amplexibus, ita ut vel sola complexione interimat: nec minus validi atque feroces exsistunt duo ingentes illi <hi rend="italic" TEIform="hi">Arabo</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Cucuraciu</hi>, hominibus <reg orig="aequè" TEIform="reg">aeque</reg> ac capreis insidiantur. Quippe omnes huius generis solidis vertebris et costis praeditos ex Anatome animadverti. Ictus corum vix censetur venenatus, et persc aliquando, etiamsi nullo vel leviori saltem adhibito remedio, curatur. Ita ut hi inter non venenatos serpentes, de quibus passim auctores multa testantur, debeant numerari: quibus Caninana, Macina, et Vocia annumerare licet, quod nihil vel parum saltem hominibus noceant.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nieremb. H. E. l. 12. c. 43</hi></note> His similes sunt serpentes in Regno Senegae, si Aloysio Cadamusto credendum es.t Duorum n. pedum mensuram excedunt: alas, nec pedes habent ut serpentes, alioquin immensi, et tantae quidem vastitatis, ut integras capras hauriant, neclancinent, <reg orig="solidè" TEIform="reg">solide</reg> devorent. Ferunt incolae, serpentes huiusmodi congregari statis anni diebus, et migrare in loca quaedam, ubi formicarum est vis magna, quibus et color albicans quae suaptes natura humiles quasdam casas instar specus serpentibus exstruunt.</p>
<p TEIform="p">Nam ore terram portant, et ferruminant absque calce. Diceres clibanos aliquos vel ruscula in ordine disposita. nam ex huiusmodi casis videbis centum et quinquaginta continenter subordinatas, ut alteram sequatur altera, miro naturae ordine. Sed et contumax viribus serpens quidam est <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nieremb. H. Ex. l. 12. cap. 41.</hi></note> Thema, <hi rend="italic" TEIform="hi">cuilcahuilia</hi> enim idem est, atque cum quinque pugnans; in obvios n. impetum facit, <reg orig="eâque" TEIform="reg">eaque</reg> vi opprimit, ut si collo semetse advolverit, strangulet interimatque, aut salvo homine ipse coluber disrumpatur suo obnixu. Qui huius naturam novere, eum deludunt, opponentes arborem aut aliud cuius nexu disrumpatur, putans comprimere hominem, ut ita tandem convulsus intereat.</p>
<pb id="s276" n="29" TEIform="pb"/>
</div5>
<div5 id="JoIF.07.02.01.16.03" n="3" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM III. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Boitiapo, et Iraraca.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Mareg. H. Bras. l. VI. cap. 14.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">BOitiapo</hi> Brasiliensibus; Lusitanis <hi rend="italic" TEIform="hi">Cobta de cipo</hi> serpens septem aut octo pedes longus, brachium humanum crassus: Teres ac in postica parte instar subulae acuminatus; <hi rend="italic" TEIform="hi">coloris</hi> olivacei, in <hi rend="italic" TEIform="hi">ventre</hi> flavescens. Vestitur <hi rend="italic" TEIform="hi">squamulis</hi> elegantibus quasi triangulatis. Victitat ranis; Est venenatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Iraraca</hi> brevis est hic serpens ratoque semicubiti longitudinem excedit, venis quibusdam in capite prominentibus instar viperarum, et haud aliter quam ille stridens: rubris et nigris maculis insignis, ceterum terreo colore: Eius morsus venenatus non minora adfert symptomata, quam vel reli quorum serpentum, exceptis iis qui <reg orig="lentè" TEIform="reg">lente</reg> et clam vitam depascuntur. Ipsa fera postquam vulnus inflixit, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> cute, cauda, capite et intraneis repurgata, et in <reg orig="aquâ" TEIform="reg">aqua</reg> radicis Iurepeba, cum sale, oleo, porro, anetho et similibus cocta, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> vulneratis comeditur, magnoque illis solet esse praesidio. Convenit denique prae ceteris, <hi rend="italic" TEIform="hi">Caatia</hi>, quae merito <hi rend="italic" TEIform="hi">Herva de Cebras</hi> dicitur, quod foris et intus exhibita, huius aliorumque serpentum morsus facile restituat. Idemfeliciter praestant acini arboris Suibira, contusi et morsibus applicati.</p>
</div5>
<div5 id="JoIF.07.02.01.16.04" n="4" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM IV. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Caninana, Serpente mans vesacto, Apochycoatl, et Alatis.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Piso Medi. Bras. l. 3.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">CAninana</hi> Serpens, <hi rend="italic" TEIform="hi">ventre</hi> est flavo, <hi rend="italic" TEIform="hi">dorso</hi> autem viridi, octo circiter palmos longus, inter minus venenatos habetur: ovis victitat et volucribus: <hi rend="italic" TEIform="hi">Capite</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">canda</hi> resectis, ab Afris et Americanis comeditur. De peculiari illius Antidoto, nihil adhuc certi affirmare possum. Vulgaribus alexipharmacis sive Europaeis, sive indigenis supra enarratis, malum si quod infert facile expugnatur. Familiare autem illud decoctum antidotale, ex radice Inrepeba, cum pauxillo salis huic aliisque morsibus vel puncturis venen atis saepeapplicandum est, nec non fructus Ananas viridis, isque in cataplaimatis modum contusus. Denique si neccssitas ulterius urgeat, pars laesa scarificetur, oxque vivus gallinaceus pullus imponatur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nieremb. H. E. l. 12. cap. 40.</hi></note> Ali vidimus ab Indis, ait Franciscus Hernandus deliciarum <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg>, <hi rend="italic" TEIform="hi">colubros</hi> quosdam <hi rend="italic" TEIform="hi">virides</hi>, qui allati ab agris, pollicari tantum magnitudine, in femoris crassitudinem amplicentur et adolescant. Ubi pro antro est illis dolium stramento indulgentiae <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg> emollitum, ubi <reg orig="magnâ" TEIform="reg">magna</reg> ex parte quiescunt, vivuntque, nisi cum edendi est tempus. Tunc n. egrssi cubile, aut humeros heri amice conscendunt, <reg orig="benevolè" TEIform="reg">benevole</reg> terrifici animalis amplexus tolerantis, aut <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> pistillis, in medio contract in spiras, rotamque magnam aequantes, innocentissimi vescuntur oblastis, atquye quiescunt.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nieremb. H. E. l. 12. cap. 45.</hi></note> Serpens quidam est apud Pamerenses quinos prolixus cubitos, et quattuor digitos latus, Squamis nitidis, albo nigroque variantibus colore: <hi rend="italic" TEIform="hi">Apachycoatl</hi>vocatur, et morsu minime exitiali.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nieremb. H. E. l. 12. cap. 36.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Alati</hi> serpentes in <reg orig="Floridâ" TEIform="reg">Florida</reg> reperti alis eatenus instructi, ut posse tolli <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> <reg orig="terrâ" TEIform="reg">terra</reg> et volare <reg orig="demissè" TEIform="reg">demisse</reg> viderentur. Americus Vesputius quoque invenit Indos piscatores, quiserpentem alatum craticulae ligneae impositum assabant, In tuguriis complures eiusmodi serpentes vivos habebant, quorum pedes vinculis alligati, faucesque funibus constrictae erant, ne quid hominibus noxae inferrent.</p>
</div5>
<div5 id="JoIF.07.02.01.16.05" n="5" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM V. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Boiobi, Tetrauchcoatl, Tleoa sevigneo, sanguineis et Trinhutili.</hi></head>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">BOiobi</hi> Brasiliensibus, Lusitanis <hi rend="italic" TEIform="hi">Cobre Verde</hi>, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Piso. Med. Bras. l. 3.</hi></note> ulnae est lon gitudine et pollicis crassitie, coloris porracei et pulchre micantis, Aedificiis gaudet, neque ulli nocet nisi irritanti: morsus tamen illius venenatus, remedio quamvis eximio vixcedit. Radixa. illa nodosa herbae Caapia contusa et ex aqua pota, summpoere prodest, ceterisque herbis Antidotalibus, facile palmam in hoc casu pra ripit. Miles quidam gregarius anguem hunc inter arbusta latitautem, dum pede forte conterit, ab eo in femorc demorsus, paucis post diebus, toto corpore tumefacot et livescente, deficiente radice Caapia, caterisque remediis frustra adhibitis, praesentibus commilitonibus, quam <reg orig="miserrimè" TEIform="reg">miserrime</reg> exspir avit. Idem videtut cum illis de quibus supra ex Hernando.</p>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Tetraubcoatl</hi> serpens est tres dodrantes <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nieremb. H. Exot. l. 12. cap. 35.</hi></note> longus, ac digitum craslus, cuius ictus pestilens est; <hi rend="italic" TEIform="hi">dorsum</hi> vigrum, <hi rend="italic" TEIform="hi">venter</hi> candescens ex pallido, et rubescens <reg orig="infernâ" TEIform="reg">inferna</reg> <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg>, venter a. et cauda punctis nigris conspersa, <hi rend="italic" TEIform="hi">caput</hi> nigrum, actorquc circumcinctum luteo. Remedium morsus est, ictum locum sugere, sed commanso prius picietl, ne venenum noceat praesidium adferentibus, quod etiam velut egregium antidotum admovere expedit vulneri: nec solum adversans illatae noxae, sedipsis quoque serpentibus insensum et inimicum.</p>
<pb id="s277" n="30" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><hi rend="italic" TEIform="hi">Tleoa</hi> s. <hi rend="italic" TEIform="hi">igneus coluber</hi> angvis est sesquidodrantem longus, ac digit um crassus <hi rend="italic" TEIform="hi">squamis</hi> albis, nigris, fulvis, fuscisque distinctus. <hi rend="italic" TEIform="hi">Caput</hi> est viperae nostratis capit simile, caudaque iuxta finem subito attenuata, intervalloque <reg orig="binûm" TEIform="reg">binum</reg> tantum digitorum, quae disinit <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nieremb. H. E. l. 12. cap. 31.</hi></note> in sonalia. Letalem infert morsum, urentemque unde evenit ei nomen Cum incedit, in latera utrimque se convolvit, ac lento procedit gressu. Contra eius morsum aiunt conferre tusam radicem herbae, quam vocant ancola. Idem auctor scribit de thecoatl, s.ignito serpente: Coluber est sex dodr antum mensuram adolescens, triumque digitorum crassitudinem. Vivit motanis locis, et letalem infert morsum: color est fulvus, sed dilutior circa ventrem, ac vergens in cinercum <reg orig="sinuosè" TEIform="reg">sinuose</reg> incedit, in utra que sese latera contorquens, vivit in montibus Teportlanicis.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nieremb. H. E. l. 12. cap. 32.</hi></note> Sunt tamen <hi rend="italic" TEIform="hi">alii serpentes</hi>, qui aspectu referant ignem, octo pedibus longi, colore sanguinei, qui noctu inflammati apparent, utignis aliquis videatur, quamadmodum Antonisu Herra prodidit. Scribit quoque Franciscus Hernandus vocari <hi rend="italic" TEIform="hi">cumcoatl</hi> colubrum, qui nocturnis tenebris splendeat, qui et letifer morsu, quatuor longus cubitos, et brachium crassus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nieremb. H. E. l. 12. cap. 46.</hi></note> Serpens est Panucinus, longus ac latus, albis et nigris distinctus maculis, trinhuitili vocatus, quod <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg>, quae praeacuta est, letaliter pungat.</p>
</div5>
<div5 id="JoIF.07.02.01.16.06" n="6" type="subparagraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div5" part="N">
<head>PUNCTUM VI. <hi rend="italic" TEIform="hi">De quibusdam Veterum serpentibus.</hi></head>
<p TEIform="p">PRaeterhaec quae iam enumeravimus serpentum genera, sunt et alia apud veteres ob via, quae difficulter ad iam explicata referri possunt. Facit Aelianus cuiusdam <hi rend="italic" TEIform="hi">Hyaenae</hi> dicti mentionem, quem utriusque sexus participem esse narrat. Altero anno marem, altero feminam observari. Adstipulatur eidem Orus. Nicander quasdam Libyas <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nicand. in Theriacis.</hi></note> angves inter innoxios recensuit. Suidas scribit de <hi rend="italic" TEIform="hi">Argolis</hi> serpentibus, quoa Alexander Argo Pelasigico Alexandriam deferri, et in flumen pro exstingvendis Aspid bus conici curavit. Gesnerus <hi rend="italic" TEIform="hi">Mergolos</hi> e iam nominaat, ex Africa delatos; sed qui et quale; sint, non addit. A Hesychio et Varino <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tri/ssos2 ei)=dos2o)/feos2</foreign> nominatur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. a. l. 17. c. 2.</hi></note> Clitarchus etiam, referente Aeliano, serpentes in India sedecem cubitor. generari scribit: alios etiam <reg orig="multò" TEIform="reg">multo</reg> minores pigmentis distin ctos. Vittas enim <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> capite ad caudem pertinentes habere, alias aereas, alias argenteas, nonnullos rubras, alias aureas, easdemque <reg orig="celerrimè" TEIform="reg">celerrime</reg> pestisero ictu interimere. Meminit et alterius, punicei coloris, quem forte <hi rend="italic" TEIform="hi">Porphyrum</hi> Aelianus vocat, Strabo, apud Indos dodrantali magnitudine, capite candido, dentibus nullis, quem venatores in montibus meridiei obversis, ex quibus Sardius eruitur, indagant. Non mordet, sed vomitu eius conspersus locus subitam contrahit putredinem. Quapropter, <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> suspensus, duplex veneni genus eructas; alterum nigrum et speciem electrireferens, quod <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> vivo eicitur: alterum simpliciter nigrum, de ore animantis prodit. Illud grano sesami exhibitum, cerebrum per nares excutit: hoc tabem inducit.</p>
</div5>
</div4>
</div3>
<div3 id="JoIF.07.02.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CAPUT II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Serpentibus Aquaticis.</hi></head>
<div4 id="JoIF.07.02.02.01" n="1" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS I. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Hydro seu Natrice.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ambros. l. 1. c. 17. Nomen.</hi></note> TAntum de Terrestribus serpentibus, sequuntur <hi rend="italic" TEIform="hi">Aquatici</hi>, nempe <hi rend="italic" TEIform="hi">Hydrus</hi> seu <hi rend="italic" TEIform="hi">Natrix, Natrix torquata, Natrix rubet aria, Boa, Hydrus marinus, Scolopendra marina</hi>, et quidam <hi rend="italic" TEIform="hi">Exotici. Hydrum</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)po\tou= u(/datos2</foreign> ab aqua nempe dici, clarum est. Cretensibus est <foreign lang="GR" TEIform="foreign">karoru\s2</foreign>; aliis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)/nudros2</foreign>, quod nomen generale est de illis quae in aquis vivunt; Nicandri interpreti <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xe/rs1ssdros2</foreign>, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> in aquis et <reg orig="terrâ" TEIform="reg">terra</reg> divagetur. <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Athen. H. A. l. 8. c. 13.</hi></note> Latini vocant <hi rend="italic" TEIform="hi">Hydrum</hi>, masculum, <hi rend="italic" TEIform="hi">Hydram</hi> feminam, cuius nomen Aelianus Dryino imposuisse videtur, dum ait Hydras in Cercyragenitas, maligno flatu hominem persequentem reprimere; <hi rend="italic" TEIform="hi">Natricem</hi> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> nandi peritia; <hi rend="italic" TEIform="hi">Colubrum aquaticum</hi>, quem tamen Plinius, dum iecur colubri aquatici et hydritritum lithiasi subvenire scribit, ab Hydro distingvit; <hi rend="italic" TEIform="hi">Lutricem</hi>, denique, quod apud Gazam legitur. Belluacensis et bauthor libri de natura rerum, Nederae serpentis Germanici meminit, crasstudine brachii, colore ventris luteo, et dorso virent, halitu <reg orig="adeò" TEIform="reg">adeo</reg> noxio, ut in cortice virgae recenter caesae, et ori admotae, vesicae felleae excitentur; <reg orig="imò" TEIform="reg">imo</reg> fulgens gladius lingua veneno inficiatur, quoad ad summitatem usque gladii deferatur. Pede hominisvulnerato, venenum statim in totum corpus penetrat. <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg> ictus confestim suspenditur, ne ascendere possit.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptio. Plin. H. N. l. 29. c. 4.</hi></note> Pulcherrimos serpentum in orbe terrarum Plinius facit; sed nullis serpentium inferiores veneno. Nicander caput planum et humile adscribit, et dum terrestrem squalidum prodit et decolorem, videtur aqquatico pulchritudinem vindicare. Alioquin</p>
<pb id="s278" n="VIII" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Chersiidrus Grevini Hiidrus Natrix.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Natrix Torquata.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Natrix Rubetaria.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Natrix Rubetarioe scelelon.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Serpens Marinus.</hi></head></figure></p>
<pb id="s279" n="31" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">aspidem <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg> referunt; cervicem si excipias, quae non ita lata conspicitur. Cincrco quoque sunt colore, et quibusdam maculis spectabiles, <hi rend="italic" TEIform="hi">Linguam</hi> bifidamhabere, (<reg orig="falsòduas" TEIform="reg">falsoduas</reg> ponunt) commune ille cum aliis serpentibus.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Locus.</hi></note> Stabulantur in Cercyra teste Aeliano, in lacu Mycleo, circa Tertacinaum in Italia: in palude Agnani inter Puteolos, et Neapolim, quos ipsi vidimus; in aquis cali dis et Thermalibus. <reg orig="Ideò" TEIform="reg">Ideo</reg> redemptores balnearum <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Gesuer. de serpent.</hi></note> ad Limagum lacum; laminas ferreas crebris foraminib. pervias emissariis obdunt, ne alveros subcant. In aquis etiam cotruptis plerumque reperiuntur. Adventante hieme subterraneas cavernas eligunt, in iisque ad vernum tempus latent. In aquis autem <reg orig="praecipuè" TEIform="reg">praecipue</reg> versantur; exsic catis terram petunt, victus <reg orig="conquirendigratiâ" TEIform="reg">conquirendigratia</reg>. Extra aquas <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Arist. H. A. l. 1. c. l. Victus.</hi></note> ctiam ova parere, Aristoteles prodidit.</p>
<p TEIform="p">De <hi rend="italic" TEIform="hi">Victu</hi> hoc tradit Virgilius, piscibus et ranis vesci, gulosque esse. Unde Nicander <foreign lang="GR" TEIform="foreign">li/xnous2</foreign> vocavit. Virgilii verba sunt.</p>
<l TEIform="l" part="N"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Virgil. Georg. l. 3.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Est etiam ille malus Calabus in saltibus angvis,
Squamea convolvens sublato pectore terga,
Atque notis longam maculosus grandibus alvum.
Qui dam amnes ullirumpunur foutibus, et dum
Vere madent udo terraeac pluvialibus Austris, Stagna aolit, ripisque habitans hic piscibus atram
Improbus ingluviem, ranisque loquacibus explet.
Postquam exhausta palus, terraeque ardore debiscunt
Exilit in siccum, et stammanita lumina torquens
Saevit aovis. asperque siti, atque exterr itus aestu.</hi></l>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aratus in Phaenom.</hi></note> <reg orig="Rectè" TEIform="reg">Recte</reg> <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> Aratus, ranas hydrorum eibum dixit. Fallitur tamen taepe ab Aegyptiaca, quae Chersydrum eminus conspicata, frustum arundinis transversum arripit et gestat ne deglutiri possit: nec ille tam aperto ore ut ut rum que absorbeat.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Natura.</hi></note> Ad <hi rend="italic" TEIform="hi">Naturam</hi> duo spectant, <hi rend="italic" TEIform="hi">venenam</hi>, et <hi rend="italic" TEIform="hi">lapis</hi> quem in capite gestat. De veneno abeunt in diversa auctores. Cardano nihil venenati habent, si per viperas undam incolentes, Chersydros intellexit Caelius Rhodigivus <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Rhodigin. Aelian. H. A l. 8. c. 5.</hi></note> in terra saeviorem, minus in aqua facit. At Aelianus ex Apollodoro tam petnitiosum scribit, ut et cadaveris eius contactus perimat. Plinius nulli hac in parte serpentum generi inferiorem dicit, ut supra <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Columella. RR.</hi></note> allatum. Columella denique, exsicata nligine, in qua Natrices morabantur, caecos saepe morbos contrahi, quor. causas Medici perserutari <reg orig="minimè" TEIform="reg">minime</reg> possint, addir. Ut ut sit, Dae dalus et Enridice Orpheiuxor, ictu Chersydri periisse traduntur, <hi rend="italic" TEIform="hi">Lapis</hi> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> deglubito evomi creditur. Quidam ecum <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> suspensum foliis lauri suffiunt, et per Deum ut lapidem eiciat, orant, quod non minus superstitiosum quam blasphemum est. Hollerius vas aqua plenum suspenso subicit: lapis eiectus totam absumit. Sed de eo alibi.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Venenisigna et medela.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">De veneni</hi> signis ita Nicander.</p>
<l TEIform="l" part="N"><hi rend="italic" TEIform="hi">Pessima quas fecit plagas hac signa sequuntur.
Arida tota cutis crcum putret horribilemque
Elevat aspestum, magni ignitique doleres
Tandem hominem interimunt, mox plurima pustula surgit,
Ac alia ex aliabullae separterependunt
Ec nuserum dir is mbant assectibus agrum.</hi></l>
<p TEIform="p">Adde his, vomitum cholerae fetidae, quem <reg orig="veltertiâ" TEIform="reg">veltertia</reg> <reg orig="horâ" TEIform="reg">hora</reg>, vel tertio die mors excipit: vulneris dilatatio et nigredo, exqua nigra et fetida sanies extillat, quod apud Aetium et Abensinam habetur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Morsui</hi> Dioscorides origano trito et cum aqua subacto, vel Crotice Aristolochiae, radiccve <reg orig="quernâ" TEIform="reg">querna</reg>, occurrit: Aegineta, nasturtio sylucstri, aut asphodeli fructu, velsemine faeniculi: Plinius ipsorum hydrorum iecore et eryngio: Apuleius vebenaca: Aetius <reg orig="thericâ" TEIform="reg">therica</reg>, mithridatio, et drachmanucum cuprcssi, cumaequa portione baccarum myiti, et melle aut vino: Celsus, panace, prasi, et satureia: Abensina, emplastro ex calce, calamintha montana, Corticcradicis qucrcus et olco parato. Pareus in quodam admorso, qui cum manu ori admota, vulnus suxisset, in tumorem quoque linguae, et brachii, cum dolore ingenti et syncope inciderat, theriaca ad sudores, et vulneris elotionem feliciter usus est.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Usas in Medicina.</hi></note> Magni elt in Medicina <hi rend="italic" TEIform="hi">usus</hi>, si veteribus, et reccntioribus crcdimus. Ex <hi rend="italic" TEIform="hi">dente</hi> dentilcalpium odontalgiam sedat, si eo scalpentur. Duo superiores superiorum, totidem inferiores inferiorum dolorum mitigant, alligati. <hi rend="italic" TEIform="hi">Adipc</hi> Niliaci <reg orig="perunctià" TEIform="reg">perunctia</reg> Crocodilis non tanguntur. <hi rend="italic" TEIform="hi">lecur</hi> lithiasi medetur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Spolium</hi> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 29. c. 4.</hi></note> suffitum uteri prolapsni et sedis prodest; quod ab Encelio proditum. Cinis in olla luto <reg orig="probè" TEIform="reg">probe</reg> circumlita, igna sarmentor. vitis cremati, cum olco permixtus ad strumas <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Sylvio laudatur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Lapis</hi> hydropi uchementer conducit, si genuinus est. Talem esse scribit Gesnerus, si conchae aeneaeaqua plenae <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Camiflas Leonhar. l. 3. de lapidibus.</hi></note> circumligatus, quottidie cotylas duas, seu uncias decem eiusdem absumpserit. Venenatos vermes sugare, Camillus Leohbardus Pisaurensis prodidit. Sumptum lapidem vesicae perfringere fabulantur quidam.</p>
<pb id="s280" n="32" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae.</hi></note> Pauca de Differentiis occurrunt; Alii sunt <hi rend="italic" TEIform="hi">Vulgares</hi>, quales sunt illi qui circa thermas Porrectanas versantur, et interdum ab ore fontis cum aqua exeunt. Aut sunt <reg orig="planè" TEIform="reg">plane</reg> innocui: aut si nocent levem duntaxat tumorem aut inflammationem morsu inferunt. Alii sunt <hi rend="italic" TEIform="hi">Venenati</hi>, et magnitudine pro ratione <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian. H. A. l. 16. c. 42.</hi></note> locorum differentes. In flumine enim Argade ad Persicam Sittacem sito, copiosi sunt, capite albo, reliquo corpore nigro, quatuor cubitorum longitudine inveniuntur, qui interdum sub <reg orig="aquâ" TEIform="reg">aqua</reg> latent, nocutu aquantibus exitio esse solent. In lacu insano, quiter singulis diebus saporem mutat, <reg orig="primò" TEIform="reg">primo</reg> amarus, mox salsus, tandem dulcis evadit, vicenum cubitorum conspiciuntur. Anno M. CCC. XCIX. die vigesima quinta Maii, sub Ponte Ursae amnis vicenum cubitorum visum, Gesnerus ex chronicis Tigurinorum M.SS. auctor est. In lacum Anianum mense Iunio multi invicem permixtorum globi, se praecipitant. In Lybiae desertis tam perniciosus est hydrus, brevis ille, <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> tenui, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Agricola de Animal. subterran.</hi></note> circa collum gracilis, ut omnino partis laesae amputationem requirat. Agricola Boam, domesticam natricem appellavit.</p>
</div4>
<div4 id="JoIF.07.02.02.02" n="2" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS II. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Natrice torquata, et Rubetaria.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ambros. H. s. l. c. c. 18.</hi></note> NAtrix torquata nomen <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> circulis quibus tamquam torquibus superior animalis pars circumdatur, invenit. Scholiastes <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nomen.</hi></note> Nicandri <foreign lang="GR" TEIform="foreign">polustefe/as2</foreign> vocat, seu multis coronis insignes: alii et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mua/grous2</foreign> seu <foreign lang="GR" TEIform="foreign">muo/qhras2</foreign>, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> muribus vescantur, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o)rofia\s2</foreign>, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> circa domorum tecta versentur, vocant. Apud Aristophanem, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o)/feisto)/ikouroi</foreign>, domuum custodes dicuntur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Nerophis</hi> est modernorum Graecorum vocabulum, <hi rend="italic" TEIform="hi">Serpens niger</hi> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Matthiolo impositum nomen. In Italia aliqui <hi rend="italic" TEIform="hi">Carbonarium</hi> vocant.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Discriptio.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Descriptionem</hi> ex Ambrosino dabimus, de qua ille ita. <reg orig="Aëtius" TEIform="reg">Aetius</reg> Myagrum veterum describere videtur, dum inquit, hunc angvem ex crasso in tenuem caudam abire, lato capite esse praeditum, et mures comedere, neque morsu necare, sed inflammationem tantum inducere. Huius natricis iconem ad vivum ex pressam servamus in Musaeo Illustrissimi senatus Bononiensis, ubi tenuis conspicitur circa <hi rend="italic" TEIform="hi">collum</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">caput</hi>, crassior penes circa <hi rend="italic" TEIform="hi">ventrem</hi>, qui postea in caudam admodum exilem finit. <hi rend="italic" TEIform="hi">Color</hi> tergi nigricat, circa alvum, color interluteum, et viridem est medius lineis nigris virgatus, huius a. nota insignis est in collo; nam maculae candicantes <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> pallido, instar torquis, circulum tamen non absolventis apparent. Inter utrasque maculas in summo cervicis angustum est interstitium duarum <reg orig="formâ" TEIform="reg">forma</reg> squamularum, ubi maculae utrinque quasi triangulari <reg orig="figurâ" TEIform="reg">figura</reg> in acutum desinunt. Deinde maculae nigrae splendidae utrinque etiam post torquem singulae conspiciuntur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Natura.</hi></note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Loco</hi> et <hi rend="italic" TEIform="hi">Natura</hi> et aliis pauca ocurrunt. In pratis uliginosis, aquis, et ster quiliniis stabulari solent. Muribus victitnt, et <reg orig="ideò" TEIform="reg">ideo</reg> circa Lucarnum atque Verbanum lacum non interimuntur, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> iisdem vineas purgent. Vaccarum ubera sugere, et postea sang vinem sequi, Flandri prodidere, quod veteres Boae tribuunt. In fimetis quandoque pariunt. Gesnerus quandam mense Maio quatuor decem peperisse vidit: constitutione anni <reg orig="pluviosâ" TEIform="reg">pluviosa</reg>, et iis gignendis commoda. Per ora dormientium irrepere, vapore lactis fervidi illectos, terum egredi, quorundam traditio est. An verum sit, homines in quorum os intrarunt suaviter canere, penes lectorem sit iudicium.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Differentiae</hi></note> Huc <hi rend="italic" TEIform="hi">Natrix Rubetaia</hi> spectat, quae vocem sonoram et rubetarum aemulantem edit. Maculosa est <reg orig="valdè" TEIform="reg">valde</reg>, et venustate admiranda, sibiloque <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> rusticis agnoscitur. Poloni <hi rend="italic" TEIform="hi">Padalica</hi> vocatn. Ictus remediumpatientis pedem, in terrae humidae scrobe per diem naturalem sepelire. Iconem et sceleton exhibemus.</p>
</div4>
<div4 id="JoIF.07.02.02.03" n="3" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS III. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Boa.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ambros. H. S. l. 1. c. 19.</hi></note> DE <hi rend="italic" TEIform="hi">Boa</hi> serpente paucissima occurrunt. Nomen accepit, non tam ab effectu, quod bovem integrum deglutire possit: quam <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> armentorum greges sequatur, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Agricola de animal. subterran.</hi></note> et rigua vaccar. ubera sugat: et ita lacte bubulo alatur. Salmasius <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> voce <foreign lang="GR" TEIform="foreign">du/hs2</foreign>,, quae Aeolibus Baeoticis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">bu/hs2</foreign> deducit. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">du/ths2</foreign> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> urinator est.</p>
<p TEIform="p">In ingentem excrescit molem, ita ut sub Imperatore Claudio ex sententia Solini, occisa fuerit, quae integrum infantem in alvo gestabat. In Calabria in eam magnitudinem crescere posse, versimile. Nam et M. Antonius Cuccinus Episcopus Anglonensis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Thomas. in praefat. ad Ill. viros Italiae.</hi></note> ad Thomasinum scribit, quadraginta et sex ab hinc annis, in agro oppidis S. Archangeli, Anglonensis diaeceseos, <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> pastore sclopi ictu interfectum, qui armenta et greges depascebat, cuius mandibulae, duorum <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg> palmorum longitudinis, intemplo Dei parae de Urseolo appensae exhibeantur. Morsu inflammationem duntaxat inducere, communis est opinio.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Severi. Zoot. Democrit. p. 36.</hi></note> Huc <hi rend="italic" TEIform="hi">Angvem Caprimulgum</hi>, quem Cervone vocant de quo duplex est M. Aurelii Severini quantum ad Anatomica, illa singularis, observatio, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> cum iconibus</p>
<pb id="s281" n="IX" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Serpens Marinus Mari Noruegico familiaris Aldr.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Serpens Marinus flavi Coloris Maris Suedici Aldro.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Scolopendra Marina Aldro.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Scolopendra Murina amethÿstini Coloris Aldr.</hi></head></figure></p>
<p TEIform="p"><figure TEIform="figure"><head><hi rend="italic" TEIform="hi">Serpens American, Indicus</hi></head></figure></p>
<pb id="s282" n="33" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">addo, referre libet. Prior se ita habet. <hi rend="italic" TEIform="hi">Larynx</hi> exserta atque conspicua quacumque cordis diductione: sub larynge <hi rend="italic" TEIform="hi">lingua</hi> per meatum ultro citroque excurrens. <reg orig="Quòd" TEIform="reg">Quod</reg> sibilum <reg orig="ergò" TEIform="reg">ergo</reg> edit, ne quidem mirum. Haec n. velut fistula coniecta in infernam genam mediam recto ductu videtur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentium</hi> ordo <reg orig="supernè" TEIform="reg">superne</reg> quadruplex, <reg orig="infernè" TEIform="reg">inferne</reg> duplex. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oculi</hi> veluti vitrei. <hi rend="italic" TEIform="hi">Aspera arteria</hi> parte anteriori circulis cartilagineis, posteri ori <reg orig="membranâ" TEIform="reg">membrana</reg> tenui et ampla satis constructa. <hi rend="italic" TEIform="hi">Oesophagus</hi> latissimus pro corporis ratione. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vertriculus</hi> item amplus, in quo repertae aviculae tres nidaceae. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cor</hi> vidcerum omnium primum et supremum apparet: Nam sunt et inferiores eo <hi rend="italic" TEIform="hi">pulmones</hi>, qui cavi et fistuolosi sunt, ductu eodem quo aspera arte ria. <hi rend="italic" TEIform="hi">Magnaearteriae</hi> descendentis reversivi duo rami, alter ad oesophagum, alter ad pulmones. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vena cava</hi> in parte hepatis cava: <hi rend="italic" TEIform="hi">porta</hi> <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> in gibba. Hae postquam fines hepatis excesserint, committuntur, et non ante distinguuntur quam ad <hi rend="italic" TEIform="hi">testium</hi> confinia pervenerint: ubi primum spermatica vasa promuntur: <hi rend="italic" TEIform="hi">Fellis</hi> vesica longe infra hepar, duplicem ductum habet; alter <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> <reg orig="portâ" TEIform="reg">porta</reg> insertus <foreign lang="GR" TEIform="foreign">th=| e)kfu/s1ei</foreign> per mediam quandam glandulam, forma et figura tonsillae humanae: cuius et <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> latere <hi rend="italic" TEIform="hi">splen</hi> visitur parviculus satis et ex rubro candicans. Alter <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> vesiculae fellis tamus, ab eadem <reg orig="glandulâ" TEIform="reg">glandula</reg> ad basin dictae vesiculae procedit, <reg orig="mediâ" TEIform="reg">media</reg> <reg orig="membranâ" TEIform="reg">membrana</reg> cum corpore vesicae adalligats. <hi rend="italic" TEIform="hi">Testes</hi> situ dispares; nam dexter superior, ad quem mittit aorta spermaticum et varicosum ramum, colore albidum unum; minores deinde alios huic oblique mittit in <reg orig="fernè" TEIform="reg">ferne</reg>. Idem in sinistro. Sed ramus spermaticus <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> vena cava simplex est participatus ab utro que teste. <hi rend="italic" TEIform="hi">Renes</hi> infra testes consistunt, ex multis quasi renibus conflati.</p>
<p TEIform="p">Ab arteria magna rami conspicui descendentes oblique ad testes utrosque. <hi rend="italic" TEIform="hi">Uterus</hi> hac figura tibialium vestimentorum instar. <hi rend="italic" TEIform="hi">Cerebri</hi> forma eadem est, quam observavimus. In alio <hi rend="italic" TEIform="hi">Caprimulgo angue</hi>, haec observata. <hi rend="italic" TEIform="hi">Pulmo</hi> <reg orig="internè" TEIform="reg">interne</reg> cavus, oblongus, veluti saccus ubi primum inchoat hepar, desinens mox per vesiculam ad renes usque; descendens. <hi rend="italic" TEIform="hi">Fel</hi> sub stomacho, convolutus gyris: huic adhaeret <hi rend="italic" TEIform="hi">splen</hi> (verius n. credo, quam glandula) ex albo rubescens, parvus teresque, velut exile pisum. <hi rend="italic" TEIform="hi">Vesica</hi> oblonga, flatu plena, sub visceribus naturalibus piscium modo, continuo ductu descendens <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> pulmonibus ad renes. Causam afferebat F. Thomas Campanella nostra, quod cum certis quibusdam motibus assurgat hic serpens, copiaspiritus egebat, in longinquo alioquin corpore, quatenus attollere et sustinere se surum posset. <hi rend="italic" TEIform="hi">Omentum</hi> <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> fine hepatis adusque anum. Inter nervosam et carneam ventriculi membranam <hi rend="italic" TEIform="hi">glandulae</hi> miliares. <hi rend="italic" TEIform="hi">Uterus</hi> non intestino, sed huic intestinum incumbit <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> cervicis medium. Venaerenisramus in principium uteri, intra cuius membranas miro quodam artificio vesica latitat parva. <hi rend="italic" TEIform="hi">Masculorum</hi> nota, cauda prolixior, crassior, solidior; maribus penes duo spinosi, quemadmodum viperae. <hi rend="italic" TEIform="hi">Uterusque</hi> item spinosus duplici cornu. Quorum utrorumque finesin acutum desinentes cum <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> finiunt, et pari eiusdem gracilitate. Aspritudinis finis delectatio. <hi rend="italic" TEIform="hi">Larynx</hi> <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> faucibus exserta; credo equidem, eo naturae consilio, ne per amplos deglutitus praefocaretur animal.</p>
</div4>
<div4 id="JoIF.07.02.02.04" n="4" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS IV. <hi rend="italic" TEIform="hi">De Hydro marino, et Scolopendra marina.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Ambros. H. S. l. 1. c. 20. Hydrus marinus.</hi></note> DE Hydro seu serpente marino in Tomo de Piscibus libro primo, Titulo primo, capitis secundi articulo quinto dictum est: hic pauca dunt axat ibi omissa adiciemus. Et de <hi rend="italic" TEIform="hi">Loco</hi> quidem addi potest, nusquam in aquis dulcibus inveniri, et ab illis quos Aristoteles ibi reperiri ait diversos esse: tum <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> illos parum ab aspide distingvi dicat: hi veri congruo corpore et colore sint similes: tum <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> illi veneno noceant, hi innoxii sint: tum denique, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> illi pulmones habeant, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 9. c. 27.</hi></note> hi branchias. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Natura</hi> hoc duntaxat occurrit, captum, si dimittatur, arenam rostro quam primum adacto terebrare, subireque totum. Quantum ad <hi rend="italic" TEIform="hi">Differenias</hi>, danatur qui et <reg orig="è" TEIform="reg">e</reg> mari in terram egrediuntur, qualem circa Abydum in parvis quibusdam alveis seu canalibus salsis Bellonius invenit. Eius qui in Balthico seu Suetico mari flavi coloris, teste Olao Magno versatur, iconem hic apponimus. Cum radice lilii adhibitum Plinius contra urinae incontinentiam commendat.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Scolopendra. Ambros. H. S. l. 1. c. 21. Arist. H. A. l. 2. c. 14.</hi></note> <hi rend="italic" TEIform="hi">Scolopendra</hi> marina propter similitudinem cum terrestri nomen obtinuit, quasi <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)/xous1a oko/lopa en th=|e)/dra</foreign>, quod in extremo, quod caudae loco est, corniculum quasi radius at que impactus a culeus superemineat. Marinum anguem aemulatur; et terrestri secundum Aristotelem minor est, coloreque magis rubens: nisi in loco mendum cubet, quod Vottonus suspicatur, sic enim ne minorem quidem hamum deglutire posset, quod tamen facit. Gillius digiti longitudine se vidisse asserit. Alberto animal quadraginta quatuor vocatur, cum tot pedes habere videatur. De <hi rend="italic" TEIform="hi">Natura</hi> hoc duntaxat occurrit, quod apud
<pb id="s283" n="34" TEIform="pb"/>
<note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Plin. H. N. l. 9. c. 43. Arist. H. A. l. 9. c. 37.</hi></note> Aristotelem et Plinium exstat, hamo devorato omnia interanca evomere, donec hamum egerat, deinde resorbere. Addit Gillius, ob tetrum odorem piscatoribus infestissi mum esse; quod hamum ab ea attactum, <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Aelian H. A. l. 7. c. 30. Aelian. H. A. l. 4. c. 22.</hi></note> pisces vitent. Morsu urticae instar urit, ut Aelianus prodidit: qui etiam adiecit, sputo hominis interire, et rumpi. Duarum hic exhibemus icones, ad cubitum fere accedentes; quarum altera est <hi rend="italic" TEIform="hi">nuda</hi> instar angvis, altera pedibus hirtis et coloris amethystini.</p>
</div4>
<div4 id="JoIF.07.02.02.05" n="5" type="paragraph" org="uniform" sample="complete" TEIform="div4" part="N">
<head>ARTICULUS V. <hi rend="italic" TEIform="hi">De serpentibus Exoticis Acoatl et Maripetis.</hi></head>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nieremberg. H. Exot. l. 12. cap. 7.</hi></note> ACoatl dicitur serpens aquatilis (alii <hi rend="italic" TEIform="hi">Miocaoatl</hi>, quod imitetur colore spicam Maizii) qui etiam vivum parere fertur. <hi rend="italic" TEIform="hi">Dentibus</hi> parvis est, et innocenti morsu: longus quinque dodrantes, pollicem crassus: teniis nigris et cyaneis alternis distinctus <reg orig="supernè" TEIform="reg">superne</reg>; in ferne <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> cyaneus est, capitis superna nigra, inferna lutea, latera cyanea. In paludibus regionum temperatarum invenitur.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Nieremb. H. Exot. l. 12. c. 44.</hi></note> De <hi rend="italic" TEIform="hi">Maripetis</hi> ita idem. In Orientali India nonnulli angves, ut fallant instans senium aut fatum, post certum tempus petunt mare: ubi <reg orig="concusâ" TEIform="reg">concusa</reg> et velut flagellante, scinduntur in multos ramos velut pedes: <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> <reg orig="astutiâ" TEIform="reg">astutia</reg> miro naturae miraculo evadunt in genus quoddam polypi, tam simile illis quos Lusitani vocant <hi rend="italic" TEIform="hi">poluos</hi>, ut fallant ignaros. P. Christophorus Borrus enarravit mihi (<hi rend="italic" TEIform="hi">verba sunt Nieremberii</hi>) se vidisse quosdam Lusitanos, cepisse in India aliquos, rati poluos esse, ut iis sedarent famem: incolas tamen admonuisse ne facerent, noxios esse, nec poluos suos esse, et distingvi pedum numero, nam angves illi im pares illos habent.</p>
<p TEIform="p"><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified"><hi rend="italic" TEIform="hi">Bembus Venet. Hist. l. 6.</hi></note> Huc ponemus tum illos qui sesquipedales, eximii coloris, in Cuba insula vivunt, et <hi rend="italic" TEIform="hi">Boquatrara</hi> vocantur: tum eum cuius iconem <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> Pellicerio observati Rondeletius exhibet. Terrestris angvis specie est, colore rubro, cum lineis obliquis et sinuosis <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> dorso ad ventrem ductis, eamque lineam <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> capite ad caudam secantibus. Scissura oris non admodum grandis, dentes acuti et serati, branchiae opertae, squamosi piscis instar. In dorso <reg orig="à" TEIform="reg">a</reg> capite ad caudam <reg orig="ferè" TEIform="reg">fere</reg>, quaedam veluti capillamenta tenuia, pariterque in alvo. Claudant agmen illi qui in flumine Americano Urquaia, quatuordecem passum longitudine, duarum ulnarum latitudine, capitibus super undas eminentibus natant, et homines natandi vel bibendi causa flumen accedentes <reg orig="caudâ" TEIform="reg">cauda</reg> involutos in eundem trahunt.</p>
</div4>
</div3>
</div2>
</div1></body></text>






</TEI.2>