<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">Poeticarum institutionum libri tres. Tyrocinium poeticum.</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Pontanus" TEIform="author">Pontanus, Jacobus SJ</author>
<editor TEIform="editor" role="editor">Pontanus, Jacobus SJ</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, April 2004</edition>
<respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">Knebusch</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/pont2" type="href" id="pont2" TEIform="anchor"/></addrLine>
</address>
</publicationStmt>
<notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/</note> 
<note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">pont2</note>
<note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">pontanusinstitutiones.html</note>
<note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
<note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">pontanusinstitutiones.xml</note>
<note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">pont2/jpg</note>
<note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Ingolstadt 1594</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">6 Oktober 2003</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">TEI header and markup added; typed text - structural markup complete (but sp-tags in dramata incomplete) - no semantic tagging - no spell check</item>
</change>
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">12 February 2004</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Angela Reinthal</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">Morpheus spell check completed, semantic tagging added</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>





<text><gap id="sampling"/><gap id="GR"/><gap id="GE"/><gap id="abra"/><gap id="alci"/><gap id="batt"/><gap id="call"/><gap id="char"/><gap id="chor"/><gap id="fide"/><gap id="loll"/><gap id="magi"/><gap id="poet"/><gap id="sara"/><gap id="spes"/><body><div1 type="book">
<head>POETICARUM INSTITUTIONUM LIBER PRIMUS.</head>
<div2 id="PoII.01.01.01" n="1" type="topic" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<div3 id="PoII.01.01.01.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>DE NECESSITATE ARTIS.
CAPUT I.</head>
<p TEIform="p">POETICAM veteres illi quendam
impetum, incitationemve cum ingenio seu natura coniunctam existimarunt. Eam incitationem <name type="nation" TEIform="name">Graeci</name>
<gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> nostri furorem poeticum
appellare voluerunt: et ipsi poetae per <name type="myth" TEIform="name">Heliconem</name>,
<name type="myth" TEIform="name">Parnassum</name> montes, Permessum, <name type="myth" TEIform="name">Castalium</name>, <abbr expan="et cetera" TEIform="abbr">etc</abbr>.
flumina et fontes suos aliud nihil monuerunt,
quam se id quod efficerent, unius naturae divinitus agitatae beneficio efficere. M. <name type="person" TEIform="name">Tullius</name> vocat concitationem, inflammationem animorum, quae declaret in ipsis animis vim inesse divinam, et quendam quasi afflatum furoris. Ex quo etiam scripsit
oratione pro Archia. Atqui sic a summis hominibus eruditissimisque accepimus, ceterarum rerum studia, et doctrina et praeceptis constare: poetam natura ipsa valere, et
mentis viribus excitari, et quasi divino quodam spiritu afflari. In 1. Tuscul. ait eos gravia plenaque carmina caelesti 
<pb id="s018" n="2" TEIform="pb"/>
mentis instinctu fundere. Fuerunt item <name type="myth" TEIform="name">Orpheus</name>, <name type="myth" TEIform="name">Linus</name>, <name type="person" TEIform="name">Musaeus</name>, <name type="person" TEIform="name">Homerus</name> poetae clarissimi
pluribus ante saeculis, quam ullae praeceptiones poeticae apparuerunt. Et ut absoluam, vulgo in ore
est: poetas nasci, oratores fieri.</p>
<p TEIform="p">Verumenimvero ut insit admiranda quaedam
et divina vis excellentium poetarum ingeniis, sicut inest: (ne tot sapientes nihil vidisse dicamus)
nihilominus artificio etiam locum relinqui, satis
indicat, quod tum antiqui, tum recentes, non minus poeticae, quam aliarum facultatum leges rationemque docendo tradiderunt. <name type="person" TEIform="name">Horatius</name> allata
quaestione, naturane an ars plus ad carminis laudem proficeret, alteram ab altera separari ac divelli non posse asseruit.</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">ego nec studium sine divite vena,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nec rude quod prosit video ingenium: alterius sic</l>
<l TEIform="l" part="N">Altera poscit opem res, et coniurat amice.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Congruunt cum his illa <name type="person" TEIform="name">Simyli</name> apud <name type="person" TEIform="name">Stobaeum</name>,
quamquam universe, non tantum de studio poeticae prolata.</p>
<lg met="trim" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N"><gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> Sine arte nusquam omnino natura est satis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quodcunque tandem studium nominaveris.</l>
<l TEIform="l" part="N">Nec ars adempta natura quidquam potest.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Ars tanquam certissima dux viam demonstrat:
quam si fideliter sequemur, numquam offendemus.
Et quamuis non pauca sunt, quae nullis praeceptionibus pariuntur, propterea quod a natura inseruntur, nihilominus eadem naturae dona ab arte magistra 
<pb id="s019" n="3" TEIform="pb"/>
perficiuntur. Ceterum quomodo in philosophia res e diversis elementis coagmentatas ex eo
videmus accipere vocabulum, quod in unaquaque
partes habet potiores: sic quoniam veteres illum
mentis concitate spiritum in poeta plurimum valere animadvertebant, quem cura et industria comitarentur, non antecederent, quod erat maius,
id etiam solum esse affirmarunt. Ergo poetica nec
soluta legibus temere vagatur: nec legibus tota
constringitur: et cum naturam sive ingenium maxime, inprimisque desideret, ut ne quid ad perfectionem desit, artem quoque, et praeterea laborem,
exercitationem, imitationem deposcit. Quo nonnulli referendum opinantur, quod <name type="person" TEIform="name">Pindarus</name> cecinit, poetas lacte simul et melle pasci. Lac enim foecundam, uberem, et suavem naturam, mel ipsum
artificium et proficiendi conatum videri: quandoquidem citra studium, laborem atque diligentiam mel nequaquam comparatur.</p>
</div3>
<div3 id="PoII.01.01.01.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>NOTATIO, ET NATURA Poetices.
CAPUT II.</head>
<p TEIform="p">POETAE nomen <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> deflexum est.
Quam vocem facere et fingere cum interpretentur, poeta nobis factor et fictor sive imitator, et poetica proinde ars faciendi et fingendi
five imitandi exponetur, Fingere enim seu effingere est imitari: nempe rem illam, cuius imago et
similitudo fingitur: et qui imitatur, effingit quippiam. 
<pb id="s020" n="4" TEIform="pb"/>
Quod quale in hac nostra disciplina sit, deinceps dilucidius intelligetur. Cum igitur artes
reliquae omnes, quae vel factione, vel imitatione
constant, propter communem verbi, <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> inquam, potestatem poeticae, ipsi vero earundem
artifices poetae appellari possint, tenendum est, solam scientiam, quae dulci, ac certis numeris temperata oratione vitam atque mores hominum effictos explanat, et tanquam depingit, seu quae mores et studia hominum fictis rebus ac personis tractat, quia utrumque excellentissime praestat, proprium
hoc sortiri nomen, quique id praestare norunt, solos
poetas nuncupari. Sic cum omnis locutio sit oratio, nihilominus unius eloquentis locutio hoc proprio signata nomine est: quia nimirum ornatu,
copia, gravitate praecellit: cuius auctores soli, oratores dicuntur. Similiter quoniam res ipsas non
tam narrando intelligentiae hominum subicere,
quam faciendo et procreando quodammodo, in
eorum conspectu videntur collocare: cum non
tantummodo rerum exstantium formas et simulacra elegantissime imitando consequantur, et exprimant: sed insuper non exstantium, quae tamen
extare possent, et ita possent (quod quidem magis
ipsorum est officium) novas, mirificas omnino
species, ac similitudines praeclaro quodam modo
progignant, et tanquam e nihilo res fingendo producant, altera illa significatio <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> facere scilicet, peraeque <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> in poeticam poetasque
convenit. Non aliena est huic loco sententia <name type="person" TEIform="name">Eustathii</name> in 1. Iliad. de poetae vocabulo magnifice praedicantis.
<pb id="s021" n="5" TEIform="pb"/>
 <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> generatim est facere: proprie tamen, et singulari ratione
<foreign lang="GR" TEIform="foreign">poei=n</foreign> dicuntur, qui carmina faciunt: ob eorum videlicet
in eo genere faciendi praeclaram eloquentiam ac divinitatem quandam</p>
<p TEIform="p">Sit ergo poetica, Ars, hominum actiones effingens, easque ad vitam instituendam carminibus explicans. Quod
de actionibus dicitur, cave de probis dumtaxat accipias. Est enim quando rerum <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> et necessitas, et decorum personarum requirit, ut improbos quoque imitentur, et afferant in medium, quae
nec honesta sunt, nec laudabilia: qualia sunt videlicet serui nequam, senes avari, duces ignavi aut
<corr sic="praesidentes" resp="printer" TEIform="corr">praefidentes</corr>, adulteri, ebriosi, proditores, impii,
profusi, garruli, <abbr expan="et cetera" TEIform="abbr">etc</abbr>. Verum istuc eo fine quo historiarum scriptores crudeliter, impie, stulte, incontinenter ac turpiter patrata una cum clementer,
pie, prudenter, moderate et honeste factis commemorant. Eodem quo philosophi, quo theologi,
qui in virtute tradenda vitia quoque demonstrant:
illam quidem ut consectemur: haec ut fugiamus:
quorum utrumque, nisi utrumvis noverimus, facere qui tandem possumus? Qui res ab honestate
remotas tantum scriptitant (ut quidam, totos etiam libros nequitiis amatoriis compleverunt) illi profecto arte, quae nisi commendanda praecipit,
per summam licentiam abutuntur, eorumque lectione adolescentulis ad concipiendas libidinum
flammas propter imbecillitatem consilii paratioribus 
<pb id="s022" n="6" TEIform="pb"/>
abstinendum est. Quare ut ad superiora redeam, non quem imitentur, quid narrent, quid agant poetae: sed quamobrem; qua mente, quibusque
rationibus, hoc intuendum est. Humanarum rerum statum ponere ante oculos student: in quibus
dici nequit quam multa, quam diversa omnium
virtutum vitiorumque exempla versentur, quam
dissimilia studia vigeant: quando alii honesta, alii
iucunda, alii utilia, alii etiam nefanda vel utilitatis
vel iucunditatis obiecta specie in fraudem acti amplectuntur: et hi privatis, illi publicis commodis
inseruiunt. Huc facit quod scribit <name type="person" TEIform="name">Plutarchus</name>.
Poesis, inquit, est imitatio morum et vitarum hominum
non perfectorum aut sincerorum, aut ab omni reprehensione
immunium: sed in quibus locum habeat multum perturbationum, opinionum, mendaciorum, ignorationum: quae tamen ii ob naturae bonitatem saepenumero corrigunt. Iam
imitatio seu fictio poeticam ab iis artibus secernit,
quae imitatione nulla continentur carmen ab his,
quae tametsi imitantur et fingunt, ut dialogi, metrum tamen non adhibent. Idcirco si vel imitatio,
vel carmen abfuerit, poesis nulla erit.</p>
<p TEIform="p">At vero usus, quem penes arbitrium est, et <corr sic="vis" resp="printer" TEIform="corr">ius</corr>
et norma loquendi, poetas nominare consuevit,
qui tantum norunt metra funditare, quique  <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> nihil valent. Hos docti versificatores vocant. Vulgi morem nos quoque per hos libros saepissime tenebimus, et de poeta ac poesi perinde loquemur, quasi <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> esset metra tantum componere, seu
<gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> quae notio postea huic verbo afficta creditur. Quia enim <foreign lang="GR" TEIform="foreign"><corr sic="poitai\" resp="printer" TEIform="corr">poihtai\</corr></foreign>
 fictores illi uterentur 
<pb id="s023" n="7" TEIform="pb"/>
<gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> idcirco <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> dictus est
<gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> Quod (metro,
inquam, uti) quamquam est necessarium, ipsum
tamen per se, ut infra docebo, non sufficit.</p>
</div3>
<div3 id="PoII.01.01.01.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>POETAM NECESSArio imitari.
CAPUT III.</head>
<p TEIform="p">QUI metro seu carmine nihil imitantur, nihil fingunt: solum disputant ac docent, artisue alicuius praecepta disserunt, sive aliud
quippiam scriptione metrica persequuntur, quorum ingens reperitur numerus, videndum est ecquid in ordinem poetarum recipiendi sint. <name type="person" TEIform="name">Aristoteles</name> <name type="person" TEIform="name">Homero</name>, ait, et <name type="person" TEIform="name">Empedocli</name> nihil commune est praeter
metrum. Quapropter illum quidem poetam iustum est nominare, hunc vero physiologum (hoc est naturae explicatorem: siquidem de natura libros versibus confecit)
non poetam. His duobus <name type="nation" TEIform="name">Graecis</name> <name type="person" TEIform="name">Virgilius</name> et <name type="person" TEIform="name">Lucretius</name> <name type="nation" TEIform="name">Latini</name> respondent. Ut namque <name type="person" TEIform="name">Homerus</name> praelia ad <name type="place" TEIform="name">Troiam</name>, et errores <name type="myth" TEIform="name">Ulyssis</name>: sic noster Maro
<gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> errores Aeneae per maria, per terras
primum, deinde eiusdem in <name type="place" TEIform="name">Italia</name> pugnata bella
decantavit. <name type="person" TEIform="name">Lucretius</name> vero similiter <name type="person" TEIform="name">Empedocli</name>
de rerum natura versus elaboravit. Immo enimvero unus idemque <name type="person" TEIform="name">Virgilius</name> in Aeneide quidem
<name type="person" TEIform="name">Homerum</name>, ut posuimus, in Georgicis (tametsi longe aliam materiam, rusticam scilicet exsequitur)
<name type="person" TEIform="name">Empedoclem</name> nobis exhibet. Rursum <name type="person" TEIform="name">Aristoteles</name>,
ut sinistrum vulgi iudicium damnaret, arbitrantis
<pb id="s024" n="8" TEIform="pb"/>
id nominandum poema, quod esset metricum, asserit historicum et poetam non hoc differre, quod
hic metris illigatam, ille solutam ac liberam orationem usurpet: quia licet, inquit, <name type="person" TEIform="name">Herodoti</name> scripta ad
metrum redigere, et manebit tamen historia, ut prius, non
poema. Sententia igitur tanti viri, cum metro quippiam aliud, nempe imitatio inest in poemate, extra quam poematis nomen amitteret. Ea vero nulla
cernitur in historia. Qua de orationibus, fas est historicis talem iis affingere, quos oratores nonnumquam inducunt, non modo quali potuissent uti,
verum etiam quali debuissent. Atque in istiusmodi
orationibus effingendis eorum artificium paene
totum consumitur. Et in eo quidem similitudinem poetarum tenent; qui idem institutum non
in orationibus duntaxat, quas personis attribuunt,
sed in tota quoque narratione custodiunt: cum historicis negatum sit quidquam proferre, quod factum non sit, quantusvis verisimile videatur. <name type="person" TEIform="name">Plutarchus</name> homo in disciplinis gravi auctoritate, ut
ait <name type="person" TEIform="name">Gellius</name>, cum <name type="person" TEIform="name">Aristotele</name> consentit lib. de aud.
poet. Statuit enim <name type="person" TEIform="name">Empedoclem</name>, <name type="person" TEIform="name">Parmenidem</name> in
Physicis, Nicandrum in Theriacis, Theognidem
in sententiis illis moralibus non poema, sed versus
tantum condere, et ab arte poetica mutuari solum
numeros pro vehiculo, ut pedestris incessus humilitatem effugiant. Quomodo nimirum qui de
obscuritate naturae polite et copiose disputat, illam copiam et nitorem ab oratore mutuum sumit,
ut in 1. de orat. Crassus ostendit. Igitur fabulosa fictio erit tamquam forma et anima poeseos, cum fingere magis, quam versificari poetam reddat. Quocirca 
<pb id="s025" n="9" TEIform="pb"/>
recte idem <name type="person" TEIform="name">Plutarchus</name>. Etenim sacrificia quaedam novimus choris et tibiis carentia: poesin fabularum et
figmentorum expertem non novimus. Itaque <name type="person" TEIform="name">Socrates</name> quibusdam somniis ad scribendum carmen compulsus, quum
ipse, ut qui per omnem vitam pro veritate decertasset, facultate probabiliter fingendi destitueretur, <name type="person" TEIform="name">Aesopi</name> fabellas argumentum sibi delegit: poesin non putans eam, a qua
abesset fictio. Vidit hoc ipsum Germanorum natio:
cui poema sonat <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ein gedicht</foreign> / poeta <foreign lang="GE" TEIform="foreign">ein dichter</foreign>
non autem <foreign lang="GE" TEIform="foreign"><corr sic="verschmächer" resp="printer" TEIform="corr">verschmacher</corr> oder reimer</foreign>. Ac versus
ideo poetae assumunt, quod sciunt, omnes natura
oblectari numeris, numeroseque composita ob egregiam suavitatem libentius legi, ac firmius animo ac memoria retineri. Propter sublimitatem
quoque, elationem et amplitudinem, ad quam accommodatus est versus: in quo summissioni et
humilitati solutae orationis opponitur. Ac de carminis quidem iucunditate pulchre <name type="person" TEIform="name">Isocrates</name> exordio <name type="person" TEIform="name">Euagorae</name> disseruit. Nec profecto iure diceremus poesin picturam, si carmine tantum absolueretur, sine ullis fabulae, velut quibusdam lineamentis. Ideo autem picturae nomen ei datur, quoniam perinde ut in tabella, humanarum actionum effigies quasdam, rerumque simulacra oratione dulci exprimere et ante oculos statuere consuevit: quare non pictura tantum, sed loquens pictura appellatur.</p>
</div3>
<div3 id="PoII.01.01.01.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>POETAM EX NECESSITATE ADhibere carmen, et de ordinibus Poetarum.
<pb id="s026" n="10" TEIform="pb"/>
CAPUT IV.</head>
<p TEIform="p">NON quia plus valet imitatio, quam carmen
sive metrum, idcirco illa tantum requiritur. <name type="person" TEIform="name">Demosthenes</name> pronuntiationi primas,
secundas, tertias concedebat in eloquentia: ergo
alias partes non desiderabat? Qui Asinum aureum
<name type="place" TEIform="name">Apulei</name> solutam quandam poesin, Lucianum
quendam solutum <name type="person" TEIform="name">Aristophanem</name> esse iudicant:
item <name type="person" TEIform="name">Sosilheum</name> et <name type="person" TEIform="name">Terpandrum</name> <name type="place" TEIform="name">Rhodios</name>, <name type="person" TEIform="name">Xenarchum</name> et <name type="person" TEIform="name">Sophronem</name> soluta scriptione poemata
dedisse, <name type="person" TEIform="name">Aesopum</name> apud Philostratum poetam nominari confirmant, his ita occurrimus. Hos et alios eiusdem classis non aliter, quam pictores, mimos imitatoresque caeteros propter usum nominis, generalemque significatum scilicet, de quo supra disputatum est, poetas appellari posse. <name type="person" TEIform="name">Lucianus</name> quidem ipsemet dialogo qui inscribitur,
Contra eum qui dixerat, <name type="myth" TEIform="name">Prometheus</name> es in verbis, fatetur
se prorsus diversa coniungere, comoediam, dialogo. Spectata materia, se esse Comicum: considerata orationis forma, non esse. Quod si materia sola, dicam amplius, si materia <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> explicata
poetam efficit, <name type="person" TEIform="name">Lucianus</name> esto poeta Comicus: quem
tamen esse se ipsemet perspicue inficiatur. Oportet astrictam metro orationem aut omnium scriptorum communem, aut quorundam propriam
ac peculiarem haberi, quando solutae est  <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> illamque ex altera parte respicit. Atqui non apparet, quibus eam iustius tribuamus, quam poetis:
quae proinde merito, ac summo iure, poetarum
seu poetica oratio nominatur. Si quis M. <name type="person" TEIform="name">Tullii</name>
<pb id="s027" n="11" TEIform="pb"/>
dialogos de Orat. de Legibus, de Amicitia, do Senectute poemata, <name type="person" TEIform="name">Ciceronem</name> ipsum propterea
poetam vocaret, an non putaremus hunc ad gentiles et agnatos deducendum? Rideantur ergo, qui
<name type="person" TEIform="name">Platoni</name> ob dialogos eius, poeticam quasi civitatem
dare non verentur. Adhuc, an quemadmodum <foreign lang="GR" TEIform="foreign">dramatiko\n</foreign>, <corr sic="sive" resp="printer" TEIform="corr">sic</corr>
 etiam <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)xhghmatiko\n</foreign>, aut <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mikto\n</foreign> poema soluta oratione contexi possit? Potestne, inquam, fieri heroicum seu epicum, ut carmen absit? <name type="person" TEIform="name">Virgilium</name> narrant Aeneidem prius solutis verbis composuisse. Eratne tum poema? Quod si sola
imitatio postulatur, quomodo dialogos, qui respondent dramatis, sic epicum quoque absque metro
componi posse fatendum erit. Nec vident isti, se,
dum carmen tollunt, aut certe non esse necessarium nugantur, tot ornamentis spoliare poesin:
quae, si carmen non requiritur, nec ipsa requirentur, cum nisi in carmine, et cum carmine consistere nequeant. Atqui illa ornamenta a poetis non
postulari, mendacium est. Consequitur itaque, ut
carmen quoque, in quo illa nituntur, abesse a poesi
nullo modo debeat: non solum quia proprium
est eius instrumentum, et communis usus id approbavit, verum etiam quia poeseos essentiam
cum imitatione constituit. Nec si soluta oratio abesse potest ab historia (nam <name type="person" TEIform="name">Herodoti</name> historia versibus explicata nihilominus erit historia, teste <name type="person" TEIform="name">Aristotele</name>) idcirco metrum quoque abesse poterit a
poesi. Nec vicissim, si <name type="person" TEIform="name">Herodotus</name> cum versibus
manebit historicus, ideo etiam <name type="person" TEIform="name">Homerus</name>, <name type="person" TEIform="name">Sophocles</name>, et aliis sine versibus manebunt poetae.</p>
<pb id="s028" n="12" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p">Et quia poetarum ordines varii sunt, iique magnam partem a genere carminis nomen ferunt,
age videamus, quid de his illustres auctores senserint. Quatuor potissimum genera videtur voluisse in Orat. perf. M. <name type="person" TEIform="name">Tullius</name>, Epicos sive Heroicos, Iambographos, Tragicos, Lyricos sive Melicos: in quorum primo principem numerat <name type="person" TEIform="name">Homerum</name>, in altero <name type="person" TEIform="name">Archilochum</name>, in tertio <name type="person" TEIform="name">Sophoclem</name>, in postremo <name type="person" TEIform="name">Pindarum</name>. In libello de opt.
gen. orat. recensuit Tragicos, Comicos, Epicos,
Melicos, Dithyrambicos. Quo loco pro ratione
instituti fuit in enumerando accuratior, et ut credibile est, Iambographos Comicorum nomine complexus est: propterea quod in comoedia iambi usus est frequentissimus. <name type="person" TEIform="name">Horatius</name> ad Pisones adduxit in medium sex ordines. Heroicos, Elegiacos, Lyricos, Iambicos, Comicos, Tragicos. Dithyrambicos ideo praetermisit, quod ea aetate nemo factitaret id genus poemata. <name type="person" TEIform="name">Diomedes</name> Grammaticus sex omnino carminum qualitates atque
species statuit, e quibus totidem poetarum classes
orirentur. <name type="person" TEIform="name">Caesius Bassus</name> octo. <name type="person" TEIform="name">Lycophronis</name> explicator undecim: de quibus <name type="person" TEIform="name">Gyrald</name>. dialogo 1.
hist. poetarum. Divisio illa secundum spiritum,
secundum aetatem, secundum subiectum, est <name type="person" TEIform="name">Scalig</name>. libro primo, capite 2. In quo recte dictum,
<gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> narrativum, activum,
mixtum cum sint modi quidam, quibus utitur
imitatio, non posse haberi pro differentiis generum poetices, seu poetarum. Ceterum si poetae
vis et facultas in fictione ducenda est potius: fi
item poeta immerito appellatur, qui imitatione
<pb id="s029" n="13" TEIform="pb"/>
caret, probari utique non poterunt divisiones illae, quae vel materiam, vel genus carminis tantummodo considerant, eaque diversitate poetarum discrimina metiuntur. Etsi enim carmen ita a poeta suscipitur, ut omittere non liceat, ipsum tamen
honorem ac nomen poetae, non magis cuiquam
conciliat, quam corpus humanum cuipiam dat
esse hominem, si animus consilii et intelligentiae
compos defuerit. Quod si quis secum attentius
perpendat, quid muneris poeta verus exerceat,
nempe hominum actiones imitando exprimere,
quae aut honestae sint et bonae, aut inhonestae et
malae, (eo modo quem cap. 2. demonstravimus,
cum exemplis sententiam illustraremus) atque
ideo aut laude aut vituperatione afficiendae: tria
potissimum poetarum genera, epicum, comicum,
tragicum inveniet.</p>
</div3>
<div3 id="PoII.01.01.01.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>QUAE MATERIA POETAE.
CAPUT V.</head>
<p TEIform="p"><name type="person" TEIform="name">CICERO</name> I. de Orat. eandem prope, hoc est,
aeque amplam, vagam, longe lateque diffusam
poetae, quam oratori materiam subiecit his
verbis: Est enim finitimus oratori poeta, numeris astrictior paulo, verborum autem licentia liberior: multis ornandi generibus socius ac paene par: in hoc quidem certe prope
idem, nullis ut terminis circum scribat, aut definiat ius suum,
quo minus ei liceat eadem illa facultate et copia vagari
qua velit. Iam porro notum est, quid et quantum
in illa eruditissima disputatione L. Crassus Oratori, 
<pb id="s030" n="14" TEIform="pb"/>
id est, eloquenti permiserit, in quo regnare possit eius oratio, thesin puta et hypothesin: breviter,
res omnes. Et sane cum historiam poetarum evoluimus, nihil propemodum, seu supra lunae orbem et aeternum, seu infra, et fluxum caducumque
sit, astricto dicendi genere non comprehensum et
explicatum videmus.</p>
<p TEIform="p">Quod cum ita sit, nihilominus de materia poetae angustius, et ad definitionem huius  <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> ut <name type="person" TEIform="name">Plutarchus</name> vocat, atque ad officium poetae aliquanto accommodatius disserendum est. E quo
tamen sermone nostro, quam multae adhuc, quam
magnae, quam variae res poetae subiciantur elucebit. Saepius hactenus inculcatum est, solere poetas
hominum actiones imitari: ea scilicet, quae fieri et
agi ab hominibus possunt: adde, ita ut possunt, vel
ut debent. In his effingendis, et ad usum atque
commodum vitae exprimendis eorum cura, labor, industria se intendit, et haec nimirum est illorum materia, actiones humanae. Inde sit, ut iisdem
bonarum malarumque, fugiendarum et expetendarum rerum perutilis sit, et pernecessaria cognitio: perindeque illis, ut oratoribus discenda philosophia de moribus: quandoquidem ex affectionibus ac moribus humanae actiones proveniunt:
quarum aliae studiosae, aliae vitiosae dicuntur. Assumet igitur poeta quantumcunque opus fuerit a
magistris illis moralibus, et rem e <name type="person" TEIform="name">Socraticis</name> chartis petet, ut scribendi recte, sapere sit et principium et fons: eoque modo officium docebit, ut divisiones, definitiones, ratiocinationes, interrogationes funditus repudians, compositissima oratione 
<pb id="s031" n="15" TEIform="pb"/>
exemplisque pulcherrimis a se vel primum
excogitatis, vel ingeniosis fictionibus amplificatis et illustratis, et quodammodo conditis etiam
diversos animi motus misceat, et lectores sive spectatores vel alliciat, vel rapiat quo placuerit. Hinc
est, quod viri sapientes poesin quandam esse philosophiam, fabularum inuolucris tectam asserverunt. At vero cum artes ac disciplinae omnes ad
naturam humanam adiuvandam perficiendamque
pertineant, quaenam scientia poetis non concedetur? Videlicet <name type="person" TEIform="name">Homerus</name> et <name type="person" TEIform="name">Virgilius</name> hominum diversissimorum actiones, sermones, ingenia, mores, affectus, studia imitari: illi de superis, mediis,
infimis. illi de naturalibus, de caelestibus, de regionibus, civitatibus, legibus, artibus, institutis, virtutibus, vitiis scribere quidquam potuissent, nisi
multarum doctrinarum, atque universarum paene
rerum periti extitissent. Non pertractabit ullam
artem poeta, ut poeta, sed disciplinis quae sunt libero dignae sese perpoliet cumulabitque, inde tanquam gemmis poema suum variabit ac distinguet,
et velut aliud agens, illis ornamentis carmen suum
verecundem asperget: facietque ut omnes intelligant, eum minime rudem, et in praeclaris cognitionibus non prorsus hospitem ad
poemata componenda
accessisse.</p>
</div3>
<div3 id="PoII.01.01.01.06" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<pb id="s032" n="16" TEIform="pb"/>
<head>QUIS SIT POETAE FINIS.
CAPUT VI.</head>
<p TEIform="p">POETA est <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> quoniam poesis praecipue
est <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> et a <name type="person" TEIform="name">Plutarcho</name> <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> ars
imitatrix; sive ars in imitatione posita vocatur, et ab <name type="person" TEIform="name">Aristotele</name> ex imitatione orta dicitur.
<name type="person" TEIform="name">Horatius</name> insuper egregium poetam doctum imitatorem nominavit. Huiusmodi imitatio admirationem ac delectationem gignit. Quae si sola
quaereretur a poetis (ut falso affirmabat <name type="person" TEIform="name">Eratosthenes</name>, quamuis nonnulla voluptatis tantum gratia fingere liceat in poemate) non iniuria eam solam
statueremus finem ultimum, et imitationem medium. Nunc qui sunt germani poetae, humanarum
actionum effictione vitam nostram conantur excolere, non sine delectatione: cuius causa etiam carminibus utuntur: docere, inquam, volunt, idque potius, et delectare simul. Ea propter poetarum finis
erit compositus: ut dicamus, poetis esse scopum
docere et delectare: sed per imitationem, et carmen velut conditiones penitus necessarias. Quocirca fines illos simplices, docere tantum, delectare tantum iis relinquemus, qui veri ac legitimi
poetae non sunt: quamquam hoc nomine ab eruditis quoque, non solum ab indoctis persaepe appellentur: quorum nos morem hisce libris frequentamus, et ita facturos cap. 2. in extremo supra promisimus. Sic de poetis locutus est <name type="person" TEIform="name">Horatius</name>.</p>
<pb id="s033" n="17" TEIform="pb"/>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Aut prodesse volunt, aut delectare poetae,</l>
<l TEIform="l" part="N">Aut simul et iucunda, et idonea dicere vitae.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Distincte et manifeste tres fines adducit, quorum
postremum ipse mox commendat, ceterisque anteponit.</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Omne tulit punctum, qui miscuit utile dulci.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Potest tamen etiam delectando docere poeta: quandoquidem omnis oratio nos aliquid scire facit: et
docendo delectare, quamuis non imitetur: ut delectant <name type="person" TEIform="name">Virgil</name>. in Georg. <name type="person" TEIform="name">Lucretius</name>, <name type="person" TEIform="name">Manilius</name>, et qui
sunt eiusdem familiae: multae enim illecebrae carminum, multae suavitates. At nos de morum doctrina loquimur, a qua imitationem seiungi non
patimur. Quare et <name type="person" TEIform="name">Horatius</name> in illis versibus paulo ante prolatis, ut certum doctrinae genus intelligeremus, verbum (prodesse) quam (docere) maluit.
Apertius autem in secundo, cum dixit: et idonea dicere vitae. Rerum certe naturalium, et istiusmodi aliae eruditiones obscurae atque difficiles, ad vitam
moderandam accommodatae non sunt: quippe
quae nec meliorem quemquam, nec deteriorem
conciliant.</p>
<p TEIform="p">Quod deinde Flaccus ait in ead. epist. poema
animis iuvandis, hoc est, delectandis esse natum, et
idcirco cum symphonia componit, quae propter
solam utique voluptatem reperta est, id propterea
dictum scire licet, quod cum vates saepe tantum
indulgeant fictionibus, ut quae simplicius multo
doceri potuissent, ea variis commentis vestiant, et undique omnibus elegantiis ornamentisque operiant
(vulgo gratificantes, cui semper iucunda magis quam
utilia sunt in amoribus: et quod salutarem doctrinam 
<pb id="s034" n="18" TEIform="pb"/>
nisi leporibus et oblectamentis multimodis
respersam facile aspernatur) videntur rem ad unam duntaxat voluptatem excitandam suscepisse. Nihilominus indiserta prudentia stultae loquacitati numquam non anteferri debet.</p>
<p TEIform="p">At enim quomodo dicimus delectare poetas,
cum nunc quidem iracundiam concitent, nunc
fletum excutiant, nunc odium inflamment, nunc
dolorem, timorem, et alias demum affectiones laetitiae delectationique contrarias commoveant? Intelligendum est, etiam in istis motibus ac perturbationibus poetam delectare: non certe, quia crudelitas, ira, horror, metus habeant villam in se voluptatem: sed quia dulce est hominibus ipsum artificium, quo quidem ad istiusmodi affectus volentes ac nolentes se impelli sentiunt. Ipsum porro artificium est scita et accurata imitatio: quae,
ut ait <name type="person" TEIform="name">Plutarchus</name>, sive pulchrae, sive turpis rei similitudinem exprimat, laudatur. Sed hac de re denuo, ubi de tragoedia disputabitur, et <name type="person" TEIform="name">Plutarchus</name>
multa lib. de aud. poet.</p>
<p TEIform="p">Iam quemadmodum oratio nostra possit imitari perspicuum fit ex eo, quod scribit <name type="person" TEIform="name">Aristoteles</name>:
sermonem esse mentis nostrae interpretem atque
nuntium, et verba esse notas (symbola ille vocat)
sensuum animi. Sensus autem cogitationesque nostrae ideas, similitudines, imagines rerum concipiunt, qui conceptus philosophis nostratibus, <name type="nation" TEIform="name">latinis</name> notiones, <name type="nation" TEIform="name">Graecis</name> <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> Difficillimum sane
negotium, ac perquam laboriosum, perinde rem
animo complecti, ac si oculis ipsis intuerere. Induendi affectus diversi prorsusque pugnantes: suscipiendae 
<pb id="s035" n="19" TEIform="pb"/>
variorum hominum personae: mille modis versandus et commutandus animus. Quae nisi
ingeniosus, prudens, sapiens, eruditus, nemo faciet. At faciunt Poetae. Qulaes igitur eos existimare convenit? Imitatur item histrionica mores, affectus, motus corporis, actiones, personas, adhibita voce, vultu, et venusta moderatione totius corporis, accommodate ad persuasiones spectatorum. Poetica imitatio tacita est, vocem, vultum,
gestum non habet: sermone tantum scripto mores actionesque humanas refert. Verumtamen ambae, illa audientibus, et spectantibus: haec legentibus imagines rerum ingenerant: estque histrionica
tanquam famula et ministra poeticae: nec ista illa,
sed illa ista indiget.</p>
</div3>
<div3 id="PoII.01.01.01.07" n="7" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>QUID DISTENT POEMA et Poesis.
CAPUT VII.</head>
<p TEIform="p">ERUDITORUM nonnulli hoc discriminis agnoscunt: ut poesis nominetur, et sit opus sive contextus scriptorum, seu corpus totius
operis effecti. Sic <name type="person" TEIform="name">Cicero</name> dixit: <name type="person" TEIform="name">Anacreontis</name> tota poesis est amatoria: totum videlicet opus, totusue liber, quem reliquit <name type="person" TEIform="name">Anacreon</name> poeta lyricus: poema contra vocitetur, et sit pars operis, pars
poeseos, seu pusillum quiddam, et inventio parua, quae verbis non ita multis expediatur. Illa ut
Ilias, Odyssea, Aeneis: haec ut <name type="myth" TEIform="name">Margites</name>, aut armorum 
<pb id="s036" n="20" TEIform="pb"/>
<name type="person" TEIform="name">Achillis</name> fabricatio, aut catalogus navium:
<name type="person" TEIform="name">Lucillius</name> apud <name type="person" TEIform="name">Nonium</name>.</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Non haec quid valeat, quidue hoc intersiet illud</l>
<l TEIform="l" part="N">Cognoscis primum, hoc quod dicimus esse poema</l>
<l TEIform="l" part="N">Pars est parua poema,</l>
</lg>
<p TEIform="p">Postea ex <name type="person" TEIform="name">Parmenone</name> <name type="person" TEIform="name">Varronis</name> ista recitat. Poema est <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> id est, verba plura, modice in
quandam coniecta formam. Itaque etiam distichon epigrammation vocant poema: poesis est
perpetuum argumentum ex rhythmis, ut Ilias
<name type="person" TEIform="name">Homeri</name>, et annales <name type="person" TEIform="name">Ennii</name>. Haec opinio explodenda est, atque ita sentiendum: poema esse opus ipsum
poetae, id nimirum quod effictum est, finem et fructum operae
atque studii, quod impendit poeta: poesin autem fictionem ipsam, rationemue ac formam poematis, sive industriam atque operam facientis: ut poema, poesis, poeta haec tria
differant, quomodo tres personae verbi, a quibus
oriuntur, <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> A prima
existit poema, ab altera poesis, a tertia poeta: quasi
dicas, factum, factio, factor: aut, fictum, fictio, fictor. Poema <name type="person" TEIform="name">Ciceroni</name> est metrica scriptio, tam
parua quam magna. Eidem, ut ceteris quoque
scriptoribus, poesis frequenter habet significationem poematis. Eadem vox interdum ipsum etiam habitum, seu artem, poeticam videlicet
ipsam declarat. At poema numquam
pro poesi dictum invenias.</p>
<pb id="s037" n="21" TEIform="pb"/>
</div3>
<div3 id="PoII.01.01.01.08" n="8" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>TRES POEMATUM MODI, eorumque appellationes et species.
CAPUT VIII.</head>
<p TEIform="p"><name type="person" TEIform="name">PLATO</name> de optimo statu civitatis lib. 3. omnem orationem poetarum in tres formas distribuit. Unam appellat <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> simplicem et nudam narrationem: quando videlicet
res simpliciter ac nude, continuatione expositionis a poeta solo commemorantur. Alteram  <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> per imitationem efformatam:
quoties adhibentur personae quaedam, quae rem
quasi tum ageretur repraesentant, tacente ac nihil
pronuntiante poeta. Postremam  <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> quae ex duabus superioribus conflata et concreta
est, qua utroque modo permixta, simplici narratione, inquam, et imitatione praestant poetae quod
volunt: seu, in qua et poeta ipse loquitur, et personis sermo affingitur. Mox haec omnia exemplis a
<name type="person" TEIform="name">Platone</name> illustrantur. Atque huius tertiae formae
<gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> sumit ex <name type="person" TEIform="name">Homero</name>, qui principio Iliadis ipsemet narrat, quo pacto <name type="person" TEIform="name">Chryses</name> <name type="myth" TEIform="name">Apollinis</name>
sacerdos cum muneribus ad Graecorum naves accesserit, filiam apud <name type="person" TEIform="name">Agamemnonem</name> liberaturus.
Tum subito incipit <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> ipsum quippe Chrysen loquentem, et <rs type="person" n="Agamemnon" TEIform="rs">Atridas</rs> simulque Graecos obtestatem facit: <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> <abbr expan="et cetera" TEIform="abbr">etc</abbr>. sic noster <name type="person" TEIform="name">Virgilius</name> 1. Aeneid. ubi ex sua persona aliquanto plura
dixit quam <name type="person" TEIform="name">Homerus</name>, iratae <name type="myth" TEIform="name">Iunonis</name> personam induit: 
<pb id="s038" n="22" TEIform="pb"/>
Mene incaepto desistere victam? qua persona mox
deposita, narrare pergit, quid postea egerit: quomodo ad <name type="myth" TEIform="name">Aeolum</name> profecta sit: quale imperium <name type="myth" TEIform="name">Aeolus</name>
in ventos habeat: et quibus dea verbis rogaverit immitti tempestatem in classem <name type="place" TEIform="name">Troianorum</name>: ubi
rursum fit <name type="myth" TEIform="name">Iuno</name>. Fit etiam <name type="myth" TEIform="name">Aeolus</name>, dum eum <name type="myth" TEIform="name">Iunoni</name> respondentem imitatur. Eodem libro postquam narravit Aeneam delatum esse in portum,
septem ceruos confixos, vinumque e <name type="place" TEIform="name">Sicilia</name> iisdem
navibus aduectum sociis distributum, mox Aeneam eorundem animos demulcentem refert.
O socii, neque enim, <abbr expan="et cetera" TEIform="abbr">etc</abbr>. Deinde rursum narrat: Talia voce refert, <abbr expan="et cetera" TEIform="abbr">etc</abbr>. Sequitur denuo <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> O qui res
hominumque Deumque, <abbr expan="et cetera" TEIform="abbr">etc</abbr>. Haec ratio, ut nunc
poeta, nunc alii loquantur, tota Iliade, et Odyssea, tota Aeneide custoditur, et ut ait <name type="person" TEIform="name">Plato</name>, in epica poesi custodiri seruarique debet. Magis tamen is poeta commendatur, qui quam minimum
loquitur ex persona sua, perpetuoque imitatur: cum
eius laus potissimum in imitatione consistat. Atqui ea nulla cernitur, cum suam ipse personam agit. Illius secundi generis exemplum statuitur a
<name type="person" TEIform="name">Platone</name> tragoedia et comoedia. Ibi enim poeta nihil loquitur. In primo genere collocantur ab eodem dithyrambi: namque illi poetae tumidum et
sonorum poema faciebant (quo quidem <name type="myth" TEIform="name">Bacchus</name>
celebratur) alienam personam non suscipiebant:
sed ipsi tanquam ex ore suo omnia proferebant.
Videtur autem hoc etiam decere carmen lyricum, cum eo divorum praesertim ac principum
virorum laudes decantentur: quamuis apud <name type="person" TEIform="name">Horatium</name>, et <name type="person" TEIform="name">Pindarum</name> exempla reperiantur illius
<pb id="s039" n="23" TEIform="pb"/>
formae, quae dicitur <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> et illius  <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> Nunc breviter singulorum modorum <name type="nation" TEIform="name">graecas</name> et latinas appellationes proponemus, cuique
suas species subiciemus, et poetas, item poesin appellabimus generatim, qua vulgus notione ista
nomina contrivit: quod iam tertium monemus.</p>
<p TEIform="p">Primum vocant  <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> latine enuntiativum,
enarrativum. Ad hunc pertinent Ecloga 4. tres primi
Georgicon, et prima pars quarti, <name type="person" TEIform="name">Lucretius</name> totus, et
alii. Species tres, <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> qua sententiae morales
scribuntur, ut fecit Theog. <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> qua narrationes
et genealogiae, ut est <name type="person" TEIform="name">Hesiodi</name> Theogonia  <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> qua philosophia comprehenditur, ut libri <name type="person" TEIform="name">Varronis</name>, <name type="person" TEIform="name">Empedoclis</name>, <name type="person" TEIform="name">Parmenidis</name>, <name type="person" TEIform="name">Lucretii</name>. Item Astrologia <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> Arati, pars Georgicon <name type="person" TEIform="name">Virg</name>.
et similia.</p>
<p TEIform="p">Secundum nominant <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> a gestu nempe et actione <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> enim Dorica lingua valet agere.
Etiam dicitur <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> latine imitativus, vel activus. Item <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> aptissime: nam usu factum est, ut traheretur ad significandum disputationes <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> Huc rediguntur Ecloga 1. 3. 5. et 9.
Species eius quatuor apud Graecos, Tragica, Comica, Satyrica, Mimica: apud Romanos Praetextata, Tabernaria, Attellana, Planipes.</p>
<p TEIform="p">Restat tertius, quem nuncupant  <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> communem, mixtum. sed communem non recte.
<pb id="s040" n="24" TEIform="pb"/>
Id enim quod ex partibus est compositum, non
potest partium commune dici, cum ipsae partes
totum sint. Huic dantur Ecloga 2. 6. 8. 10. Hic continet Iliadem, Odysseam, totam Aeneida: ad summam, poesin epicam: cuius tamen vim si acrius
contemplere, non tam <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> quam <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> iudicabis. Et lyricam, quae si <name type="person" TEIform="name">Horatium</name> nostrum
spectes (plures enim non habemus) aeque sub primum subici potest.</p>
</div3>
<div3 id="PoII.01.01.01.09" n="9" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>DE EXERCITATIONE, ET MODO scribendi: item genera quaedam exercitationis poeticae.
CAPUT IX.</head>
<p TEIform="p">SI in praestanti natura inesset ea vis, ut ipsa per
se omni laude cumulatum poetam efficeret,
nihil causae fuisset, quamobrem eruditi homines in arte tradenda elaborarent. Sed tantum
abest, ut aptae alioqui naturae disciplina praeceptionum necessaria non sit, ut amplius adhuc aliquid requiratur. Nam qui sine multa exercitatione, sine diligenti optimorum poetarum imitatione (ut alia non pauca praeteream) se magnam laudem adepturum sperat, is non tam imprudens,
quam impudens censeri rite potest. Audebo dicere, homini ad poesin facto non magis oberit artem nescire, quam proderit saepe scribere. Non
ideo tamen scribam, ut scribere queam in hora
ducentos, stans pede in uno, quemadmodum solebat 
<pb id="s041" n="25" TEIform="pb"/>
ille <name type="person" TEIform="name">Lucillius</name>: immo, ut ingeniose, eleganter,
planeque poetice possim scribere quando res tulerit, scriptione non assidua modo, verum etiam accurata et diligenti me assuefaciam. Non multitudo, sed bonitas carminum poetae honori est. Quamquam difficillimum fatemur, bonos versus componere, nisi prius non solum minime malos, sed etiam valde multos composueris. Ergo laborandum nihil erit, ut multos cotidie versus eructemus: paucos velim, et quam potest fieri, optimos:
quod sine meditatione, cura, cunctatione et mora
non erit. Verum quid inde commodi nascatur, dicet <name type="person" TEIform="name">Quintil</name>. lib. 10. cap. 3. Cito scribendo non sit ut bene:
bene scribendo fit, ut cito scribamus. Primum hoc constituendum est, ut quam optime scribamus, celeritatem dabit consuetudo. Stylus est optimus et dicendi, et poetandi
effector ac magister: stylus, inquam, non sine cura, animadversione, diligentia. Obtemperandum
censeo prorsus eiusdem <name type="person" TEIform="name">Quintil</name>. consilio, cuius
haec sunt verba. Sit primo vel tardus, dum diligens sit,
stylus. Quaeramus optima, nec primo se offerentibus gaudeamus. Adhibeatur iudicium inuentis, dispositio probatis. Delectus enim rerum verborumque habendus est, et pondera
singulorum examinanda. Post subeat ratio collocandi, versenturque omni modo numeri. Non ut quodque se proferet verbum, occupet locum. Quae quidem ut diligentius exsequamur,
repetenda saepius erunt scriptorum proxima. Nam praeter
id, quod sic melius iunguntur prioribus sequentia, calor
quoque ille cogitationis, qui scribendi mora refrixit, recipit
ex integro vires, et velut repetito spatio sumit impetum:
quod in certamine saliendi fieri videmus, ut conatum longius petant, et ad id quo contenditur spatium, cursu ferantur: utque in iaculando bracchia reducimus, et expulsuri tela
<pb id="s042" n="26" TEIform="pb"/>
neruos retro tendimus. Eodem cap. reprehendit quosdam, qui primo decurrere per materiam stylo quam
velocissimo volunt, et sequentes calorem ac impetum, ex tempore scribunt: hanc syluam vocant.
Repetunt deinde et componunt, quae effuderant: sed verba
emendantur, et numeri: manet in rebus temere congestis
quae fuit levitas. Protinus ergo adhibere curam rectius erit,
atque ab initio sic opus ducere, ut caelandum, non ex integro
fabricandum sit. Haec <name type="person" TEIform="name">Fabius</name>. Ut porro terra variis
mutatisque seminibus, ita ingenia nostra nunc hac
nunc illa meditatione excoluntur, ait <name type="person" TEIform="name">Plinius</name>.</p>
<p TEIform="p">I. Prima sit illa, unam eandemque rem diversis verbis, eadem aut diversa specie carminis eloqui. Videas licet in append. <name type="person" TEIform="name">Virgiliana</name> tanta varietate, et
tam diversis modis auroram, quatuor anni tempora, amnem glacie concretum, et alia nonnulla
pulchre eleganterque descripta. Scio distichon quoddam Graecum centies et sexies, eodem sensu manente, verbis mutatis a docto viro esse conuersum.</p>
<p TEIform="p">II. Conducet tractare idem nunc concise et breviter, nunc ample et copiose: nunc propriis, nunc
modificatis verbis: nunc simplici, nunc versa et luminibus insignita oratione.</p>
<p TEIform="p">III. Transfundamus solutam ac liberam orationem in carmen, oratoriasque locutiones poeticis
commutare studeamus. Et cum oratores restrictiores, nos liberiores simus, moreque poetico argumentum dilatemus, fucum addamus, flores intexamus.</p>
<p TEIform="p">IV. Vertamus interdum aliquid, breve tamen,
de graeco in latinum, aut de latino in graecum. Quae
exercitatio ad utriusque linguae proprietatem, splendorem, 
<pb id="s043" n="27" TEIform="pb"/>
elegantiam, copiam, figurarumque varietatem percipiendam non mediocriter valet. Imitatione item optimorum similia inveniendi facultas parabitur, et intelligentia praeterea atque iudicium ex hoc acquiretur, ut <name type="person" TEIform="name">Plinius</name> asseverat.</p>
<p TEIform="p">V. Unum genus carminis apud auctorem alique
inuentum, numeris mutatis ad aliud redigamus,
hexametrum ad elegiacum, Phaleucium ad <name type="person" TEIform="name">Sapphicum</name>, et cetera eodem modo. Si enim una res,
verbi causa, labores et aerumnae <name type="myth" TEIform="name">Herculis</name> a <name type="person" TEIform="name">Virgilio</name> in 8. Aeneid. ab <name type="person" TEIform="name">Ovid</name>. in 9. Metamorph. et ab
<name type="place" TEIform="name">Ausonio</name> hexametris: iterum ab <name type="person" TEIform="name">Ovidio</name> epist. Deianirae elegis, a Seneca in Hercule furente trimetris
describi potuerunt, cur non etiam diversis generibus aliquid a nobis componatur?</p>
<p TEIform="p">VI. Quin immo eodem genere, quo poeta ille usus est, eandem rem explicandam sumamus. Nihil
enim est quod quis obiciat, non posse aut meliora, aut paria illis antiquorum a nobis dici: siquidem eloquentia tam inops et pauper non est, ut
una de re nisi semel tantum praeclare dici non possit. Sed faciamus esse, non sint nostra vel meliora,
vel aequalia: at erit locus proximis. Et si nonnumquam iterum, ac tertium scribendo nobiscum certamus, quare minimum semel cum alio quovis
non possimus? nam ut eum non vincamus, tamen
certasse, et lacertos expertum esse iuvabit.</p>
<p TEIform="p">VII. Commendat <name type="person" TEIform="name">Plin</name>. in ea epist. quae est de exercitatione styli, scriptionem epigrammatum his
verbis. Fas est et carmine remitti: non dico continuo, et
longo (id enim perfici nisi in otio non potest) sed hoc arguto et brevi, quod apte quantuslibet occupationes curasque 
<pb id="s044" n="28" TEIform="pb"/>
distinguit. Lusus vocatur: sed hi lusus non minorem
interdum gloriam, quam seria consequuntur. Argutum et
breve carmen vocat epigramma, quod obseruabis.</p>
<p TEIform="p">Postremo, videntur mihi centonum, et parodiarum exercitationes fore perutiles: quibus id
assequimur, ut optimos versus optimorum poetarum, propter studiosam et sollicitam lectionem,
quae ad eas perquam necessaria est, penitus inbibamus, illique mentibus altissime defixi perpetuo
inhaereant. Versus, inquam, poetae boni ad alium
sensum conuertemus, et tanquam surculos ex arbore una in aliam inseremus, qui tamen in ea nati, non in eam insiti videri possint: idque dupliciter,
vel <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> nulla mutatione, quomodo
fecerunt Proba Falconia ex <name type="person" TEIform="name">Virgilio</name>, et <name type="person" TEIform="name">Eudocia</name>
Imperatrix ex <name type="person" TEIform="name">Homero</name>, quod genus centones vocamus: vel <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> in parte aliqua, quod
genus parodias nominant. Nec eius exempla desunt.</p>
</div3>
<div3 id="PoII.01.01.01.10" n="10" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>DE IMITATIONE, ET QUAEnam, quoque pacto imitanda.
CAPUT X.</head>
<p TEIform="p">DUPLICEM esse imitationem constat. Unam
de qua multis actum est principio huius libri. Alteram, qua impellimur cum diligenti ratione, ut alicuius boni, et praestantis poetae similes, secundum omnes eius virtutes, aut saltem
insigniores esse possimus. Hac videlicet enitimur,
<pb id="s045" n="29" TEIform="pb"/>
ut poematis nostris aut <name type="person" TEIform="name">Homerum</name>, aut <name type="person" TEIform="name">Virgilium</name>,
aut <name type="person" TEIform="name">Horatium</name>, aut alios denique referamus, et quasi
quandam imaginem ex pulcherrimis eorundem
tabulis depingamus. Nimirum animus noster assidua lectione atque observatione similitudinem
quandam concipit eorum, quae maxime probat,
quemadmodum apposito paradigmate ostendit
<name type="place" TEIform="name">Halicarnassaeus</name> in elogiis Graecorum auctorum.
Multum tribuo exercitationi: at sine imitatione
excellentem poetam adhuc extitisse non facile probarim. Unus <name type="person" TEIform="name">Homerus</name> tam singulari et divina natura fuit, ut neque doctrinae alicuius neque praecedentium exercitationum, imitationisue praesidio
vel usus esse, vel uti tum potuisse: sed id totum quod
praestitit, immortalis ac caelestis ingenii beneficio
praestitisse videatur. <name type="person" TEIform="name">Virgilium</name> autem, quod omnes docti iudicant, non natura ipsius (quamquam
ea miraculi instar est) sed imitationis industria tantum poetam effecit. Itaque nos idoneam naturam si
consecuti sumus, si praecepta didicimus, ad exercitationem sedulo incumbamus: in qua imitationis numquam est dimittenda memoria: nam exerceri ita demum prodest, si imitere: non quod alioqui id quod rectum est, fieri nequeat (quorsum enim ars traderetur?) sed quod eius ipsius viae, quam
ars demonstrat, ducem aliquem habere nos oportet. Faciendum est igitur, ut illustria quaedam exempla nobis proponamus, in quae tota mente, omnique studio et cogitatione intenti, intimis sensibus
eorum similitudines comprehensas, ad nostra scripta transferamus. Id usque adeo est necessarium, ut
nemo poeta bonus, quod supra dixi, nemo etiam
<pb id="s046" n="30" TEIform="pb"/>
bonus orator inuentus sit unquam, qui non aliquem sit imitatus, quem scilicet maxime omnium
probavisset. Ergo unum praecipue tibi deligito, cui
te similem esse studeas: cui si quid deerit, id nullo
negotio petes ab aliis. Qui comoediam facturus est,
ad exemplum Plauti properabit: ut ille, teste <name type="person" TEIform="name">Horatio</name>, ad exemplum <name type="person" TEIform="name">Epicharmi</name>. Quidam malunt
Terentium. Qui heroicum, <name type="person" TEIform="name">Virgilium</name> intuebitur,
latinum <name type="person" TEIform="name">Homerum</name>. Qui elegiacum, <name type="person" TEIform="name">Propertium</name>.
In lyricis quid nobilius <name type="person" TEIform="name">Horatio</name>? In tragoedia quem
imitemur, exemplo suo docebit Seneca: <name type="person" TEIform="name">Euripidis</name>
quidem, quam <name type="person" TEIform="name">Aeschyli</name>, aut <name type="person" TEIform="name">Sophoclis</name> ego me similem esse malim. Porro quamquam in unaquaque
forma principem unum, et post illum alios eiusdem ordinis poetas intueri te velim: admonebo
tamen, communes quasdam esse rationes poetis,
qua poetae sunt, et qua versus conficiunt, de quibus arbitror dictum satis in superioribus.</p>
<p TEIform="p">Optimos porro esse imitandos cum docuerimus, nunc in optimis illis optima nos imitari oportere dicimus. Iustissime reprehendit oratores
M. <name type="person" TEIform="name">Tullius</name>, qui aut ea quae facilia essent: aut etiam
quae insignia ac paene vitiosa, consectarentur imitando. Et alibi vituperat eos, qui cum se <name type="person" TEIform="name">Thucydidem</name> (quod committere nequaquam debuissent)
imitari profiterentur: ipsius tamen neque verborum, neque sententiarum gravitatem imitabantur:
sed cum mutila quaedam et hiantia locuti essent,
quae vel sine magistro facere poterant, germanos
se putabant esse <name type="person" TEIform="name">Thucydidas</name>. Potest idem poetis
accidere, ut nimio plus imitationi seruiant: nec
audeant latum pedem ab illo, quem imitari conantur, 
<pb id="s047" n="31" TEIform="pb"/>
discedere: quodque deterrimum est, vitiosissima quaeque aemulentur. Quae duo peccata notavit <name type="person" TEIform="name">Horatius</name> illis versibus,</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">O imitatores seruum pecus: ut mihi saepe</l>
<l TEIform="l" part="N">Bilem, saepe iocum vestri movere tumultus?</l>
</lg>
<p TEIform="p">Quod enim religione impediuntur, ne quid non
imitentur, quod exprimere omnia volunt, videntur serui. Quod autem vitia tamquam virtutes imitantur, produnt suam hebetudinem, stuporem,
tarditatem: et communi sensu carentes, fiunt pecudum similes. <name type="person" TEIform="name">Horatius</name> igitur imitatores neutiquam reprehendit, nec imitationem contemnit,
cum ipse quoque suos, ut alii suos imitatus sit: sed
superstitionem et stultitiam in imitatoribus exagitat. <name type="person" TEIform="name">Macrob</name>. ubi in Saturnal. collatis amborum
versibus demonstrat, quid ab <name type="person" TEIform="name">Homero</name> <name type="person" TEIform="name">Virgilius</name>
sumpserit, et quibus illo superior, quibus par, quibus similis exstiterit, in extremo cap. ait, eum studii
circa <name type="person" TEIform="name">Homerum</name> nimietate excessisse modum. Et
principio cap. Adeo, inquit, <name type="person" TEIform="name">Virgilio</name> <name type="person" TEIform="name">Homeri</name> dulcis imitatio est, ut et in versibus vitia imitatus sit. Sic quidam
verbis obsoletis, et quae vix <name type="myth" TEIform="name">Euander</name> intelligat, frequentius immiscendis, <name type="person" TEIform="name">Plautinos</name> se: et cum pro
spondaeis atque dactylis proceleusmaticos et anapaestos in heroicum carmen inferserint, merissimos <name type="person" TEIform="name">Virgilios</name> arbitrantur: ut illi apud <name type="person" TEIform="name">Quintil</name>. <name type="person" TEIform="name">Cicerones</name>, qui periodum terminabant verbis istis,
esse videatur. Quam egregie ille poetarum latinorum Imperator aetatis cuiusque mores notat? quam
pulchre suas cuique partes mandat? quam feliciter
naturam exprimit? quantus in eo amor vetustatis?
quantum artis? quantum prudentiae? quantum
<pb id="s048" n="32" TEIform="pb"/>
iudicii? suaves miscet affectus, iucunda habet episodia, apte digreditur, summa in eo castitas sermonis, magna gravitas sententiarum, similitudinum, comparationum mirifica venustas. Verecundus in fabulis, gravis, accuratus, ut nullus alius.
Nihil <name type="person" TEIform="name">Homero</name> addere, huic nihil possis demere.
Haec et alia quam plurima imitari praestabit ex <name type="person" TEIform="name">Virgilio</name>, quam versiculos imperfectos, (quod quidam
in suo poemate de animi immortalitate per  <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> admittere non dubitavit) alienos pedes, et
similia. Omnis autem labor eo impendendus, ne,
quae dicimus, illorum, sed nostra videantur: quamuis doctos viros, unde illa hauserimus, non fallat.
<name type="person" TEIform="name">Virgilius</name> tamen, <name type="person" TEIform="name">Macrobio</name> teste, multa transtulit,
quae unde transtulerit, difficillime cognosci potest.
Eundem asserit et iudicio transferendi, et modo
imitandi consecutum esse, ut, quod apud illum legimus alienum, aut illius esse malimus: aut melius
hic, quam ubi natum est, sonare miremur.</p>
<p TEIform="p">Praeclaram bene imitandi rationem tradit <name type="person" TEIform="name">Demetrius</name>. Explicans enim formam dicendi magnificam, docet immistis poetarum locis grandem et
magnificam fieri orationem. Quem modum facit
bipartitum. Alii nuda poetarum imitatione utuntur, et quae potius verborum transpositio, quam
imitatio vocari debet, quod solet <name type="person" TEIform="name">Herodotus</name>: apud quem cum id frequens sit, exemplum non ponit. Alii diversam tenentes viam, quod a poetis sumunt, tegunt, occultant, quodque aliorum est, ipsi
proprium ac suum efficiunt. Profert locum <name type="person" TEIform="name">Thucydidis</name>. <name type="person" TEIform="name">Homerus</name> in Odyssea situm Cretae, et naturam ac fertilitatem describens, inquit.</p>
<pb id="s049" n="33" TEIform="pb"/>
<gap reason="Greek text" TEIform="gap"/>
<p TEIform="p"><name type="person" TEIform="name">Homerus</name> in magnitudine insulae declaranda usus
est verbo <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/>. <name type="person" TEIform="name">Thucydides</name> autem in 4. ait
oportere Graecos, qui in <name type="place" TEIform="name">Sicilia</name> habitabant, concordia iungi, cum sint incolae eiusdem telluris, et
<gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> circumfluae, et undique mari cinctae: et
cum eadem omnia dixerit <name type="person" TEIform="name">Thucydides</name> quae <name type="person" TEIform="name">Homerus</name>, telluremque (<gap reason="Greek text" TEIform="gap"/>) pro insula, et  <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> eodem pacto, tamen aliud dicere videtur, quia non
ad magnitudinem, sed ad concordiam ipsis usus
est. Huc quoque aptissime referas illa <name type="person" TEIform="name">Senecae</name> ex
epist. quae est de ratione studii. Apes imitari praecipit, quas videmus volitare per florea rura, et sucus ad mellificandum idoneos quaerere. Nos similiter, quae ex diversa, seu multa unius lectione congessimus,
separare debemus: deinde adhibita ingenii cura et facultate in unum saporem varia illa libamenta confundere: ut etiamsi apparuerit unde sumptum sit, aliud tamen esse, quam
unde sumptum est, appareat. Quod in corpore nostro videmus sine ulla opera nostra facere naturam. Alimenta quae
accepimus, quamdiu in sua qualitate perdurant, et solidae
innatant, stomacho oneri sunt. At cum ex eo quod erant mutata sunt, tunc demum in vires et in sanguinem transeunt.
Idem in his quibus aluntur ingenia praestemus: ut quaecumque
hausimus, non patiamur integra esse, ne aliena sint, sed concoquamus illa. <name type="place" TEIform="name">Halicarnassaeus</name>, exprimendae etiam
orationis similitudo, inquit, ita demum paritur, si
quis imitatione expresserit illud, quod apud unumquemque ex multis videtur esse praestantissimum.
Quemadmodum, si quis multis ex fontibus rivum
quendam deducens in animum suum derivet. Adhibet 
<pb id="s050" n="34" TEIform="pb"/>
rei declarandae causa exemplum <name type="person" TEIform="name">Zeuxidis</name>,
quod festive narrat prooemio 2. de Inuent. M. <name type="person" TEIform="name">Tullius</name>.</p>
</div3>
<div3 id="PoII.01.01.01.11" n="11" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>DE ARGUMENTO VIRIBUS convenienter sumendo, deque carminis et poeseos genere deligendo.
CAPUT XI.</head>
<p TEIform="p">PERBENE <name type="person" TEIform="name">Horatius</name> monuit, non esse grandius imponendum onus humeris, quam sustinere queant, materiamque scriptioni deligere demum eam oportere, quae exploratis ac tentatis antea diligenter viribus convenire sentiatur.
Quod si nos viribus nostris metiemur, et par onus
ingenio doctrinaeque nostrae subierimus (neque enim
omnia possumus omnes) promittit, nec verba nobis, nec dispositionem atque ordinem (fine quo nihil lucidum, omnia perturbata et obscura fiunt) defuturum.</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Sumite materiam vestris qui scribitis aequam</l>
<l TEIform="l" part="N">Viribus, et versate diu quid ferre recusent,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quid valeant humeri: cui lecta potenter erit res,</l>
<l TEIform="l" part="N">Nec facundia deseret hunc, nec lucidus ordo.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Alioqui propter imbecillitatem ingenii, et orationis paupertatem in medio conatu subsistere, incaeptumque cursum interrumpere compellemur:
quomodo lascivienti mulo apud <name type="person" TEIform="name">Aesopum</name> usuvenit, qui suum patrem equum fuisse gloriabatur.
<name type="person" TEIform="name">Ovidius</name> 2. Trist. postquam semet accusavit, quod
<pb id="s051" n="35" TEIform="pb"/>
non relictis nugis amatoriis res bello gestas, res
populi <name type="place" TEIform="name">Romani</name>, atque adeo Aug. Caesaris ad posteritatis memoriam versibus commendasset, tandem
ita se purgat.</p>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Arguor immerito: tenuis mihi campus aratur,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Illud erat magnae fertilitatis opus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Non ideo debet pelago se credere, si qua</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Audet in exiguo ludere cymba lacu,</l>
<l TEIform="l" part="N">Forsan in hoc, dubitem, numeris levioribus aptus</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Sim satis, in parvus sufficiamque modos.</l>
<l TEIform="l" part="N">At si me iubeas domitos <name type="myth" TEIform="name">Iovis</name> igne gigantes</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Dicere, conantem debilitabit onus.</l>
<l TEIform="l" part="N">Divitis ingenii est, immania Caesaris acta</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Condere, materia ne superetur opus.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Et post multa in eodem libro ad Augustum scripto.</p>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Bella sonant alii telis instructa cruentis,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Parsque tui generis, pars tua facta canit.</l>
<l TEIform="l" part="N">Inuida me spatio natura coercuit arcto,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Ingenio vires exiguasque dedit.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Et lib. 2. de Ponto eleg. 5</p>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Dum tamen in rebus tentamus carmina paruis,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Materiae gracili sufficit ingenium.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Consultum proinde est, non subito Iliadas, et gigantomachias captare, argumenta, inquam, operosa, longa, difficilia: id enim quid aliud fuerit,
quam cereis pennis volitare? Res ludicras principio canamus: ipsi quoque culicem nostrum, aut araneolum, aut formicam, aut batrachomyomachiam,
aut apologos <name type="person" TEIform="name">Aesopicos</name> habeamus. Iocemur epigrammatiis: quaedam pusilla, et contractiora poemata, sed venusta et ingeniosa extundamus, donec humeri vitulo ferendo assueti, bovem gestare
<pb id="s052" n="36" TEIform="pb"/>
possint. Haec sunt poetarum tyrocinia, hae primae
velitationes et progymnasmata. Eiusmodi argumentum eligemus, quod nobis plurimum blandiatur, et quo multum delectemur. Nam quae ipsi
nostrum iudicium libere secuti ad scribendum proponimus, in iis tractandis, ut planum est, feliciores sumus, quam in iussis atque imperatis. Ne primo
illo impetu, qui plerunque vehemens, nec satis consideratus est, nos abripi sinamus: neve extemplo,
ut laeta tempestas abblandita fuerit, ventis vela
committamus. Quin prius aciem animi circumferentes, ipsum argumentum: illiusque partes quam
accuratissime expendamus, usque dum ardor ille
repentinus, atque igneus aliquantulum defervescat,
nosque prudentiam potius, quam temeritatem scribendi ducem auctoremque sequamur.</p>
<p TEIform="p">Quod de materia, sive argumentis dicebamus,
hoc idem prorsus de genere carminis, quod materiae congruens et accommodatum esse debet, intelligi postulamus: ne optet ephippia bos piger:
optet arare caballus. In oratoribus fuerunt, qui in
epidictico genere, et exornatione palmam auferrent:
ut <name type="nation" TEIform="name">Graeci</name> illi, quos inter veluti lumen ali quod eluxit <name type="person" TEIform="name">Isocrates</name>. Quidam in deliberationibus dandoque consilio laudati sunt, ut M. <name type="person" TEIform="name">Tullius</name>. Nonnulli
iudicia cum magna commendatione et gloria tractaverunt, ut <name type="person" TEIform="name">Demosthenes</name>: in quo genere causarum <name type="person" TEIform="name">Cicero</name> plus defendendo, quam accusando
potest. At is omne punctum tulerit, qui in singulis
primas tenere potuerit. Quod affirmavi de caussis, accipiatur etiam de tribus dicendi characteribus, sublimi, infimo, et medio: in horum singulis
<pb id="s053" n="37" TEIform="pb"/>
permulti, in omnibus simul perpauci claruerunt.
Pari modo paucissimi inveniuntur, qui possint,
non dicam omne genus, sed plura carminis seu
poematis genera sic scribere, ut cum omnem vituperationem effugerint, egregiam laudem adipiscantur. Cernimus alios ad comoediam, alios ad
tragoediam faciendam natos. Hic in lyrico, iste in
elegia, ille in epigrammate non perdit operam.
Unumquodque genus, inquit <name type="person" TEIform="name">Cicero</name>, diversum est a reliquis,
et in singulis suus est cuiusque certus sonus, et quaedam intelligentibus nota vox. Itaque licet dicere, et <name type="person" TEIform="name">Ennium</name> summum epicum poetam, si cui ita videtur, <name type="person" TEIform="name">Pacuvium</name> tragicum,
et <name type="person" TEIform="name">Caecilium</name> fortasse comicum. <name type="person" TEIform="name">Aristoteles</name> vero etiam
in una eademque specie poeseos gradus quosdam
ponit, atque alium alio excellentiorem esse poetam
asserit: ut in tragoedia (cuius quatuor genera constituit) illum pro perfecto ducit, qui aeque artificiose et splendide omnia tractare potest. Ac <name type="place" TEIform="name">Persianum</name> quidem cum in aliis plerisque omnibus, tum
hac in re locum habet,</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Tecum habita, ut noris quam sit tibi curta supellex.</l>
</lg>
<p TEIform="p"><name type="person" TEIform="name">Horatius</name> nec gravem materiam, nec grande plenumque carmen suscipere est ausus: quod patet in
Oda ad M. <rs type="person" n="Agrippa" TEIform="rs">Vipsanium</rs> <name type="person" TEIform="name">Agrippam</name>, quae est sexta
lib. 1. <name type="person" TEIform="name">Virgilius</name> si elegos fecisset, credo, concessisset <name type="person" TEIform="name">Propertio</name> et <name type="person" TEIform="name">Tibullo</name>: sicut contra hi in epico
longe inferiores illo extitissent. P. <name type="person" TEIform="name">Ovidius</name> in hexametro nequaquam <rs type="person" n="Vergil" TEIform="rs">Maronis</rs> excellentiae respondit. <name type="person" TEIform="name">Horatius</name> (ut hunc rursus nominem) aperte indic at se heroico carmini condendo imparem, negatque in se poetae nomen convenire, tametsi hexametrum faciat: quia satis non sit, versum suis pedibus claudere: maiora et plura expeti.</p>
<pb id="s054" n="38" TEIform="pb"/>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Primum ego me illorum dederim quibus esse poetas.</l>
<l TEIform="l" part="N">Excerpam numero: neque enim concludere versum</l>
<l TEIform="l" part="N">Dixeris esse satis: neque siquis scribat uti nos</l>
<l TEIform="l" part="N">Sermoni propiora, putes hunc esse poetam.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ingenium cui sit, cui mens divinior atque os</l>
<l TEIform="l" part="N">Magna sonaturum, do nominis huius honorem.</l>
</lg>
<p TEIform="p">At in lyricis ferire illum videas sublimi sydera vertice. Quin de se praedicare non est veritus, in hunc
modum alloquens <name type="myth" TEIform="name">Melpomenen</name> Ode 3. lib. 4.</p>
<lg met="asc2" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Totum muneris hoc tui est</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Quod monstror digito praetereuntium</l>
<l TEIform="l" part="N">Romanae fidicen lyrae.</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N"> </l>
</lg>
<p TEIform="p">Et alibi.</p>
<lg met="asc1" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">sume superbiam</l>
<l TEIform="l" part="N">Quaesitam meritis, et mihi Delphica</l>
<l TEIform="l" part="N">Lauro cinge volens <name type="myth" TEIform="name">Melpomene</name> comam.</l>
</lg>
<p TEIform="p"><name type="person" TEIform="name">Martialis</name> nihil nisi epigrammata scribere potuit.
Quid potuerit <name type="person" TEIform="name">Propertius</name>, clare eius indicant monumenta, et elegia 1. lib. 2. <name type="person" TEIform="name">Catullus</name> in elegia aliquanto horridior, et asperior. in iambis et hendecasyllabis plane singularis. <name type="person" TEIform="name">Plautus</name> facetiis et arte
comica, iudicio <name type="person" TEIform="name">Sedigiti</name> secundas occupat: qui numquam fortassis hexametrum, aut lyricum tolerabile fecisset. De <name type="person" TEIform="name">Terentio</name> <name type="person" TEIform="name">Quintilianus</name>, maiorem
gratiam habiturum fuisse, si intra trimetros constitisset. Capiat ergo adolescens aptum sibi, et idoneum naturae suae poematis, et carminis genus, in quo praecipue excolendo multum temporis atque studii
consumat.</p>
<gap desc="illustration" resp="sampling" TEIform="gap"/>
<pb id="s055" n="39" TEIform="pb"/>
</div3>
<div3 id="PoII.01.01.01.12" n="12" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>CONQUIRENDAM PRIUS RErum ac verborum supellectilem, et de tranquillitate animi, ac secessu.
CAPUT XII.</head>
<p TEIform="p">PERELEGANTER quidam poetam cum nauta, scriptionem cum mari conferentes, docent commeatum esse ante providendum,
quam instituatur navigatio. Volunt nos priusquam
ad conficiendum poema, longius praesertim, accingamur, multam et magnam rerum atque verborum (quibus duobus omnis constat absoluiturque
oratio) supellectilem comportare, et undique conquirere. Ex arca plena sumptum facere periucundum est: durum contra, impendere quae nondum
possederis: et magnae temeritatis, non dum caesa, et
conuecta materia aggredi ad aedificandum. Et hoc
quidem praeceptum adhuc generale est, de rebus
scilicet ac verbis ad poema necessariis, ante quasi
in thesaurum reponendis. Commendantur, qui
cum numquam non studiose attenteque, tum sub
illud tempus longe studiosius attentiusque veteres
poetas legunt, quo sunt carmina scripturi: ibique
instar apum per amoenissimos campos, et floriferos saltus divagantes, tanquam e flosculis decerpunt, unde mel conficiant. Adde quod lectione illa diligenti decantatissimus ille furor, de quo cap. 1.
excitatur, animusque noster quasdam ideas, species,
<pb id="s056" n="40" TEIform="pb"/>
formas, exemplaria, aut quocunque tandem nomine vocare malumus, concipit longe praeclarissima,
atque pulcherrima, quae deinde rebus ad scribendum subiectis conatur imprimere. Ex quo consequitur, ut iam effectum poema eruditis hominibus, quique tritas habent aures notandis generibus
poetarum, lectu sit quam gratissimum: propterea
nimirum, quod plures locos insignes ex optimis
poetarum ingeniose imitatos deprehendunt. Denique sicut qui in tabernis aromaticis, et unguentariis diu ac multum versantur, quique aromata, unguentaque manibus contrectant, odorem retinent:
sic plane, qui istas illustrium poetarum arculas, et
myrothecia frequenter inspexerit, ac legendo, relegendo fragrantissima pigmenta versaverit, ipse
odorem quendam suavissimum lectoribus praebebit. Neque in una tantum parte, aut altera, verum
tota scriptione illorum quam simillimus evadet.</p>
<p TEIform="p">Illa duo quoque carminibus multo rectius faciliusque componendis non mediocre praestabunt auxilium. Unum est, mens pacata, mens alia quavis
sollicitudine vacans, angore et perturbatione omni soluta prorsus atque libera. Animus distractus,
nulla in re munus suum fungi probe ac decenter
potest: ne dum ut pariendis versibus ornatissimis
idoneus videatur: quos si quis cura, attentione, iudicio indigere non putat, ipse iudicio indiget. Profecto non tantum apud se, sed etiam in se tota mens
nostra esse debebit, si, quod dicebam, versus laudabiles, et quasi tornatiles dare volet. Vidit hoc et
sensit M. <name type="person" TEIform="name">Tullius</name>, qui ad Q. F. epist. 4. lib. 3. de versibus, inquit, quos tibi a mes scribi vis, deest mihi quidem opera,
<pb id="s057" n="41" TEIform="pb"/>
quae non modo tempus, sed etiam animum vacuum ab omni cura desiderat. P. <name type="person" TEIform="name">Ovidius</name> hoc ipsum non semel
indicavit, docuitque hanc ipsam esse causam, cur
tam difficulter versus scriberet: quia scilicet paene quotidiano timore periculorum ac trepidatione iactaretur.</p>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">carmina laetum</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Sunt opus, et pacem mentis habere volunt.</l>
<l TEIform="l" part="N">Carmina proveniunt animo deducta sereno,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Nubila sunt subitis tempora nostra malis.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Idem, quomodo in tempestatum procella, animi
statu perturbatissimo versus facere potuerit, miratur, et ait,</p>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Quod facerem versus inter fera murmura ponti,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N"><name type="place" TEIform="name">Cycladas</name> Aegeas obstupuisse puto.</l>
<l TEIform="l" part="N">Ipse ego nunc miror tantis animique marisque</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Fluctibus ingenium non cecidisse meum.</l>
</lg>
<p TEIform="p"><name type="person" TEIform="name">Demosthenem</name> <name type="person" TEIform="name">Fabius</name> commendat, qui se in locum, ex quo nulla exaudiri vox, nihilque prospici
posset, recondebat, ne aliud agere mentem cogerent oculi. Ideoque lucubrantes, inquit, silentium
noctis, et clausum cubiculum, et lumen unum
velut tectos maxime teneat. Noctem ego quoque
versibus faciendis, ut ille orationibus, opportunam esse arbitror, quam <name type="nation" TEIform="name">Graeci</name> non sine causa
<gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> appellarunt, et consultationibus accommodatam boni scriptores asserunt. Latebras etiam amplector, et loca plane sola: quod item voluit <name type="person" TEIform="name">Ovidius</name>, ut illud superius, animum scilicet curis non impeditum.</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Carmina secessum scribentis, et otia quaerunt.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Sed illi loci, in quibus est sensibus blandiens amoenitas, 
<pb id="s058" n="42" TEIform="pb"/>
syluae, horti, nemora, ruscula, ubi frondescunt arbores, pubescunt vites, segetes largiuntur
fruges, ubi obliquo laborat lympha fugax trepidare rivo, tales, inquam, loci poetis aptiores et
proprii videntur. Atque <name type="person" TEIform="name">Horatius</name> tales recessus
inprimis adamavit, eosque poetis frequentandos
suasit.</p>
<lg met="asc1" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">me gelidum nemus</l>
<l TEIform="l" part="N">Nympharumque leves cum satyris chori</l>
<l TEIform="l" part="N">Secernunt populo.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Et epist. 2. lib. 2.</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Praeter cetera <name type="place" TEIform="name">Romae</name> mene poemata censes</l>
<l TEIform="l" part="N">Scribere posse inter tot curas, totque labores?</l>
</lg>
<p TEIform="p">Et paulo post.</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Scriptorum chorus omnis amat nemus, et fugit urbem.</l>
</lg>
<p TEIform="p"><name type="person" TEIform="name">Ovidius</name> proinde ad finem elegiae, unde superiores
versus attuli, veniam a lectoribus petit his verbis.</p>
<lg met="dist" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Quo magis his debes ignoscere, candide lector,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Si spe sunt, ut sunt, inferiora tua.</l>
<l TEIform="l" part="N">Non haec in nostris, ut quondam, scripsimus hortis,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Nec consuete meum lectule corpus habes.</l>
<l TEIform="l" part="N">Iactor in indomito brumali luce profundo,</l>
<l rend="indent" TEIform="l" part="N">Ipsaque caeruleis charta feritur aquis.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="PoII.01.01.01.13" n="13" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>DE IUDICIO.
CAPUT XIII.</head>
<p TEIform="p">IN poeticis nulla res tanti est momenti, quanti
iudicium, nec est aliud quidquam, cuius maior
sit vel commendatio, vel admiratio. Difficultas autem prope maxima, cum id arte praeceptisque
<pb id="s059" n="43" TEIform="pb"/>
tradi vix possit: quia potius naturae munus quoddam est atque illustre beneficium. Nullus locus aeque lubricus, nihil in quo et frequentius, et gravius, et a pluribus offendatur. Acre igitur, perspicax, sincerum et excellens iudicium non contingit omnibus, etiam quibus alioqui nobilius natura
concessit ingenium: sunt enim, ut clarum est, non
semper coniuncta. <name type="person" TEIform="name">Ovidius</name> et <name type="person" TEIform="name">Virgilius</name> putantur aequales fuisse ingeniis, iudicio non item: quo quidem
<name type="person" TEIform="name">Virgilius</name> non solum <rs type="person" n="Ovid" TEIform="rs">Nasonem</rs>, verum etiam ipsum
poetices parentem <name type="person" TEIform="name">Homerum</name> vicit: a quo vicissim
ingenii et naturae praestantia longe superatur. Priusquam scribere instituas, dum scribis, postquam scripsisti, sive imiteris aliquid, sive ex te natum proferas,
sive hoc, sive illud agas, quocumque modo rem tractes, nusquam non opus erit iudicio. Multi in omnem partem lapsus, quos vitare non poterit, qui
non animadverterit: non autem animadvertet,
quem iudicii acrimonia subtilitasque destituerit.
Nihil aptius dici potest, opinor, quam iudicium
esse oculum ingenii, fine quo etiam videntes nihil
vident, et quodammodo in tenebris saltant. Saepe
autem evenit (id quod meam stabilit sententiam)
ut dum unam vitare culpam contendimus, et
dum re ipsa vitamus, in aliam quandam stultitia nostra, et imprudentia incidamus. Scite <name type="person" TEIform="name">Horatius</name>.</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Dum vitant stulti vitia, in contraria currunt.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Cum ergo magna sit laus iudicii, patet iam, patebitque magis, non mediocrem quoque illius esse necessitatem, et difficultatem non minimam. Ut in
vita, inquit, M. <name type="person" TEIform="name">Tullius</name>, sic in oratione nihil est difficilius,
<pb id="s060" n="44" TEIform="pb"/>
quam quid deceat videre: <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> appellant <name type="nation" TEIform="name">Graeci</name>, nos dicamus sane decorum, de quo et praeclare multa praecipiuntur, et est res cognitione dignissima. Huius ignoratione
non modo in vita, sed saepissime in poematis, et in oratione
peccatur. Hinc Flaccus.</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Maxima pars vatum, pater et iuvenes patre digni,</l>
<l TEIform="l" part="N">Decipimur specie recti. Brevis esse laboro,</l>
<l TEIform="l" part="N">Obscurus fio: sectantem levia nerui</l>
<l TEIform="l" part="N">Deficiunt, animique: professus grandia turget:</l>
<l TEIform="l" part="N">Serpit humi tutus nimium timidusque procellae.</l>
<l TEIform="l" part="N">Qui variare cupit rem prodigialiter unam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Delphinum syluis appingit fluctibus aprum.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Quibus ille verbis universe docet, quam limato
et acri iudicio praeditum esse poetam oporteat, ut
vitiosa a rectis distinguere, et illa reicere, ista sequi
in scribendo queat. Nisi prudentissimus et exercitatissimus veri falsique notas internoverit: adeo
tenues obscuraeque sunt. Ponit autem, si aduertas,
quinque vitiorum exempla <name type="person" TEIform="name">Horatius</name>. Ut apertius
loquar, nusquam minus indulgere nobis, nusquam magis suspecti nobismet ipsis esse debemus,
quam cum de nostris iudicamus. Hic quidem a
doctis est notatus <name type="person" TEIform="name">Ovidius</name>, qui tamen potius noluit, quam non potuit incorrupte de suis scriptis
iudicare, et adhibita lima eadem perpolire. Nec ille vitia sua ignoravit, sed amavit: ut non immerito <name type="person" TEIform="name">Fabius</name> affirmet, maluisse ingenio indulgere,
quam temperare: nec iudicium ei defuisse, sed animum, ut Seneca dixit. Rogarant hunc poetam eruditi quidam homines, ne inique ferret tres versiculos in operibus suis aut mutari, aut induci.
Permisit, ea conditione tamen, ut sibi liceret tres
??
 
 
<pb id="s061" n="45" TEIform="pb"/>
excipere, quos voluisset. Postero die cum ad eum
amici illi revertissent, idem prorsus et in <name type="person" TEIform="name">Ovidii</name>,
et in horum tabellis notati apparuerunt. Fideliter
monuit <name type="person" TEIform="name">Horatius</name>, ut ne nimium nostro iudicio
tribuamus: sed alios quoque poematum nostrorum
iudices et arbitros adhibeamus: nam duo oculi
plus vident, quam unus.</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Tu nihil inuita dices faciesque <name type="myth" TEIform="name">Minerva</name>,</l>
<l TEIform="l" part="N">Id tibi iudicium est, ea mens. Si quid tamen olim</l>
<l TEIform="l" part="N">Scripseris, in <name type="person" TEIform="name">Meci</name> descendat iudicis aures,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et patris, et nostras.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Iam quod aliis faciendum suasit, id ipsemet fecit:
nam ad <name type="person" TEIform="name">Tibullum</name> scribens epistola quarta, libro
primo sic orditur.</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Albi nostrorum sermonum candide iudex.</l>
</lg>
<p TEIform="p">In <name type="myth" TEIform="name">Harmonide</name> refert <name type="person" TEIform="name">Lucianus</name>, hunc a <name type="person" TEIform="name">Timotheo</name>
aliquando quaesivisse, quonam pacto ex arte musica cito posset in ora hominum pervenire. <name type="person" TEIform="name">Timotheum</name> respondisse: si peritioribus et optimatibus
placeret. Hoc consilium quia contempsit <name type="myth" TEIform="name">Harmonides</name>, et quam maximo spiritu tibias inflavit,
notior quidem factus non est; cum spiritu autem
Vitam amisit. Hoc eo pertinet, ut a doctioribus, et
prudentioribus nos emendari non recusemus,
et quod vel ingenio vel iudicio nostro
deest, id ab aliis mutuari ne erubescamus.</p>
<gap desc="illustration" resp="sampling" TEIform="gap"/>
<pb id="s062" n="46" TEIform="pb"/>
</div3>
<div3 id="PoII.01.01.01.14" n="14" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>DE ERRATIS POEtarum.
CAPUT XIV.</head>
<p TEIform="p">SUNT peccata quaedam poetarum, quibus danda est venia: sunt quaedam contra, quibus danda non est, quae appellemus sane vitia: quo in
genere numerabuntur, quae cap. sequenti explicabimus. Peccata igitur illa priora vel ex aliqua
incuria (neque enim semper vigilant, et ad id quod
agunt omnes animi ingeniique partes adhibent
poetae) vel ex imbecillitate quadam humana exsistunt: qua accidit, ut quamuis magno studio elaborantes, non possimus usquequaque, in longo praesertim opere, omnem prolapsionem effugere. AdDe quod in corpore venusto non adeo dedecet unus aut alter naevus. Verumenimvero haec ipsa
peccata multis, et egregiis virtutibus compensari
debent: sicut facere novimus <name type="person" TEIform="name">Homerum</name>, <name type="person" TEIform="name">Virgilium</name>: qui ambo cum dormitent (rarius tamen <name type="person" TEIform="name">Virgilius</name>) saepius multo vigilantes ac boni reperiuntur. Quod si quis velut malus librarius semper in
eadem litera pingenda, aut tanquam malus citharoedus semper in eadem chorda pulsanda erraret,
is in vitio poneretur. Hanc veniam existimant
nonnulli epicis concedendam potius, quam dramaticis. Epici magnam rerum varietatem complectuntur, et opera longiora contexunt, in quibus fas est obrepere somnum. Comici autem, et
Tragici unum quoddam argumentum, et actionem 
<pb id="s063" n="47" TEIform="pb"/>
unius, summum duorum dierum proponunt tibi suumque finem assequi, et suo muneri respondere negotio minore possunt. Merentur veniam, et ad hunc locum referri possunt peccata,
quae ab <name type="person" TEIform="name">Aristotele</name> dicuntur <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kata\ <corr sic="symbebhko\s" resp="printer" TEIform="corr">symbebhko/s</corr></foreign> per accidens, ut loquuntur philosophi, quae non ad poeticam disciplinam, sed ad quasdam alias facultates scientiasque pertinent: quae fortuita sunt, nec
malo consilio, verum ignoratione aliqua, aut falsa opinione committuntur. Haec poetae existimationem non laedunt, modo in reliquis scopum attingat. Tales lapsus sunt in geographia, et medicina apud <name type="person" TEIform="name">Homerum</name>. Tale peccatum <rs type="person" n="Vergil" TEIform="rs">Maronis</rs>,
qui Aeneam in Africa 7. ceruos iaculis prosternentem fingit, cum Africa ceruis careat. Tale <name type="person" TEIform="name">Pindari</name>, ceruae cornua tribuentis: ita enim putabat,
cum ho animal fortassis numquam vidisset. Sunt
alia errata secundum ipsam artem poeticam, quae
vocant <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> haec ignosci non possunt: quando
nimirum in imitatione ipsa labitur poeta, et conatur exprimere id, quod fidem excedit, quod est
<gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> Aut si potest fieri, ipse tamen non ita imitatur ut potest,vel potius ut debet fieri. Sunt nihilominus alii poetae, quibus ideo nulla tribuenda est venia, quod duabus de caussis neglegenter
scribunt (nani quod de iambographis ab <name type="person" TEIform="name">Horatio</name> dictum est, ad omnes accommodabitur) tum
quod confidunt, non omnes sua peccata perspecturos: tum, etiam si nemo non facile perspecturus
sit, quod veniam sese impetraturos confidunt. At
<name type="person" TEIform="name">Horatius</name>, non idcirco affirmat, licenter oportere
<pb id="s064" n="48" TEIform="pb"/>
nos scribere, immo vero nihil peccare in scribendo, et arbitrari, omnes errata nostra animadversuros, et ita demum tuti erimus: neque sperare
nos impune peccaturos, et ita cauti erimus, cum
ipsi spem veniae omnem nobis praeciderimus.
Denique parum est non peccare: oportet recte facere, si laudem atque praemium mereri meditere.</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Non quivis videt immodulata poemata iudex,</l>
<l TEIform="l" part="N">Et data Romanis venia est indigna poetis.</l>
<l TEIform="l" part="N">Idcircone vager, scribamque licenter? an omnes</l>
<l TEIform="l" part="N">Visuros peccata putem mea tutus et extra</l>
<l TEIform="l" part="N">Spem veniae cautus? Vitavit denique culpam,</l>
<l TEIform="l" part="N">Non laudem meruit.</l>
</lg>
</div3>
<div3 id="PoII.01.01.01.15" n="15" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>DE VITIIS CARMINUM, ET horum castigatione.
CAPUT XV.</head>
<p TEIform="p">ACCURATUS dicendi magister <name type="person" TEIform="name">Quintilianus</name>, quo loco de oratoria emendatione
disputat, ea dicit, quae ego, quoniam vitia
persimilia sunt, ad poeticam orationem emendandam, non incommode retulero. Huius, inquit,
operis et, adiicere, detrahere, mutare: sed facilius in his,
simpliciusque iudicium, quae replenda, vel deicienda sunt.
Premere vero tumentia, humilia extollere, luxuriantia astringere, inordinata dirigere, soluta componere, exsultantia coercere, duplicis operae: nam et damnanda sunt, quae
placuerunt, et inuentienda quae fugerunt. <name type="person" TEIform="name">Horatius</name>,
(quem secutis videtur <name type="person" TEIform="name">Quintilianus</name>) ubi munus
<pb id="s065" n="49" TEIform="pb"/>
et officium boni censoris seu emendatoris explanat,et quid agere ille debeat, clarissimis verbis
prudentissime ostendit, septem vitia enumerat,
quae quidem omnia ad quatuor ordines, sive classes, sive capita revocari possunt. Aut enim supervacanea amputanda: aut omissa et necessaria superaddenda: aut in locum deteriorum meliora reponenda: aut verba demum in alias sedes, quo numerum concinniorem levioremque efficiant, transferenda sunt: quae rationes Graece <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)fai/resis, <corr sic="pro/sqsis" resp="printer" TEIform="corr">pro/sqesis</corr>, metabolh\, meta/qesis</foreign>, latine, ademptio, additio,
commutatio, transiectio. In his non sinceri tantum castigatoris, verum etiam scriptoris industrii
munus et officium cernitur: qui quidem reprehendet versus parum sedulo, et sine artificio a se
confectos, seu otiosos, ut quidam (inertes) interpretantur, in quibus videlicet nulla est vel utilitas, vel delectatio: qui idcirco ad finem poetis
constitutum nihil faciunt. Asperos autem propter
voces duras: propter vocalium, et consonantium
crebriorem concursum, seu ingratam eiusdem
literae repetitionem: qualis est ille lippis et tonsoribus notus.</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">O Tite tute Tati tibi tanta tyranne tulisti,</l>
</lg>
<p TEIform="p">tales, inquam, non etiam praeteribit inemendatos. Sunt quidam praeterea nullis penitus neque
verborum, neque sententiarum luminibus ornamentisque conspicui: immo verbis incultis, inquinatis, sordidis referti; quos bella tralatione incomptos vocat <name type="person" TEIform="name">Horatius</name>. Quid his fiet? transuerso calamo delebuntur, quod <name type="nation" TEIform="name">Graecis</name> est <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/>
<pb id="s066" n="50" TEIform="pb"/>
Contra quidam interdum nimis superbiunt, nimis
luxuriant, nimium grandiloqui, picti et floridi
sunt: hos comprimet, ac circumcidet poeta diligens. Obscuros et parum apertos illustrabit, ne opus sit <name type="person" TEIform="name">Oedipo</name> ad intelligendum. Est quando versus evadunt ambigui, idque aut secundum vocem
unam, id est, <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> aut secundum se totos, quae
<gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> dicitur, quos proinde nescias, utro sensu
accipias, qualis ille,</p>
<lg org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Aio te <name type="person" TEIform="name">Aeacida</name> <name type="nation" TEIform="name">Romanos</name> vincere posse.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Ambiguitas igitur tollenda est, quamuis in iocis et
salibus multum valeat. Ad extremum mutanda
mutentur, inepta aptioribus, inutilia utilibus, levia gravibus, minus significantia significantibus,
impropria propriis, stolida sapientibus, <abbr expan="et cetera" TEIform="abbr">etc</abbr>. nec
vero simpliciter de labore atque opere suo iudicabit poeta: sed personam severi et in corrupti iudicis assumet, ac sibi <name type="person" TEIform="name">Aristarchus</name> fiet.</p>
</div3>
<div3 id="PoII.01.01.01.16" n="16" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div3" part="N">
<head>DE DILIGENTIA EMENDAtionis, et recognitionis.
CAPUT XVI.</head>
<p TEIform="p">NON minus vere quam docte <name type="person" TEIform="name">Fabius</name>, emendationem videri partem studiorum longe
utilissimam: neque enim sine causa creditum esse, stylum non minus agere cum delet. Longe plus laudis et gloriae in corrigendo et illustrando, quam in componendo positum est. <name type="person" TEIform="name">Plutarchus</name>
repetit hanc <name type="person" TEIform="name">Polycleti</name> sententiam, <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/>
<pb id="s067" n="51" TEIform="pb"/>
difficillimum esse opus, cum lutum est intra ungues, hoc est, cum
ad unguem absoluitur. Et satius est premere aliquamdiu, quod promere velis, quam inculta et vitiosa revocare, cum evulgata sint: nescit enim vox
missa reverti, <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> ut saepe <name type="person" TEIform="name">Homerus</name>.
Ceruus ubi cornua deposuit, metuit, ac prodire
non audet. Eo usque autem latet, dum se marem
testari queat, recuperatis cornibus. Hoc in nostris
edendis, imitari deberemus, et ea, donec luce digna fierent, maturitatemque consequerentur, occultare. Non imitari <name type="person" TEIform="name">Calliphanem</name> ineptum poetam, qui se libera et pedibus vincta oratione multa conscribere gloriabatur, et tribus, aut quatuor
versibus compositis, in coetu eos literatorum pronuntiabat, ut eruditi nomen consequeretur. In
crebra igitur et sollerti emendatione permultum
est situm, cuius neglegentiam in poetis Romanis
reprehendit <name type="person" TEIform="name">Horatius</name>.</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Nec virtute foret, clarisve potentius armis,</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam lingua <name type="place" TEIform="name">Latium</name>, si non offenderet unum</l>
<l TEIform="l" part="N">Quemque poetarum limae labor et mora.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Mox in persona Pisonum ad eam nos hortatur.</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">vos o</l>
<l TEIform="l" part="N"><rs type="person" n="Numa Pompilius" TEIform="rs">Pompilius</rs> sanguis carmen reprehendite quod non</l>
<l TEIform="l" part="N">Multa dies, et multa litura coercuit, atque</l>
<l TEIform="l" part="N">Perfectum decies non castigavit ad unguem.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Et sat. 10. lib. 1.</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Saepe stylum vertas, iterum quae digna legi sunt</l>
<l TEIform="l" part="N">Scripturus.</l>
</lg>
<p TEIform="p">P. <name type="person" TEIform="name">Virg</name>. certe ex industria emendandi summam sibi
laudem comparavit: qui teste Donato cum Georgicon
<pb id="s068" n="52" TEIform="pb"/>
libros componeret, cotidie mane plurimos versus meditatus dictabat, eosque per totum diem retractando ad paucissimos redigebat: non absurde
carmen se ursae more dicens parere, et lambendo
demum effingere. Constituit praeterea in Graeciam
et Asiam proficisci, totoque triennio Aeneidem limare ac perpolire: sed mors bonum consilium
disturbavit. Quocirca testamento iussit eam comburi: maluit siquidem prorsus non extare apud
posteros, quam inemendatam extare. Idem voluit suis Metamorph. libris facere <name type="person" TEIform="name">Ovidius</name>, cum in
exilium deportaretur: verum amici iam descripserant, Quaedam nihilominus scripta sua, ut vitiosa, incendisse confitetur eleg. 10. lib.  triennio Aeneidem limare ac perpolire: sed mors bonum consilium
disturbavit. Quocirca testamento iussit eam comburi: maluit siquidem prorsus non extare apud
posteros, quam inemendatam extare. Idem voluit suis Metamorph. libris facere <name type="person" TEIform="name">Ovidius</name>, cum in
exilium deportaretur: verum amici iam descripserant, Quaedam nihilominus scripta sua, ut vitiosa, incendisse confitetur eleg. 10. lib. 4. Trist.
Non esse porro emendatam Metamorphosin affirmat ipse Trist. 1. et 3. Quamobrem iusta vituperatione non carent, qui carmen suum, ut primum
scripserunt, evulgant, famam et celebritatem immoderate sitientes. Atque ita celeriter nata celeriter intereunt. <name type="person" TEIform="name">Plutarchus</name> in Pericli,  <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> nam operis facilitas celeritasque non addit illi
pondus solidum, aut duraturum, neque exactam pulchritudinem: at temporis longinquitas labori velut foenerato accedens, ei quod nascitur, robur firmitatemque adiicit.
Seneca nihil ordinatum esse scribit, quod praecipitatur, et properat. <name type="person" TEIform="name">Isocrates</name> decennium consumpsit in emendando panegyrico ut <name type="person" TEIform="name">Fabius</name>, immo. 3.
olympiadas, ut <name type="person" TEIform="name">Plutarchus</name> auctor est. <name type="person" TEIform="name">Aristides</name>
<pb id="s069" n="53" TEIform="pb"/>
M. Imperatori sciscitanti, quando ipsum aditurus
foret, respondit: hodiernum diem exime, at cras
audies,  <gap reason="Greek text" TEIform="gap"/> neque enim sumus de numero vomentium, sed elaborantium. <name type="person" TEIform="name">Agatarchus</name> pictor, ut narrat <rs type="person" n="Valerius Maximus" TEIform="rs">Val.
Max.</rs> ingentes sibi spiritus sumebat de pingendi
celeritate: id postquam intellexit <name type="person" TEIform="name">Zeuxis</name>, diu, inquit, ego pingo, quia pingo aeternitati. Pictori non admodum perito de celeritate glorianti, ac tabula
demonstrata illam modo et se pictam iactanti, Apelles respondit: etiam te tacente res loquitur, ex tempore pictam. <name type="person" TEIform="name">Horatius</name>.</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">nonumque prematur in annum.</l>
<l TEIform="l" part="N">Membranis intus positis delere licebit</l>
<l TEIform="l" part="N">Quod non edideris, nescit vox missa reverti.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Ubi ad exemplum <name type="person" TEIform="name">Cinnae</name> videtur respexisse, qui
poema quod Smyrnam inscripserat, totis 9. annis
perpoliverat, de quo <name type="person" TEIform="name">Catullus</name>.</p>
<lg met="hexa" org="uniform" sample="complete" TEIform="lg" part="N">
<l TEIform="l" part="N">Smyrna mei <name type="person" TEIform="name">Cinnae</name> nonam post denique messem</l>
<l TEIform="l" part="N">Quam coepta est, nonamque edita post hiemem.</l>
</lg>
<p TEIform="p">Haec eo dicuntur, ut sciamus non esse festinandum.
Optimum vero emen dandi genus asserit esse <name type="person" TEIform="name">Fabius</name>, si scripta in aliquod tempus reponantur, ut
ad ea post interuallum, velut nova atque aliena
redeamus: ne alioqui nobis tanquam recens editi
fetus blandiantur. Addit deinde, ut emendatio
ipsa finem habeat. Sunt enim qui ad omnia scripta tanquam vitiosa redeant, et quasi nihil fas sit rectum esse quod
primum est, melius existimant, quidquid est aliud, idque
faciunt, quoties librum resumpserunt, et si millies sua describant, semper mutant aliquid. <name type="person" TEIform="name">Protogenes</name> pictor nobilis tam improbo fuit studio, tamque indefessa pingendi cura,
ut Apelli par in omnibus esse potuerit, si manum de tabula
<pb id="s070" n="54" TEIform="pb"/>
aliquando tollere potuisset. Similes sunt isti medicis seu
chirurgis, sanis partibus scalpellum adhibentibus, et integra secantibus atque urentibus. Hinc fit, ut eorum scripta
cicatricosa, exsanguia sint, et ipsa cura, nimiaque diligentia
peiora. Quare sit tandem quod placeat, aut certe quod sufficiat: ut opus poliat lima, non exterat.</p>
</div3>
</div2>
</div1></body></text>







</TEI.2>