<?xml version='1.0' encoding='ISO-8859-1'?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM 'teixlite.dtd'>
<TEI.2>
<teiHeader type='text'>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Nomenclator Strategicus: sive Index Militarium aliorumque difficiliorum in litteris publice adferre solitis, occurrentium Vocabulorum, Latine redditorum; Adiuncti Sunt Sex Latinitatis Corruptae et Incorruptae Indices, adcurante Sim. Henrico Buffio. - [...] primum luci expositus.</title>
<title type='short'>Voigt, Gottfried: Index III. In: Schurzfleisch, Konrad Samuel: Nomenclator Strategicus. - Giessen, 1720.</title>
<title type='sub'>Machine-readable text</title>
<author n='Schurzfleisch'>Schurzfleisch, Konrad Samuel</author>
<author n='Voigt'>Voigt, Gottfried</author>
<editor>Buff, Heinrich</editor>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt>
<name>Ruediger Niehl</name>
<resp>markup</resp>
</respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Camena</publisher>
<address>
<addrLine>
<anchor n='http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/schurzfleisch/schurzfleisch1/' type='href' id='schurzfleisch1'/>
</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
<notesStmt>
<note type='href'>http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/schurzfleisch/</note>
<note type='pathname'>schurzfleisch1</note>
<note type='filename'>Voigt_index_III.html</note>
<note type='titleimage'>s001.html</note>
<note type='srcfile'>Voigt_index_III.xml</note>
<note type='imgpath'>schurzfleisch1/jpg</note>
<note type='imgtype'>html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl>Gießen: Johannes Müller, 1720.</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl> <p>Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl> <p>not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<change>
<date>10/2007; 01/2010; 03/2011</date>
<respStmt>
<name>Reinhard Gruhl</name>
<resp>markup</resp>
</respStmt>
<item>typed text - structural tagging completed - spell check partially performed - no orthographical standardization</item></change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<front>
<pb id='s001'/>
<titlePage><titlePart>
<abbr expan='Conradi'>C.</abbr> <abbr expan='Samuelis'>S.</abbr> SCHVRTZFLEISCHII
NOMENCLATOR <lb/>STRATEGICVS, <lb/>sive <lb/>INDEX <lb/>Militarium, aliorumque difficiliorum <lb/>in litteris publice adferri solitis, occurrentium <lb/>Vocabulorum, Latine redditorum, <lb/><hi rend='italic'>Nouis accessionibus adauctus publicae primum <lb/>luci expositus:</hi> <lb/>Adiuncti sunt <lb/>SEX <lb/>Latinitatis Corrupta et Incorruptae <lb/>INDICES, <lb/>In usum Studiosae Iuuentutis <lb/>Ill. <abbr expan='Paedagogii'>Paedag.</abbr> Gissensis excusi. <lb/>Adcurante <lb/><abbr expan='Magistro'>M.</abbr> <abbr expan='Simone'>SIM.</abbr> HENRICO BVFFIO, <lb/>Ill. Paedag. Giss. <abbr expan='Praeceptore'>Pr.</abbr> Cl. <lb/><hi rend='italic'>GISSAE,</hi> <lb/>Impensis IOANNIS MüLLERI, <lb/>ANNO CIC IC CCXX.
</titlePart></titlePage>
<pb id='s002'/>
<gap desc='body text of Schurzfleisch: Nomenclator; Voigt: Indices I. - II.' resp='sampling'/>
</front>
<body>
<div1 id='ShNG.04' n='4' type='section'>
<pb id='s158' n='158'/>
<gap desc='Voigt: Index II.' resp='sampling'/>
<div2 id='ShNG.04.01' n='1' type='section'>
<head>INDEX III. VOCABVLORVM quae Latine quidem voce, sed Barbara significatione.</head>
<div3 id='ShNG.04.01.01' n='1' type='section'>
<head>A.</head>
<p><emph><hi rend='italic'>* ABhinc</hi></emph>, de futuro quoque tempore vulgo usurpatur: sed proprie secundum meliores autores tantum de praeteritor. Abhinc annis XIV. mortuus est.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>* Ab re</hi></emph>, pro non sine causa male: proprie enim significat inutile seu damnosum.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Absusus</hi></emph> Ecclesiae vulgo: rectius corruptelae. (Habet tamen Cicero vocem abusus, uti et abusio.)</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Acceptilatio</hi></emph> in DEO Patre, hodie dicitur pro agnitione plenissimae satisfactionis.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>* Ad inuicem</hi></emph>, pro inuicem male.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Adoptare ordinem</hi></emph>, pro adoptari, seu cooptari ordinem,
<pb id='s159' n='159'/>
male. Nam adoptate nihil aliud est, quam eligere, adsciscere.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Aduocare</hi></emph>, pro caussam agere, praesentem reo fauere recentius est. Ciceroni et Senecae idem est, quod vocare et cogere, qui adsit.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Aegritudo</hi></emph>, pro morbo, minus probum. Veteres tantum pro moerore usurpabant. Inclinans tamen saeculi argentei Latinitas etiam illam notionem sibi vindicat.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>* Aequor</hi></emph> proprie non est mare, ut Lexica inculcant, sed quaeuis planities. A Poetis pro mari ponitur, eo quod mare vento commotum non sit aequatum.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Affectus</hi></emph> hodie vitiosum animi motum significat. At veteres ea voce quemvis animi motum, sive bonus, siue malus esset, appellarunt.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Affectatus</hi></emph>, pro putido, et in re quapiam persequenda nimio dicitur. At non ipsi homines, sed res potius, quae sunt in homine, aut circa hominem, ab antiquis affectatae dictae sunt, ut affectatus sermo, affectata verba.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Afferre</hi></emph> pro adducere dicunt multi. E. g. attulit equum, nauem etc. Sed illud, quod per se accedit, non afferri, sed adduci dicendum est.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>* Aggredi</hi></emph> aliquid illotis manibus. Sic quidam loquuntur, sed vitiose. Rectum autem est, illotis manibus attingere: nam manibus taugimus, pedibus gradimur.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Amantissime</hi></emph> pater hodie dicitur pro charissime; ac amantissimus est; qui amat maxime, non qui amatur.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Amphora</hi></emph> hodie usurpatur pro cantharo: sed amphora potius mensurae vinariae genus est.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>An</hi></emph> <hi rend='italic'>vel</hi>, pro utrum, et an, male ponitur. Bene Cicero: utrum ea vestra, an nostra culpa est? sed male recentiores, an vestra, vel nostra culpa ea est?</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Angustia animi</hi></emph>, pro angore, minus probum: proprie est vel loci vel temporis.</p>
<pb id='s160' n='160'/>
<p><emph><hi rend='italic'>* Apud</hi></emph> pro <hi rend='italic'>ad,</hi> v. g. apud aliquem pervenire, pro ad aliquem peruenire falso usurpatur, licet ad pro apud optimi scriptores usurparint.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Aqua benedicta</hi></emph>, rectius sacra, consecrata, dedicata.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Articulus fidei</hi></emph>, Theologorum est. Latine dixeris, caput fidei.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Asportare</hi></emph>, pro apportare male usurpatur, proprie enim illud est, absportare, deportare alio, <foreign lang='GE'>wegtragen.</foreign></p>
<p><emph><hi rend='italic'>Assignare aliquem</hi></emph> vulgo dicitur: sed rectius, delegare creditorem.</p>
</div3>
<div3 id='ShNG.04.01.02' n='2' type='section'>
<head>B.</head>
<p><emph><hi rend='italic'>Baro</hi></emph> hodie notat dignitatem, <foreign lang='GE'>einen Freyherren:</foreign> at Romanis significabat fatuum.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Benedicere DEO</hi></emph>, vulgare est, Latine dicitur laudare DEUM.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Breuis</hi></emph>, substantiue, pro libello breui, <foreign lang='GE'>ein Register/</foreign> hodie multis familiare. Et nititur quidem Lampridii, Vopisci, Hieronymi autoritate: sed optimi scriptores illam notionem ignorant.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Bruta</hi></emph>, animantia saepe dicuntur pro rationis expertibus. At brutum proprie est obtusum (graue ac tardum, ut terra) et sic hominum etiam quidam sunt bruti.</p>
</div3>
<div3 id='ShNG.04.01.03' n='3' type='section'>
<head>C.</head>
<p><emph><hi rend='italic'>* Caligae</hi></emph> pro femoralibus aut tibialibus vulgo, sed minus recte, usurpatur: sunt enim caligae calcei militares.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Camera</hi></emph> hodie pro quocunque conclaui dicitur: at veteribus non nisi fornix erat.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Capitium</hi></emph> pro capitis tegumento, non recte usurpatur. Vere enim muliebre pectoris tegumentum est.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Caput</hi></emph> (libri) pro maiori sectione, <foreign lang='GE'>ein capitel/</foreign> temere usurpatur. Vteres enim caput dicebant, quod nos hodie summarium vocamus.</p>
<pb id='s161' n='161'/>
<p><emph><hi rend='italic'>Caussari</hi></emph>, pro efficere, causam esse, barbare dicitur: Latine enim est veram vel vanam causam efferre.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Ciuilis</hi></emph> hodie est <foreign lang='GE'>höflich.</foreign> At antiquis significabat eum, vel in quo erat prudentia politica, vel clementem, vel moderatum.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Collineare</hi></emph> pro pertinere, vel respicere vulgo dicitur. E. g. huc collineat Paulus, pro huc respicit, huc pertinet illud Pauli. At veteribus collineare erat dirigere, moderari manu relum, ut, collineare hastam aliquo, i. e. dirigere.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>* Comitia</hi></emph> vulgo dicuntur conuentus Principum aut optimatium, sed ineptisime, cum sint tantum populi.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Commodare pecuniam</hi></emph>, rectius mutuo dare.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Communiter</hi></emph>, pro passim, saepe, plerumque <foreign lang='GE'>gemeiniglich/</foreign> male. Significat enim idem, quod pariter, simul, coniuncte, uniuerse, de communi sententia. Et opponitur ei proprie vel separatim, non autem insolenter et rato.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Compilare</hi></emph> pro congerere vel colligere hodie frequens est. At illud veteribus erat furto auferre, <foreign lang='GE'>stehlen.</foreign></p>
<p><emph><hi rend='italic'>Complexio</hi></emph> pro temperamento (temperatura seu constitutione) vulgo dicitur: a Latinis est copulatio.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>* Concernit</hi></emph> pro attinet, attingit, est <gap desc='Greek words'/>. Quare non dicendum: quod me concernit, quod concernit salutem reipublicae, sed, quod attinet ad me etc.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Concionator</hi></emph> pro verbi praecone hodie dicitur: olim autem concionator erat, qui auram popularem captabat.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Conditio</hi></emph> hodie significat locum, munus, e. g. conditionem honestam est consecutus, <foreign lang='GE'>er hat einen ehrlichen</foreign> locum <foreign lang='GE'>bekommen.</foreign> Conditio vacat, <foreign lang='GE'>der Dienst oder Ort stehet offen/</foreign> sed male. Latinis usurpatur vel pro condimento, a verbo condio, vel pro sorte,
<pb id='s162' n='162'/>
statu, ratione, pactione, conventione, a verbo condo.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Condoleo</hi></emph> pro <gap desc='Greek words'/>, vitiosum: illud enim quidem est, quod simplex doleo. Barbaram autem istam notionem, <foreign lang='GE'>ein Mitleiden haben/</foreign> Latine sic exprimes: pari molestia affici, prope aeque dolere, dolor tuus mihi dolori est, sollicitudinis et doloris participem esse, etc.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Confundi</hi></emph> pro pudefieri, vulgo receptum est: sed illud generale est, significans perturbari. Quare ut ampliorem significationem restringas, dices: pudore confundi.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>* Consulere alicui</hi></emph>, pro, consilium alicui dare minus recte dicitur. Terentius quidem dicit: optime mihi consultum vult esse pater. Phorm. act. 1. sc. 3. v. 1. et apud Tacitum Annal. XIV. 38. est clementer subditis consulere. Sed illud est, prospicere, hoc agere cum aliquo.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Copia</hi></emph> testamenti vel epistolae male ponitur, pro apographo vel exemplo.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>* Cor</hi></emph> male ponitur pro animo. Quare non dicendum, ex toto corde diligere, sed, ex animo diligere.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Cordatus</hi></emph> pro <foreign lang='GE'>behertzt</foreign> saepe usurpatur, sed fere idem est, quod prudens, sapiens.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Crepusculum</hi></emph> pro diluculo ex consuetudine prolapsae Latinitatis hodie vulgare est. At hoc matutinum, illud vespertinum.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Crux</hi></emph> pro dubiis et adversis rebus seu calamitate, non temere usurpaverim. Veteres semper respiciebant hoc verbo ad furcam et patibulum.</p>
</div3>
<div3 id='ShNG.04.01.04' n='4' type='section'>
<head>D.</head>
<p><emph><hi rend='italic'>Demeritum</hi></emph>, male ponitur pro peccato.</p>
<pb id='s163' n='163'/>
<p><emph><hi rend='italic'>Deprecari</hi></emph> hodie est <foreign lang='GE'>abbitte thun/</foreign> et veteribus idem erat, quod precari, item declinare.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Deputare</hi></emph> pro destinare, delegare, assignare hodie dicitur. Non nego postremae aetatis scriptoribuu ita usurpatum. At Ciceronis aeuo idem fuit, quod censere. Catoni idem quod amputare.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Despicere</hi></emph> pro dispicere, male. Illud enim aspernantis, hoc attentius considerantis est.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Deuotus</hi></emph>, male pouitur pro religioso, <foreign lang='GE'>andächtig:</foreign> significat enim vouere, destinare, exsecrari.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Dicterium</hi></emph>, pro quouis breuiter et eleganter dicto usurpatur. Sed antiquis erat male dictum, false dictum.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Desolare</hi></emph> pro diruere minus probum. Veteribus significat solitudinem facere.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Dictio</hi></emph> pro vocabulo usurpatur non recte: vere enim est phrasis, elocutio, stylus.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Discretus</hi></emph> pro modesto, aut eo, qui rerum momenta discernere nouit, male. Ab antiquis enim non nisi significatione passiua usurpatum fuit, et significabat idem quod diuisus, separatus.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Discurro</hi></emph>, ac discursus pro oratione, (uel dissertatione,) postremae Latinitatis est. Priscis erat actus hinc inde currendi.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Dispensare</hi></emph> pro canone vel legibus soluere, vulgare. At Latine ordinare significat, disponere, distribuere.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Dissitus</hi></emph> antiquis erat dispersus, disseminatus. Scriptores minus probi de rebus procul remotis et locis disiunctissimis, meximeque diuersis usurparunt.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Ditio</hi></emph> pro regione vitiosum: vere enim significat potestatem atque imperium.</p>
<pb id='s164' n='164'/>
<p><emph><hi rend='italic'>Diu</hi></emph> pro dudum usurpatur. At dudum est de spatio breuiori, diu de longiori. Hinc male: quâm diu rediit, pro quamdudum, male quoque, iam diu est hora prima, pro iamdudum.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Diuus</hi></emph> pro sanctus ponitur minus recte. Veteribus uel DEUS erat, vel relatus in numerum Deorum.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Dominus</hi></emph> hodie nominibus virorum praeponitur. At Latinis significabat vel possessorem, vel principem, siue dominatorem, vel herum.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Duellum</hi></emph> hodie significat pugnam singularem. Veteribus autem nihil aliud erat, quam bellum.</p>
</div3>
<div3 id='ShNG.04.01.05' n='5' type='section'>
<head>E.</head>
<p><emph><hi rend='italic'>Etiam</hi></emph> hodie est affirmandi verbum. Sed non semper. Usurpandum vero tum demum, cum aliud ante est affirmatum, ut: etiamne libertos? etiam Plin. l. 1. ep. 6.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Exaudire</hi></emph> pro <foreign lang='GE'>erhören/</foreign> ut opponatur simplici audire, vitiosum: idem est enim quod audire.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Excessus</hi></emph>, pro vitio, non probum: veteribus discessum significabat.</p>
</div3>
<div3 id='ShNG.04.01.06' n='6' type='section'>
<head>F.</head>
<p><emph><hi rend='italic'>Ferociter</hi></emph>, pro saepe, vitiosum est.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Ferox</hi></emph> pro saeuo, hodie accipitur. Olim signiflcabat superbum.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Festiuitas</hi></emph> pro festo die male, pro lepore bene. Haec optimorum, illa deteriorum scriptorum notio est.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Fornix</hi></emph> pro lupanari: fornicari pro scortari Ecclesiasticum est, non Latinum.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Fortis</hi></emph> pro munitus male.</p>
<pb id='s165' n='165'/>
</div3>
<div3 id='ShNG.04.01.07' n='7' type='section'>
<head>G.</head>
<p><emph><hi rend='italic'>Galea</hi></emph> pro genere nauigii (quod naues actuarias triremes etc. diceres,) nunc usurpatur: sed proprie est militare tegumentum.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>* Gentiles</hi></emph> Hieronymus appellat idolorum cultores <foreign lang='GE'>Heyden:</foreign> at Cicero vocat gentiles, qui ex eadem gente sunt, et Gellius dicit gentilem alicuius esse, <foreign lang='GE'>eines Landsmann seyn.</foreign></p>
<p><emph><hi rend='italic'>Gratiosus</hi></emph> pro festiuo et eleganti, item clemente dicitur. At p<foreign lang='GE'>r</foreign>oprie significat eum, cui fauetur. Itaque gratiose Domine non significat <foreign lang='GE'>gnädiger Herr/</foreign> ut vulgo volunt, sed potius: <foreign lang='GE'>Herr/ ihr seyd bey mir und vielen andern in Gnaden.</foreign></p>
</div3>
<div3 id='ShNG.04.01.08' n='8' type='section'>
<head>H.</head>
<p><emph><hi rend='italic'>Hactenus</hi></emph> pro adhuc vulgare est. At illud fere semper de loco, hoc de tempore dicitur.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Hospes</hi></emph> pro caupone frequens hodie est: sed hospitem recipiebant veteres gratis.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Hospitale</hi></emph> pro <gap desc='Greek words'/>, minus recte ponitur.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Humilis</hi></emph> <hi rend='italic'>et Humilitas</hi> pro modesto et modestia, <foreign lang='GE'>Demuth/</foreign> non probatum. Humilitas enim proprie est abiectus animus, vilis et sordidus. Prior notio cadentis Latinitatis est.</p>
</div3>
<div3 id='ShNG.04.01.09' n='9' type='section'>
<head>I.</head>
<p><emph><hi rend='italic'>Imaginari</hi></emph> pro tribuere ac persuadere sibi, arbitrari, <foreign lang='GE'>sich einbiiden/</foreign> Barbare dicitur: Plinio est alicuius rei similitudinem mente concipere; Suetonio somniare.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Immo</hi></emph>, <foreign lang='GE'>Ja/</foreign> in sensu affirmandi Barbarum est. Est enim corrigentis.</p>
<pb id='s166' n='166'/>
<p><emph><hi rend='italic'>Impingere</hi></emph> pro illidere vel offendere hodie usurpatur. Nec plane nouum est. At veteribus significabat in fligere aut iniicere aliquid, ut impingere colaphum, etc.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Imputare</hi></emph> pro attribuere, <foreign lang='GE'>zurechnen/</foreign> probum: (licet Cicero hoc efferat fere semper per assigno) At inclinante saeculi argentei Latinitae, valere coepit, postulare, aliquid gratiae sibi opponi, (<foreign lang='GE'>etwas für eine sonderbahre Gnade gehalten wissen wollen.</foreign>)</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Inciuilis</hi></emph> pro <foreign lang='GE'>unhöflich/</foreign> male. Proprie significat eum, in quo non est prudentia politica.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Indigitare</hi></emph> pro nominare, vel indicare vulgo dicitur: sed veteribus erat inuocare.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Indulgentia</hi></emph>, pto venia Pontificia, minus recte dicitur.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Infernus</hi></emph> pro inferis non satis Latine dicitur.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Infirmor</hi></emph>, pro morbo sum affectus, male. Significat enim confutor, frangor, morior, infirmus fio. Sicut infirmo et refuto, diluo, infirmum facio, debilito, frango.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Infractus</hi></emph> postrema aetate poni coeptum pro non fractus, sed male: idem enim veteribus est, quod valde fractus.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Infucatus</hi></emph> Cieeroni erat valde fucatus. Sed Arnobio, Symmacho, et id genus aliis est non fucatus, nudus. Prior vis haud dubie retinenda, reiecta altera.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Inquam</hi></emph>, pro illud volui dicere, Latinum non est: Est enim asseuerantis, non corrigentis.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Insane bene</hi></emph>, pro valde bene, male usurpatur. Illud enim non dicitur de iis, quae sunt virtutis, ac promerentur laudem. Hinc recte quidem insane magnum negotium, pro audacia ponitur: sed non insane bene.</p>
<pb id='s167' n='167'/>
<p><emph><hi rend='italic'>Intro</hi></emph> cum <hi rend='italic'>intus</hi> saepe confunditur. At intro est in locum, intus in loco.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Ita</hi></emph> hodie est affirmandi verbum, sed natura sua est similitudinis.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Intercedere</hi></emph> pro deprecari pro aliquo, <foreign lang='GE'>eine Fürbitte thun/</foreign> Ecclesiastici Scriptores probant, non Latini. His enim intercedere erat impedire decreta Senatus, <foreign lang='GE'>verhindern/ sich zwischen legen/</foreign> quod Tribunorum plebis erat.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Intercessio</hi></emph> pro deprecatione, Ecclesiasticorum est, non Romanorum. His enim erat illa actio, qua populi nomine Tribunus impediebat ea, quae Senatus statuere volebat, <foreign lang='GE'>eine Verhinderung oder Einrede/ nicht aber eine Vorbitte.</foreign></p>
<p><emph><hi rend='italic'>Intercessor</hi></emph> deprecatorem hodie significat. At veteribus erat is, qui impediebat, ne qua lex ferretur.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Iterum</hi></emph> pro vicissim male. Nam antiquis iterum idem est, quod secundo.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Iuxta</hi></emph> Aristotelem, pro secundum Aristotelem, ex mente Aristotelis, teste Aristotele, nemo autiquiorum dixit. Recentiorum id est, et minus probatorum scriptorum.</p>
</div3>
<div3 id='ShNG.04.01.10' n='10' type='section'>
<head>L.</head>
<p><emph><hi rend='italic'>Linea</hi></emph> pro versu, Appuleii est, eoqne minus probum. Veteribus erat <foreign lang='GE'>eine Linie/</foreign> versus autem <foreign lang='GE'>eine Zeile.</foreign> Hinc minus Latine commata in sacris literis appellantur versus, (seu versiculi.)</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Luxuries</hi></emph> pro intemperantia et vinositate hodie usurpatur. At priscis luxuries est in victu pariter et vestitu.</p>
<pb id='s168' n='168'/>
</div3>
<div3 id='ShNG.04.01.11' n='11' type='section'>
<head>M.</head>
<p><emph><hi rend='italic'>Mappa</hi></emph> pro mantili vulgo. At mantile illud est linteum, quod mensae insternitur: mappa autem, quod gremio insternitur a singulis: <foreign lang='GE'>Eine Servette.</foreign></p>
<p><emph><hi rend='italic'>Materna lingua</hi></emph> pro vernacula, non recte, ille enim est pars matris.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Maxima</hi></emph> pro regula vel canone, non recte dicitur.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Mechanicae artes</hi></emph> pro sellulariis vel illiberalibus, non satis bene.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Media</hi></emph> pro subsidiis, sumtibus, instrumentis, Germanorum est, non Romanorum notio: Latine significat res medias.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Memorare</hi></emph> pro memoriae infigere, perperam dicitur. Latinis idem est, quod narrare, commemorare.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Minerval</hi></emph> pro didactro frequens est, cum proprie sit <foreign lang='GE'>das</foreign> Introduction <foreign lang='GE'>Geld.</foreign></p>
<p><emph><hi rend='italic'>Modice</hi></emph> pro parum non probant eruditi.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Modicum</hi></emph> pro pusillo vulgare est: at olim modicum erat, quod intra modum se continebat. Huic contrarium immodicum, quod modum excedit.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Mortale peccatum</hi></emph>, mortale crimen, pro eo quod mortem affert, seu mortifero et capitali vulgo usurpatur, sed non Latine. Nam mortale est, quod morti est obnoxium, ut homo mortalis.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Mutuare</hi></emph> pro mutuum dare, non probatur.</p>
</div3>
<div3 id='ShNG.04.01.12' n='12' type='section'>
<head>N.</head>
<p><emph><hi rend='italic'>Nepos</hi></emph> vel <hi rend='italic'>Neptis</hi> pro sororis aut fratris filio, filiaue, hodie usurpatur, sed sine veterum auctoritate.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Non</hi></emph> pro ne saepe ponitur. Sed illud negantis
<pb id='s169' n='169'/>
est, hoc vetantis. Minus Latinum igitur, non occidas, pro ne occidas.</p>
</div3>
<div3 id='ShNG.04.01.13' n='13' type='section'>
<head>O.</head>
<p><emph><hi rend='italic'>Obiicere</hi></emph> pro occurrere sententiae alienae, vel contradicere vulgo dicitur. Legitur quidem obiicere probrum, sed non propterea obiicere dicendus, qui aliquid obiicit sententiae alienae. Quanquam in Scholis Rhetorum et Logicorum tolerari illud possit.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Officina</hi></emph> pro taberna saepe ponitur. Sed officina dicitur quasi efficina, ubi artifices opus faciunt: taberna autem est, ubi merces venduntur.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Officium</hi></emph> significat <foreign lang='GE'>Pflicht und Schuldigkeit/</foreign> raro <foreign lang='GE'>ein Ampt.</foreign> Itaque potius dixerim cum veteribus petere honores, honoribus operam dare, rem publicam administrare, quam cum recentioribus, petere, administrare officium publicum.</p>
</div3>
<div3 id='ShNG.04.01.14' n='14' type='section'>
<head>P.</head>
<p><emph><hi rend='italic'>Particulatim</hi></emph> pro speciatim hodie dicitur. At illud proprie notat membratim aut separatim.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Persona</hi></emph> pro re singulari, intelligente, completa, Ecclesiasticum est. Romanis est qualitas, qua homo ab homine differt, ut tueri personam principis, non satis dignum esse alicuius persona, imponere alicui personam.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Pileus</hi></emph> pro petaso <foreign lang='GE'>ein Hut/</foreign> non recte dicitur: proprie enim significat <foreign lang='GE'>eine Schlaff=Mütze.</foreign></p>
<p><emph><hi rend='italic'>Plebeius</hi></emph> nunc dicitur pro eo, qui est de plebe. Sed de plebe significat ordinem: plebeius genus dicit. Sic Cicero plebeius erat, sed non de plebe.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Pomum</hi></emph> pro fructu mali tantum male hodie usurpatur,
<pb id='s170' n='170'/>
vere enim significat quemlibet arborum fructum, (esui aptatum: adeo ut omne quoque nucum genus ea appellatione contineatur.)</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Potare</hi></emph> pro potum praebere saepe dicitur. Sed illud semper bibere significat.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Praecise</hi></emph> pro totidem verbis, diserte, accurate, minus probum. Ciceroni idem est quod plene, non perfecte, breuiter.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Praesumere sibi</hi></emph>, pto arrogare, sumere, vel audere crebro usurparur, ex more posteriorum saeculorum. At antiquioribus praesumere significabat 1. ante sumere, 2. augurari, praesagire.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Praetextatum sermonem</hi></emph> multi interpretantur honestum. Sed apud Festum verba praetextata sunt obscaena.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Processus criminalis</hi></emph> J. C. est. Romanis vocabatur disceptatio, quaestio, iudicium.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Prolixius</hi></emph> de sermone et verbis minus scire: Ciceroni est liberalis, largus. Sermo autem ei dicitur longus, multus.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Pro tempore</hi></emph>, pro iam, non recte: vere enim significat pro conditione temporis, prout tempus fert.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Proximus</hi></emph> pro quovis alio est Graecismus, sed fugiendus,</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Purus</hi></emph> Grammaticus, pro merus non recte. Nam purus idem est, qui non maculatus.</p>
</div3>
<div3 id='ShNG.04.01.15' n='15' type='section'>
<head>Q.</head>
<p><emph><hi rend='italic'>Qualis liber?</hi></emph> minus recte quaeritur, si hoc vis, quis liber, vel quid libri?</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Quoad</hi></emph> pro secundum cum accusatiuo, ut quoad corpus, <foreign lang='GE'>dem Leibe nach/</foreign> minus Latine dicitur. Vereres verbis praefigunt, ut significet quamdiu, quousque.</p>
<pb id='s171' n='171'/>
<p><emph><hi rend='italic'>Quoniam</hi></emph> <hi rend='italic'>et quia</hi> pro quod, male dicitur: nam illud causale est, itaque minus recte vulgata versio: Matth. II. 16. Tunc Herodes videns, quoniam illusus esset, pro quod.</p>
</div3>
<div3 id='ShNG.04.01.16' n='16' type='section'>
<head>R.</head>
<p><emph><hi rend='italic'>Raneor</hi></emph> pro odio, (pro quo usurpatur ab Hieronymo ep. LXVI. ad Ruffin.) minus probum. Veteribus putredinem et foetorem ex illa significat.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Reatus</hi></emph> pro crimine minus accurate ponitur. Nam reatus est obligatio ad poenam, et medium quid inter crimen et poenam.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Regius vates</hi></emph> pro Rege vate, male dicitur. Regium enim est, quod est Regis, non Rex ipse. David ergo non est Regius vates, contra vero Nathan est Regius vates, non Rex vates.</p>
</div3>
<div3 id='ShNG.04.01.17' n='17' type='section'>
<head>S.</head>
<p><emph><hi rend='italic'>Sagitta</hi></emph> pro iaculis vulgo, sed male. Nam iacula iaciebantur manu, sagittae mittebantur arcu.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Saltem</hi></emph> pro solum saepe ponitur. At illud veteribus erat ad minimum, <foreign lang='GE'>zum wenigsten.</foreign></p>
<p><emph><hi rend='italic'>* Sanguinem effundere</hi></emph> pro occidere, magis Hebraismus videtur, quam Latina phrasis. Scriptores boni sanguinem fundere vel effundere nonnisi de morte pro pattia dicunt.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Scurra</hi></emph> pro homine vili et nequam hodie dicitur: cum iis solum conveniat, qui norunt dictis et gestibus ludere, risum mouentibus: (unde et Socrates scurra Atticus a Zenone appellatus est teste Cicerone de nat. deor. I. 34.).</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Scutum</hi></emph> cum clypeo male confunditur. Nam scutum
<pb id='s172' n='172'/>
est oblongum, clypeus rotundus: (illud Graeci <gap desc='Greek words'/>, hunc vocabant <gap desc='Greek words'/>.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Saeculum</hi></emph> pro mundo vulgare est. At illud est Ciceroni certum temporis spatium, aut homines, qui in tempore vivunt.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Seducere</hi></emph> pro decipere vulgo dicitur, cum tamen proprie significet seorsum ducere, in locum ab arbitris remotum, <foreign lang='GE'>auf die Seite führen.</foreign></p>
<p><emph><hi rend='italic'>Sensus</hi></emph> de sententia verborum minus recte dicitur. Veteres rebus animatis tribuunt ptoprie.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Septimana</hi></emph> pro (dierum) hebdomade nunc dicitur. Veteribus adiectiuum erat, significans eum, qui erat septimi ordinis, ut primanus, qui est primi ordinis.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Servire</hi></emph>. <hi rend='italic'>inservire</hi> alicui, pro saluti alicuius consulere, officia deferre, Germanorum sunt, non Latinorum.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Sinus</hi></emph> pro gremio, vitiosum. Nam sinus est, quicquid brachiorum complexu continetur, (veluti in sinu gestantur infantes.)</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Socius</hi></emph> pro sodali multis dicitur. At sodales sunt, qui eiusdem dignitatis sunt, vel <gap desc='Greek words'/> seu socii, inter quos res communicata est.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Solstitium</hi></emph> non est cum bruma confundendum, illud est, quando dies est longissimus, hoc quando brevissimus. De utroque tamen usurpasse hanc vocem Macrobium, Seruium, Columellam, non nego.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Sono</hi></emph> pro habeo, frequens est. Sic enim aiunt: verba ita sonant. <foreign lang='GE'>Die Worte lauten also.</foreign> Sed rectius: verba ita habent, verba haec sunt.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Spectat</hi></emph> pro possessione, male usurpatur, ut: hoc ad me spectat, <foreign lang='GE'>das gehöret mir zu.</foreign> Sed aliam apud veteres habet significationem. Hi enim dicebant:
<pb id='s173' n='173'/>
consilium eius ad bellum spectar: <foreign lang='GE'>Es zielet/ es hat das Ansehen.</foreign> Cicero: haec domus ad orientem spectat, <foreign lang='GE'>es liegt gegen Morgen.</foreign></p>
<p><emph><hi rend='italic'>Squilla</hi></emph> pro tintinabulo non probatur: olim erat herba et pisciculus.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Stipendiarius</hi></emph> pro alumno, qui accipit stipendium, nouum est: veteribus idem est, quod tributarius, siue qui soluit stipendium.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Studere</hi></emph> pro bonis literis et artibus deditum esse, saeculi argentei propria notio est. Optimis scriptoribns generatim significat operam dare.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Studio</hi></emph>, pro consulto, de industria minus probum.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Suspensus ab officio</hi></emph> hodie dicitur, pro iussus abstinete Senatu vel magistratu, vel munere Ecclesiastico, vel ab eo ad tempus summotus.</p>
</div3>
<div3 id='ShNG.04.01.18' n='18' type='section'>
<head>T.</head>
<p><emph><hi rend='italic'>Technice</hi></emph>, pro se ipso poni, hodie explicatur, sed proprie est artificiose.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Teneor</hi></emph>, pro oportet vel debeo hodie accipitur: sed male. Hinc non adeo bene, teneor hoc facere. Latine dices, munus hoc meum est, oportet me hoc facere, id habeo muneris, ut hoc faciam, meae partes sunt, etc.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Tenor epistolae dicitur</hi></emph>, <foreign lang='GE'>der Inhalt/</foreign> rectius argumentum.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Terminus</hi></emph> pro verbo accipitur. Sed olim erat finis.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Textus</hi></emph> pro verbis scriptoris non recte dicitur: (est enim proprie idem, quod textura. Dicitur tamen texere epistolcs Cic. IX. ep. 21. contextus sermonis Quinct. VIII. 2.)</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Tonsura</hi></emph> sacerdotibus male ponitur pro rasura. Tondetur pecus, non raditur.</p>
<pb id='s174' n='174'/>
<p><emph><hi rend='italic'>Traducere aliquid</hi></emph> ex lingua Graeca in Latinam, pro vertere, vitiosum, etc.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Tribulare</hi></emph> pro affligere Ecclesiasticum: at veteribus erat tribulo, similiue instrumento comminuere.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Triuialis schola</hi></emph> oro paedagogio, seu schola minori, quam classicam dixeris, saepe ponitur: sed triuiale proprie est vulgare, et in triuiis constitutum.</p>
</div3>
<div3 id='ShNG.04.01.19' n='19' type='section'>
<head>V.</head>
<p><emph><hi rend='italic'>Verbotenus</hi></emph>, pro memoriter, vel ad verbum, male. Veteribus idem est, quod secundum externa verba.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Vergo</hi></emph> pro <foreign lang='GE'>gereichen/</foreign> ut vergere in honorem DEI, <foreign lang='GE'>zu GOttes Ehre gereichen/</foreign> Germanorum notio est, non Latinorum. Hi utuntur in loci aut temporis descriptione, ut dies vergit in vesperam, regio vergit in septemtrionem. Pro illo vere dicunt, pertinere ad honorem alicuius, valere ad gloriam, id illi ad gloriam vergit.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Vice</hi></emph> pro tempore, hac vice, alia vice pro hoc tempore, alio tempore noua sunt, vel saltem scriptorum minus probarorum nituntur autoritate. Veteribus est vicissitudine, permutatione. Ad numeros, ad iterationem applicauit Horatius lib. 4. od. 14.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Vicissim</hi></emph> pro mutuo, male ut vicissim amare. Rectius mutuo vel inter se amare.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Virago</hi></emph> pro femina quavis saepe ponitur, cumproprie significet mulierem <gap desc='Greek words'/>, nempe, et animo et corpore virum referentem.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Unio</hi></emph> pro coniunctione prope abest a Barbarie. Veteribus semper gemmam significabat.</p>
<p><emph><hi rend='italic'>Vocatio</hi></emph> pro munere divinitus delegato hodie usurpatur: veteribus invitatio erat.</p>
<pb id='s175' n='175'/>
<p><emph><hi rend='italic'>Votum</hi></emph> pro suffragio et sententia, sine suffragio veterum dicitur, quibus significat promissionem DEO factam, voluntatem, desiderium.</p>
<p>FINIS INDICIS III.</p>
</div3>
<gap desc='Voigt, Indices IV. - VI.' resp='sampling'/>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>