<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">De Arte Grammatica Libri Septem.</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Vossius" TEIform="author">Vossius, Gerardus Joannes</author>
<editor TEIform="editor" role="editor">Vossius, Gerardus Joannes</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">Ruediger Niehl</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/vossius/vol4" type="href" id="vol4" TEIform="anchor"/></addrLine>
</address>
</publicationStmt>
<notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/vossius/</note>
<note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol4</note>
<note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vossiusgrammatica.html</note>
<note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
<note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vossiusgrammatica.xml</note>
<note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol4/jpg</note>
<note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Amsterdami: Apud Guilielmum Blaeu, 1635.</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">May 2005</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">
new TEI header; typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell check</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>














<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><gap id="DU"/><body><div1 type="book">
<head>GERARDI IOANNIS VOSSII DE VOCUM ANALOGIA, ET ANOMALIA, LIBER QUARTUS; sive commentariorum DE ARTE GRAMMATICA LIBER SEXTUS; qui est DE SEX RELIQUIS VOCUM CLASSIBUS.</head>
<div2 id="VoGA.08.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT I.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">DE PRONOMINE.</hi> Pronomen, <hi TEIform="hi">et</hi> Provocabulum, <hi TEIform="hi">recte pro eodem sumi, etsi dictinxerit Varro. Dissertatum, quatenus et Pronomen Nominis, et Nomen Pronominis sit nota. Item num de Verbo prius, an Pronomine, agere debeat Grammaticus.</hi></p>
<pb id="s1024" n="164" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT II.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De Pronominum Significatione, Numero, et Persona. Pronominum significatio quinctuplex. Interrogativa nominibus adscripta ad pronomina pertinere; contra quam Priscianus putavit. Gentilia etiam dici, quae notant aliquem esse sectae eiusdem. Cur Romani non, uti</hi> nostrates, <hi TEIform="hi">et</hi> vestrates, <hi TEIform="hi">ita etiam dixerint</hi> suates. Totus <hi TEIform="hi">relativum</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tou=</foreign> Quotus. <hi TEIform="hi">Quinctuplici, quae vulgo adfertur, significationum classi addendam esse sextam, Distributivam, et Partitivam. Idem pronomen pro usu, aut respectu diverso, diversam ad classem pertinere. Discrimen, quod inter Pronomina pleraque ab iis statuitur, qui</hi> De vocum differentiis <hi TEIform="hi">scripsere, non raro negligi ab antiquis. Pronomina omnia utrumque numerum habent. Personae definitio. Universa pronomina,</hi> Ego, <hi TEIform="hi">et</hi> Tu, <hi TEIform="hi">exceptis, omnis sunt personae; non tertiae solius.</hi></p>
<pb id="s1027" n="167" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT III.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Refellitur Grammaticorum error, qui Pronomina omnia, tribus solum, ut Priscianus voluit, sive quatuor, ut alii malunt, exceptis, vocativo carere tradiderunt. Charisii lapsus contrarius, etiam</hi> Ego <hi TEIform="hi">donantis Vocativo. Partitiva quoque, et distributiva, vocativum habere ostenditur.</hi></p>
<pb id="s1029" n="169" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT IV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De declinatione pronominum,</hi> Ego, Tu, Sui. <hi TEIform="hi">Pro</hi> mei, <hi TEIform="hi">et</hi> tui, <hi TEIform="hi">olim dixere</hi> mis, <hi TEIform="hi">et</hi> tis; <hi TEIform="hi">unde dativi</hi> mihi, <hi TEIform="hi">et</hi> tibi. Nos, <hi TEIform="hi">et</hi> Vos, <hi TEIform="hi">unde veniant.</hi> Nostri, <hi TEIform="hi">et</hi> vestri, <hi TEIform="hi">an</hi> nostrum, <hi TEIform="hi">et</hi> vestrum, <hi TEIform="hi">ab eo dicatur, quod est</hi> ego, <hi TEIform="hi">et</hi> tu. <hi TEIform="hi">Flavius Caper emendatus.</hi> Vestrorum, <hi TEIform="hi">pro</hi> vestrum. Meum, tuum, nostrum, <hi TEIform="hi">in genitivo plurali. Cur</hi> Sui <hi TEIform="hi">destituatur casu recto. Ut eius defectum suppleant Latini.</hi> Sui, sibi, se, <hi TEIform="hi">unde deriventur.</hi></p>
<pb id="s1031" n="171" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT V.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De declinatione pronominum</hi> ille, ipse, iste, hic, <hi TEIform="hi">et</hi> is. Ollus, olle, oloe. Ipsus. <hi TEIform="hi">Cur veteres non dixerint</hi>-ipsud, <hi TEIform="hi">ut</hi> illud. Alium corpus. Alis, alid, aliuta. Hic <hi TEIform="hi">unde derivatum, et <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> ratione ex se formet obliquos suos.</hi> Haec <hi TEIform="hi">in plurali feminino, pro</hi> hae. Im, <hi TEIform="hi">pro</hi> eum: ibus, <hi TEIform="hi">et in feminino</hi> eabus, <hi TEIform="hi">pro</hi> iis.</p>
<pb id="s1034" n="174" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.06" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De declinatione pronominum</hi> Quis, <hi TEIform="hi">et</hi> Qui. <hi TEIform="hi">Quomodo ex se</hi> cuius, <hi TEIform="hi">et</hi> cui, <hi TEIform="hi">gignant.</hi> Quoius, <hi TEIform="hi">pro</hi> cuius. Quoi, <hi TEIform="hi">pro</hi> cui, <hi TEIform="hi">nec Maro, nec Cicero ipse refugerunt.</hi> Ques, <hi TEIform="hi">pro</hi> qui; <hi TEIform="hi">et</hi> quescumque, <hi TEIform="hi">pro</hi> quicumque. <hi TEIform="hi">Ablativus</hi> qui, <hi TEIform="hi">pro</hi> qua. Ullus, alius, <hi TEIform="hi">similiaque, olim secundum casum per I, tertium per O, inque feminino utrumque per Ae terminabant.</hi> Altero, <hi TEIform="hi">pro</hi> alteri.</p>
<pb id="s1038" n="178" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.07" n="7" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De eorum pronominum declinatione, quae secundam nominum sequuntur. Vocativus singularis</hi> meus, <hi TEIform="hi">pro</hi> mi; <hi TEIform="hi">et</hi> mi <hi TEIform="hi">fortasse, pro</hi> meum; <hi TEIform="hi">item vocativus pluralis</hi> mi, <hi TEIform="hi">pro</hi> mei. Sis, <hi TEIform="hi">pro</hi> suis, <hi TEIform="hi">vel</hi> eis; <hi TEIform="hi">ut</hi> sam, <hi TEIform="hi">pro</hi> eam. <hi TEIform="hi">Duzae correctio Plautina improbatur. Uti et Canteri sententia de Maronis loco. De pronominum compositorum declinatione.</hi> Eccum, eccam, <hi TEIform="hi">similiaque, non esse</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mono/ptwta</foreign>, <hi TEIform="hi">cum legamus in recto,</hi> ecca, <hi TEIform="hi">et</hi> eccista. Alteriusutrius. <hi TEIform="hi">Falli, qui</hi> alteruter <hi TEIform="hi">in dativo, accusativo, vel ablativo, tantum posteriori ex parte putant declinari.</hi></p>
<pb id="s1041" n="181" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.08" n="8" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De genere pronominum.</hi> Ego, tu, sui, <hi TEIform="hi">male credi adiectiva.</hi> Mi, <hi TEIform="hi">pro</hi> mea, <hi TEIform="hi">vel</hi> meum. <hi TEIform="hi">Non videri sic locutum Tibullum, etsi id visum Scaligero. At veterem interpretem videri eo usum, licet mutarint iuniores.</hi> Quis, <hi TEIform="hi">pro</hi> qui. <hi TEIform="hi">Et</hi> quisquis, <hi TEIform="hi">pro</hi> quaecumque. <hi TEIform="hi">Prisciani, vel librarii error.</hi> Ecqui, <hi TEIform="hi">et</hi> aliqui, <hi TEIform="hi">pro</hi> ecquis, <hi TEIform="hi">et</hi> aliquis. Ecqua, <hi TEIform="hi">pro</hi> ecquae, <hi TEIform="hi">immerito improbari.</hi> Cuia vox. Cuiate, vestrate, nostrate, <hi TEIform="hi">non videri Latina, contra quam docuit Donatus.</hi> Cuiatis, nostratis, vestratis, <hi TEIform="hi">in casu nominandi.</hi></p>
<pb id="s1045" n="185" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.09" n="9" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT IX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De Pronominum Specie, et Figura. Reicitur Caninii</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)tumologi/a</foreign> in patella, catinus, lepista, meus, <hi TEIform="hi">et</hi> vester. <hi TEIform="hi">Antiquum</hi> mius, <hi TEIform="hi">pro</hi> meus, <hi TEIform="hi">atque unde id veniat. Diminutio etiam pronomini accidit.</hi> Valli <hi TEIform="hi">duplex significatio. Compositio pronominum quinctuplex.</hi> Ubiquisque. Met meum, <hi TEIform="hi">pro</hi> meummet, <hi TEIform="hi">an Plautinum.</hi> Mihipte, mepte. <hi TEIform="hi">Particulis, quibuscum componi aiunt pronomina, adici debere,</hi> pse, piam, dem, dam, <hi TEIform="hi">ac fortasse</hi> que, <hi TEIform="hi">et</hi> quam, <hi TEIform="hi">et</hi> cumque. Uterlibet <hi TEIform="hi">trifariam sumitur.</hi> Ubiquaeque. Ipse <hi TEIform="hi">unde conflatum.</hi> Eapse, reapse. Harumpiam. Idem <hi TEIform="hi">non est ex</hi> is, <hi TEIform="hi">et</hi> demum. Hisdem. Quidam <hi TEIform="hi">non semper per contemptum dicitur. Geminatio, et additum</hi> cumque, <hi TEIform="hi">tantundem valent in quibusdam provocabulis.</hi> Cum <hi TEIform="hi">in compositis omissum. De compositionc numer alium, atque ut nunc minor, nunc maior numerus, praeponatur. Saturnii error.</hi></p>
<pb id="s1050" n="190" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.10" n="10" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT X.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De PARTICIPIO. Definitio eius, et</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)/tumon</foreign>, <hi TEIform="hi">atque ut a Stoicis appelletur. Qui primi a Nomine, et Verbo distinxerint. Quo respectu vel participium pronomini, vel pronomen participio, possit praeponi. Angeli Decembrii error. Multa participiis similia, vera participia non sunt. Ut Verba participium habeant vel nullum, vel unum, vel duo, tria, aut quatuor. De significatione participiorum.</hi> Volens, <hi TEIform="hi">pro eo, quod volumus; ut</hi> evidens, <hi TEIform="hi">quod clare videmus;</hi> volvens, <hi TEIform="hi">quod volvitur. Participia passivae vocis, sed activae significationis. Neutra supini expertia, non item participii. Terminationibus tribus praeteritorum additur quarta, US purum. Refelluntur, qui</hi> mortuus <hi TEIform="hi">participiis excludunt. Uti quoque, qui participium praeteritum, et futurum in RUS, a posteriori, quam priori supino, deducere maluerunt.</hi></p>
<pb id="s1052" n="192" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.11" n="11" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Multa eorum, quae deponentia vocantur, praeterita in TUS passive accepta. Participia in DUS saepius officium significare. Interdum tamen non officium notare. sed aliquid futurum: eoque falli, qui participiorum numero eximunt.</hi></p>
<pb id="s1056" n="196" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.12" n="12" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De participiis anomalorum, et defectivorum.</hi> Ens <hi TEIform="hi">quis veterum dixerit.</hi> Praesens <hi TEIform="hi">utrum a</hi> prae <hi TEIform="hi">sit, an</hi> praes. <hi TEIform="hi">Unde prius S in</hi> Absens. Fiens, <hi TEIform="hi">aut</hi> fiendus, <hi TEIform="hi">an dicatur.</hi> Iens. <hi TEIform="hi">Phocas male ita dici negabat.</hi> Meminens. Osus.</p>
<pb id="s1058" n="198" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.13" n="13" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De participiis, quae orta ab impersonalibus, quadripartito actum: puta de praesentibus in</hi> ns; <hi TEIform="hi">futuris in</hi> rus; <hi TEIform="hi">praeteritis in</hi> tus, sus, xus; <hi TEIform="hi">et futuris in</hi> dus. Paeniturum. Placendus. <hi TEIform="hi">Multa participia praeterita oriri ab impersonalibus, quae perperam venire credantur ab integris. Laevius corrigitur. Appuleius emendatus.</hi> Sol occasus. <hi TEIform="hi">Sosipatri error.</hi> Properor. Regnor. Senecta membra, <hi TEIform="hi">et</hi> aetas. Successa bona. <hi TEIform="hi">Lambinus, et Stephanus, refutantur. Palmerius trifariam refellitur. Participia in</hi> dus <hi TEIform="hi">ab impersonalibus progenita.</hi> Navis naviganda. Pereundus.</p>
<pb id="s1065" n="205" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.14" n="14" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XIV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Participia in NS usurpata in significatione temporis praeteriti. Vetus Novi foederis interpres ab Humfredi, atque aliorum reprehensione vindicatus. Eadem participia in NS sumpta in significatione praesentis passivi. Diomedis locus emendatus. Participia in TUS, SUS, aut XUS, in <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> passivi praesentis significatione. Nonii error super voce</hi> Torti. <hi TEIform="hi">Item participia in DUS similiter accepta. Ennii locus apud Varronem correctus. Scaligeri emendatio improbata. Participia in DUS saepius significare officium. Esse nihilominus ea participia potius, quam nomina, contra Saturnium, atque alios, ostensum.</hi></p>
<pb id="s1068" n="208" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.15" n="15" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Participia nec compositione, nec comparatione, nomina fieri, docetur. Etiam participia passiva fieri nomina, contra Caesarem Scaligerum ostenditur.</hi></p>
<pb id="s1069" n="209" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.16" n="16" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XVI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Quo ordine debeant collocari quatuor postremae vocum classes.</hi> Adverbio <hi TEIform="hi">unde nomen impositum. Defenditur ea appellatio adversus Caesarem Scaligerum. Vera adverbii</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">u(pografh/</foreign>. <hi TEIform="hi">Veterum item definitiones recensentur, et censentur.</hi></p>
<pb id="s1071" n="211" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.17" n="17" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XVII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Comparatio etiam accidit adverbiis, quae non veniunt a nomine comparabili. Non tamen esse eius generis</hi> saepius, <hi TEIform="hi">et</hi> saepissime, <hi TEIform="hi">vel</hi> penitissime; <hi TEIform="hi">cum etiam</hi> saepissimus, <hi TEIform="hi">et</hi> penitissimus, <hi TEIform="hi">legatur. Numerum non accidere Adverbio; quod statui oporteret, si de</hi> age, <hi TEIform="hi">et</hi> agite, <hi TEIform="hi">vera esset Prisciani sententia.</hi></p>
<pb id="s1073" n="213" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.18" n="18" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XVIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Adverbiorum significatio multiplex. Quam multa veteres falso habeant pro adverbiis.</hi> Repens, <hi TEIform="hi">et</hi> repentino, <hi TEIform="hi">pro</hi> repente. <hi TEIform="hi">Adverbia prohibendi, excludendi, et personalia, comprehendi sub negandi, separandi, et qualitatis adverbiis.</hi></p>
<pb id="s1077" n="217" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.19" n="19" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XIX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Adverbia diversae terminationis sub <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> significatione: ut</hi> here, heri; praefiscine, praefiscini; peregre, peregri: tutissime, tutissimo; arcane, arcano; cotidie, cotidio; cotidiane, cotidiano; commode, commodo; rare, raro; false, falso: large, et largiter; ample, et ampliter; dure, et duriter; lascive, lasciviter; humane, humaniter; firme, firmiter; insane, insaniter; severe, severiter. <hi TEIform="hi">In sermone potius consuetudinem sequi oportet, quam rationem.</hi> Diserte, disertim; minute, minutim; sceleste, scelestim; iuxta, iuxtim; hinc, <hi TEIform="hi">et</hi> him; illinc, <hi TEIform="hi">et</hi> illim; primo, primum; publice, publicitus. <hi TEIform="hi">Discrimen, quod Priscianus inter</hi> humane, <hi TEIform="hi">et</hi> humanitus, <hi TEIform="hi">statuit, non esse perpetuum, ostenditur. In Plinio vetus lectio defensa, adversus Dalecampium.</hi></p>
<pb id="s1080" n="220" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.20" n="20" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De adverbiis derivatis.</hi> Fortunatim, testatim, columbatim, filatim, templatim, pectinatim, anseratim, cuspidatim, <hi TEIform="hi">aliaque id genus multa.</hi> Fustim. <hi TEIform="hi">Stephani Pighii emendatio gemina in dubium vocata.</hi> Blanditer, primiter. Tuatim, meatim, nostratim. <hi TEIform="hi">Sed</hi> suatim, <hi TEIform="hi">ut</hi> canatim, bovatim. Perditim, coactim, cogitatim, <hi TEIform="hi">similiaque.</hi></p>
<pb id="s1083" n="223" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.21" n="21" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De figura adverbiorum.</hi> Forsit, <hi TEIform="hi">ex duobus;</hi> forsitan, <hi TEIform="hi">ex tribus conflatum.</hi> Quomodo, quare, quamobrem, <hi TEIform="hi">utrum partim nomina, partim pronomina sint; an rectius adverbiis accenseantur.</hi> Cur, <hi TEIform="hi">ex</hi> cui rei, <hi TEIform="hi">vel</hi> quare. <hi TEIform="hi">Unde</hi> pedetentim, perendie, nimirum. Per <hi TEIform="hi">quandoque non praepositio, sed syllabica adiectio, et Latinis, et Graecis.</hi> Utribi. Utrinde. Quin, <hi TEIform="hi">ex</hi> qui ne: <hi TEIform="hi">ubi</hi> qui <hi TEIform="hi">utriusque generis. Unde conflata,</hi> ilicet, <hi TEIform="hi">et</hi> deinceps. Adhaec. Amussim <hi TEIform="hi">adverbium; unde</hi> examussim <hi TEIform="hi">non minus, quam</hi> adamussim, <hi TEIform="hi">dicitur.</hi></p>
<pb id="s1086" n="226" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.22" n="22" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De Praepositione. Eam potius, quam Adverbium,</hi> Praeverbium <hi TEIform="hi">appellari. Utrumque nomen ex eo desumi, quod plurimum fit. Ordinem quoque Praepositioni accidere. Prisciani, et Caesaris Scaligeri definitiones refelluntur. Vera definitio. Praepositionum distributio. Sola ex particulis praepositio casum <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> regere videtur. Male nonnullos in praepositionibus omittere</hi> pone, palam, <hi TEIform="hi">et</hi> secus. <hi TEIform="hi">At</hi> versus, <hi TEIform="hi">aut</hi> versum, <hi TEIform="hi">non est praepositio.</hi> Ad meridiem versum. <hi TEIform="hi">Ciceronis memoriae lapsus.</hi> In Arvernos versus. A Concordiae versum. <hi TEIform="hi">Cur</hi> adversus, <hi TEIform="hi">et</hi> adversum, <hi TEIform="hi">adsciscant accusativum.</hi> Procul, <hi TEIform="hi">et</hi> usque, <hi TEIform="hi">non esse praeverbia, casusque iis addi solitos regi a praepositione <reg orig="intellectâ" TEIform="reg">intellecta</reg>, quae quandoque etiam exprimitur. An, inter accidentia praepositionis, etiam Comparatio sit.</hi></p>
<pb id="s1091" n="231" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.23" n="23" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De praepositionum derivatione, et compositione. Origo praeverbiorum</hi> propter, circum, secundum. Praesente, <hi TEIform="hi">et</hi> absente, <hi TEIform="hi">cum plurali,</hi> testibus, suis, omnibus, nobis, legatis, ambobus. Nobis insperanti. Praefiscini. <hi TEIform="hi">Unde conflentur</hi> apud, prope, post. <hi TEIform="hi">Cum adverbiis praepositiones componi, exemplis comprobatur.</hi> Deprocul, proporro, impridie, impalam, propalam <hi TEIform="hi">etc. Appuleius emendatus. Ostenditur easdem cum se ipsis componi: ut,</hi> inante, exante, postante, circumsecus, incircum. Insuper <hi TEIform="hi">cum accusandi casu.</hi> Insuperhabere. Incoram. <hi TEIform="hi">Praepositionem compositione cum altera praepositione non fieri adverbium, contra quam credidit Valla.</hi></p>
<pb id="s1094" n="234" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.24" n="24" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXIV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De praepositionibus inseparabilibus. Aequivoce eas et improprie praepositiones dici. A veteribus quoque vocari</hi> loquelares. Ve <hi TEIform="hi">etiam loquelarem esse.</hi> Di, <hi TEIform="hi">et</hi> dis, <hi TEIform="hi">eandem esse; ut</hi> tra, <hi TEIform="hi">et</hi> trans. Dis a <foreign lang="GR" TEIform="foreign">dia/</foreign>. Con <hi TEIform="hi">eandem videri ac</hi> cum, <hi TEIform="hi">etsi aliter Fabius. Probus male</hi> di, <hi TEIform="hi">et</hi> dis; co, <hi TEIform="hi">et</hi> con, <hi TEIform="hi">pro diversis habet. Nec</hi> an, <hi TEIform="hi">et</hi> am, <hi TEIform="hi">diversae sunt.</hi> Anquiro. Anus, <hi TEIform="hi">et</hi> annus, <hi TEIform="hi">unde veniant.</hi> Am <hi TEIform="hi">extra compositionem in usu olim erat. Palaemon male AS inter loquelares reponit: male item Diomedes AV.</hi> Asporto, <hi TEIform="hi">et</hi> aspello, <hi TEIform="hi">cur S pro B habeant. De</hi> au <hi TEIform="hi">Diomedi favet Gellius. Idem Gellius emendatur.</hi> Ne <hi TEIform="hi">loquelarem non esse.</hi> Sed <hi TEIform="hi">pro</hi> se. Marid.</p>
<pb id="s1097" n="237" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.25" n="25" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Coniunctio quid. Proprie ea sententias, non verba connectit. Aliqua inter coniunctiones falso referuntur. Aliqua item, pro diverso usu, nunc adverbia sunt, nunc coniunctiones.</hi> Igitur, <hi TEIform="hi">pro</hi> postea. Quatinus, <hi TEIform="hi">et</hi> quatenus, <hi TEIform="hi">ut a veteribus grammaticis distinguantur.</hi></p>
<pb id="s1099" n="239" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.26" n="26" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXVI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De potestate seu significatione, itemque de ordine Coniunctionis. Quomodo coniunctiones aliquae dicantur</hi> copulativae, <hi TEIform="hi">si omnes copulent: qui aliquae</hi> disiunctivae, <hi TEIform="hi">cum omnes coniungant. Ut subdisiunctivae a disiunctivis differant. Adversativae. Diminutivae. Causales, iuxta Apollonium, quinctuplices. Ratiocinativae. Ramirezii error. Ordinativae. Expletivae.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*pleonas1mo\s2</foreign> <hi TEIform="hi">alterius coniunctionis, cum duae iunguntur eiusdem significationis: ut,</hi> quamvis licet, ergo igitur, quoque etiam. <hi TEIform="hi">Similis pleonasmus in adverbiis; ut,</hi> iamnunc: <hi TEIform="hi">in nominibus; ut,</hi> totus integer, universi omnes, totae perpetuae. Enim <hi TEIform="hi">interdum est praepositiva. Encliticae alteri iunctae voci, quam exigit ordo naturalis.</hi></p>
<pb id="s1101" n="241" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.27" n="27" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXVII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De Coniunctionum compositione.</hi> Quoniam, hacpropter, iccirco, <hi TEIform="hi">unde conflata.</hi> Sedum. Equidem <hi TEIform="hi">non dici, quasi</hi> ego quidem. <hi TEIform="hi">Iungi quibusvis personis cuiuscumque numeri.</hi> Etiam <hi TEIform="hi">an dicatur quasi,</hi> et iam. Iam <hi TEIform="hi">dissyllabon.</hi> Et etiam. Etiamque. Et <hi TEIform="hi">ab</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)/ti</foreign>.</p>
<pb id="s1104" n="244" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.28" n="28" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXVIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De Interiectione. Cur ita dicatur. An distincta sit classis ab adverbiis. Bifariam interiectionem differre ab adverbio. Variae definitiones interiectionis ex antiquis. Male pro interiectionibus habita.</hi> Trit. Bat. Bat tat ti. Malum <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xetliastiko\n</foreign> <hi TEIform="hi">non esse interiectionem.</hi> Si <hi TEIform="hi">interiectio. Erythraei error.</hi> Si, <hi TEIform="hi">pro</hi> ô si. <hi TEIform="hi">Servii</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a(ma/rthma</foreign>. Io <hi TEIform="hi">nunc gaudentis est, unde</hi> iubilo <hi TEIform="hi">nomen: nunc dolentis.</hi> Babae, bombax. Pax. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*pa/c</foreign>. <hi TEIform="hi">Terentio lux. Priscianus emendatus. De Interiectionum derivatione, et compositione.</hi> Sis, Sodes, Sultis, <hi TEIform="hi">unde. Plautus correctus. Item vetus Persii interpres.</hi></p>
<pb id="s1109" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.08.29" n="29" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ADDENDA libro tertio, et quarto  de  Analogia.</head>
<p TEIform="p"/>
<pb id="s1122" TEIform="pb"/>
</div2>
</div1></body></text>





</TEI.2>