<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">De Arte Grammatica Libri Septem.</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Vossius" TEIform="author">Vossius, Gerardus Joannes</author>
<editor TEIform="editor" role="editor">Vossius, Gerardus Joannes</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">Ruediger Niehl</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/vossius/vol4" type="href" id="vol4" TEIform="anchor"/></addrLine>
</address>
</publicationStmt>
<notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/vossius/</note>
<note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol4</note>
<note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vossiusgrammatica.html</note>
<note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
<note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vossiusgrammatica.xml</note>
<note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol4/jpg</note>
<note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Amsterdami: Apud Guilielmum Blaeu, 1635.</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">May 2005</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">
new TEI header; typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell check</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
















<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><gap id="DU"/><body><div1 type="book">
<head>GERARDI IOANNIS VOSSII DE SERMONIS CONSTRUCTIONE LIBER; qui est commentariorum DE ARTE GRAMMATICA LIBER SEPTIMUS.</head>
<div2 id="VoGA.10.1" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT I.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Syntaxios obiectum, oratio. Orationis definitio. In Charisio coniectura. Orationis</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)tumologi/a</foreign> <hi TEIform="hi">vera, contra Diomedem, et Alcuinum, adfertur. Definitio Diomedis, et Prisciani, refellitur. Chrysippi Stoici geminum opus</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">peri\ s1unta/cews2</foreign>, <hi TEIform="hi">sed dialecticum. Ratio vetus tradendi Latinam structurae doctrinam. Constructionis divisio in analogam, et figuratam; analogae in convenientiam, et regimen; convenientiae in proprie, et improprie dictam.</hi></p>
<pb id="s1148" n="4" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.2" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT II.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Appositionem videri</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)llei/yews2</foreign> <hi TEIform="hi">genus.</hi> Terra Gallia, Hispania, Arabia. <hi TEIform="hi">Appositio alia</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e(rmhneutikh\</foreign>, <hi TEIform="hi">alia</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)gkata/s1keuos2</foreign>. Rete iaculum, taberna diversorium, pallium peristroma, nugae ambages. <hi TEIform="hi">Falli, qui arbitrantur, in Appositione alterum nomen semper proprium esse.</hi> Homo servus, homo histrio, mulier meretrix, nemo conviva, nemo homo, <hi TEIform="hi">et similia. Adiectiva substantive, substantiva adiective usurpata.</hi> Latex Lyaeus, longum inane, heroes sensus, generosum honestum. Eridani amnis. Medorum hostes, <hi TEIform="hi">pro</hi> hostes Medi.</p>
<pb id="s1150" n="6" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.3" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT III.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Adiectivum se accommodare accidentibus substantivi, non contra. Plura adiectiva citra coniunctionem interdum uni substantivo iungi: etsi aliter Servius <reg orig="putârit" TEIform="reg">putarit</reg>. Ellipsin videri, quoties duobus vel pluribus singularibus, sociatur adiectivum, aut verbum plurale. Idem fieri, si substantivorum alterum in ablativo ponatur cum praepositione. Collectiva, ac partitiva, singulo numero vim habent plurativi.</hi> Ambo duo <hi TEIform="hi">per pleonasmum.</hi> Synthesis <hi TEIform="hi">vocem fuisse ignotam olim Grammaticis: ac rectius</hi> Synesin <hi TEIform="hi">dici potuisse.</hi></p>
<pb id="s1152" n="8" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.4" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT IV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Triplex Zeugmatis appellatio, pro situ diverso adioctivi. Syllepsis. Poetica magis est, quando fociantur nominativus, et ablativus cum praepositione. Femininum potius est neutro.</hi> Familiae ercti ciendae, <hi TEIform="hi">vel</hi> ciscendae. <hi TEIform="hi">Quandoque adiectivum pariter cum propiore et digniore convenit. Nonnumquam item cum neutro: ut cum adiectivum neutrum subditur masculinis, vel femininis: praesertim si res signent inanimas. Cum utro conveniat adiectivum, si substantiva diversi generis per Appositionem iungantur. Item num superlativa, et partitiva, genus sequantur genitivi, quem superlativus, aut partitivum regit; an vero eius nominis, quod subiecti munus obit.</hi></p>
<pb id="s1157" n="13" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.5" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT V.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Substantivo <reg orig="duûm" TEIform="reg">duum</reg> generum adiectiva sociata prius unius, hinc generis alterius.</hi> Servitia, cuius: <hi TEIform="hi">pro,</hi> quorum. <hi TEIform="hi">In quibus Synthesis maxime habeat locum.</hi> Triste lupus, varium femina, <hi TEIform="hi">similiaque, non tam per enallagen generis dici, quam per ellipsin substantivi</hi> negotium, <hi TEIform="hi">aut</hi> quiddam, <hi TEIform="hi">aut similis.</hi></p>
<pb id="s1159" n="15" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.6" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Exemplis illustribus comprobatur, substantivum per ellipsin desiderari, ubi adiectivum genere neutro substantive poni dicitur.</hi></p>
<pb id="s1172" n="28" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.7" n="7" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De substantivis genitivum regentibus. Quam varie genitivus sumatur.</hi> Res voluptatum, <hi TEIform="hi">aut</hi> cibi; <hi TEIform="hi">pro</hi> voluptatibus, <hi TEIform="hi">ac</hi> cibo. Abietis arbores. Parthorum equites, <hi TEIform="hi">pro</hi> Parthis. Argenti crater, <hi TEIform="hi">aut</hi> talentum. Vir opinionis, <hi TEIform="hi">aut</hi> gloriae. <hi TEIform="hi">Genitivi vel active, vel passive, vel utroque modo, accepti.</hi> Vulnus Ulyssis, <hi TEIform="hi">quod accepit, vel inflixit.</hi> Dotis logi, <hi TEIform="hi">pro</hi> dos logorum, <hi TEIform="hi">et alia, ubi nomen regens, et rectum, casus suos commutant.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*elleiyis2</foreign> <hi TEIform="hi">quinctuplex substantivi regentis genitivum.</hi> Acuta belli, inania famae, <hi TEIform="hi">ac, quaecumque eius monetae,</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kat) e)/lleiyin</foreign> <hi TEIform="hi">dici.</hi> Sophia Septimiae, <hi TEIform="hi">pluriaque; ubi</hi> filia, <hi TEIform="hi">vel</hi> uxor, <hi TEIform="hi">vel</hi> servus, <hi TEIform="hi">aut simile, intelligitur.</hi> Libertatis, <hi TEIform="hi">pro</hi> libertatis <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, <hi TEIform="hi">et alia id genus.</hi> Ad Apollinis, in Veneris, a Vestae, ex Apollodori, <hi TEIform="hi">et his affinia. Genitivi falso crediti a nomine regi, cum a nomine regantur, quod intelligitur.</hi></p>
<pb id="s1176" n="32" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.8" n="8" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Verbalia regunt casum verbi sui.</hi> Domuitio, <hi TEIform="hi">vel</hi> domum itio. <hi TEIform="hi">Supina non esse verba, sed nomina quartae declinationis: eoque aliorum instar verbalium regere casum verbi sui. At, praeter verbalia, nullum substantivum regere alium casum, quam genitivum. Eoque ablativum causae, instrumenti, et modi, proprie non regi a nomine; sed praepositione per ellipsin <reg orig="praeteritâ" TEIform="reg">praeterita</reg>. Eam praepositionem quandoque exprimi.</hi> Fas, <hi TEIform="hi">et</hi> nefas; <hi TEIform="hi"><reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> videri adiectiva. Unde ea dicantur: item</hi> res <hi TEIform="hi">unde veniat. Ab Alvaro recessum.</hi> Opus <hi TEIform="hi">nec adiectivum est, nec</hi> necesse <hi TEIform="hi">notat.</hi> Opus impensae, opus lectionis: <hi TEIform="hi">De Fabii loco quaesitum.</hi> Opus, <hi TEIform="hi">et</hi> necesse, <hi TEIform="hi">ut differant.</hi> Haec res est opus: <hi TEIform="hi">sed,</hi> hanc rem esse opus. <hi TEIform="hi">Prioris</hi>
<pb id="s1177" n="33" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">simile,</hi> Opus est loqui: <hi TEIform="hi">posterioris,</hi> Opus esse loqui. <hi TEIform="hi">Ab nomine</hi> usus, <hi TEIform="hi">hoc est</hi> usio, <hi TEIform="hi">dici,</hi> Usus est vires, <hi TEIform="hi">et</hi> viribus.</p>
<pb id="s1182" n="38" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.9" n="9" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT IX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Adiectiva verbalia casum etiam regunt verbi sui: saepe illa in</hi> bundus, <hi TEIform="hi">raro alia.</hi> Medentes, <hi TEIform="hi">pro</hi> medici. Studentes. <hi TEIform="hi">Participia in NS nomina saepe fieri, semper autem, si genitivum regant.</hi></p>
<pb id="s1184" n="40" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.10" n="10" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT X.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De adiectivorum illis, quae falso dicuntur regere genitivum, cum genitivus potius regatur ab substantivo intellecto. Ut in partitive acceptis: qualia,</hi> Nigrae lanarum: idonei Graecorum. <hi TEIform="hi">Parque in comparativis ratio, et superlativis. Valla obiter refellitur. Item Alvarus. Ellipsis partitivi</hi> unus. <hi TEIform="hi">Genitivus, quem verbalia, aliaque adiectiva, regere traduntur, regitur a substantivo</hi> <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>, <hi TEIform="hi">vel</hi> ratione. <hi TEIform="hi">Servii lapsus.</hi> Laetus frugum, liber legum, invictus laboris, delicti manifestus, impiger militiae, pervicax irae, potentiae anxius, fatigationis saucius, maleficii infamis, animi infirmus, iudicii rectus, <hi TEIform="hi">et similia</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)lleiptika/</foreign>. <hi TEIform="hi">Distingui in talibus oportere, inter ea, quae solum poetis, vel historicis; quaeque etiam oratoribus sint concessa.</hi></p>
<pb id="s1187" n="43" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.11" n="11" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ad falsum genitivi regimen referuntur adiectiva amicitiae, proprietatis; similitudinis, aequalitatis.</hi> Par eius. <hi TEIform="hi">Non esse perpetuum, quod aiunt,</hi> similis <hi TEIform="hi">genitivo additum referri ad mores. Itidem falso statui, adiectiva mensurae, vel copiae et inopiae, regere genitivum.</hi> Expers unguentis, <hi TEIform="hi">de unguentato. Quo pacto genitivo iungantur,</hi> contentus, dignus, alienus, diversus.</p>
<pb id="s1191" n="47" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.12" n="12" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Adiectiva nulla, uti neque verba, regere dativum: eum tamen casum illis convenire.</hi> Vino cupidae, auctor consiliis, particeps studiis, conscius facinori, alienus, <hi TEIform="hi">vel</hi> diversus huic. Huius causa par illis. <hi TEIform="hi">Cum dicitur,</hi> non esse solvendo, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kat) e)/lleiyin</foreign> <hi TEIform="hi">intelligi adiectivum. Priscianus, et alii, refelluntur, qui</hi> solvendo <hi TEIform="hi">sexti esse casus arbitrantur.</hi> Aptus vescendo, <hi TEIform="hi">vel,</hi> ad vescendum. Bonus canere. Aptus occulere. <hi TEIform="hi">Utrobique praepositionem</hi> ad <hi TEIform="hi">intelligi.</hi></p>
<pb id="s1195" n="51" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.13" n="13" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De adiectivis, quae falso accusativum regere creduntur; cum casus is non a nomine regatur, sed praepositione <reg orig="intellectâ" TEIform="reg">intellecta</reg>; uti genitivus apud Graecos, qui et</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kata\ to\ me/geqos2</foreign> <hi TEIform="hi">quandoque exprimunt. Synecdoche Grammatica. Etiam usitata est oratoribus cum accusativo</hi> cetera: <hi TEIform="hi">Gellio quoque cum</hi> pleraque. <hi TEIform="hi">Easdem praepositiones intelligi, quando mensura significatur.</hi> Dignus odium: <hi TEIform="hi">ubi in structurae ratione etiam haesit Donatus.</hi> Natus annos centum <hi TEIform="hi">dici, pro</hi> ante annos. Sollicitus vicem <hi TEIform="hi">alicuius, pro</hi> ob vicem.</p>
<pb id="s1197" n="53" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.14" n="14" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XIV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ablativos non regi aliunde, quam a praepositione.</hi> Domo Phoenix. <hi TEIform="hi">Ac similiter cum substantivo,</hi> Arrius Reate, ficus Zacyntho. <hi TEIform="hi">Eundem intelligi casum, cum ablativus additur adiectivis copiae, vel inopiae, vel etiam mensurae. Cur</hi> dignus <hi TEIform="hi">ablativo societur.</hi> Contentus <hi TEIform="hi">sine ablativo, aut verbo.</hi> Alienus, <hi TEIform="hi">et</hi> alius aliquo, <hi TEIform="hi">vel</hi> ab aliquo.</p>
<pb id="s1200" n="56" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.15" n="15" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De casu, quem comparativi regunt vi <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg>, quam a positivo trahunt, nihil in comparativorum doctrina speciatim praecipi debet</hi>. Prior <hi TEIform="hi">etiam de multis dici, contra Agroecium ostenditur: causaque eius zei adfertur. Vallae in eo error. Saturnius quoque refellitur, qui genitivos ait comparativo iungi, per Hellenismum. Comparativi mensurae genitivum adsciscunt, non ut comparativi, sed ex communi natura adiectivi</hi>. Plus, minus, amplius, <hi TEIform="hi">cuivis iunguntur casui: sed casus is, si sit nominativus, non regitur ab ullo; sin obliquus fuerit, regitur, non a</hi> plus, minus, <hi TEIform="hi">vel</hi> amplius, <hi TEIform="hi">sed nomine substantivo, verbo, aut praepositione</hi>.</p>
<pb id="s1204" n="60" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.16" n="16" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XVI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Comparativos non regere dativum, accusativum, vel ablativum. Comparatio etiam instituitur voce <reg orig="homonymâ" TEIform="reg">homonyma</reg> inter res diversas. Refelluntur, qui negant, unum ex omnibus dici posse</hi> omnibus, <hi TEIform="hi">vel</hi> cunctis, doctiorem, <hi TEIform="hi">aut</hi> fortiorem. Ocius <hi TEIform="hi">sine ablativo, pro</hi> dicto ocius. <hi TEIform="hi">Comparativus omnis duo respicit, quae comparantur</hi>. Tristior, <hi TEIform="hi">pro</hi> tristior solito. <hi TEIform="hi">Cur</hi> subtristem <hi TEIform="hi">malimus</hi> tristiorem, <hi TEIform="hi">quam</hi> tristem, <hi TEIform="hi">dicere. Vallae error, existimantis</hi>, quisque <hi TEIform="hi">non iungi comparativis. De Valla iudicium Ramirezii, ac nostrum</hi>. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*ma=llon</foreign> <hi TEIform="hi">Graeci</hi>, magis <hi TEIform="hi">Latini addunt comparativis</hi>, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kata\ pleonas1mo/n</foreign>. Demagis. <hi TEIform="hi">Festi error. Cur non ut</hi> pervulgatior, perlucidior; <hi TEIform="hi">sic dicatur</hi> perdoctior, pertristior. Quam <hi TEIform="hi">non iungi comparativo</hi>.</p>
<pb id="s1209" n="65" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.17" n="17" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XVII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Superlativus nullum <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> casum regit. Etiam iungi signo universali. Imo admittere quoque exclusivam hanc</hi>, inter cetera, <hi TEIform="hi">vel</hi> ceterorum: <hi TEIform="hi">uti et</hi>, aliorum. <hi TEIform="hi">Vallae error. Superlativus pro comparativo. Macrobius adversus Vallam defensus. Rectene Gallus dicatur Italorum doctissimus, vel contra. Plinii locus expensus. Superlativus cum</hi> satis. Peroptimus, <hi TEIform="hi">et similia</hi>. Apprime, <hi TEIform="hi">et</hi> ita, <hi TEIform="hi">cum superlativo</hi>.</p>
<pb id="s1213" n="69" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.18" n="18" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XVIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">DE VERBO. Convenientiae doctrina quadripartita. Cum utro conveniat Verbum inter duo positum substantiva. A Budaeo recessum. Infinitivus, vel oratio pro nominativo</hi>.</p>
<pb id="s1216" n="72" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.19" n="19" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XIX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De convenientia nominis, et verbi <reg orig="figuratâ" TEIform="reg">figurata</reg></hi>. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*elleiptikw=s2</foreign> <hi TEIform="hi"><reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> interdum intelligi, nunc generatim</hi> homines; <hi TEIform="hi">nunc speciatim</hi> poetae, amatores, <hi TEIform="hi">vel simile: item nunc generatim</hi> res; <hi TEIform="hi">nunc speciatim</hi> cura, potestas, <hi TEIform="hi">vel aliud. Impersonalia ante se habent nominativum; sed rarius expressum, saepius intellectum</hi>. Immane quantum, insanum quantum, <hi TEIform="hi">et similia, de Graecorum fonte manantia</hi>, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kat) e)/lleiyin</foreign> <hi TEIform="hi">videri dicta. Crebra verbi finiti ellipsis in Proverbiis. Item iis, quae honeste dici non possunt. Ubi per Enallagen modi dicitur infinitivus poni pro imperfecto, ibi potius esse ellipsin verbi</hi> coepit, <hi TEIform="hi">aut similis. Zeugma voce <reg orig="repetitâ" TEIform="reg">repetita</reg> sine immutatione eius. Numeri, ac personae, tum Zeugma, tum Syllepsis. Zeugma interdum videri, quod non est. Synthesis verbi, collectivo, aut partitivo additi. Enallage accusativi pro nominativo. Male Evocationem in Figuris reponi. Falso tradi, omnia nomina esse personae tertiae</hi>.</p>
<pb id="s1224" n="80" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.20" n="20" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De convenientia nominis, et verbi infiniti. Pro infinitivo cum accusativo praecedente, poni quandoque verbum finitum cum nominativo, et particula</hi> quod. <hi TEIform="hi">Antiptosis nominativi pro accusativo ante verbum infinitum. Hellenismus dativi, pro accusativo, ante</hi> licet, expedit, necesse est, videtur, datur.</p>
<pb id="s1228" n="84" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.21" n="21" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ad regimen Verbi acceditur. Ubi princeps, si non unicus, veri regiminis canon, de verbis activis regentibus accusativum.</hi> Moechari aliquam <hi TEIform="hi">non aeque videri probum, ac</hi> adulterare aliquam. <hi TEIform="hi">Accusativi gemini a verbo recti semper sunt eiusdem rei.</hi> Adulor aliquem. <hi TEIform="hi">De structura Verbi</hi> condono <hi TEIform="hi">error Donati, item alter Iulii Scaligeri: ac Erasmus adversus eum defensus.</hi> Eludo, maledico, medicor, noceo, <hi TEIform="hi">cum accusandi casu. <reg orig="Hypognosticôn" TEIform="reg">Hypognosticon</reg> libri non sunt Augustini.</hi> Palpo, parco, suadeo, <hi TEIform="hi">cum accusativo. In Tertulliano vetus scriptura vindicata. Dositheus notatus.</hi></p>
<pb id="s1231" n="87" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.22" n="22" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Alia accusativum regentia. Servii, et Galeotti Martii error. Priscianus</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tautolo/gos2</foreign>. Potiri urbem, regnum. Vesci auras, ova. Fungi munus, <hi TEIform="hi">vel</hi> officia. Abstinere se, manum, vim. Erumpere se, <hi TEIform="hi">vel</hi> stomachum. <hi TEIform="hi">Verba regentia accusativum suae originis, vel cognatae significationis, more Attico. Infinitivus, vel oratio, pro accusativo, quem Verbum regit.</hi></p>
<pb id="s1235" n="91" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.23" n="23" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Accusativus a verbo rectus</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kat) e)/lleiyin</foreign> <hi TEIform="hi">subtractus. Ut</hi> conturbare, <hi TEIform="hi">pro</hi>, conturbare rationes: decoquere, <hi TEIform="hi">pro</hi>, decoquere rem: <hi TEIform="hi">ac similia.</hi></p>
<pb id="s1236" n="92" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.24" n="24" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXIV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Acceditur ad casus eos, quos a verbo <reg orig="dependêre" TEIform="reg">dependere</reg> tradunt Grammatici falso. Ac primum de genitivis, quos a verbo regi substantivo tradiderunt. Referre, utrum genitivo, an ablativo, in iis utamur, quando inesse aliquid, vel adesse, verbo substantivo significatur.</hi></p>
<pb id="s1237" n="93" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.25" n="25" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Genitivos urbem significantes, in qua fit actio, non regi a verbo; sed a nomine urbs, vel oppidum, quod intelligitur.</hi> In oppido Antiochiae, <hi TEIform="hi">pro</hi> Antiochiae, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a(plw=s2</foreign>: <hi TEIform="hi">vel</hi>, In oppido <reg orig="Alexandriâ" TEIform="reg">Alexandria</reg>. <hi TEIform="hi">Etiam regionum, et insularum nomina</hi>, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)lleiptikw=s2</foreign> <hi TEIform="hi">poni in genitivo: ut</hi>, Est Aegypti, Cretae. <hi TEIform="hi">Eademque <reg orig="figurâ" TEIform="reg">figura</reg> dici</hi>, domi bellique: <hi TEIform="hi">vel</hi>, domi militiaeque. <hi TEIform="hi">Item</hi>, terrae, <hi TEIform="hi">et</hi> humi, <hi TEIform="hi">pro</hi> in terra, <hi TEIform="hi">et</hi> humo, <hi TEIform="hi">vel</hi> in terram, <hi TEIform="hi">et</hi> humum. <hi TEIform="hi">Sic</hi> foci, <hi TEIform="hi">et</hi> viciniae.</p>
<pb id="s1240" n="96" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.26" n="26" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXVI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Non quibusvis, sed certis Verbis, accusandi, absolvendi, damnandi, genitivos addi: eos autem genitivos non a Verbo regi, sed ablativo substracto: puta</hi> crimine, actione, <reg orig="poenâ" TEIform="reg">poena</reg>, <hi TEIform="hi">et his similibus. At ablativos hosce regi a praepositione <reg orig="intellectâ" TEIform="reg">intellecta</reg>. Nec propterea ubique posse addi praepositionem: imo nec ablativum perpetuo locum habere; sed veterum consuetudinem attendi oportere.</hi> Damnare voti, et voto. Interrogari, urgeri, purgari, criminis, <hi TEIform="hi">vel</hi> facti. Liberari sceleris. Notari impolitiae. Furti, <hi TEIform="hi">vel</hi> mendacii prehendi. Manifestus, <hi TEIform="hi">vel</hi> compertus mendacii. Periclitari capite.</p>
<pb id="s1244" n="100" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.27" n="27" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXVII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Verba</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">paqhtika\</foreign>, <hi TEIform="hi">tam personalia, quam impersonalia, non regere genitivum, sed casum hunc <reg orig="dependêre" TEIform="reg">dependere</reg> aliunde.</hi> Indolescere, vereri, fastidire alicuius. <reg orig="Pendêre" TEIform="reg">Pendere</reg> animi, et animis, <hi TEIform="hi">usu differre.</hi> Falli animi, <hi TEIform="hi">vel</hi> sermonis. Desipere mentis. <hi TEIform="hi">Accusandi casus additus verbis</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">paqhtikoi=s2</foreign>.</p>
<pb id="s1247" n="103" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.28" n="28" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXVIII.</head>
<p TEIform="p">Memini, recordor, reminiscor, illius, illud, et de illo. Oblitus nominis, et nomen. <hi TEIform="hi">An</hi> memini <hi TEIform="hi">amet accusativum personae.</hi> Memini de re, <hi TEIform="hi">dici, sive notet</hi> in animo habere, <hi TEIform="hi">sive</hi> mentionem facere. <hi TEIform="hi">Cum verbis memoriae, et oblivionis, additur genitivus, casum eum regi a nomine</hi> memoria, <hi TEIform="hi">vel</hi> recordatio, <hi TEIform="hi">vel</hi> res, <hi TEIform="hi">aut alio. Simili ellipsi dici,</hi> Venit in mentem alicuius rei. <hi TEIform="hi">Pro quo et,</hi> Venit in mentem de hac re. <hi TEIform="hi">Verba monendi non quibusvis iungi accusativis. Genitivos iis additos <reg orig="dependêre" TEIform="reg">dependere</reg> ab intellecto ablativo.</hi></p>
<pb id="s1249" n="105" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.29" n="29" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXIX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Genitivos non regi a verbis aestimandi, sed ab accusativis, vel ablativis pretii, per ellipsin omissis. Rectene dicatur,</hi> parvi curo, <hi TEIform="hi">aut</hi> maioris aestimo. Tantidem facit. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*elleiyis2</foreign> <hi TEIform="hi">suppleta in,</hi> Aequi bonique facio: et, Boni consulo. <hi TEIform="hi">Item in,</hi> Magno, <hi TEIform="hi">aut</hi> nihilo aestimare. <hi TEIform="hi">Nec</hi> interest, <hi TEIform="hi">aut</hi> refert, <hi TEIform="hi">genitivum regere, vel ablativum pronominum: sed et ista dici</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)lleiptikw=s2</foreign>. Cuius, <hi TEIform="hi">vel</hi> cuia interest. Interest, et refert, <hi TEIform="hi">quid proprie signent.</hi> Mea, tua, sua, <hi TEIform="hi">et similia, duobus, quae dixi, verbis iuncta auferendi esse casus, ostenditur contra Donatum, et Iulium Scaligerum.</hi></p>
<pb id="s1254" n="110" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.30" n="30" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Genitivo iuncta verba copiae: ut,</hi> implere denariorum, abundare rerum, obsaturari alicuius, ferarum scatere, inficere fontis. <hi TEIform="hi">Item verba inopiae: ut,</hi> consilii egere, carere alicuius, esurire et sitire beatitudinis. <hi TEIform="hi">Genitivum in his regi ab ablativo subintellecto; illum, a praepositione, quae quandoque additur, quandoque praeteritur.</hi> Egere aliquam rem.</p>
<pb id="s1256" n="112" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.31" n="31" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De verbis consequendi, et frustrandi.</hi> Potiri alicuius. Hostium potiri, <hi TEIform="hi">passive.</hi> Potivit servitutis. Frustari captionis. Eludere pugnae. Decipi laboris.</p>
<pb id="s1257" n="113" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.32" n="32" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">In allatis octo verborum classibus collatio instituitur inter sermonem Graecum, et Romanum: in primo ordine utramque gentem conspirare: in altero aliquantum discrepare: in ceteris Latinos omnino sequi Graecorum exemplum: nec Graecis tamen genitivum verbo additum ab eo regi, sed a voce per ellipsin <reg orig="intellectâ" TEIform="reg">intellecta</reg>.</hi></p>
<pb id="s1262" n="118" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.33" n="33" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De verbis aliis, quae et ipsa per Hellenismum iungantur genitivo. Ut sunt verba</hi> abstinendi, admirandi, arcendi, curandi, negligendi, desinendi, dominandi, ignoscendi, liberandi, participandi.</p>
<pb id="s1265" n="121" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.34" n="34" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXIV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Dativum proprie non regi a verbo. Exprimi eo finem</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ou(=</foreign>. <hi TEIform="hi">In verbis commodandi, consulendi, auxiliandi, mandandi, nuntiandi, ignoscendi, dationem inesse; ut iure dativum adsciscant.</hi> Praestolor <hi TEIform="hi">unde: quod et</hi> praestolo <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)rxaikw=s2</foreign>. Praestolor, invideo, praesto, <hi TEIform="hi">cur casum adsciscant dandi, et accusandi: uti et</hi> moderor, deficio, occumbo, curo; <hi TEIform="hi">idque <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> significatione. <reg orig="Diversâ" TEIform="reg">Diversa</reg> autem,</hi> tempero, et studeo. Studeo <hi TEIform="hi">cum gignendi casu</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)lleiptikw=s2</foreign>.</p>
<pb id="s1272" n="128" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.35" n="35" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De iis, quae nunc dandi, nunc accusandi casum habent; sed unum Latinorum more, alterum Graecorum. Ut</hi> benedicere Deo, <hi TEIform="hi">vel</hi> Deum. Latet mihi, <hi TEIform="hi">vel</hi> me. Sequi, et comitari; <hi TEIform="hi">item</hi> precor, et oro; <hi TEIform="hi">etiam</hi> decet, et indecet, <hi TEIform="hi">cum dativo.</hi> Incidere portis.</p>
<pb id="s1275" n="131" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.36" n="36" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXVI.</head>
<p TEIform="p">Oportet tibi. Iubeo tibi, <hi TEIform="hi">non aliter, quam Hellenismo excusari. At,</hi> iubeo te, ut eas, <hi TEIform="hi">barbare dici. Optimos linguae Latinae scriptores</hi> iubeo <hi TEIform="hi">non usurpare, nisi infinitivo sequente, vel intellecto.</hi></p>
<pb id="s1277" n="133" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.37" n="37" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXVII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Certandi verba per Hellenismum dativo sociata. Item verba distandi, differendi, et dissentiendi. Adhaec verba coeundi, et miscendi: uti et propulsandi, ac arcendi.</hi></p>
<pb id="s1279" n="135" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.38" n="38" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXVIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De dativis per Hellenismum additis verbo passivo pro ablativo, vel etiam accusativo cum praepositione.</hi></p>
<pb id="s1281" n="137" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.39" n="39" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXIX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Loca veterum, ubi</hi> misereor <hi TEIform="hi">dativo iungitur, esse suspecta.</hi> Illachrymare alicui. Miseresco malis. <hi TEIform="hi">Corrupta loca, ubi</hi> facio <hi TEIform="hi">pro</hi> proficio, <hi TEIform="hi">ubi item</hi> audio <hi TEIform="hi">dativum amat.</hi> Allatro <hi TEIform="hi">accusativum exigere.</hi> Incumbere, <hi TEIform="hi">pro</hi> operam dare, <hi TEIform="hi">accusativum appetere rectum a praepositione. Verbis multis dativum addi, ascusativo per ellipsin suppresso.</hi></p>
<pb id="s1283" n="139" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.40" n="40" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XL.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ad falsum accusativi regimen acceditur. Ratio tollendae ambiguitatis ortae ex eo, quod verbum addatur duobus accusativis. Verba</hi> docendi, monendi, rogandi, celandi, <hi TEIform="hi">non regere geminum accusativum: sed alterum eorum regi a praepositione <reg orig="intellectâ" TEIform="reg">intellecta</reg>: ac parem esse rationem apud Graecos.</hi></p>
<pb id="s1285" n="141" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.41" n="41" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Passiva convenire quidem cum suo supposito; sed nullum regere casum. Accusativos, quibus iunguntur</hi> doceor, moneor, rogor, poscor, exigor, <hi TEIform="hi">eorum item participia, <reg orig="dependêre" TEIform="reg">dependere</reg> a praepositione <reg orig="intellectâ" TEIform="reg">intellecta</reg>: ac similiter fieri apud Graecos. Parem quoque rationem esse in accusativis partis, vel adiuncti: quam Synecdochen vocant. Nec propriam hanc esse passivorum structuram, sed cum neutris sive absolutis communem. In quo a Graecis hic differant Latini. Refellitur canon de passivis accusativum regentibus cum praepositione</hi> per, <hi TEIform="hi">vel ablativum cum praepositione</hi> a, <hi TEIform="hi">vel</hi> ab. <hi TEIform="hi">Neque hanc constructionem passivorum propriam esse.</hi></p>
<pb id="s1289" n="145" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.42" n="42" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Verba significantia motum ad locum non regere accusativum, qui sit proprium oppidi nomen; sed regi eum a praepositione <reg orig="intellectâ" TEIform="reg">intellecta</reg>. Ciceronis ad Atticum locus illustratur; ipseque multimodis defenditur ab <reg orig="inscitiâ" TEIform="reg">inscitia</reg>, cuius in huiusmodi verborum <reg orig="structurâ" TEIform="reg">structura</reg> arguitur. Paull. Manutius refellitur. Donati error. Praeverbium</hi> ad <hi TEIform="hi">oppidorum nominibus additum, quod saepius supprimitur.</hi> Ad <hi TEIform="hi">subinde, nec semper tamen, locum potius propinquum, quam ingressum in eum, significare. Non semper in regionum et provinciarum nominibus accusativo addi praepositionem.</hi> Delus <hi TEIform="hi">et insulae, et urbis, nomen.</hi> In <hi TEIform="hi">pro</hi> ad, <hi TEIform="hi">et</hi> ad <hi TEIform="hi">pro</hi> in, <hi TEIform="hi">apud vergentis Latinitatis scriptores.</hi> In domum intrare, <hi TEIform="hi">pro</hi> domum intrare. Abire in rura: <hi TEIform="hi">sed</hi> abire domos. <hi TEIform="hi">De aliis appellativis. In Attii loco coniecturae.</hi> Excedere patriam. Exire limen.</p>
<pb id="s1297" n="153" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.43" n="43" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLIII.</head>
<p TEIform="p"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">*elleiptikw=s2</foreign> <hi TEIform="hi">dici,</hi> Id prodeo: maria iuro: haec dubito. <hi TEIform="hi">Unde de similibus iudicium esto. De verbis cum praepositione compositis, quae accusativum regant vi praepositionis extra compositionem repetendae.</hi> Invado, incesso, insilio, <hi TEIform="hi">vel</hi> insulto, aliquem, in aliquem, <hi TEIform="hi">et</hi> alicui. Instare currum, <hi TEIform="hi">et</hi> currui. Illudere captum, in captum, <hi TEIform="hi">et</hi> capto. Inhiare hereditatem, <hi TEIform="hi">et</hi> hereditati. Impendet me. <hi TEIform="hi">Geminus Festi Pompeii error.</hi> Attendere aliquem, <hi TEIform="hi">et</hi> aliquid; <hi TEIform="hi">item,</hi> ad aliquid, <hi TEIform="hi">et</hi> alicui. Adversari regem, adversus regem, <hi TEIform="hi">et</hi> regi. Succedere murum, <hi TEIform="hi">et</hi> muro: <hi TEIform="hi">item,</hi> succedere sub acumen. Subit me, <hi TEIform="hi">vel</hi> mihi: <hi TEIform="hi">item,</hi> subit in caelum.</p>
<pb id="s1302" n="158" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.44" n="44" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLIV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De verbis significantibus spatium loci; item spatium, vel speciem temporis.</hi> Distare sex passus, <hi TEIform="hi">esse</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)lleiptiko\n</foreign>, <hi TEIform="hi">pro,</hi> ad sex passus: sex passibus <hi TEIform="hi">item, pro,</hi> a sex passibus. <hi TEIform="hi">Graecis similiter intelligi</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)pi\</foreign>, <hi TEIform="hi">et</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)po/. *epi\</foreign>, <hi TEIform="hi">et</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">peri\</foreign>, <hi TEIform="hi">addita loci spatium significantibus, diversam vim habere. Ostenditur contra Nonium Marcellum, non aliquando, sed saepe, ab optimis scriptoribus negligi discrimen inter haec duo,</hi> factum multos annos, <hi TEIform="hi">et,</hi> multis annis. Per, <hi TEIform="hi">vel</hi> intra, <hi TEIform="hi">intellectum in accusativis spatium temporis indicantibus.</hi> Est annos decem, <hi TEIform="hi">pro,</hi> Est factum ante annos decem. Natus annos decem, <hi TEIform="hi">pro,</hi> ante decem. Vixit annis decem, <hi TEIform="hi">pro,</hi> in annis decem. Abhinc decem annos periit: <hi TEIform="hi">pro,</hi> abhinc ante decem annos. Abhinc decem annis periit, <hi TEIform="hi">pro,</hi> in annis. <hi TEIform="hi">Veteribus id scriptoribus aliquot comprobatur.</hi> Potare die, <hi TEIform="hi">pro,</hi> de die. Venire mane, <hi TEIform="hi">pro,</hi> in mane, cum mane, <hi TEIform="hi">vel</hi> de mane. In quinquennio, in hoc aevo, <hi TEIform="hi">similiaque. Graecis similiter</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">en</foreign> <hi TEIform="hi">nunc apponi, nunc omitti.</hi> Hoc noctis ambulas.</p>
<pb id="s1308" n="164" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.45" n="45" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De verbis adsciscentibus ablativum, vel suae originis, vel cognatae significationis. Non quaecumque eius generis admittant casum auferendi, etiam iungi accusativo.</hi> <reg orig="Olêre" TEIform="reg">Olere</reg> nardo, sulfure; redolere thymo. <hi TEIform="hi">Diomedis in hoc error.</hi></p>
<pb id="s1310" n="166" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.46" n="46" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLVI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De verbis, quibus ablativus additur significans aliquid esse, vel fieri in loco; eoque non a verbo rectus, sed a praepositione IN; quae quandoque etiam exprimatur. Ut,</hi> Natus Sulmone, <hi TEIform="hi">pro,</hi> in Sulmone. <hi TEIform="hi">Quomodo et legitur,</hi> in Epheso. <hi TEIform="hi">Cum dicimus,</hi> Esse Carthagini, Sicyoni, Lacedaemoni, <hi TEIform="hi">perperam a Servio statui Antiptosin dativi pro ablativo: cum <reg orig="reverâ" TEIform="reg">revera</reg> <reg orig="hîc" TEIform="reg">hic</reg> ablativus sit, sed, more antiquo, desinens in I; quo pacto dicitur,</hi> Esse ruri, Acheronti. <hi TEIform="hi">Etiam cum verbo additur ablativus nominis appellativi, ac eiusdem significationis, praepositionem interdum omitti. Ut,</hi> <reg orig="iacêre" TEIform="reg">iacere</reg> campo, nasci regione <reg orig="sextâ" TEIform="reg">sexta</reg>, <hi TEIform="hi">et similia.</hi> Vagari <reg orig="totâ" TEIform="reg">tota</reg> <reg orig="Asiâ" TEIform="reg">Asia</reg>, <hi TEIform="hi">vel</hi> urbe <reg orig="totâ" TEIform="reg">tota</reg>. <reg orig="Terrâ" TEIform="reg">Terra</reg>, marique vexari. Humo, <hi TEIform="hi">pro</hi> in humo. <hi TEIform="hi">Ut</hi> domi, <hi TEIform="hi">pro</hi> in domi <hi TEIform="hi">sive</hi> <reg orig="domûs" TEIform="reg">domus</reg> loco, <hi TEIform="hi">vel</hi> solo: <hi TEIform="hi">sic</hi> domo continere se, <hi TEIform="hi">pro</hi> in
<pb id="s1311" n="167" TEIform="pb"/>
domo: <hi TEIform="hi">quam praepositionem etiam veteres addunt scriptores. De verbis ablativum amantibus, qui motum a loco significet, nec tam a verbo regatur, quam praepositione</hi> a, <hi TEIform="hi">vel</hi> ab; <hi TEIform="hi">quae ipsa nec semper reticeatur.</hi> <reg orig="Româ" TEIform="reg">Roma</reg> venire, <hi TEIform="hi">et</hi> a Roma venire, <hi TEIform="hi">promiscue sumi; contra quam visum Malaspinae. Praepositiones perspicuitatis <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg> ab Augusto adiungi solere.</hi> Aegypto venio.</p>
<pb id="s1315" n="171" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.47" n="47" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLVII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ablativos causae, instrumenti, vel modi, non a verboregi; sed praepositione omissa,</hi> a, <hi TEIform="hi">vel</hi> ab, de, e, <hi TEIform="hi">vel</hi> ex, prae, <hi TEIform="hi">aut</hi> cum. <hi TEIform="hi">Ac praepositiones eas quandoque exprimi: nisi quod cum ablativis instrumenti non temere invenias. Ablativos quoque additos verbis copiae, vel inopiae, <reg orig="dependêre" TEIform="reg">dependere</reg> a <reg orig="suppressâ" TEIform="reg">suppressa</reg> praepositione</hi> a, <hi TEIform="hi">vel</hi> de. <hi TEIform="hi">At iunctos verbis aestimandi, aut mercandi, regi vi praepositionis</hi> pro, <hi TEIform="hi">quae intelligitur.</hi></p>
<pb id="s1319" n="175" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.48" n="48" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLVIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Non a verbo, sed praepositione <reg orig="intellectâ" TEIform="reg">intellecta</reg>, regi ablativum additum verbis,</hi> vito, caveo, prohibeo, libero, nitor, glorior, facio, sum, <hi TEIform="hi">et</hi> fio. <hi TEIform="hi">Error Festi, Lambini, Fruterii: atque alius eiusdem Lambini. Promiscue dici, tum per ellipsin,</hi> quid me fiet; <hi TEIform="hi">tum plene,</hi> quid de me fiet; <hi TEIform="hi">tum acquisitive,</hi> quid mihi fiet. <hi TEIform="hi">Alia, ubi ablativus dependeat ab <reg orig="intellectâ" TEIform="reg">intellecta</reg> praepositione</hi> in, pro, de: <hi TEIform="hi">maximeque id locum habere in compositis cum praepositione, quia praepositio, quae praeteritur, ex composito intelligitur.</hi></p>
<pb id="s1323" n="179" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.49" n="49" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLIX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ablativos etiam, qui absolute poni dicuntur, regi vi praepositionis intellectae, quae sit A, vel AB; quoties tempus consecutum significatur. Participia absolute posita, etiam sine nomine, vel pronomine. In Sedigiti iambis, de Comicorum discrimine, coniectura. Etiam ablativos usurpatos absolute, regi a praepositione IN, vel SUB.</hi></p>
<pb id="s1325" n="181" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.50" n="50" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT L.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De infinitivo. Utrum de structura eius ante ceteros modos agi debeat. Infinitivi variant tempus; non genus, quod semper neutrum censetur: uti neque mutant terminationem; sed nominis aptoti similes sunt. Quemvis enim casum eodem vocis exitu referunt: quod exemplis comprobatur. Servius refellitur, qui negabat, posse iungi duos infinitivos sine praepositione. Apud Graecos adiectiva, quae peritiam significant, nunc genitivo, nunc accusativo sociari, ac utrumque fieri, nunc <reg orig="additâ" TEIform="reg">addita</reg> praepositione, nunc <reg orig="omissâ" TEIform="reg">omissa</reg>. Infinitivus iisdem pro dativo.</hi> Ad sedate, <hi TEIform="hi">pro</hi> ad sedandum. <hi TEIform="hi">In infinitivo omni dispiciendum, num cum casu addito conveniat, an eum regat: et an casum regat ex propria infinitivi indole, an communi verborum <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg>: quandoquidem verbum infinitum eundem casum amat, quem finitum.</hi></p>
<pb id="s1329" n="185" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.51" n="51" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT LI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Infinitivus pro genitivo positus, ac rectus a nomine.</hi> Est videre, <hi TEIform="hi">et similia, dici</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kat) e)/lleiyin</foreign> <hi TEIform="hi">nominis</hi> facultas. <hi TEIform="hi">Quibus modis cognoscatur, num infinitivus, accusativi vicem supplens, vere a verbo regatur, casum istiusmodi exigente; an potius a praepositione <reg orig="suppressâ" TEIform="reg">suppressa</reg>.</hi> Habeo dicere, <hi TEIform="hi">et similia, etiam efferri per gerundium in</hi> dum: <hi TEIform="hi">et tam infinitivum, quam gerundium, esse pro accusativo recto a verbo</hi> habeo. <hi TEIform="hi">Verbo finito saepe additur infinitivus rectus a praepositione</hi> ob, <hi TEIform="hi">vel</hi> propter. <hi TEIform="hi">Ac similem ellipsin habere locum, cum post nomen adiectivum, quod voluntatem, aut facultatem notet, ponitur infinitivus: qui interdum etiam est formae passivae. Nec solum in infinitivorum hac structura omitti praepositionem, quae accusativum adsciscat; sed etiam quae exigat ablativum. Etiam ipsum infinitivum</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kat) e)/lleiyin</foreign> <hi TEIform="hi">supprimi: ac interdum quidem brevitatis <reg orig="gratiâ" TEIform="reg">gratia</reg>, quia facile sit eum</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)po\ koinou=</foreign> <hi TEIform="hi">supplere; interdum vero propter honestatem.</hi></p>
<pb id="s1336" n="192" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.52" n="52" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT LII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De insinitivi praeterito perfecto. Agroecius refellitur. Suetonii vetus lectio defensa.</hi> Memini <hi TEIform="hi">a Tullio ipso iungi praeterito perfecto. Nebrissensis error.</hi></p>
<pb id="s1338" n="194" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.53" n="53" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT LIII.</head>
<p TEIform="p">Gerunda <hi TEIform="hi">rectius, vel</hi> gerundiva, <hi TEIform="hi">dici, quam</hi> gerundia. <hi TEIform="hi">Infinitivum pro gerundio, non item gerundium poni pro infinitivo. Per ellipsin interdum desiderari nomen substantivum, unde regitur gerundium in</hi> di. <hi TEIform="hi">Gerundia omnem habere casum, praeter vocativum. Gerundia in</hi> di <hi TEIform="hi">cum genitivo plurali. An gerundia passive accepta passivorum more admittant ablativum cum praepositione</hi> a, <hi TEIform="hi">vel</hi> ab. <hi TEIform="hi">Saturnius notatus. Gerundia in</hi> dum <hi TEIform="hi">cum accusativo patiente, praecipue cum adest praepositio. Gerundia in</hi> do <hi TEIform="hi">cum verbo motus. Vallae lapsus. In omnibus gerundiis, cum <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> sint adiectiva, necessario intelligi aliquod substantivum, vel quod vicem obeat substantivi: id vero esse verbum infinitum. Ac casum gerundiis additum, sive is genitivus sit, sive accusativus, non a gerundio regi, sed a suppresso infinitivo.</hi></p>
<pb id="s1343" n="199" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.54" n="54" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT LIV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De SUPINIS. In</hi> um <hi TEIform="hi">exeuntia, quia substantiva sint, non variare genus: ac propterea</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">barbari/zein</foreign>, <hi TEIform="hi">qui dicunt,</hi> Ire oppressam Remp. <hi TEIform="hi">vel,</hi> Ire sublata latrocinia. <hi TEIform="hi">Regere casum sui verbi: regi vero non a verbo, uti creditum, sed a praepositione accusativum amante.</hi> Contumelia factum itur. Praeda itur praedatum. Reus itur damnatum. <hi TEIform="hi">Ac vetus in istis lectio defensa apud Catonem, Plautum, et Quinctilianum. Supina in U non regi ab adiectivo, quod praecedit: sed ab omissa praepositione, quae ablativum exigat. Pro supino hoc etiam substitui infinitivum, vel gerundium in</hi> dum <hi TEIform="hi">cum praepositione. An aeque dativi casus sint, ac ablativi.</hi></p>
<pb id="s1348" n="204" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.55" n="55" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT LV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ad PRONOMEN acceditur.</hi> Absente nobis, praesente legatis, <hi TEIform="hi">similiaque. Interrogatio, responsioque, saepe etiam conveniunt, ubi discordare iis videntur, qui non attendunt, quid animo debeat suppleri. Repeti quandoque antecedens; atque id fieri posse ob simplicitatem, quae venustatem adfert: fieri autem debere, si alioquin ambigua sit oratio. Non tam pleonasmum statui debuisse, quando antecedens subditur relativo; quam ellipsin, si tantummodo praecedat. Eoque geminam esse ellipsin, ubi nec praeit, nec sequitur antecedens. At antecedentis solius esse ellipsin, non, ut aiunt,</hi>
<pb id="s1349" n="205" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">antiptosin, si antecedens, et relativum, casu conveniant. Figuratam etiam, ac Graecanicam esse locutionem, cum</hi> qui <hi TEIform="hi">convenit generi non substantivi antecedentis, sed consequentis.</hi> Qualis <hi TEIform="hi">similiter construi. Verus, sed supervacuus est canon ille, quo relativum dicitur in genere neutro convenire cum infinitivo praecedente. Naturae vocum convenientius esse</hi> iccirco quod; <hi TEIform="hi">quam</hi> propterea quod. <hi TEIform="hi">Adverbium pro relativo pronomine.</hi> Hic <hi TEIform="hi">geminatum, ubi alterutro loco</hi> ille <hi TEIform="hi">poni solet.</hi> Hic <hi TEIform="hi">interdum ad remotius;</hi> ille <hi TEIform="hi">ad propius refertur.</hi></p>
<pb id="s1356" n="212" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.56" n="56" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT LVI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De reciprocis canones tres. Reciproci loco aliud relativum: et reciprocum pro relativo alio.</hi></p>
<pb id="s1359" n="215" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.57" n="57" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT LVII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ostenditur, non esse perpetuum canonem illum, quo dicunt vulgo, haec quinque possessiva,</hi> meus, tuus, suus, noster, vester, <hi TEIform="hi">capi passive: active autem sumi quinque istos genitivos primitivorum,</hi> mei, tui, sui, nostri, et vestri. <hi TEIform="hi">Gemptivos</hi> ipsius, unius, duorum, paucorum, plurium; <hi TEIform="hi">item participiorum; non regi a pronomine possessivo, uti creditum; sed convenire cum pronomine intellecto. Palmerii opinio reiecta. Vallae error de genitivo</hi> omnium. <hi TEIform="hi">Pronominae partitiva, et numeralia, non regere genitivum, sed casum hunc regi a nomine, quod desideratur.</hi> Nostrum, <hi TEIform="hi">et</hi> vestrum, <hi TEIform="hi">saepius partitive sumi: attamen etiam usurpari, ubi partitio locum non habet.</hi> Nostri, <hi TEIform="hi">et</hi> vestri, <hi TEIform="hi">esse patrium casum pluralem, contra quam visum Sulpicio Apollinari.</hi></p>
<pb id="s1364" n="220" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.58" n="58" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT LVIII.</head>
<p TEIform="p">Idem cum illo, <hi TEIform="hi">non videri Latinum. Ut pro eo dixerint antiqui.</hi> Idem <hi TEIform="hi">tertio,</hi> alius <hi TEIform="hi">sexto casui iunctum. Ellipsis pronominis</hi> me, te, se.</p>
<pb id="s1367" n="223" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.59" n="59" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT LIX.</head>
<p TEIform="p">Quantus, qualis, quot, <hi TEIform="hi">si geminentur, generalitatem significant. Pleonasmus pronominis, ubi vel vox eadem repetitur: ut,</hi> mihi implevit mihi: vidit se vovere se: <hi TEIform="hi">vel iungitur alia eiusdem significationis; ut,</hi> illam eam, ambo duo, omnes universi, totus universus, totus perpetuus. <hi TEIform="hi">A Linacro receditur.</hi> Id propterea, <hi TEIform="hi">pro,</hi> propter id. Ille <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pleona/zwn</foreign>, <hi TEIform="hi">praecipue post</hi> velut, <hi TEIform="hi">aut</hi> sic. Ipse egomet. Alter, alius, quis, <hi TEIform="hi">vel</hi> quisquam, <hi TEIform="hi">vel semper, vel saepius redundant, post,</hi> nullus, nemo, nihil. <hi TEIform="hi">Non esse figuratum sermonem; sed nativum; quibus locis statui solet pleonasmus dativorum,</hi> mihi, tibi, sibi; <hi TEIform="hi">vel accusativorum,</hi> me, te, se.</p>
<pb id="s1371" n="227" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.60" n="60" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT LX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">DE PARTICIPIO.</hi> Dictus, creditus, <hi TEIform="hi">et similia, interdum genere respondere, non nominativo a fronte, sed a tergo. Participium pro infinitivo. Antiptosis, vel ellipsis.</hi> Est loquens, <hi TEIform="hi">pro</hi> loquitur. <hi TEIform="hi">Participio additus nominativus pro vocativo. Item pro accusativo: nisi hic ellipsis potius statuenda.</hi> Exosus <hi TEIform="hi">quando accusativum, quando item dativum requirat.</hi> Desperato, comperto, <hi TEIform="hi">absolute, absque pronomine</hi> eo.</p>
<pb id="s1375" n="231" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.61" n="61" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT LXI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De ADVERBIO agi coeptum. Iungitur etiam pronomini. Enallage partis, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> adverbium vicem implet nominis; ut,</hi> cras, <hi TEIform="hi">pro</hi> crastino: <hi TEIform="hi">vel nomen est pro adverbio; ut</hi> turbidum, <hi TEIform="hi">pro</hi> turbide: multum, <hi TEIform="hi">et</hi> multa gemens: sera, <hi TEIform="hi">pro</hi> sero: crastinus, <hi TEIform="hi">pro</hi> cras. <hi TEIform="hi">Negativa duplex utrum aiat, an neget. Ennii vetus lectio vindicata.</hi> Magis maior, dulcior, beatior. Malo potius. <hi TEIform="hi">Sylvius refellitur.</hi> Quam, <hi TEIform="hi">pro</hi> magis quam, <hi TEIform="hi">vel,</hi> potius quam: <hi TEIform="hi">ac similiter loqui Graecos. Quos comparationis gradus</hi> tam, <hi TEIform="hi">et</hi> quam, <hi TEIform="hi">admittant.</hi></p>
<pb id="s1381" n="237" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.62" n="62" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT LXII.</head>
<p TEIform="p">Centena milia <hi TEIform="hi">intelligitur, cum legimus,</hi> decies, vicies, sexagies <reg orig="sestertiûm" TEIform="reg">sestertium</reg>. Ne <hi TEIform="hi">post adverbia prohibendi negare, contra Servium docetur.</hi> Quod <hi TEIform="hi">etiam locum habet post verba opinandi, cupiendi, sciendi, fatendi, narrandi, quaeque similem habent signisicationem.</hi> Ut, <hi TEIform="hi">ubi vulgo per</hi> postquam <hi TEIform="hi">exponitur, infinitivum adsciscit.</hi> Non <hi TEIform="hi">prohibentis respuit imperativum. Particulae interrogandi sumptae infinite interdum iudicandi modum admittunt.</hi> Scilicet, videlicet, edepol, certe, <hi TEIform="hi">cum infinitivo.</hi> Ut <hi TEIform="hi">cum eodem, more Graeco.</hi> Aliquando, <hi TEIform="hi">et</hi> olim, <hi TEIform="hi">iuncta tempori praesenti.</hi> Dudum <hi TEIform="hi">cum compositis, item</hi> iampridem, <hi TEIform="hi">et</hi> nuper, <hi TEIform="hi">quando praeterito, quando item praesenti socientur.</hi></p>
<pb id="s1386" n="242" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.63" n="63" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT LXIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Per pleonasmum,</hi> olim quondam, propere ocius, repente subito, post deinde, deinde deinceps, tandem denique, en ecce, certe hercle, nequiquam frustra, <hi TEIform="hi">aliaque id genus. Per ellipsin,</hi> non modo, <hi TEIform="hi">pro,</hi> non modo non; simul, <hi TEIform="hi">pro,</hi> simul ac. <hi TEIform="hi">Per anastrophen,</hi> quam potius, <hi TEIform="hi">pro</hi> potius-quam: quam prius, <hi TEIform="hi">pro,</hi> prius-quam.</p>
<pb id="s1389" n="245" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.64" n="64" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT LXIV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Adverbia non gignendi, non dandi, non alium quemquam casum regere.</hi> Largiter auri. Ubique itineris. Uspiam rerum. Undique laterum. Ubique litorum. Longe parentum. Intus aedium. Incoram sui. Seorsum sapientiae, vel <reg orig="sapientiâ" TEIform="reg">sapientia</reg>. Simul fratre, ac filio.</p>
<pb id="s1394" n="250" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.65" n="65" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT LXV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">DE PRAEPOSITIONE. Triplicem ab ea casum regi. Falli Linacrum, et alios, qui arbitrantur,</hi> tenus <hi TEIform="hi">regere accusativum. Servii error.</hi> Tenus <hi TEIform="hi">vel ablativum singularem requirit, vel genitivum, aut ablativum pluralem.</hi> Super, <hi TEIform="hi">more Graeco, cum genitivo, apud Paullum I. C. Imo</hi> in, <hi TEIform="hi">et</hi> ex, <hi TEIform="hi">similiter, apud Vitruvium.</hi> In, <hi TEIform="hi">contra Grammaticorum praeceptum, cum accusativo in significatione quietis: cum ablativo, in significatione motus. Inque priori etiam ab H. Stephano recessum. Praepositio infinitivum habens pro casu suo.</hi> Ab, <hi TEIform="hi">et</hi> abs, <hi TEIform="hi">quibus consonis praeponantur.</hi> A, <hi TEIform="hi">vel</hi> ab, <hi TEIform="hi">cum ablativo, loco genitivi: item loco nominis gentilis, possessivi, aut similis. Ennius apud Ciceronem emendatus. Catullo lux.</hi></p>
<pb id="s1398" n="254" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.66" n="66" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT LXVI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Pleonasmum praepositionis saepius statui, ubi nihil redundet. Praepositione <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> in compositione, et extra eam, concurrente, utro illa loco superflua sit.</hi> Re <hi TEIform="hi">abundans.</hi> Praescire ante. Simul concurrere. Tecum oro, <hi TEIform="hi">pro,</hi> te oro. Principium, <hi TEIform="hi">pro,</hi> ad principium: <hi TEIform="hi">aliaque, ubi</hi> ad <hi TEIform="hi">deficiat. Ellipsis praepositionum</hi> ante, post, circa, per, a, ab, de, ex, cum, prae, sub. <hi TEIform="hi">Ellipsis casus a praepositione recti; atque adeo etiam praepositionis cum suo casu.</hi> Domus, <hi TEIform="hi">et</hi> aedes, <hi TEIform="hi">ut proprie differre videantur.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*anastrofh/</foreign>. Tenus <hi TEIform="hi">medio loco inter substantivum, et adiectivum.</hi> Hactenus <hi TEIform="hi">divulsum</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kata tmh=sin</foreign>.</p>
<pb id="s1405" n="261" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.67" n="67" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT LXVII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">DE CONIUNCTIONE. Ostenditur, quam ea sint invalida, unde probare conantur, coniunctionem diversos casus connectere. At valide probatur, coniunctionem diversos gradus, diversaque tempora, ac modos copulare.</hi> Nec <hi TEIform="hi">gemino fungens munere: <reg orig="eâque" TEIform="reg">eaque</reg> occasione in Maronis loco vetus lectio contra Auratum, et Canterum, defenditur.</hi> Aut, <hi TEIform="hi">sequente</hi> vel. <hi TEIform="hi">Contra Grammaticos ostensum,</hi> quamquam, etsi, tametsi, <hi TEIform="hi">subiunctivo iungi;</hi> quamvis, licet, etiamsi, <hi TEIform="hi">indicativo.</hi> Nisi <hi TEIform="hi">diversas etiam res sociare.</hi> Ne, <hi TEIform="hi">pro,</hi> ut ne, <hi TEIform="hi">dici per ellipsin. An discrimen sit perpetuum, quod Grammatici statuunt inter</hi> vereor ut, <hi TEIform="hi">et,</hi> vereor ne.</p>
<pb id="s1411" n="267" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.68" n="68" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT LXVIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De pleonasmo coniunctionis.</hi> Quoque etiam. Tametsi tamen. Etsi quamvis. Quamquam etsi. Quamvis licet. Ergo igitur. Itaque ergo. Ne, <hi TEIform="hi">et</hi> neque, <hi TEIform="hi">si addantur negativae particulae, vel voci inde compositae, saepe negant; vel redundant. An</hi> et, ac, atque, <hi TEIform="hi">supersint, cum ab iis incipit oratio. Mos in talibus Hebraeorum, atque Arabum. De ellipsi coniunctionis, ac primum copulativae: ubi disquisitum, quando copula in numeralibus exprimi, quando supprimi debet. Ellipsis disiunctivae, adversativae, concessivae, aliarumque coniunctionum.</hi></p>
<pb id="s1415" n="271" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.69" n="69" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT LXIX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">AB INTERIECTIONE nullum casum regi: sed casum additum regi a voce, quae ob animi motum omittitur.</hi></p>
<pb id="s1419" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.10.70" n="70" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ADDENDA libro septimo de Arte Grammatica, qui est de Constructione.</head>
<pb id="s1434" TEIform="pb"/>
<p TEIform="p"/>
</div2>
</div1></body></text>



</TEI.2>