<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">De Arte Grammatica Libri Septem.</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Vossius" TEIform="author">Vossius, Gerardus Joannes</author>
<editor TEIform="editor" role="editor">Vossius, Gerardus Joannes</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">Ruediger Niehl</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/vossius/vol4" type="href" id="vol4" TEIform="anchor"/></addrLine>
</address>
</publicationStmt>
<notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/vossius/</note>
<note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol4</note>
<note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vossiusgrammatica.html</note>
<note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
<note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vossiusgrammatica.xml</note>
<note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol4/jpg</note>
<note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Amsterdami: Apud Guilielmum Blaeu, 1635.</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">May 2005</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">
new TEI header; typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell check</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>










<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><gap id="DU"/><body><div1 type="book">
<head>GERARDI IOANNIS VOSSII DE VOCUM ANALOGIA, ET ANOMALIA, LIBER PRIMUS; sive commentariorum DE ARTE GRAMMATICA LIBER TERTIUS; qui universe DE VOCIBUS, particulatim autem DE NOMINUM DIVISIONE, GENERE, NUMERO, ET CASV, tractat.</head>
<div2 id="VoGA.04.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT I.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Analogiae et Etymologiae differentia. Obiectum Analogiae. Definitio vocis. Triplex vocum discrimen. Hebraeis, et aliis Orientis populis, tres esse vocum classes: ac similiter statuisse vetustiores Graecos. Arabes, et Hebraei, convenientius</hi> nomini <hi TEIform="hi">opponunt</hi> actionem, <hi TEIform="hi">quam Graeci, et Latini,</hi> verbum. <hi TEIform="hi">Quomodo sensim a tribus vocum classibus ad octonarium numerum sit deventum. An Articulum habeant Latini: et rectene is in declinando nominibus praemitti soleat. Item an apte ex e??? petatur cuiusque generis definitio, quod ei praeponatur certi generis articulus.</hi></p>
<pb id="s0390" n="8" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT II.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Refutantur vulgares definitiones partium orationis: et quantopere non iuniores solum, sed etiam veterum non pauci, confuderint vocabulorum classes, apertissimis indiciis comprobatur. Imprimis de pronomine et adverbio id ostensum: illius classis numerus adauctus, huius imminutus.</hi> Mederga. Nulli consilii. Unae rei. Totus <hi TEIform="hi">priori correpta. Lucretius emendatur e vett. membranis. Adverbium Stoicis</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pande/kths2</foreign> <hi TEIform="hi">vocabatur. Duzae opinio reiecta.</hi> Amare <hi TEIform="hi">pro</hi> orare.</p>
<pb id="s0396" n="14" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT III.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Verae singularum orationis partium definitiones adferuntur.</hi></p>
<pb id="s0398" n="16" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT IV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De Specie, et Figura. Utramque tum Methodicae Grammaticae, tum Exegeticae subici. Quae ab alio originem ducunt,</hi> derivata <hi TEIform="hi">rectius vocari, quam</hi> derivativa. <hi TEIform="hi">Non esse figuram tertiam, quam vulgo</hi> decompositam <hi TEIform="hi">vocant. De numero. Voces</hi> singulariter, <hi TEIform="hi">et</hi> pluraliter, <hi TEIform="hi">non esse a iunioribus repertas.</hi> Singulus, <hi TEIform="hi">et</hi> plurativus, <hi TEIform="hi">pro singulari, et plurali. Dualem numerum male Graecis adimere conatur Iulius Scaliger. Aeoles eo carent, quos secuti Romani. Profusa liberalitas Donati, donantis duali linguam Romanam. Verba etiam Latinis dualem habere, olim creditum a nonnullis. Ea sententia refellitur. Nomina, pronomina, et participia, non tertiae semper; sed primae etiam, secundaeque esse personae. <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> mente olim dictum sit, quae tertiae in verbis personae dicuntur, ea nullius esse personae.</hi></p>
<pb id="s0402" n="20" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT V.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Qui</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)nalogi/an</foreign> <hi TEIform="hi">olim defenderint, qui item</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)nwmali/an</foreign>. <hi TEIform="hi">Et in quibus magis</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)nwmali/an</foreign>, <hi TEIform="hi">quam</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)nalogi/an</foreign>, <hi TEIform="hi">cernere sit, et contra. Varroni medicina.</hi> Artemas <hi TEIform="hi">ex</hi> Artemidorus, <hi TEIform="hi">servile nomen: aliaque servilia similiter contracta. Cuiusmodi consuetudo intelligenda sit, quando rationi opponitur.</hi></p>
<pb id="s0406" n="24" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.06" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ostensum, utrum princeps sit nominis divisio, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> in substantivum, et adiectivum dispescitur, an illa in proprium et appellativum. Substantivi et adiectivi definitiones excussae, veraque allata. Substantiva quaedam omnis sunt generis. Nonii lapsus. Atticarum noctium scriptori potius Agellio, quam Gellio nomen esse.</hi> Symbolus.</p>
<pb id="s0408" n="26" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.07" n="7" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Appellativi appellatio parum idonea. Varroniana</hi> nominis, <hi TEIform="hi">et</hi> vocabuli <hi TEIform="hi">distinctio. Non semper ea observatur. Unum Graecis nomen. Romanae mulieres etiam praenomen habuerunt. Maieragii, et aliorum lapsus.</hi> ??? <hi TEIform="hi">pro Marca,</hi> ??? <hi TEIform="hi">pro Caia,</hi> ??? <hi TEIform="hi">pro Tita. Item</hi> ??? <hi TEIform="hi">pro syllaba</hi> CON. <hi TEIform="hi">Quomodo puellae eiusdem familiae nomine distinguerentur. Alter error Maioragii. Unde dicta sit gens Iulia, Antonia, Nautia, Aemilia, Pomponia. Gentis, et familiae, item gentilium, et agnatorum discrimen. Familiae nomen non semper gentilitio postponi. Agnominis, et cognominis discrimen. Linacri, et Verderii error. De nominibus, quae adoptati assumebant. Robortelii maledicentia. Propriorum usus pro appellativis.</hi></p>
<pb id="s0412" n="30" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.08" n="8" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Acceditur ad Nominis accidentia. In quibus perperam reposuere Qualitatem: cum <reg orig="eâ" TEIform="reg">ea</reg> hoc loco non qualitas intelligatur accidentalis, sed essentialis: prout hac voce etiam philosophi utuntur. Significationem quoque formam esse non accidentariam, sed essentialem. De Specie non universe agendum esse in Nomine, sed solum ratione Nominis Derivati, cuius variae formae. Nomina sunt omnis Personae. Eoque falluntur,</hi>
<pb id="s0413" n="31" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">qui de persona demum in Pronomine agunt et Verbo. Comparationem non primo accidere Nomini, sed Ad iectivo. Esse eam Declinationis transversae alteram speciem. Quae accidentia sint aliis communiora, ordineque priora.</hi></p>
<pb id="s0415" n="33" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.09" n="9" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT IX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Genus Grammaticis non tam signare sexus discrimen, quam eius discriminis notam, et quae haec nota sit: proprieque magis substantivis accidere, quam adiectivis. <reg orig="Naturâne" TEIform="reg">Naturane</reg>, an ex instituto, genus insit nominibus. Solem, ex veteri Germanoru quorundam gentilium <reg orig="Theologiâ" TEIform="reg">Theologia</reg>, fuisse feminam. Quotuplex sit genus, et variae formarum eius appellationes.</hi> Vir, <hi TEIform="hi">et</hi> mas; mulier, <hi TEIform="hi">et</hi> femina, <hi TEIform="hi">differunt. Hebraeos, et alios Orientis populos, carere genere neutro.</hi> Neutri, <hi TEIform="hi">pro</hi> neutrius. <hi TEIform="hi">Baptistae Pii lapsus.</hi></p>
<pb id="s0418" n="36" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.10" n="10" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT X.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Expenduntur regulae de iis, quae significatione unius tantum generis esse cognoscimus. Virorum nomina feminis, feminarum viris tributa.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*kouropala/ths2</foreign> <hi TEIform="hi">unde conflatum. Servii lapsus in</hi> Allia. Albulae <hi TEIform="hi">unde nomen. Virgilii in Culice vetus lectio adversus summum virum defensa.</hi></p>
<pb id="s0422" n="40" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.11" n="11" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XI.</head>
<p TEIform="p">Scorti <hi TEIform="hi">etymon.</hi> Pales <hi TEIform="hi">deus, et dea. Servii in eo error.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*afro/ditos2</foreign> <hi TEIform="hi">pro</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*afrodi/th</foreign>. <hi TEIform="hi">Macrobii forte lapsus.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">h( *qeo/s2</foreign>. <hi TEIform="hi">Stilponis cavillatio ad excusandum dictum, ex Graecorum sententia, impium.</hi></p>
<pb id="s0424" n="42" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.12" n="12" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Urbes, regiones, insulae, eius sunt generis, quod indicat terminatio. Quaedam tamen, quae terminatione sint masculina, aut neutra, in feminino usurpantur figurate, quia intelligitur</hi> urbs, <hi TEIform="hi">vel</hi> regio, <hi TEIform="hi">aut</hi> insula. <hi TEIform="hi">Quaeque olim semper figurate usurpata, iis tutius nunc quoque sic utimur.</hi> Italia, Graecia, <hi TEIform="hi">et similia, prius videntur fuisse adiectiva. A Servio recessum de recto</hi> Praenestis. <hi TEIform="hi">Graecis id oppidum</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*pra/inestos2</foreign>. Narbo <hi TEIform="hi">unde</hi> Marcius <hi TEIform="hi">dicatur.</hi> Hispal <hi TEIform="hi">pro</hi> Hispalis. Tua Lugdunum. Ilios, <hi TEIform="hi">et</hi> Ilion. <hi TEIform="hi">Lucanus adversus Caesarem Scaligerum defensus.</hi> Saguntus, <hi TEIform="hi">et</hi> Saguntum. Gadiris <hi TEIform="hi">Punica appellatio.</hi> Anxur <hi TEIform="hi">cur</hi> candidum <hi TEIform="hi">Martiali dicatur.</hi> Acragas <hi TEIform="hi">pro</hi> Acrigento: <hi TEIform="hi">et utrum a monte sic, an fluvio dicatur. An dicatur</hi> Lesbon, <hi TEIform="hi">et</hi> Abydon <hi TEIform="hi">pro oppido opposito Sesto. Versus Valerii Flacci expensus.</hi> Coriolus <hi TEIform="hi">singulo numero pro</hi> Corioli. Cerasunti <hi TEIform="hi">nomen a cerasis, non contra. Urbes, et regiones, mulierum specie pingebantur, et quae eius rei causa.</hi></p>
<pb id="s0433" n="51" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.13" n="13" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Cur arboribus impositum sit nomen feminini generis. Aliquorum lapsus in genere vocis</hi> suber. <hi TEIform="hi">Prisciani geminus error.</hi> Pinaster <hi TEIform="hi">cuius generis sit, coniectandum ex voce</hi> oleaster. <hi TEIform="hi">De quo ipso non satis rem apertam esse.</hi> Buxum <hi TEIform="hi">pro ligno, et arbore.</hi> Ulmus maritus, <hi TEIform="hi">vel</hi> marita. Tus <hi TEIform="hi">pro arbore. In quo H. Stephanum deceptum videri.</hi></p>
<pb id="s0437" n="55" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.14" n="14" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XIV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">In nominibus fructuum non significatione, ut creditum, sed terminatione genus cognosci.</hi> Apicius <hi TEIform="hi">non scriptoris de re culinaria, sed operis nomen videri. Quando is repertus. Marco Apicio nomen Gavio.</hi> Galbulus <hi TEIform="hi">seu</hi> galgulus. <hi TEIform="hi">Ut vetus Aristotelis interpres, pro exemplo Aristoteleo, aliud ex Martiale in tralatione <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> reposuerit. Morbi genus unde</hi> ficus, <hi TEIform="hi">et</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1u/kws1is2</foreign> <hi TEIform="hi">vocetur. An</hi> ficus <hi TEIform="hi">pro fructu in virili genere recte dicatur.</hi> Grossus, <hi TEIform="hi">utriusque generis.</hi> Glans <hi TEIform="hi">an pro arbore sumatur.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*fhgo\s2</foreign> <hi TEIform="hi">pro glande. Iovianum Pontanum perperam</hi> sorbus <hi TEIform="hi">pro</hi> sorbum <hi TEIform="hi">posuisse. Literarum nomina in genere muliebri. Earum Graeca nomina sunt</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)/klita. *ta\ s1i/gmata</foreign>, <hi TEIform="hi">apud Xenophontem, et ut Helladius <reg orig="putârit" TEIform="reg">putarit</reg>, Xenophontem in eo corrigendum.</hi></p>
<pb id="s0441" n="59" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.15" n="15" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De communibus <reg orig="duûm" TEIform="reg">duum</reg> generum.</hi> Homo <hi TEIform="hi">tantum virile; eius tamen compositum</hi> nemo <hi TEIform="hi">est utriusque generis. Titinii locus forte correctus.</hi> Nemo, <hi TEIform="hi">et</hi> nullus, <hi TEIform="hi">ut differant.</hi> Nemo homo. <hi TEIform="hi">Varii errores Charisii, Palaemonis, Prisciani, Phocae, confundentium communia significatione cum communibus constructione.</hi> Clienta. <hi TEIform="hi">Lapsus Alvari.</hi> Tyrannis, <hi TEIform="hi">pro dominante femina. Aeoles, pro</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">hs2</foreign> <hi TEIform="hi">primae declinationis simplicis, A reponunt: quos Latini imitantur.</hi> Antistita, <hi TEIform="hi">pro</hi> antistes. Auctrix <hi TEIform="hi">an recte a Tertulliano dicatur de ea, cuius auctoritate aliquid fit. Cur</hi> boves <hi TEIform="hi">potius feminino genere dicatur, ubi de armentorum grege sermo. Cur item</hi> canis <hi TEIform="hi">potius eodem genere, quando sermo de animali hoc irato.</hi> Canes <hi TEIform="hi">pro</hi> canis: <hi TEIform="hi">deque eo reiecta emendatiuncula Scipionis Gentilis.</hi> Sancta martyr.</p>
<pb id="s0450" n="68" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.16" n="16" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XVI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De Epicoenis. Eberi et Peuceri</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1fa/lma.</foreign> <hi TEIform="hi">Quando de Epicoenis praecipiendum. Quomodo Grammatici sit rerum naturam spectare.</hi> O <foreign lang="GR" TEIform="foreign">qh=lus2 o)reu/s2</foreign>. Elephantus gravida. Hic parit. Mus una reperta. <hi TEIform="hi">In</hi> palumbes <hi TEIform="hi">non attenditur sexus.</hi></p>
<pb id="s0452" n="70" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.17" n="17" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XVII.</head>
<p TEIform="p">Dubii <hi TEIform="hi">generis appellatio improbata.</hi> Forceps <hi TEIform="hi">tantum femininum videri.</hi> Crux, cardo, socrus, humus, <hi TEIform="hi">aliaque, utriusque olim generis.</hi></p>
<pb id="s0454" n="72" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.18" n="18" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XVIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Adiectiva proprie nullius sunt generis: improprie autem illius dicuntur generis, cui se terminatio eius potest accommodare. Genus adiectivi substantive usurpati cognoscitur ex genere substantivi intellecti.</hi> Quadrupes <hi TEIform="hi">trium generum. Plenior horum explicatio reiecta ad</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1u/ntacin,</foreign> <hi TEIform="hi">cuius propria est.</hi></p>
<pb id="s0455" n="73" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.19" n="19" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XIX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ubi speciatim agi debeat de genere nominum, quatenus ex terminatione cognoscitur.</hi> Polenta <hi TEIform="hi">perperam statui neutrum. Iulius Caesar Strabo, poeta, et orator.</hi> Prophetae <hi TEIform="hi">vox et veteribus Latinis usurpata.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*ta\s2 profh/tas2. *gew/rgis1s1a</foreign>. Cometes <hi TEIform="hi">potius, quam</hi> cometa. Sidus cometes. Psaltes, <hi TEIform="hi">et</hi> psalta. Socratici chartae, <hi TEIform="hi">vel</hi> charti. <hi TEIform="hi">Horatii vetus lectio adserta. Male substantive dici</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">h( metrhth/</foreign>. Pandectae <hi TEIform="hi">esse masculinum, contra quam viris summis visum.</hi> Adria <hi TEIform="hi">ut genus variet. Error veteris Iuvenalis interpretis.</hi> Damna <hi TEIform="hi">pro</hi> dama. <hi TEIform="hi">Cur Maro</hi> dama, <hi TEIform="hi">et</hi> talpa, <hi TEIform="hi">praetulerit genere virili.</hi></p>
<pb id="s0460" n="78" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.20" n="20" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XX.</head>
<p TEIform="p"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">*pa/xa</foreign> <hi TEIform="hi">Graecis</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)/klitan</foreign>, <hi TEIform="hi">Latinis primae potius declinationis, quam tertiae, utrisque neutrum. De origine vocis deceptos Tertullianum, Lactantium, Ambrosium. Hebraeum esse, sed flexu Chaldaeo.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*fas1e/k</foreign>. <hi TEIform="hi">Interpres</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*paralipome/nwn</foreign> <hi TEIform="hi">alius est ab</hi> LXX. Manna <hi TEIform="hi">neutrum, pro cibo Israelitarum in deserto.</hi> Manna, <hi TEIform="hi">pro micis thuris. Glossae vett. semel et iterum correctae: uti et interpres vetus Iuvenalis.</hi> Manua.</p>
<pb id="s0463" n="81" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.21" n="21" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De exeuntibus in E, vel I.</hi> Bubile <hi TEIform="hi">pro</hi> pascuo. <hi TEIform="hi">Lambini lapsus.</hi> Melo <hi TEIform="hi">in ablativo.</hi> Pelage. Cete, <hi TEIform="hi">et</hi> ceti. Gummis, <hi TEIform="hi">vel</hi> commis. <hi TEIform="hi">Plauti vera lectio indicata.</hi> Scelera sinapis, <hi TEIform="hi">pro</hi> scelerata. Homo scelerus, <hi TEIform="hi">et</hi> scelerum caput. <hi TEIform="hi">Charisii lapsus.</hi></p>
<pb id="s0465" n="83" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.22" n="22" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De terminatione O, Verrepaeus, et Caucius excussi, ut inde coniectura de aliis fiat.</hi> Unio, <hi TEIform="hi">pro genere margaritae, virile: pro</hi> concordia, <hi TEIform="hi">Latinum non est: at invenitur pro cepae genere, et eo, quod Graecis</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mona/s2</foreign>. <hi TEIform="hi">Nec Latina sunt</hi> albedo, <hi TEIform="hi">et</hi> nigredo. Pugionis <hi TEIform="hi">etymon.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*egxeiri/dion</foreign> <hi TEIform="hi">pro</hi> pugione. <hi TEIform="hi">Unde</hi> ditio, portio, superstitio. Optionis <hi TEIform="hi">triplex acceptio.</hi> Postulio. Sortio. Rebellatio, <hi TEIform="hi">an</hi> rebellio, <hi TEIform="hi">dicendum.</hi> Talio <hi TEIform="hi">unde dicta, et cuius generis.</hi> Arrabo <hi TEIform="hi">quandoque muliebre, saepius virile.</hi> Sola, <hi TEIform="hi">vel</hi> sera bubo. Margo plena. <hi TEIform="hi">Terminatio</hi> Y <hi TEIform="hi">socianda non tertiae, sed quinctae vocali.</hi></p>
<pb id="s0469" n="87" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.23" n="23" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De exeuntibus in C.</hi> Lac, lact, <hi TEIform="hi">et</hi> lactis. <hi TEIform="hi">Prisciani error.</hi> Alex, <hi TEIform="hi">et</hi> alec, <hi TEIform="hi">ut differant. Horatius explicatus.</hi></p>
<pb id="s0471" n="89" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.24" n="24" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXIV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De terminatione L, M, N.</hi> Sal <hi TEIform="hi">pro condimento saepius virile. Donatus in eo refellitur. Flavius Caper leviter correctus.</hi> Sale <hi TEIform="hi">pro</hi> sal. Sales <hi TEIform="hi">pro eodem.</hi> Strigilis, <hi TEIform="hi">non</hi> strigil, <hi TEIform="hi">esse dicendum. Nonii locus emendatus. Isidori, atque Aldi alucinatio.</hi> Strigilis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)/tumon</foreign>. Tantandem. <hi TEIform="hi">Moschopuli error.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*xeroubei\m</foreign>, <hi TEIform="hi">et</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*xeroubi\m, *serafei\m</foreign>, <hi TEIform="hi">et</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*serafi/m</foreign>. <hi TEIform="hi">Chirec gadol Hebraeorum a Graecis saepe per</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ei</foreign> <hi TEIform="hi">reddi, et quae eius rei causa.</hi> Cim. <hi TEIform="hi">Prisciani lapsus de propriis in U M.</hi> Positio <hi TEIform="hi">pro terminatione.</hi> Lichen. <hi TEIform="hi">Ubi</hi> flumen <hi TEIform="hi">antecessit, sequi apud Varronem</hi> eum, <hi TEIform="hi">quia</hi> fluvius <hi TEIform="hi">in animo esset.</hi> Alcyon <hi TEIform="hi">potius, quam</hi> halcyon, <hi TEIform="hi">scribendum, etsi</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)/tumon</foreign> <hi TEIform="hi">densum spiritum requirere videatur.</hi> Aedon. <hi TEIform="hi">Calepini lapsus.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*puqw\, *puqw\n</foreign>, <hi TEIform="hi">et fortasse</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*puqi/a</foreign> <hi TEIform="hi">pro Delphis, et quae nominis causa.</hi></p>
<pb id="s0475" n="93" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.25" n="25" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De exeuntibus in AR.</hi> Albus iubar, <hi TEIform="hi">pro Luna.</hi> Lucar. <hi TEIform="hi">Nestor Novariensis notatus. Vetus inscriptio restituta.</hi> Lucus Libitinae. Bustar. Bacchar, <hi TEIform="hi">et</hi> baccharis. Baccar, <hi TEIform="hi">vel</hi> bacar, <hi TEIform="hi">et</hi> bacario. <hi TEIform="hi">Idem genus vocabuli pro Deo positi, et cui praeest.</hi> Salar <hi TEIform="hi">piscis.</hi></p>
<pb id="s0477" n="95" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.26" n="26" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXVI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De terminatione E R.</hi> Linter <hi TEIform="hi">Tibullo masculinum. Falsum videri Priscianum, cum Graece</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o( linth\r</foreign> <hi TEIform="hi">dici putavit.</hi> Tuber, <hi TEIform="hi">pro triplici significatione, triplici genere usurpatur. Alucinatio Nebrissensis, et Sabellici. Non</hi> ruder <hi TEIform="hi">dici, ut Papias putavit; sed</hi> rudus, <hi TEIform="hi">et olim</hi> rodus, <hi TEIform="hi">vel</hi> raudus; <hi TEIform="hi">unde</hi> raudusculum. <hi TEIform="hi">Nonii lapsus.</hi> Biber <hi TEIform="hi">pro</hi> bibere. <hi TEIform="hi">In Flavio Capro emendatiuncula. Mos Criticorum quorundam perperus, temere voces priscas infercientium optimis scriptoribus.</hi> Laser, <hi TEIform="hi">et</hi> laserpitium, <hi TEIform="hi">unde.</hi> Cancer, <hi TEIform="hi">pro morbo, obsoletum est in genere neutro.</hi> Carcer <hi TEIform="hi">ex</hi> cancer, <hi TEIform="hi">R in N converso. Olim neutrum fuit.</hi> Cancelli, <hi TEIform="hi">quasi parvi cancri.</hi> Inter Orci cancros adhaerere. <hi TEIform="hi">Cum</hi> Tullianum <hi TEIform="hi">dicitur, intelligi fortasse</hi> carcer, <hi TEIform="hi">quod olim neutrum.</hi> Aer <hi TEIform="hi">pro caligine: et etymon eius. Etiam in feminino usi veteres. Iuniores contra in neutro. Unde iis pluralis</hi> aera. <hi TEIform="hi">Maronis in Culice locus aliter, quam a Barthio, enarratus. Non dici</hi> cucumer, <hi TEIform="hi">pro</hi> cucumis: <hi TEIform="hi">ac fortasse nec</hi> zingiber, <hi TEIform="hi">pro</hi> zingiberi. Siser <hi TEIform="hi">pastinacae genus, nunc virile, nunc neutrum. Grosippi sive Scoppii Grammaticus canon expensus.</hi> Verber. Laver. Spinther.</p>
<pb id="s0482" n="100" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.27" n="27" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXVII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De terminationibus IR, OR, UR.</hi> Hir. Abaddir. Uxoris <hi TEIform="hi">etymon.</hi> Auctor <hi TEIform="hi">cur commune.</hi> Defensor, persuasor, sponsor, <hi TEIform="hi">de femina. Stoicorum opinio de sexu Deorum.</hi> Lunus. Calor, decor, <hi TEIform="hi">et</hi> ador, <hi TEIform="hi">in neutro. Dissensum ab Agellio super Ennii versu.</hi> Guttur <hi TEIform="hi">in masculino. Servii lapsus.</hi></p>
<pb id="s0485" n="103" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.28" n="28" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXVIII.</head>
<p TEIform="p">Tiaras, <hi TEIform="hi">et</hi> tiara, <hi TEIform="hi">genere discrepare.</hi> Grammatias, chalazias, <hi TEIform="hi">similiaque.</hi> Dionysias <hi TEIform="hi">muliebre esse: etsi aliter usus Solinus.</hi> Absinthites vinum, <hi TEIform="hi">et id genus alia.</hi> Pyrites, <hi TEIform="hi">et</hi> Pyritis, Aetites, <hi TEIform="hi">et</hi> Aetitis, Selenites, <hi TEIform="hi">et</hi> Selenitis <hi TEIform="hi">proprie genere differre: etsi Plinius, si vulgatis codd. standum, discrimen id non observet.</hi> Merges, <hi TEIform="hi">et</hi> merga. Ales <hi TEIform="hi">in virili.</hi> Tudes, trudes, ames, <hi TEIform="hi">incerti generis.</hi> Fides, <hi TEIform="hi">et</hi> fidis <hi TEIform="hi">distare.</hi> Palumbes <hi TEIform="hi">utriusque generis.</hi> Acinaces <hi TEIform="hi">perperam in muliebri poni. Scitharum mos iurandi per ventum et acinacem.</hi> Panaces, nepenthes, cacoethes, <hi TEIform="hi">et</hi> hippomanes, <hi TEIform="hi">cur in neutro sumantur. Discrimen, quod inter</hi> dies <hi TEIform="hi">virile, et muliebre statuit Asconius, non semper observari.</hi></p>
<pb id="s0490" n="108" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.29" n="29" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXIX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De terminatione IS.</hi> Amnis ulla, <hi TEIform="hi">et</hi> vocitata. <hi TEIform="hi">Caper correctus.</hi> Anguis <hi TEIform="hi">dubium, non epicoenum, contra quam Scoppio visum.</hi> Annali sexto, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kaq) u(po/noian</foreign>. Callis <hi TEIform="hi">in muliebri.</hi> Canalis <hi TEIform="hi">saepius femininum.</hi> Canalicula. Cassis, <hi TEIform="hi">et</hi> cassida. Cenchris. Cinis <hi TEIform="hi">qui in fem. revocare conati.</hi> Clunis. <hi TEIform="hi">Agroecus Plauti. Servius Horatium soloecismi arguit. Eiusdem error</hi> finis <hi TEIform="hi">verbale censentis.</hi> Colis. Coliculus <hi TEIform="hi">in brassicis, vitibus, et picturis.</hi> Corbis <hi TEIform="hi">frequentius femininum.</hi> Corbis messoria, <hi TEIform="hi">vel</hi> messuaria. <hi TEIform="hi">Servius correctus.</hi> Corbula. Cosis, cosus, cusus. Crinis. Funis aurea. <hi TEIform="hi">Cur</hi> rudens <hi TEIform="hi">utroque genere dixerint.</hi> Glis <hi TEIform="hi">ex</hi> gliris. Glis glitis, <hi TEIform="hi">et</hi> glis glissis, <hi TEIform="hi">barbara.</hi> Iugalis. Haec lapis, <hi TEIform="hi">ut</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">h( li/qos2</foreign>. Maiali <hi TEIform="hi">unde nomen.</hi> Molaris <hi TEIform="hi">duplici significatione.</hi> Pollen <hi TEIform="hi">rectius, quam</hi> pollis <hi TEIform="hi">dici.</hi> Pulvis <hi TEIform="hi">Propertio fem.</hi> Retis <hi TEIform="hi">masculinum, unde</hi> reticulus. Retes augurales. Scrobis, <hi TEIform="hi">unde</hi> scrobiculus. Semis. Sentis. Sotularis <hi TEIform="hi">barbarum.</hi> Torquis. Volucris <hi TEIform="hi">cur dubium.</hi></p>
<pb id="s0498" n="116" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.30" n="30" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De nominibus in OS.</hi> Amos <hi TEIform="hi">pro</hi> amor. <hi TEIform="hi">Capri, et Agroecii sententia reiecta.</hi> Colus <hi TEIform="hi">pro</hi> color, dolus <hi TEIform="hi">pro</hi> dolor. Diameter <hi TEIform="hi">seu potius</hi> diametros <hi TEIform="hi">muliebre esse.</hi> Nepos <hi TEIform="hi">pro</hi> neptis. Eos <hi TEIform="hi">pro</hi> die. Sacerdotissa <hi TEIform="hi">non esse Agellianum verbum.</hi> Praepos.</p>
<pb id="s0499" n="117" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.31" n="31" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De Latinis in US desinentibus.</hi> Acus <hi TEIform="hi">pro</hi> palea <hi TEIform="hi">in fem. Probus adversus Parrhasium defensus.</hi> Alvus <hi TEIform="hi">etiam in virili reperitur. Catulli pleraque deperiisse.</hi> Carbasus <hi TEIform="hi">forte in masculino.</hi> Colus <hi TEIform="hi">in eodem.</hi> Faselus <hi TEIform="hi">dubium.</hi> Fimus <hi TEIform="hi">olim muliebre.</hi> Intubus <hi TEIform="hi">tutius in virili sumitur.</hi> Metus <hi TEIform="hi">priscis fem.</hi> Pampinus <hi TEIform="hi">saepius mascul.</hi> Rubus <hi TEIform="hi">dubium.</hi> Specus <hi TEIform="hi">itidem dubium.</hi> Virus, viri, viro. <hi TEIform="hi">Sergii oscitantia.</hi> Secus, <hi TEIform="hi">pro</hi> sexus, <hi TEIform="hi">neutrum.</hi> Sexu virile.</p>
<pb id="s0504" n="122" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.32" n="32" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De Graecis in US desinentibus.</hi> Biblus, <hi TEIform="hi">seu</hi> byblus, cytisus, costus, hyacinthus, hyssopus, berillus, opalus. Smaragdus <hi TEIform="hi">Graecis muliebre, et fortasse Plinio. Cinnae versus emendatus.</hi> Crystallus <hi TEIform="hi">Graecis etiam virile. Uti et Prudentio</hi> chrysolithus. Balanus Sardiana. Camelus <hi TEIform="hi">an virili recte sismatur.</hi> Colossus, corymbus, isthmus, pelagus. <hi TEIform="hi">Pammelianae in Tertulliano correctionis censura. Nonii iudicium refellitur.</hi> Abyssi <hi TEIform="hi">vox Ecclesiastica.</hi> Atomus, diphthongus, eremus, <hi TEIform="hi"><reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> esse adiectiva. Prisciani error.</hi> Pecus <hi TEIform="hi">recto casu perperam credi femininum.</hi> Pecuda, <hi TEIform="hi">pro</hi> pecudes. Pecu, pecua, pecuum. Grus <hi TEIform="hi">in virili. Calderini error. Iuvenalis scholiastes correctus. Unde</hi> lagopodi, et pygargo <hi TEIform="hi">nomen.</hi></p>
<pb id="s0510" n="128" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.33" n="33" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De habentibus consonam ante S. Olim rectus singularis fuit</hi> plebes, trabes, adipes, sortis, mentis, lentis, scobis, stipis, artis, partis. <hi TEIform="hi">Cur</hi> bidens, et tridens <hi TEIform="hi">masculina.</hi> Dentes splendidas. Frundes. Frus, <hi TEIform="hi">vel</hi> fros, <hi TEIform="hi">pro</hi> frons. <hi TEIform="hi">Vera apud Caesarem lectio indicata.</hi> Nefrens. Scobs, et scops, <hi TEIform="hi">differre.</hi> Seps <hi TEIform="hi">pro serpente, et sepimento.</hi> Stirps <hi TEIform="hi">pro</hi> trunco <hi TEIform="hi">dubium, olim etiam pro</hi> sobole.</p>
<pb id="s0514" n="132" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.34" n="34" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXIV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De genere eorum, quae exeunt in T, vel X.</hi> Frit. Git. Calx <hi TEIform="hi">pro</hi> calcaneo <hi TEIform="hi">dubium.</hi> Dorx. Lynx. Abaces eas <hi TEIform="hi">an scripserit Iavolenus I. C.</hi> Cordax. <hi TEIform="hi">Trochaeus</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kordakikw/teros2</foreign>. Dropax. Styrax. Storax. Limacis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)/tumon</foreign>. Apex. Atriplex. Caudex. Cimex. Cortex <hi TEIform="hi">dubium. Fabii error.</hi> Culex <hi TEIform="hi">an Plauto femininum.</hi> Exlex. Imbrex. Obex. Rumex. Silex. Sorex. Tumex. Vibex, <hi TEIform="hi">an</hi> vibix <hi TEIform="hi">dicendum. Plauti locus excussus.</hi> Calix. Nutrix. Perdix. Phoenix. Pistrix, <hi TEIform="hi">vel</hi> pistris. Scandix. Thomix, <hi TEIform="hi">deque eo lexicographorum error.</hi> Solox. Celox. Esox. Volvox. Tradux. Lux <hi TEIform="hi">in masculino apud ipsum Tullium.</hi> Crux <hi TEIform="hi">olim virile.</hi> Bombyx. Calyx. Coccyx. Onyx. <hi TEIform="hi">Martialis locus expensus.</hi> Oryx. Cetrae. Sandyx. Sardonyx. <hi TEIform="hi">Ausonii in Grammaticos epigramma.</hi></p>
<pb id="s0524" n="142" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.35" n="35" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Di iis, quae duas habent terminationes, quarum utraque, vel alterutra, sit vocalis.</hi> Cepa. Gausapa <hi TEIform="hi">et singulo numero et plurativo. De Augusti loco coniectura.</hi> Attagena. Lymfor. Amicities, blandities, puerities, desidies, prosicies, notities, prosapies. Effigia. <hi TEIform="hi">Cornelius Fronto refellitur. Diomedi lectio sua restituta.</hi> Acina. Sale <hi TEIform="hi">pro</hi> sal <hi TEIform="hi">Ennio restitutum, apud Gellium.</hi> Altar <hi TEIform="hi">pro</hi> altare. Exemplarium. Pane <hi TEIform="hi">pro</hi> panis. Carnis <hi TEIform="hi">pro</hi> caro. <hi TEIform="hi">Verbalia in</hi> io <hi TEIform="hi">et</hi> us <hi TEIform="hi">terminata.</hi> Gelus, genus, <hi TEIform="hi">pro</hi> gelu, genu.</p>
<pb id="s0530" n="148" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.36" n="36" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXVI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De iis, ubi terminatio utraque est consonans. Oscus, et Doricus mos voces truncandi.</hi> Debil, <hi TEIform="hi">non</hi> debilo, <hi TEIform="hi">veteres dixere.</hi> Subtil. Facul, difficul. Mugil, <hi TEIform="hi">pro</hi> mugilis. <hi TEIform="hi">Plinianorum librorum dubii sermonis argumentum.</hi> Famul, <hi TEIform="hi">pro</hi> famulus. <hi TEIform="hi">Quae in MEN terminabantur, efferebantur quoque per MENTUM.</hi> Carmentae. Limentum. Deus Limentinus. <hi TEIform="hi">Ennii vetus lectio defensa.</hi> Sublimus, <hi TEIform="hi">pro</hi> sublimis. <hi TEIform="hi">In recto</hi> fulminis, oscinis. Sanguen. <hi TEIform="hi">Giffanii lapsus.</hi> Vermina, <hi TEIform="hi">et</hi> verminare. Baccar, <hi TEIform="hi">et</hi> baccaris. Torques, <hi TEIform="hi">vel</hi> torquis; puppes, <hi TEIform="hi">vel</hi> puppis; <hi TEIform="hi">similiterque</hi> valles, feles, <hi TEIform="hi">seu</hi> felles. Perses, <hi TEIform="hi">et</hi> Perseus. Mentis, glandis, concordis, <hi TEIform="hi">in recto.</hi> Senicis, supellectilis. Melus, <hi TEIform="hi">pro</hi> melos. Absinthius. Acinum. <hi TEIform="hi">Nonii Marcelli error.</hi> Autumnum. <hi TEIform="hi">Num</hi> balteus, <hi TEIform="hi">et</hi> balteum, <hi TEIform="hi">differant.</hi> Candelabrus, <hi TEIform="hi">vel</hi> candelaber. Capillum. Caseum. Cepitius. Cingulus, <hi TEIform="hi">et</hi> cingillus; <hi TEIform="hi">et an differat ab eo</hi> Cingulum, <hi TEIform="hi">vel</hi> cingillum. Clypeus, <hi TEIform="hi">et</hi> clypeum, <hi TEIform="hi">promiscue sumi.</hi> Collus. Compitus. Coris. Filus. Fimum. Forus. Fretus. Gladium. Iugulus. Libus. Lutus. Nasum. <hi TEIform="hi">Et similia multa in US, et UM, exeuntia.</hi></p>
<pb id="s0544" n="162" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.37" n="37" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXVII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De iis, quae diversi numeri putantur in singulari, ac plurali. Ut differant</hi> balneum, <hi TEIform="hi">et</hi> balnea. Maenala, Massica, <hi TEIform="hi">similiaque, non esse a rectis masculinis.</hi> Eventum, <hi TEIform="hi">pro</hi> eventus; locum, <hi TEIform="hi">pro</hi> locus; porrum, <hi TEIform="hi">pro</hi> porrus; caelum, <hi TEIform="hi">pro</hi> caelus; delicia, <hi TEIform="hi">et</hi> delicies, <hi TEIform="hi">pro</hi> delicium; epula, <hi TEIform="hi">pro</hi> epulum. Petilus. <hi TEIform="hi">Serviana differentia, inter</hi> dapes, <hi TEIform="hi">et</hi> epulas, <hi TEIform="hi">reiecta.</hi> Raster, <hi TEIform="hi">pro</hi> rastrum.</p>
<pb id="s0547" n="165" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.38" n="38" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXVIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De anomalia numeri, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> singularis plura, pluralis singulum notat: et quae eius</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)nwmali/as2</foreign> <hi TEIform="hi">causa. Anomalia altera, <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> nomen alterutro deficit numero. Inquisitum, an propria, itemque nomina metallorum, frumentorum, ac leguminum, item liquidorum, careant plurali.</hi> Aeribus. Electri <hi TEIform="hi">significatio gemina.</hi> Electra, orichalca. <hi TEIform="hi">Virgilius a Cornificio derisus, quia</hi> hordea <hi TEIform="hi">diceret.</hi> Avenae <hi TEIform="hi">pro frumenti vitio. Cur eas</hi> steriles <hi TEIform="hi">appellet Maro.</hi> Pices. Ceras. Horti. Musti, <hi TEIform="hi">et eius etymon.</hi> Musta aetas, virgo, agna.</p>
<pb id="s0551" n="169" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.39" n="39" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXIX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De masculinis, quae plurativo privant.</hi> Adipes, <hi TEIform="hi">et</hi> adipibus. Aeribus. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*ae/rwn</foreign>. Aera, <hi TEIform="hi">et</hi> aethera, <hi TEIform="hi">in plurali.</hi> Auctumnos. Carceres. Clavi <hi TEIform="hi">multiplici significatione.</hi> Cruores. Pulveres. Rores. Sales. Situs.</p>
<pb id="s0555" n="173" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.40" n="40" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XL.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De femininis, quae plurali carere volunt.</hi> Arenas <hi TEIform="hi">dici Caesar negat: sed usi postea poetae prope omnes.</hi> Avaritias, biles, benevolentias, caritates. <hi TEIform="hi">Mamertinus emendatus. Servii distinctio inter</hi> cervicem, <hi TEIform="hi">et</hi> cervices, <hi TEIform="hi">refellitur.</hi> Contagiones, culpas, cutes, elegantias, famas, fugas, gazas. Feria, feriorum. Gloriae, gloriarum, glorias. Halex <hi TEIform="hi">fortasse, at</hi> halec <hi TEIform="hi">neutiquam habere pluralem.</hi> Insanias, inimicitias, iras, luculentias, lues, luces, mortes, obliviones, paupertates, paces, perfidias, pernicies, pestes, pestilentias, plebes, prolum, prosapias, quietes, sanctitates, soboles, sortes, spes <hi TEIform="hi">plurali,</hi> sterilitates, taliones, tellures, tusses, vitas.</p>
<pb id="s0565" n="183" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.41" n="41" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De neutris, quae spoliant plurali.</hi> Aevis. Caelus. <hi TEIform="hi">An</hi> caeli <hi TEIform="hi">in plurali prosa oratio admittat.</hi> Nefantia <hi TEIform="hi">pro</hi> nefanda. Luta. Macella. Murmura. Sola. Solia.</p>
<pb id="s0569" n="187" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.42" n="42" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Masculina, quae negant habere singularem.</hi> Annalem sextum, <hi TEIform="hi">vel</hi> annali sexto. Antes. Artus <hi TEIform="hi">numero singulo.</hi> Caelitem, <hi TEIform="hi">et</hi> caelite. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*ka/gkellon</foreign>. Carcerem, <hi TEIform="hi">et</hi> carcere, <hi TEIform="hi">pro</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)fethri/a|</foreign>. Fasce, <hi TEIform="hi">de imperii insignibus.</hi> Forus. <hi TEIform="hi">Plauti versus numeris redditus.</hi> Grumus. Indiges. Lar. Lemurem. <hi TEIform="hi">Catulli locus explicatus.</hi> Liber, <hi TEIform="hi">pro filio:</hi> libera, <hi TEIform="hi">pro filia. Unde Baccho nomen</hi> Liberi. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*ko/rh</foreign> <hi TEIform="hi">eadem ac</hi> Libera. Liberalia, <hi TEIform="hi">et</hi> Eleutheria, <hi TEIform="hi">diversa sunt.</hi> Loci, <hi TEIform="hi">et</hi> loca, <hi TEIform="hi">speciali significatione.</hi> Loculi. Loculus. Locelli. Lumbus. Maior meus. Manes, <hi TEIform="hi">pro</hi> mani; <hi TEIform="hi">ut</hi> sacres, <hi TEIform="hi">pro</hi> sacri. Nomas. Optimas. Penatis, <hi TEIform="hi">et</hi> Penas. <hi TEIform="hi">Vetus figura literae</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*p</foreign>. Plerus. Primoris, primorem, primore. Procerem. Pugillar. Pugillaria. Quinquatrus, <hi TEIform="hi">et</hi> quinquatria. Quiritem. Sal, <hi TEIform="hi">pro</hi> salibus. Sentis, <hi TEIform="hi">vel</hi> Sentix. Struix. Pulvix. Locuplex. Milex. Singulus. Superus, <hi TEIform="hi">et</hi> inferus Deus. Triplices. Veprem, vepre.</p>
<pb id="s0579" n="197" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.43" n="43" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Feminina, quae existimantur carere singulari.</hi> Aedem, aede. <hi TEIform="hi">Laevini Torrentii lapsus.</hi> Alpis, Alpe. Ambage. Angustiae. Antae. Antenna. Antiae. Argutia, <hi TEIform="hi">et</hi> argutiola. Barbam <hi TEIform="hi">quoque de bestiis,</hi> barbas <hi TEIform="hi">de homine dici, contra quam Caper, et Servius, censuere.</hi> Biga, triga, quadriga. Blanditia. Caulae. Ceremonia. Compede. Copia, <hi TEIform="hi">pro exercitu.</hi> Daps, dapis, dapi, dapem, dape. Decima. Eumenis. Facetia. Falae. Fascis, <hi TEIform="hi">de consulum insigni.</hi> Fauce. Feria <hi TEIform="hi">in plurali.</hi> Fides, <hi TEIform="hi">et</hi> fidicula. Foris, forem, fore. Frugum <hi TEIform="hi">vox proprie accepta, quanto latius pateat, quam</hi> frumenta. Gena. Gerra. Gingiva, gingivula, <hi TEIform="hi">et fortasse</hi> gingilla. Grates <hi TEIform="hi">ex</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xa/rites2</foreign>. Grossus. Habena. Illecebra. Inducia. Ineptia. Inferium vinum. Calpar. Lactis agnina, <hi TEIform="hi">vel</hi> tua. Latebra. Lutinae. Manubiae. Minutia, minuties. Naenia. Naris, nare. <hi TEIform="hi">Quod primum Claudiani fuerit poema Latinum.</hi> Nundina <hi TEIform="hi">Dea.</hi> Offucia. Ops. Palea. Praestigia. Quisquilia. Reliquia. Salebra. Scala. Sordis. <hi TEIform="hi">Beda emaculatus.</hi> Sors <hi TEIform="hi">pro</hi> oraculo. Symplegas. Vigilia. Vindicia.</p>
<pb id="s0594" n="212" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.44" n="44" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLIV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De neutris, quae aiunt singulo numero carere.</hi> Aplustre. Arbitrium, <hi TEIform="hi">pro</hi> arbitri sententia. Avius. Batualia. Castrum. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*gais1o/s2</foreign>. Genialia. Genitale. Iugum <hi TEIform="hi">pro</hi> cacumine. Iugere <hi TEIform="hi">pro</hi> iugero: <hi TEIform="hi">et</hi> iugeris <hi TEIform="hi">pro</hi> iugeribus. Ile. Licium. Lumen <hi TEIform="hi">pro</hi> die. Mapali. Multicia tunica. Oblivium. Palear. Pascuum. Tempus <hi TEIform="hi">capitis.</hi> Vadum. Verbere. Utensile. <hi TEIform="hi">De festorum nominibus.</hi></p>
<pb id="s0603" n="221" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.45" n="45" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De casibus universe. Variae casuum appellationes ex Prisciano.</hi> Casus interrogandi <hi TEIform="hi">pro</hi> genitivo. Casus Latinus <hi TEIform="hi">quis dictus. Esse eam appellationem veterem, etsi Prisciano omissam. Graecis eundem esse dativum, et ablativum. Male Latinis septimum, et octavum tribui casum. An recto etiam conveniat nomen casus. Ablativis minus scite in declinando praemitti praepositionem.</hi></p>
<pb id="s0606" n="224" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.46" n="46" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLVI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Vocabula</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)ptw/tou</foreign>, <hi TEIform="hi">et</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">monoptw/tou</foreign>, <hi TEIform="hi">quam varie ab antiquis sumantur.</hi> Frux, frugis, frugi, frugem, fruge. Nauco ducere. Mancipi <hi TEIform="hi">esse genitivum, contra opinionem Prisciani. Agroecii in</hi> nihilo <hi TEIform="hi">lapsus.</hi> Puris, puri, <hi TEIform="hi">et</hi> pure, <hi TEIform="hi">a</hi> pus. Viri, <hi TEIform="hi">et</hi> viro, <hi TEIform="hi">a</hi> virus. <hi TEIform="hi">Ablativi</hi> chao, <hi TEIform="hi">et</hi> milli. Ruribus. Iurium, iuribus. Instar <hi TEIform="hi">nominandi, et accusandi casus.</hi> Instaris. Volup. Gloris.</p>
<pb id="s0611" n="229" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.47" n="47" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLVII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De monoptotis.</hi> Dicis <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>. Cuicuimodi <hi TEIform="hi">pro</hi> cuiuscuiusmodi. <hi TEIform="hi">Giffanius refellitur.</hi> Alimodi. Inficias. Ad incita, <hi TEIform="hi">vel</hi> incitas, adigi, <hi TEIform="hi">aut</hi> redire. Ingratiis tuis. <hi TEIform="hi">Giffanii error geminus. Probi, Phocae, Charisii, aliorum, lapsus.</hi> Suppetiae. Astus. Feminis <hi TEIform="hi">a recto</hi> femur. Femina <hi TEIform="hi">in plurali ab eodem.</hi> Impetis. <hi TEIform="hi">Prisciani error triplex.</hi> Teres <hi TEIform="hi">unde, itemque</hi> impete. Indigitamenta <hi TEIform="hi">quid, et unde dicantur.</hi> Impetibus. <reg orig="Damnâs" TEIform="reg">Damnas</reg>. <reg orig="Satiâs" TEIform="reg">Satias</reg>, satiatem, satiate. <hi TEIform="hi">Claudius Verderius reprehensus.</hi> Despicatui, irrisui, ludificatui, <hi TEIform="hi">et similes dativi.</hi> Mactum. <hi TEIform="hi">Buchananus leviter notatus.</hi> Macti.</p>
<pb id="s0617" n="235" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.04.48" n="48" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLVIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De diptotis, triptotis, tetraptotis, et pentaptotis.</hi> Tabi. <hi TEIform="hi">Servius, Charisius, et vetus glossographus notantur.</hi> Dica <hi TEIform="hi">male reici a Phoca.</hi> Repetundae. Vicis, vici. <hi TEIform="hi">Unde</hi> vix <hi TEIform="hi">adverbium.</hi> Fors fortuna. <hi TEIform="hi">Emendatio summi viri in Varrone reiecta.</hi> Siremps, sirempse. <hi TEIform="hi">An</hi> sirempse <hi TEIform="hi">tantum auferendi casu dixerint.</hi> Vis <hi TEIform="hi">in recto singuli numeri, et accusativo plurativi.</hi> Plure. <hi TEIform="hi">Phocae lapsus.</hi> Ditio, <hi TEIform="hi">sive</hi> dicio <hi TEIform="hi">non legi.</hi> Condicio <hi TEIform="hi">ex Servii mente e</hi> dicio <hi TEIform="hi">componi.</hi> Procerem, bilicem, trilicem, septemplicis, decemplicis, <hi TEIform="hi">falso credi</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mono/ptwta</foreign>: <hi TEIform="hi">quae minimum sint</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tetra/ptwta</foreign>. <hi TEIform="hi">An uti</hi> pecudem auream, <hi TEIform="hi">sic</hi> pecus aurea <hi TEIform="hi">dicatur.</hi> Mane, <hi TEIform="hi">et</hi> mani, <hi TEIform="hi">in ablativo.</hi> Frons <hi TEIform="hi">ex</hi> frondis. Nex. Iovis <hi TEIform="hi">in recto.</hi> Une, sole. <hi TEIform="hi">Multa veteres non <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> de <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg> in certo casu refugisse; quam quia minus morigera essent aurium voluptati.</hi></p>
<pb id="s0623" n="241" TEIform="pb"/>
</div2>
</div1></body></text>









</TEI.2>