<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">DE ARTIS POETICAE NATURA, AC CONSTITUTIONE LIBER.</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Vossius" TEIform="author">Vossius, Gerardus Johannes</author>
<editor TEIform="editor" role="editor">Vossius, Gerardus Johannes</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">Ruediger Niehl</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/vossius/vol1" type="href" id="vol1" TEIform="anchor"/></addrLine>
</address>
</publicationStmt>
<notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/vossius/</note>
<note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol1</note>
<note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vossiusars.html</note>
<note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
<note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vossiusars.xml</note>
<note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol1/jpg</note>
<note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Amsterdam (Elzevir): 1647</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">May 2005</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">
new TEI header; typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell check</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>



<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><front>
<pb id="s001" TEIform="pb"/>
<titlePage TEIform="titlePage"><titlePart type="main" TEIform="titlePart">
GERARDI IOANNIS VOSSII
<hi TEIform="hi">DE</hi>
ARTIS POETICAE
NATURA,
<hi TEIform="hi">AC</hi>
CONSTITUTIONE
<hi TEIform="hi">LIBER.</hi>
<gap desc="illustration" TEIform="gap"/>
<hi TEIform="hi">AMSTELODAMI</hi>,
Apud Ludovicum Elzevirium,
MDCXLVII.
</titlePart></titlePage>
<pb id="s003" TEIform="pb"/>
<div type="dedication" org="uniform" sample="complete" TEIform="div" part="N">
<head>NOBILISSIMO, <hi TEIform="hi">Amplissimo, ac Clarissimo Viro</hi>, IACOBO CATSIO, <hi TEIform="hi">Equiti, Praepotentium Hollandiae, ac Westfrisiae Ordinum Syndico Supremo, Magni Sigilli Custodi</hi>, GERARDUS IOANNES VOSSIUS <hi TEIform="hi">S. P. D.</hi></head>
<p TEIform="p">OFFERO munusculum; vile, si vires considerem donantis; maius, si illud animo eius metiar, ac <reg orig="promptissimâ" TEIform="reg">promptissima</reg> voluntate: <reg orig="penè" TEIform="reg">pene</reg> maximum dixero, si attendam erga huiusmodi illius adfectum, cui mitto. Quid enim summo poetae, velgratius, velconvenientius, dare poteram, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> de re Poetica? Non quasi nunc pandam Artem ipsam; quod alio in opere tribus à me libris factum est: attamen <reg orig="eò" TEIform="reg">eo</reg>, quia scripsi de Arte. Propositum enim mihi fuit agere de Poeticae nomine,
<pb id="s004" TEIform="pb"/>
definitione, fine, inventione, et distributione. Quae <hi TEIform="hi">Praecognita</hi> solent nuncupari: ac licet vix aliud, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> gustum exhibeant disciplinae, nec nisi confusam artis notitiam praestent: doctrinae tamen ordine praeeunt; quia viam muniunt ad scientiam ipsam. Fortasse satis erat, hanc solam attulisse causam instituti mei. Sed enim praeterea compulsus sum <reg orig="iustissimâ" TEIform="reg">iustissima</reg> admiratione nominis Tui. Si ingenium cogitem, Venus, et Charites, illud omnium elegantiarum rore imbuerunt. Si doctrinam, quas non artes, ac scientias, <reg orig="capacissimâ" TEIform="reg">capacissima</reg> <reg orig="illâ" TEIform="reg">illa</reg> mente complexus es: <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg> sic laudibus pariter abundares, tum excelsis illis hominis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">politikou=</foreign>, quo in ordine tot iam annos praeclarum nomen sustines: tum clarissimi poetae, cuius est animum diffundere per omne disciplinarum genus. Iam si virtutem considerem, undique ea è Mentis sacrario
<pb id="s005" TEIform="pb"/>
ubi habitat, elucet. Si dignitatem, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> illustris est locus, in quem Te Prudentiae, et Eloquentiae genius extulerunt; et ita extulerunt, ut non abducerent tamen à studiis nostris. Si humanitatem, posse hanc etiam eximiam esse, et tamen cum ingenio, <reg orig="doctrinâ" TEIform="reg">doctrina</reg>, virtute, ac dignitate, concurrere, exemplo tuo <reg orig="comprobâsti" TEIform="reg">comprobasti</reg>. Denique si benefacta hominis <foreign lang="GR" TEIform="foreign">politikou=</foreign> aestimemus: <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> Tibi quottidie bene consulendo in Amplissimo Illustrium Hollandiae, et West-Frisiae Ordinum consessu, universam obstringis Rem publicam nostram. Sin merita eximii poetae cogitemus; cui non ordini prodes poetando de civili, ac morali vita! Quod est non unius ditionis; sed tot terrarum (rem arduam) mores emendare. Iam mitto, <reg orig="quòd" TEIform="reg">quod</reg> privatim etiam omnibus, imprimis literatis, benefacere non cessas. In quibus etiam nomen profiteor
<pb id="s006" TEIform="pb"/>
meum. Itaque (quod praefiscini dixerim) immortale iam nomen obtines; <reg orig="quò" TEIform="reg">quo</reg> magis fruaris, postquam vixeris. Scio, quae modestia est tua, hasce laudes <reg orig="potiùs" TEIform="reg">potius</reg> dices tribuendas esse amori meo, <reg orig="quàm" TEIform="reg">quam</reg> virtutibus tuis. Sed quaeso, patere, ut quae bonorum iam omnium sermone celebrantur, eadem meo quoque suffragio confirmem. Et si molestus is sermo noster fuit, cogita, mea quoque interfuisse, ut omnes cognoscerent, non <reg orig="degenerâsse" TEIform="reg">degenerasse</reg> me ab antiquis; quibus tantopere placuit <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pros1wpei=on thlauge\s2 prokei/menon to=u) lo/gou</foreign><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">* <hi TEIform="hi"><reg orig="personâ" TEIform="reg">persona</reg> <reg orig="praefulgidâ" TEIform="reg">praefulgida</reg> sermonis vel libri initio <reg orig="constitutâ" TEIform="reg">constituta</reg>.</hi></note>, ut Dionysii Halicarnassensis <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">&#134; <hi TEIform="hi">praeceptis de oratione <reg orig="panegyricâ" TEIform="reg">panegyrica</reg>.</hi></note> verbis utar. Ac visum quoque idem fuit Aristidi Sophistae; qui aiebat, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tou\s2 men\ new\s2 toi=s2 qeoi=s2 pros1h/kei kaqierou=n: tou\s2 de\ a)/ndras2 tou\s2 e)llo gi/mous2 th=| tw=n bibli/wn a)naqe/s1ei tima=|n</foreign><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">* <hi TEIform="hi">templa consecrare Diis; viros <reg orig="verò" TEIform="reg">vero</reg> eximios decet librorum dedicatione honorare.</hi></note>. Nimirum iudicabant, splendore pulcherrimi nominis alieni hoc se consequi, ut pulchrior labor suus videretur: haut secus
<pb id="s007" TEIform="pb"/>
ac ager videbitur melior, si sole splendente favonium spectemus. Similiter igitur et ipse volui; ut, quia laus non sufficeret ex illis, quae scripsi; accederet altera ex eo, cui inscripsi. Quo pacto erit, ut quantum haec nostra deprimuntur auctoris sui ingenio: tantum adsurgant splendidi tui nominis <reg orig="famâ" TEIform="reg">fama</reg>.</p>
<p TEIform="p">Deus Opt. Max. Te, Nobilissime, ac Clarissime Vir, Rei publicae, familiae, ac amicis <reg orig="diutissimè" TEIform="reg">diutissime</reg> salvum ac sospitem conservet. Amstelodami. M DC XL VII. Prid. Kal. Sextiles.</p>
</div>
</front><body><div1><p/></div1></body></text>






</TEI.2>