<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">De Arte Grammatica Libri Septem.</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Vossius" TEIform="author">Vossius, Gerardus Joannes</author>
<editor TEIform="editor" role="editor">Vossius, Gerardus Joannes</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">Ruediger Niehl</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/vossius/vol4" type="href" id="vol4" TEIform="anchor"/></addrLine>
</address>
</publicationStmt>
<notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/vossius/</note>
<note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol4</note>
<note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vossiusgrammatica.html</note>
<note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
<note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vossiusgrammatica.xml</note>
<note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol4/jpg</note>
<note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Amsterdami: Apud Guilielmum Blaeu, 1635.</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">May 2005</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">
new TEI header; typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell check</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>








<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><gap id="DU"/><body><div1 type="book">
<head>GERARDI IOANNIS VOSSII DE ARTE GRAMMATICA LIBER SECUNDUS: qui est DE SYLLABIS.</head>
<div2 id="VoGA.02.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT I.</head>
<p TEIform="p"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">*pros1w|di/as2</foreign> <hi TEIform="hi">obiectum. Diomedes emendatus. Variae definitiones syllabae reiciuntur.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*sullabh\</foreign> <hi TEIform="hi">de voce disyllaba. Vera syllabae definitio adlata.</hi></p>
<pb id="s0186" n="158" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT II.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Syllabae divisio.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*di/fqoggos2</foreign> <hi TEIform="hi">Latino nomine ut reddi possit. Quot Hebraeis diphthongi. Cur quaedam Graecis</hi> impropriae <hi TEIform="hi">dicantur. Latinis non quinque tantum sunt, ut putarunt; sed minimum octo. Charisii sententia de diphthongo YI sive VI refellitur. Rutilius in Itinerario emendatus. U interdum est vocale, sequente vocali in <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> <reg orig="syllabâ" TEIform="reg">syllaba</reg>. AI et OI in vett. monumentis pro AE et OE: item OV pro U longo. AA, EE, similiaque immerito a Politiano, et aliis, in diphthongorum numerum referri.</hi></p>
<pb id="s0189" n="161" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT III.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ostenditur, non esse diphthongum, quando post I vel U in eadem syllaba sequitur vocalis: nec quando in AO, EA, EO, vel OA, est</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1uni/zhs1is2</foreign>: <hi TEIform="hi">nec esse ullas triphthongos.</hi></p>
<pb id="s0192" n="164" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT IV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De vitiosa diphthongorum pronuntiatione apud Graecos. Romanis veteribus affinis erat sonus inter AE, et AI.</hi> Aula, ausculor, auxilla, <hi TEIform="hi">similiaque. EI fere iisdem sonuit, ut I longum. Prope idem sonus in OI, OE, et U longo.</hi> Pilumnoe poploe. Clerumenoe. Adelphoe. <hi TEIform="hi">Oraculum Delphicum de bello, et peste, an fame?</hi> Clytemnestra, <hi TEIform="hi">pro</hi> Clytemnaestra. <hi TEIform="hi">Prudentius in</hi> haeresis, aenigma, sphaera, <hi TEIform="hi">et similibus, ex diphthongo praepositivam praeterit. Ac Sidonius, Beda, alii, itidem, saeculi vitio, scripsere. In</hi> Euangelium, Parasceve, <hi TEIform="hi">aliisque id genus, perperam e diphthongo</hi> eu <hi TEIform="hi">subiunctivam sequenti syllabae adscribi. Et quam consuetudo ea sit vetus.</hi></p>
<pb id="s0195" n="167" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT V.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Syllaba mista ex vocali et consona est Belgis etiam novem literarum; Latinis summum sex. R ante P locum habet in eapse syllaba, contra quam Prisciano visum.</hi> Striglx <hi TEIform="hi">vox reicula pro</hi> striglis. Striae <hi TEIform="hi">et</hi> striglis <hi TEIform="hi">discrimen: nec tamen id perpetuum. Vulgata lectio defensa in Glossis Latino-Graecis. Varronis locus expensus.</hi></p>
<pb id="s0197" n="169" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.06" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Quanto laxius magistri Hebraei voce accentus utantur, quam Graeci, ac Latini. Refelluntur, qui censent, psalmos, et cantica, iuxta vulgares eos accentus, quos Musicos vocant, primi et secundi templi temporibus cani solere. Tres esse</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pros1w|di/as2</foreign>, <hi TEIform="hi">ratione comprobatur.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*diastolh\</foreign>, et <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*apo/strofos2</foreign>, <hi TEIform="hi">ex earum numero reiectae. Moschopuli ratio improbatur, veraque adducitur. Etiam Latinis in usu fuit apostrophi nota, et quidem <reg orig="consonâ" TEIform="reg">consona</reg> sequente, imo et initio vocis.</hi></p>
<pb id="s0199" n="171" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.07" n="7" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Tonus quid, et etymon vocis. Decem eius nomina,</hi> tonus, accentus, tenor, nota vocum, moderamentum, accentiuncula, voculatio, fastigium, cacumen, sonus. <hi TEIform="hi">Triplex accentus, et ratio figurae, qua singuli scribuntur, ex natura cuiusque adfertur. Sinensibus quinque accentus. Vetus circumflexi figura. Martiano Capellae lux.</hi></p>
<pb id="s0202" n="174" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.08" n="8" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Veteribus Romanis neglecti accentus in scribendo. Quorum tamen nonnulli apice discriminabant syllabas longas. Similiter hunc morem apponendi accentus ignorabant Graeci antiquigres: eaque res in crrorem saepius impellebat. Hebraei quando, et quibus magistris, accentuum, ceterasque notas, addere coeperint: et quando, ac cuius <reg orig="operâ" TEIform="reg">opera</reg> potissimum, punctorum artificium ad perfectionem pervenerit.</hi></p>
<pb id="s0204" n="176" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.09" n="9" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT IX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Accentuum doctrina canonibus paucis comprehensa. Quibus locis nobiliores Grammaticorum Latinorum iusserint adscribi accentus. De accentu eorum, quae cum encliticis componuntur. Paulli Melissi sententia refellitur. An, removendae ambiguitatis ergo, etiam ultima syllaba accentu debeat signari, contra Fabium disputatur. Male vulgo in adverbiis et praepositionibus ultimam longam notari accentu gravi. Martiani Capellae lapsus. Linea iacens olim circumflexi nota fuit. Nec tamen inter literas habebatur, quod Lipsius putabat. An in Graecis Graecus servari debeat accentus.</hi></p>
<pb id="s0208" n="180" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.10" n="10" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT X.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Longe aliam antiquitus pronuntiationem fuisse secundum accentus, quam quae obtinet hodie. Veteres in eapse voce, et accentus, et quantitatis habuisse rationem, cum in sermone Latino, tum Graeco.</hi></p>
<pb id="s0210" n="182" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.11" n="11" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De spiritu, et antiquis eius notis. Graecis diu nulla erat lenis spiritus nota. Apud Iones etiam in <reg orig="mediâ" TEIform="reg">media</reg> voce spiritui aspero locus erat. Incipientibus ab R an H apponi debeat. Germani etiam L adspirant. Paulli Aemilii lapsus, Hludovici et Clodovei nomina habentis pro diversis. Ridiculus error Paracelsi, monumentum Lutheri seu Lotharii Imperatoris pro vaticinio de Martino Luthero venditantis. Ut vel apponendo, vel omittendo adspirationem, peccetur.</hi></p>
<pb id="s0212" n="184" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.12" n="12" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ad Quantitatem transitur. Quae nunc in sermone, etiam a doctissimis quibusque, negligitur. Olim vero vulgus quoque Romanum quantitatis gnarum erat. Unde sit, quod eadem syllaba poetis nunc correpta sit, nunc porrecta. Cur quantitas notis eiusmodi signetur. De Acci, et aliorum more, geminantium vocales longas. Vetus scriptura Velii Longi defensa. Illustrantur varii scriptores, qui vocalem multis in syllabis positione longis corripi dicunt. Brevibus esse syllabas breviores, et longiores longis.</hi></p>
<pb id="s0216" n="188" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.13" n="13" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De modulo vocalis ante vocalem sequentis syllabae. Parum tuto</hi> i <hi TEIform="hi">corripi in</hi> solius, utrius, <hi TEIform="hi">et eius compositis. Cur in genitivo</hi> alius i <hi TEIform="hi">sit porrectum, in</hi> alterius <hi TEIform="hi">correptum. Terentiano tamen Mauro produci.</hi> Caius <hi TEIform="hi">trisyllabon <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> <reg orig="longâ" TEIform="reg">longa</reg>, ut et dissyllaba</hi> Cai, Mai. <hi TEIform="hi">Sic E in trisyllabis</hi> Pompei, Vultei, <hi TEIform="hi">et quae causa horum omnium videatur.</hi> Dianae <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)/tumon</foreign>, <hi TEIform="hi">indeque ratio ostensa, cur princeps vocalis sit anceps.</hi> Fio <hi TEIform="hi">Prudentio, et aliis Christianorum poetarum, corripi solere.</hi> Defioculus. Annuvit, habuvit, genuvit. <hi TEIform="hi">Varronis locus expositus.</hi> Eheu, et ohe. <hi TEIform="hi">Plinii et Martialis aetate non admissus iambus <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> sede Phalaecii.</hi></p>
<pb id="s0220" n="192" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.14" n="14" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XIV.</head>
<p TEIform="p"><foreign lang="GR" TEIform="foreign">*sunaloifh\</foreign> <hi TEIform="hi">unde dicta. Etiam Maroni, sed rarius, longam elidi a brevi. Quibus in locis infrequens sit synaloepha, vel ecthlipsis. Quaedam, quae non elidantur: in his</hi> ô <hi TEIform="hi">fieri anceps. Raro brevem non elidi: saepe longam, eamque tum fieri communem. Virgiliani loci correctio in dubium vocata. Aurati et Canteri de altero Virgilii loco coniectura improbata. Eodem in versu tum brevis, tum longae non elisae exempla. Hiatus istiusmodi frequentes fuisse vetustis. D insertum ad explendum hiatum. Ennio lux, et medicina. In Catulli uno, et duobus Horatii locis, a Mureto, Schotto, et aliis, recessum. De episynaloepha. De modulo primae in</hi> pituita, <hi TEIform="hi">secundae in</hi>
<pb id="s0221" n="193" TEIform="pb"/>
vietus, <hi TEIform="hi">tertiaeque in</hi> aceus <hi TEIform="hi">exeuntium. De synaeresi.</hi> Phaeton. Semihomo <hi TEIform="hi">trisyllabon. Ubi episynaloepha maxime frequentetur.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*qeudo/s1ios2, *qe/ugnidos2</foreign>, Theudericus. <hi TEIform="hi">Etymon eius vocis, et aliorum ab eodem fonte.</hi></p>
<pb id="s0228" n="200" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.15" n="15" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De crasi. Attii in Meleagro versus corrigitur. <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> ratione priorem in</hi> bobus <hi TEIform="hi">corripiat Ausonius. De modulo diphthongi ante vocalem. Vocalem brevem reddi ancipitem, si vox sequens incipiat a gemina consonante: praesertim a</hi> sc, sp, st: <hi TEIform="hi">ubi Maurus semper produci credebat, sed perperam. Non Latinis modo, sed Homero quoque, corripi vocalem ultimam ante</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*ska/mandros2</foreign>. <hi TEIform="hi">Vocalem <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> brevem raro ante vocem a duabus consonis incipientem produci, nisi concurrente <reg orig="caesurâ" TEIform="reg">caesura</reg>: saepicule vero, ea si absit, imprimis in enclitica QUE. Germana lectio in corruptis aliquot poetarum locis asseritur. Servii sententia de particula QUE reiecta. An</hi> H <hi TEIform="hi">consonae iunctum syllabam reddat positione longam. In Enniano versu coniectura.</hi></p>
<pb id="s0237" n="209" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.16" n="16" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XVI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Quae ad positionem, quam debilem vocant, requirantur. Syllabas, quae ob positionem eiusmodi in carmine sunt ancipites, in oratione prorsa male produci. Schotti sententia de Nasonis versu, eiusdemque in Valerio Flacco emendatio reicitur. deque vera lectione coniectura nostra. Neuri in lupos quotannis verti credebantur: et unde origo fabellae. M cum N vocalem praecedentem ancipitem reddunt apud Graecos, interdum etiam Latinos. Idemque apud utrosque facit N post G, et D. Alciati sententia semel iterumque improbata. S Graecis Latinisque liquescit. Vera lectio Catullo, Oppiano, Ennio, et aliis poetarum adserta.</hi> Melos <hi TEIform="hi">priori correpta. Solus bacchus seu asellus piscis cor habet in ventre.</hi></p>
<pb id="s0244" n="216" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.17" n="17" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XVII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Pighii Ovidiana emendatio reiecta.</hi> Focale, <hi TEIform="hi">et</hi> deciduus, <hi TEIform="hi">pro significatione <reg orig="variâ" TEIform="reg">varia</reg> variant quantitatem.</hi> Sanates. <hi TEIform="hi">Pluscula non servantia modulum primitivi.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*etumologi/ai</foreign> lucis, vadi, fatui, tigilli, temeti, aquae, <hi TEIform="hi">et aliorum.</hi> Totus, <hi TEIform="hi">cum redditivum est voculae</hi> quotus, <hi TEIform="hi">priorem habet correptam.</hi> Praeputii <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)/tumon</foreign>. <hi TEIform="hi">De compositis non retinentibus modulum simplicium. Varii refelluntur.</hi></p>
<pb id="s0249" n="221" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.18" n="18" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XVIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Accentus in compositis simplicis quantitatem non causat, sed signat. Nec semper ex accentu</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tekmh/rion</foreign> <hi TEIform="hi">capere licet. Duzae in Martiali emendatio refellitur. Fortasse</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)nalo/gws2</foreign> <hi TEIform="hi">in</hi> abscidi <hi TEIform="hi">mediam interdum produci: nempe ut sit non a</hi> scindo, <hi TEIform="hi">sed</hi> caedo. Ambitus <hi TEIform="hi">cum participium est, vel producere mediam, vel ancipitem habere. Germani Valentis de hoc sententia reiecta. Cur mediam habeat ancipitem.</hi> Ambe. <hi TEIform="hi">Cur in</hi> ambages, <hi TEIform="hi">et</hi> indago <hi TEIform="hi">media sit longa.</hi> Nihilum <hi TEIform="hi">mediam corripere, contra Giffanium, probatur.</hi></p>
<pb id="s0252" n="224" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.19" n="19" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XIX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De praepositionum modulo in compositione.</hi> Omitto <hi TEIform="hi">ex</hi> obmitto. <hi TEIform="hi">Quanta sit</hi> cis <hi TEIform="hi">in compositis. De modulo primae in</hi> citimus, <hi TEIform="hi">et</hi> citerior, <hi TEIform="hi">adversus Buchananum. An primam in</hi> adigat <hi TEIform="hi">producat Lucretius. In plusculis praeverbium loquelare</hi> re
<pb id="s0253" n="225" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">esse longum: nec propterea consonam debere geminari.</hi> Reicio <hi TEIform="hi">pro</hi> reicio: <hi TEIform="hi">sic</hi> abicio, adicio, subicio, obicio. Subices. Reicula <hi TEIform="hi">ovis.</hi> Eicit, <hi TEIform="hi">et</hi> reice, <hi TEIform="hi">trochaeus. Unde sit, quod porrecta sit syllaba ante</hi> i <hi TEIform="hi">inter vocales duas positum. An primam in</hi> reiectantem <hi TEIform="hi">corripuerit Maro. Male excipi</hi> refert <hi TEIform="hi">pro utile est.</hi> Refert ad rem meam, <hi TEIform="hi">pro</hi> mea refert. Apella, apis, amarus, <hi TEIform="hi">non venire ab</hi> a <hi TEIform="hi">praeverbio. An prima in</hi> delicatus <hi TEIform="hi">Valerio Flacco corripiatur.</hi> Profecto, <hi TEIform="hi">et</hi> proficiscor, <hi TEIform="hi">quam originem habeant. Ausonius etiam in</hi> proficio <hi TEIform="hi">producere est ausus. De prima in</hi> propago <hi TEIform="hi">tam nomine, quam verbo.</hi></p>
<pb id="s0260" n="232" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.20" n="20" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De compositis priori parte in vocalem exeuntibus.</hi> Te-ipsum <hi TEIform="hi">Ausonio trisyllabon <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> brevi. De modulo vocalis</hi> e <hi TEIform="hi">in compositis cum</hi> facio, <hi TEIform="hi">vel</hi> fio. <hi TEIform="hi">Mos poetatarum syllabam <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> brevem</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kata dia\stolhn\</foreign> <hi TEIform="hi">producendi in trium, vel plurium brevium concursu. In</hi> tantidem <hi TEIform="hi">secunda anceps, contra quam Giffanio visum. Secundam in</hi> universi <hi TEIform="hi">corripi, et tamen in</hi> unicuique <hi TEIform="hi">produci: et quid causae. Martiali vetus lectio adserta. In Iuvenco coniectura. De modulo secundae in</hi> matricida, lucrifacio, verisimilis, controversus, <hi TEIform="hi">et quibusdam aliis.</hi></p>
<pb id="s0265" n="237" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.21" n="21" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De praeteritis disyllabis:</hi> lavere, <hi TEIform="hi">pro</hi> lavare: amaverunt, legerunt, <hi TEIform="hi">similiaque, pene ultimam habuere ancipitem:</hi> rimus, et ritis, <hi TEIform="hi">in futuris subiunctivi</hi> ri <hi TEIform="hi">saepius producunt: sed in praeterito breve, an longum sit, ne olim quidem inter Grammaticos <reg orig="convênit" TEIform="reg">convenit</reg>.</hi></p>
<pb id="s0268" n="240" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.22" n="22" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De novem supinis disyllabis priorem habentibus correptam. Prudentii versus perperus a Giselino perperam immutatus.</hi> Delitor. Leti <hi TEIform="hi">etymon.</hi> Ruta caesa. Statum <hi TEIform="hi">priorem habuisse ancipitem. Aldi de hoc sententia excussa. Lambini error puerilis.</hi></p>
<pb id="s0271" n="243" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.23" n="23" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De modulo antepenultimae terminatorum in</hi> icius; <hi TEIform="hi">inque eo a Prisciano recessum. De quantitate penultimae derivatorum, quae in</hi> tinus, <hi TEIform="hi">vel</hi> timus <hi TEIform="hi">exeunt. Caesaris Scaligeri de eo sententia refellitur. A Politiano male corripi penultimam in</hi> patrimus, et matrimus. <hi TEIform="hi">Apud Catullum non</hi> patrima, <hi TEIform="hi">nec</hi> Perenna, <hi TEIform="hi">sed</hi> patrona virgo <hi TEIform="hi">legi oportere. Mediam in</hi> torcular <hi TEIform="hi">corripi. De modulo vocalis U in verbis, quae exeunt in</hi> utio, <hi TEIform="hi">vel</hi> urio.</p>
<pb id="s0275" n="247" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.24" n="24" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXIV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Refelluntur, quae Erythraeus, et Giffanius protulerunt adversus canona de terminatis in A. Ausonii ac Prudentii aevo syllabam acutam, (ut quam enclitica excipit) etsi natura esset brevis, quandoque produci. Numeralia in</hi> ginta <hi TEIform="hi">antiquioribus potius esse porrecta; iunioribus non raro correpta. Cur imperativi primae sint longi. De particulis,</hi> ita, quia, eia, puta, postea, postilla. <hi TEIform="hi">Ennius emendatus. Item de</hi> antea, contra, ultra, frustra. <hi TEIform="hi">Angeli Politiani coniectura improbatur.</hi></p>
<pb id="s0280" n="252" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.25" n="25" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Giffanii et Erythraei sententia refutatur de exeuntibus in E.</hi> Fames <hi TEIform="hi">olim quinctae fuit:</hi> vale, cave, vide, solve, responde, <hi TEIform="hi">etiam corripiuntur:</hi> superne et inferne <hi TEIform="hi">corripiunt ultimam: composita e</hi> die <hi TEIform="hi">producunt. Etymon particula</hi> fere, <hi TEIform="hi">et</hi> ferme.</p>
<pb id="s0283" n="255" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.26" n="26" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXVI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De terminatis in I.</hi> Cui <hi TEIform="hi">monosyllabon Prudentio breve; sed perperam. Falli, qui censent,</hi> cui, <hi TEIform="hi">et</hi> huic, <hi TEIform="hi">poetis esse semper monosyllaba. Manilii poetae aetas: eique praeisse Firmicum, non Firmico Manilium.</hi> Cuique <hi TEIform="hi">Prudentio dactylus est, si vett. codd. standum.</hi> Sicuti <hi TEIform="hi">non servat quantitatem simplicis</hi> uti. <hi TEIform="hi">Faerni error de modulo ultimae in</hi> heri.</p>
<pb id="s0286" n="258" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.27" n="27" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXVII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Cur dativi, et ablativi in O, producantur. Cur et recti antiquis saepius sint longi, praeterquam</hi> ego. <hi TEIform="hi">Quod a classicis non producitur extra caesuram. Sed Ausonium id neglexisse. Scriptor Consolationis ad Liviam plane est Augustaei aevi: scriptor vero elegiae in obitum Maecenatis est Scholasticus inferioris aetatis: etsi eosdem nonnulli putarint.</hi> Do <hi TEIform="hi">male corripi ab eruditissimo Grammatico.</hi> Cedo <hi TEIform="hi">habere posteriorem brevem.</hi> Scio <hi TEIform="hi">olim nonnulli semper longum putarunt. Marii Victorini sententia de dispari modulo in</hi> scio, nescio, monstro, dicto, <hi TEIform="hi">et similibus, quando nomina sunt, et quando verba. Quo consilio Maro gerundia in</hi> do <hi TEIform="hi">semper producat: alii vero non raro corripiant.</hi> Quando <hi TEIform="hi">anceps. Uti et</hi> modo: <hi TEIform="hi">sed composita semper brevia. De modulo ultimae in</hi> sero, tertio, postremo, profecto, imo, eo, adeo, ô, porro, vero, ideo, ergo. <hi TEIform="hi">Deque postremo horum Festi, et Victorini iudicium.</hi></p>
<pb id="s0292" n="264" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.28" n="28" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXVIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De terminatione U Grammaticorum veterum sententia reicitur. Probi locus emendatus: item Ciceronis in Arateis.</hi> Nisus <hi TEIform="hi">idem qui</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">en go/nas1i</foreign> sive <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)ggo/nas1in</foreign>. <hi TEIform="hi">Probi Berytii aetas.</hi> Indu, <hi TEIform="hi">et</hi> nenu, <hi TEIform="hi">corripiuntur: quorum illud priscum pro</hi> in, <hi TEIform="hi">hoc pro</hi> non.</p>
<pb id="s0294" n="266" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.29" n="29" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXIX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De terminatis in C, et D.</hi> Hic <hi TEIform="hi">provocabulum semper corripi:</hi> fac <hi TEIform="hi">semper produci. Giffanii sententia in pluribus reiecta.</hi></p>
<pb id="s0297" n="269" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.30" n="30" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De desinentibus in L, M, N, P, R. Theodosii aevo, et proximis saeculis, composita a</hi> par <hi TEIform="hi">corripere solent. Avianus, cuius habemus Aesopicarum fabellarum librum, alius est ab Rufo Festo Avieno, Arateorum, et Dionysii interprete.</hi></p>
<pb id="s0300" n="272" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.31" n="31" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De in S desinentibus. Error Valerii Probi, et alius Baptistae Pii.</hi> Tigres <hi TEIform="hi">mire posteriorem corripere Ovidio.</hi> Foris, <hi TEIform="hi">et</hi> gratis, <hi TEIform="hi">ultimam habere porrectam. De ultima in</hi> possis, <hi TEIform="hi">et</hi> velis. <hi TEIform="hi">De subiunctivi praesentis et futuris</hi> Ris <hi TEIform="hi">producentibus Probus probatur.</hi> Bis <hi TEIform="hi">posterioribus longum. Sidonii geminus error in modulo vocis</hi> pronepos. <hi TEIform="hi">Aldi lapsus. Cur genitivus et pluralis nominum quartae. in US sit longus. Falli, qui putant</hi> domus <hi TEIform="hi">Ovidio corripi in plurali. Dissessum ab Alciato, qui negat posteriorem in</hi> palus <hi TEIform="hi">Horatio esse brevem.</hi></p>
<pb id="s0306" n="278" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.32" n="32" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">In T desinentia Ennii aevo communia fuisse. Canterus refellitur. Praeterita syncopen passa a classicis semper corripi. Ab Erythraeo receditur.</hi></p>
<pb id="s0308" n="280" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.33" n="33" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De modulo primae mediaeque syllabae in Graecis. Aurati</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">paro/rama</foreign>. <hi TEIform="hi">Aratoris, et Sidonii in Graecis negligentia. Lupi Ferrariensis in talibus ignorantia. Hyginus leviter correctus. Error Quinctiani Stoae, ac Pontani, et geminus Servii.</hi> Crepidae
<pb id="s0309" n="281" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">origo.</hi> <reg orig="Hectôris" TEIform="reg">Hectoris</reg>, <hi TEIform="hi"><reg orig="mediâ" TEIform="reg">media</reg> <reg orig="porrectâ" TEIform="reg">porrecta</reg>. Cur prima in</hi> prologus, et Proserpina, <hi TEIform="hi">producatur, inque</hi> propino <hi TEIform="hi">sit anceps.</hi> Areopagus <hi TEIform="hi">penultimam corripere. B. Augustini</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a(ma/rthma</foreign>: <hi TEIform="hi">item Calepini. Penultimam in</hi> harpago <hi TEIform="hi">corripi: produci in</hi> archiater, Homeromastigis. <hi TEIform="hi">Aurati</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1fa/lma</foreign>. <hi TEIform="hi">In Graecis interdum Latini accentum magis, quam quantitatem attendunt. Ex diphthongo E I nonnumquam tollitur altera vocalis, ut syllaba fiat brevis. Ios. Scaligeri in Catullo coniectura expenditur.</hi></p>
<pb id="s0315" n="287" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.34" n="34" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXIV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De Graecorum syllabis ultimis in vocalem exeuntibus. Vocativos primae in A produci a rectis in AS; corripi ab illis in ES. In <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> E semper extendi; quod Sidonio, et Baptistae Pio neglectum: at in <reg orig="secundâ" TEIform="reg">secunda</reg> <reg orig="tertiâque" TEIform="reg">tertiaque</reg> corripi. Iuvenalis defensus.</hi> Mela <hi TEIform="hi">pro</hi> mele <hi TEIform="hi">semibarbare. In I terminata esse brevia.</hi> Thety <hi TEIform="hi">pro</hi> Thetyi: <hi TEIform="hi">nisi</hi> Thetidi <hi TEIform="hi">rescribendum. Recti, et accusativi, item Attici genitivi in O, ac vocativi in U ex</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ou</foreign>, <hi TEIform="hi">porrecti: at omnia in</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*u</foreign> <hi TEIform="hi">brevia.</hi></p>
<pb id="s0318" n="290" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.35" n="35" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De ultimis Graecorum syllabis vocalem <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> brevem, aut <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> longam habentibus ante ultimam consonantem. Capellae locus expensus: uti et Maronis. Servii lapsus. Cur brevia sint Latina in O R ex Graecis in</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*w*r</foreign> <hi TEIform="hi">venientia.</hi></p>
<pb id="s0320" n="292" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.36" n="36" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXVI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De extimis syllabis in Graecis, quae ante ultimam consonam habent vocalem aliquam ex ancipitibus. Capellae lapsus in</hi> Heptas. <hi TEIform="hi">Prisciani sententia de</hi> Tethys <hi TEIform="hi">in dubium vocata.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*pw/lupos2</foreign> <hi TEIform="hi">pro</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">polu/pous2</foreign>. <hi TEIform="hi">De modulo in peregrinis. Nesciri metricam rationem veterum Hebraeorum. A Mureto recessum.</hi></p>
<pb id="s0323" n="295" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.37" n="37" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXVII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De iis, quorum quantitas poetarum auctoritate cognoscitur. Mureti error. De penultima in</hi> fortuitus, <hi TEIform="hi">et</hi> gratuitus: <hi TEIform="hi">item</hi> praestolor.</p>
<pb id="s0326" n="298" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.38" n="38" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXVIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">In modulo syllabae decipi non paucos auctoritate scriptoris supposititii, vel versus spurii, vel loci corrupti, vel <reg orig="ignorantiâ" TEIform="reg">ignorantia</reg> metri. Auctorem poematii de pulice, item de philomela, non satis servasse legem metricam. Furii versus apud Gellium correctus. Sapphicum metrum olim <reg orig="secundâ" TEIform="reg">secunda</reg> sede non refugit trochaeum.</hi></p>
<pb id="s0330" n="302" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.39" n="39" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXIX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Non fidendum medii aevi poetis, cum passim in metrum peccent. Arnobius emendatus.</hi></p>
<pb id="s0338" n="310" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.40" n="40" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XL.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Etiam in modulo syllabae saepe falli, qui renascente poesi, et sesquiseculo post, claruerunt.</hi></p>
<pb id="s0340" n="312" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.41" n="41" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Epilogus huius libri. Doctrinam de variis metrorum generibus, non ad Grammaticam, sed Poeticam pertinere.</hi></p>
<pb id="s0342" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.02.42" n="42" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ADDENDA, et suis locis interserenda libro primo, ac secundo, artis Grammaticae.</head>
<p TEIform="p"/>
<pb id="s0349" TEIform="pb"/>
</div2>
</div1></body></text>











</TEI.2>