<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">De Arte Grammatica Libri Septem.</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Vossius" TEIform="author">Vossius, Gerardus Joannes</author>
<editor TEIform="editor" role="editor">Vossius, Gerardus Joannes</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">Ruediger Niehl</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/vossius/vol4" type="href" id="vol4" TEIform="anchor"/></addrLine>
</address>
</publicationStmt>
<notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/vossius/</note>
<note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol4</note>
<note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vossiusgrammatica.html</note>
<note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
<note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vossiusgrammatica.xml</note>
<note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol4/jpg</note>
<note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Amsterdami: Apud Guilielmum Blaeu, 1635.</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">May 2005</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">
new TEI header; typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell check</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>













<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><gap id="DU"/><body><div1 type="book">
<head>GERARDI IOANNIS VOSSII DE VOCUM ANALOGIA, ET ANOMALIA, LIBER TERTIUS; sive commentariorum DE ARTE GRAMMATICA LIBER QUINCTUS.</head>
<div2 id="VoGA.07.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT I.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ad VERBUM acceditur, cuius super definitione sententia Iulii Scaligeri, ac Diomedis refellitur. De Personalibus ubi loci agi debeat. Falsam esse definitionem, ex eo petitam, quia habeant ante se nominativum certae personae. Refellitur Diomedis error, existimantis, Impersonalia in TUR semper significare actionem: item Prisciani, putantis semper intelligi nominativum cognatae significationis: adhaec Iulii Scaligeri, et Nicodemi Frischlini, negantium esse Impersonalia: item Diomedis et Nebrissensis, qui impersonalia passivae vocis existimarunt semper per signum universale exponi debere.</hi></p>
<pb id="s0865" n="5" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT II.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De Genere. Latinos ac Graecos, secus ac populi Orientales solent, nescire discrimen sexus in Verbis: eoque</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)ku/rws2</foreign><note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">&#134; <hi TEIform="hi">improprice</hi></note> <hi TEIform="hi">Genus nuncupari, quod vel Significatio, vel potius Forma, aut Terminatio, dici debuit. Aliud a Grammaticis per verbum activum intelligi, aliud a Philosophis. Supina verba quae dicantur Diomedi. Verbum dispescitur in Biforme, et Uniforme: ac utrumque pro terminatione O, vel O R, duplex statuitur.</hi></p>
<pb id="s0867" n="7" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT III.</head>
<p TEIform="p">Aro, bibo, coeno, sudo, spiro, <hi TEIform="hi">aliaque huiusmodi, activa esse, non neutra. Imo nulla vere esse neutra, sed absoluta potius, quia actionem notent, licet immanentem. Silvula eorum, quae cum actionem signare soleant transeuntem, etiam sumuntur passive, vel potius absolute. Et fieri id Graecorum exemplo.</hi></p>
<pb id="s0874" n="14" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT IV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Verba neutra sive absoluta accepta et constructa more eorum, quae actionem transeuntem signant.</hi></p>
<pb id="s0879" n="19" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT V.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De passivis active acceptis.</hi></p>
<pb id="s0881" n="21" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.06" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De deponentibus passive acceptis.</hi></p>
<pb id="s0891" n="31" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.07" n="7" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De deponentibus, quae olim in O, et OR exibant.</hi></p>
<pb id="s0898" n="38" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.08" n="8" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">DE MODIS. Variae Indicativi, Imperativi, et Subiunctivi appellationes. Praeter hos non esse modos alios: sed comprehendi sub iis Optativum, Potentialem, Concessivum,</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*auqupo/takton</foreign>, <hi TEIform="hi">Promissivum, Hortativum, Precativum. Imperativus rectius Postulativus dicatur. Infinitivus unde vocetur. Varia eius nomina. Non esse modum actu, sed potestate, quia in modos proprie dictos resolvitur.</hi></p>
<pb id="s0902" n="42" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.09" n="9" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT IX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Eadem olim</hi> gerundia, supinaque, <hi TEIform="hi">fuisse appellata: item</hi> gerundia, <hi TEIform="hi">et</hi> gerundiva. <hi TEIform="hi">Contra Diomedem, et alios, variis probatur argumentis, gerundia non esse verba. Item ostenditur, non esse participia. Ac refellitur Saturnii opinio, formam</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ou)s1iw/dh</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">&#134; <hi TEIform="hi">essentialem.</hi></note> <hi TEIform="hi">participii credentis, quod habeat structuram verbi sui.</hi> Reditio domum, obtemperatio legibus, servitus opulento, vitabundus castra, <hi TEIform="hi">aliaque verbalia cum casu Verbi constructa. Gerundia non a participiis, sed</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)me/s1ws2</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">* <hi TEIform="hi">immediate.</hi></note> <hi TEIform="hi">a Verbo venire. Ea etiam passive accipi, multis probatur exemplis. Esse ea nomina verbalia, <reg orig="servatâ" TEIform="reg">servata</reg> verbi structura, agendi, aut patiendi, significativa. Proprie non actionem, et passionem; sed agere, et pati, diversarum esse categoriarum nomina. Non omnia gerundia, et activam, et passivam habere significationem. Nec gerundia solum, sed etiam gerundiva, interdum accipi passive.</hi></p>
<pb id="s0910" n="50" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.10" n="10" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT X.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Gerundia non esse nomina</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tri/ptwta</foreign>, <hi TEIform="hi">sed</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">penta/ptwta</foreign>, <hi TEIform="hi">ostenditur.</hi></p>
<pb id="s0912" n="52" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.11" n="11" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De Supinis. Unde haec nomen acceperint. Supina in UM non esse vel verba, vel participia, sed nomina. Item supina in U esse nomina ablativi casus; unde et adiectivis ablativum exigentibus saepe iunguntur.</hi></p>
<pb id="s0915" n="55" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.12" n="12" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Supina priora <reg orig="naturâ" TEIform="reg">natura</reg> <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> significant motum ad locum. Eadem interdum passive exponuntur. Et contra supina posteriora etiam active nonnumquam accipiuntur. Valla refellitur, qui putabat, non posse ea exponi per nomen verbale.</hi></p>
<pb id="s0918" n="58" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.13" n="13" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">In temporum doctrina, etiam florente Roma, haesere viri praestantes. Cur Aegyptii triplex tempus signarint capite leonis, lupi, et canis. Triplex tempus infectum.</hi> Faciem, <hi TEIform="hi">pro</hi> faciam. <hi TEIform="hi">Triplex tempus factum. Futurum exactum, quod in RO desinit, distinguitur a futuro simplici, sive infecto. Futurum exactum non minus esse indicativi, quam subiunctivi modi. Etiam Graecos hoc tempus habere ostenditur.</hi></p>
<pb id="s0921" n="61" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.14" n="14" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XIV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Quo pacto verbum passivum habere possit imperativum. Ne quidem Latinos carere tempore misto ex praeterito, et futuro. Unius eiusdemque temporis videri, quae praesens ac futurum imperativi vocitant. Imperativus non minus <reg orig="primâ" TEIform="reg">prima</reg> caret plurali, quam singulari. Tertia singularis numquam in T, sed in TO semper desinit. Secunda pluralis vel TE, vel TOTE, terminationem habet. Cornelii Frontonis discrimen inter eas reiectum. Lambini in Plauto correctio improbata. Secunda pluralis passivae vocis in MINOR. Antiquitus singularem secundam in MINO exiisse. Pluralia in UNTOTE non sunt Latina, sed inane Grammaticorum commentum. Futurum indicativi pro imperativo positum.</hi></p>
<pb id="s0925" n="65" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.15" n="15" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De temporibus Subiunctivi. Terminatio EM, vel AM, nunc praesentis est, nunc futuri. Terminatio REM triplici tempori accommodata est. Terminatio RO semper notat futurum exactum: sed illa in RIM, nunc simplicis praeteriti, nunc futuri exacti significativa est. Praeter vulgares, duae olim subiunctivae terminationes erant; in IM, et SSO.</hi> Excantasso, levasso, abiurasso, licesso, iusso, superesso. <hi TEIform="hi">Festus, et apud eum Ennius, ac Attius, emendantur.</hi></p>
<pb id="s0928" n="68" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.16" n="16" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XVI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">In Infinitivo non est eadem vox praesentis, ac praeteriti imperfecti. In eodem duplex futurum male a Grammaticis confundi. Futurum hoc esse omnis generis, ac numeri. Ac par fortasse ratio praeteriti passivi. Etiam tempus hoc</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">perifra/zomen</foreign> <note anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">&#134; <hi TEIform="hi">circumloquimur.</hi></note> <hi TEIform="hi">per verbum FORE. Saturnii error, credentis FORE esse praesentis. Futura futuris recte iungi: imo et praeteritis tum activae vocis, tum passivae.</hi></p>
<pb id="s0931" n="71" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.17" n="17" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XVII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Circumlocutio per supinum, et verbum</hi> ire, <hi TEIform="hi">non est futuri, sed praesentis temporis. Futura antiqua in</hi> assere, <hi TEIform="hi">ut</hi> impetrassere, expugnassere, <hi TEIform="hi">et unde ea fluant.</hi> Abiugassere. <hi TEIform="hi">Circumlocutionem per IRI contra esse futuri, non praesentis. Saturnii in hoc eror. Esse futura haec omnis et generis, et numeri. Etiam praeteritum circumloquuntur veteres per verbum EO, atque adeo etiam modos finitos.</hi></p>
<pb id="s0934" n="74" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.18" n="18" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XVIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Variantes veterum sententiae DE NUMERO CONIUGATIONUM, et earum <reg orig="characteristicâ" TEIform="reg">characteristica</reg>. Plauti locus adversus Emmanuelem Alvarum expositus.</hi></p>
<pb id="s0935" n="75" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.19" n="19" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XIX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De praeteritis et supinis eorum, quae geminationem praeterito admittunt. Malaspina refellitur. Prisciani lapsus.</hi> Attotonse, cresse, cesse, consumpse, <hi TEIform="hi">etc.</hi> Praememordi, praemorsi. <hi TEIform="hi">Capri discrimen inter</hi> repupugi, <hi TEIform="hi">et</hi> repunxi. <hi TEIform="hi">Geminatio in praeteritis profluxit ab augmento Graecorum.</hi> Memordi, spepondi. Caecidi <hi TEIform="hi">pro</hi> <reg orig="cecîdi" TEIform="reg">cecidi</reg> <hi TEIform="hi">male scribi.</hi> Sescidi, scescidi, <hi TEIform="hi">vel</hi> sciscidi.</p>
<pb id="s0938" n="78" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.20" n="20" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De verbis primae geminationem nescientibus.</hi> Increpui <hi TEIform="hi">in obiurgandi significatione.</hi> Adiuvatum <hi TEIform="hi">quidem, at non item</hi> adiuvarunt <hi TEIform="hi">dicitur. A</hi> iuvo <hi TEIform="hi">praeteritum</hi> ivi, <hi TEIform="hi">vel</hi> iuvi, <hi TEIform="hi">priori brevi.</hi> Potaturus, <hi TEIform="hi">et</hi> poturus. Praestaturus. Constaturus. Artire, impetrire, abstit, <hi TEIform="hi">similiaque I pro A recipientia. A Prisciano semel, iterumque, recessum.</hi> Intonaturus. Sonaturus. <hi TEIform="hi">Verbalia primae, A in antepenultima fere amant, etsi supina in ITUM sint usitatiora. Valla notatus.</hi></p>
<pb id="s0943" n="83" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.21" n="21" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De Neutropassivis primae secundaeque coniugationis.</hi> Coeno, prandeoque, <hi TEIform="hi">tantum</hi> cenavi <hi TEIform="hi">facere, et</hi> prandi; <hi TEIform="hi">non</hi> cenatus, <hi TEIform="hi">et</hi> pransus sum. <hi TEIform="hi">Praeterita antiqua,</hi> ausi, gavisi, solvi. <hi TEIform="hi">In Prisciano coniectura.</hi> Iuratus est, <hi TEIform="hi">pro</hi> iuravi. <hi TEIform="hi">Verba</hi> transgressiva, <hi TEIform="hi">ac</hi> mixta <hi TEIform="hi">quae.</hi></p>
<pb id="s0945" n="85" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.22" n="22" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De verbis reliquis secundae: ac primum de iis, quae in BEO, vel CEO, vel DEO exeunt.</hi> Habuvi, <hi TEIform="hi">pro</hi> habui. <hi TEIform="hi">A</hi> sorbeo <hi TEIform="hi">Lucanus, et iuniores,</hi> sorpsi <hi TEIform="hi">fecere, pro quo antiquiores</hi> sorbui <hi TEIform="hi">dixerunt: unde alterum illud a Probo, Capro, Velio, damnatum ut novum.</hi> Mistum, <hi TEIform="hi">an</hi> mixtum, <hi TEIform="hi">dicendum. Praeteritum</hi> acui <hi TEIform="hi">nunc ab</hi> acuo <hi TEIform="hi">est, nunc ab</hi> aceo <hi TEIform="hi">seu</hi> acesco. <hi TEIform="hi">Sic</hi> licitus <hi TEIform="hi">nunc est a</hi> licet, <hi TEIform="hi">nunc a</hi> liceor. <hi TEIform="hi">Item</hi> licuit <hi TEIform="hi">nunc a</hi> licet, <hi TEIform="hi">nunc a</hi> liqueo.</p>
<pb id="s0947" n="87" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.23" n="23" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De verbis secundae exeuntibus in GEO, vel LEO.</hi> Frixi <hi TEIform="hi">nunc est a</hi> frigo, <hi TEIform="hi">nunc a</hi> frigeo. <hi TEIform="hi">Item</hi> luxi <hi TEIform="hi">a</hi> luceo, <hi TEIform="hi">vel a</hi> lugeo. Mulsi <hi TEIform="hi">a</hi> mulceo, <hi TEIform="hi">et</hi> mulgeo. Mulxi, permulctus. <hi TEIform="hi">Supinum</hi> mulsum <hi TEIform="hi">reicitur.</hi> Levi <hi TEIform="hi">a</hi> leo, <hi TEIform="hi">vel</hi> lino. Oletum facere <hi TEIform="hi">quid.</hi> Virectum. Obsoletis, <hi TEIform="hi">et</hi> exoletis, <hi TEIform="hi">unde nomen videatur.</hi> Adoluit <hi TEIform="hi">de aetate.</hi></p>
<pb id="s0949" n="89" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.24" n="24" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXIV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De verbis secundae in NEO, QUEO, REO, SEO, TEO, VEO. Corippus emendatus.</hi> Tentum <hi TEIform="hi">supinum a</hi> teneo, <hi TEIform="hi">vel</hi> tendo. Abstenti <hi TEIform="hi">in Iure qui.</hi> Tentum, <hi TEIform="hi">verbum Ithyphallicum, unde dictum. Nec</hi> cassus <hi TEIform="hi">est participium a</hi> careo, <hi TEIform="hi">nec</hi> maestus <hi TEIform="hi">a</hi> maereo. Censire, censitor, censitus, recensitus. Passus <hi TEIform="hi">male a</hi> pateo <hi TEIform="hi">deducit Priscianus.</hi> Faba fressa <hi TEIform="hi">quae.</hi> Catum <hi TEIform="hi">non est supinum.</hi> Cavitus, cavitio. Fervi, <hi TEIform="hi">et</hi> ferbui, <hi TEIform="hi">dici; sed a verbis diversis.</hi> Connivi, <hi TEIform="hi">et</hi> connixi. <hi TEIform="hi">Priscianus emendatus. A Iosepho Scaligero recessum super Ninnio Crasso.</hi> Doliturus, nociturus, <hi TEIform="hi">aliaque participia a neutris, quae existimantur carere supino.</hi></p>
<pb id="s0952" n="92" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.25" n="25" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De verbis tertiae in BO, vel CO, exeuntibus.</hi> Carbsi, <hi TEIform="hi">per B.</hi> Opstiti, <hi TEIform="hi">per P. Non esse hic sonum</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tou= *y</foreign>. Labsus, prolabsus, labsare <hi TEIform="hi">per B.</hi> Scribsi. Scaberat. Scabo, <hi TEIform="hi">vel</hi> scabeo. Nubere cum <reg orig="aliquâ" TEIform="reg">aliqua</reg>. Novus nuptus. Lambo, <hi TEIform="hi">vel</hi> lambio. <hi TEIform="hi">Glossae Philoxeni emendantur. Ut veteres distinguant</hi> parsi, <hi TEIform="hi">et</hi> peperci. <hi TEIform="hi">Tertium praeteritum</hi> parcui. <hi TEIform="hi">Supinum</hi> parsum, <hi TEIform="hi">et</hi> parcitum. Conquexi. Conquiniscere <hi TEIform="hi">quid.</hi> Agnitus, <hi TEIform="hi">et</hi> agnotus; agniturus, <hi TEIform="hi">et</hi> agnoturus; ignosciturus, <hi TEIform="hi">et</hi> ignoturus. Disciturus. Senectus <hi TEIform="hi">adiective sumptum.</hi> Fessus, <hi TEIform="hi">et</hi> defessus, <hi TEIform="hi">non videri participia.</hi> Apiscor, <hi TEIform="hi">unde</hi> aptus. <hi TEIform="hi">Pacuvius apud Nonium emendatus.</hi> Depeciscor, <hi TEIform="hi">et</hi> depectus. Expergitus, <hi TEIform="hi">et</hi> experrectus, <hi TEIform="hi">ut distinguant veteres.</hi></p>
<pb id="s0955" n="95" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.26" n="26" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXVI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De verbis tertiae terminatis in DO.</hi> Pansum, <hi TEIform="hi">pro</hi> passum, <hi TEIform="hi">probum videri; etsi Gellius, Serviusque, ita locutos esse veteres, negitent.</hi> Obtunsus, <hi TEIform="hi">pro</hi> obtusus. Mandi, <hi TEIform="hi">an</hi> mandui, <hi TEIform="hi">dicendum.</hi> Descendidi. Pendi, <hi TEIform="hi">pro</hi> pependi. Peditus, <hi TEIform="hi">vel</hi> peditum. Tendi, <hi TEIform="hi">pro</hi> tetendi. <hi TEIform="hi">In Propertio vetus lectio defensa.</hi> Tentum <hi TEIform="hi">ab</hi> tendo, <hi TEIform="hi">uti</hi> ostentum <hi TEIform="hi">ab</hi> ostendo. Ostenturus, <hi TEIform="hi">pro</hi> ostensurus. <hi TEIform="hi">Diomedis locus emendatur.</hi> Accedisse, <hi TEIform="hi">pro</hi> accessisse. Consistisse, <hi TEIform="hi">pro</hi> constitisse. <hi TEIform="hi">Antiquos in praeteritis retinere interdum consonam praesentis, quae vulgo mutatur.</hi> Cudi, <hi TEIform="hi">non</hi> cusi. Comesus, <hi TEIform="hi">et</hi> comestus. Rudivi. <hi TEIform="hi">Pomponius apud Nonium correctus.</hi> Absconditum, <hi TEIform="hi">et</hi> absconsum. Absconse <hi TEIform="hi">adverbium.</hi> Concredui. Occaso sole. Recasurus, incasurus. Stridi, <hi TEIform="hi">non</hi> stridui. Sidi <hi TEIform="hi">a</hi> sido. <hi TEIform="hi">Prisciani, et Decembrii error.</hi> Subsedi, <hi TEIform="hi">dubium, sitne a</hi> subsido, <hi TEIform="hi">an</hi> subsedeo. Vasi <hi TEIform="hi">a</hi> vado.</p>
<pb id="s0960" n="100" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.27" n="27" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXVII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De verbis, in GO, vel GVO, desinentibus.</hi> Ringo <hi TEIform="hi">non videri Latinum. Prisciani super eo error, et Decembrii.</hi> Mingere, <hi TEIform="hi">vel esse barbarum, vel obsoletum. Camerarii</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a(ma/rthma mnhmoniko/n</foreign>. Angor <hi TEIform="hi">nec</hi> anctus, <hi TEIform="hi">nec</hi> anxus, <hi TEIform="hi">nec</hi> anxius, <hi TEIform="hi">facere in participio.</hi> Fictus, <hi TEIform="hi">et</hi> infictus, <hi TEIform="hi">pro</hi> fixus, <hi TEIform="hi">et</hi> infixus. Clanxit, <hi TEIform="hi">non</hi> clanguit. <reg orig="Neglêgi" TEIform="reg">Neglegi</reg>, <hi TEIform="hi">et</hi> <reg orig="intellêgi" TEIform="reg">intellegi</reg>, <hi TEIform="hi">pro</hi> neglexi, <hi TEIform="hi">et</hi> intellexi. Ninxi. Ninguis. Ungui, <hi TEIform="hi">pro</hi> unxi. Fligo, flictus. Pegi, <hi TEIform="hi">pro</hi> panxi, <hi TEIform="hi">a</hi> pango. <hi TEIform="hi">At</hi> pepigi <hi TEIform="hi">a</hi> pago, <hi TEIform="hi">hoc est</hi> paciscor. Compactum <hi TEIform="hi">nunc a</hi> compingo, <hi TEIform="hi">nunc a</hi> compaciscor <hi TEIform="hi">dicitur.</hi></p>
<pb id="s0963" n="103" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.28" n="28" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXVIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De verbis in LO.</hi> Alitum, <hi TEIform="hi">et</hi> altum, <hi TEIform="hi">ab</hi> alo: <hi TEIform="hi">sed illud praeferri,</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o(mwnumi/as2</foreign> <hi TEIform="hi">vitandae ergo.</hi> Psalli. Pulsi. Excelleo. Plaustrum perculi, <hi TEIform="hi">paroemia. Erasmus notatus.</hi> Velli, <hi TEIform="hi">et</hi> vulsi; revelli, <hi TEIform="hi">et</hi> revulsi.</p>
<pb id="s0965" n="105" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.29" n="29" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXIX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De verbis tertiae desinentibus in NO.</hi> Geno. <hi TEIform="hi">Censorinus cuias, et quando vixerit.</hi> Genii, <hi TEIform="hi">unde dicantur.</hi> Recano, <hi TEIform="hi">pro</hi> recino. Recanui, occanui, concanui, <hi TEIform="hi">a</hi> cano. Premi, <hi TEIform="hi">pro</hi> pressi. <hi TEIform="hi">Imperfectum pro plusquamperfecto Subiunctivi.</hi> Litum, delitor. <hi TEIform="hi">Varro correctus, apud Nonium.</hi> Lino, lini, livi, <hi TEIform="hi">aut</hi> levi <hi TEIform="hi">facit.</hi> Posivi, reposivi, deposivi. Crevi, <hi TEIform="hi">pro</hi> vidi, <hi TEIform="hi">aut</hi> constitui. Cretum, <hi TEIform="hi">pro</hi> statutum. Cretio. Sii, sivi, <hi TEIform="hi">vel</hi> sini.</p>
<pb id="s0967" n="107" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.30" n="30" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De verbis exeuntibus in PO.</hi> Clepere. Clepsi. Scelerus, <hi TEIform="hi">pro</hi> scelestus. <hi TEIform="hi">Plauto medicina.</hi> Terui, <hi TEIform="hi">pro</hi> trivi: teritum, <hi TEIform="hi">pro</hi> tritum. Serui. Dissero, desero, inserui, <hi TEIform="hi">quid proprie notent.</hi> Desitus, <hi TEIform="hi">et</hi> desertus, <hi TEIform="hi">pro insito sive inserto.</hi> Verri. Versa templa, <hi TEIform="hi">hoc est,</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1ecarwme/na</foreign>. Versus <hi TEIform="hi">unde dicantur.</hi> Verritum. Converritor. Curri. Furui, <hi TEIform="hi">sequioris aevi vox.</hi></p>
<pb id="s0970" n="110" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.31" n="31" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De verbis in SO, vel TO.</hi> Lacessivi, lacessii, <hi TEIform="hi">et</hi> lacessi, <hi TEIform="hi">similiaque.</hi> Depsui, perdepsui. Pinsitum, pinsum, pistum. Pinsere, pisere, pinsire. Pexui, <hi TEIform="hi">vel</hi> pexi; pexum, pectitum, pectum, <hi TEIform="hi">unde</hi> impectare. Fluctum, nectum, connectus. Complexus, <hi TEIform="hi">a</hi> complecto. Sterti, <hi TEIform="hi">et</hi> stertui. Messui. Nexui, <hi TEIform="hi">et</hi> nexi. Statum <hi TEIform="hi">a</hi> sisto. Abstit, <hi TEIform="hi">pro</hi> abstitit. <hi TEIform="hi">Discrimen, quod inter</hi> enisus, <hi TEIform="hi">et</hi> enixus, <hi TEIform="hi">ponunt, non observatur.</hi></p>
<pb id="s0974" n="114" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.32" n="32" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De verbis tertiae in O purum.</hi> Parui <hi TEIform="hi">an dicatur pro</hi> peperi. <hi TEIform="hi">Manilii versus aliter, quam a Scaligero factum, digesti.</hi> Allicui, <hi TEIform="hi">et</hi> pellicui. Salsum, <hi TEIform="hi">et</hi> salitum. Sapui, sapivi, sapii; resipui, resipivi, resipii. Quassi. Complutus. Pluvi, <hi TEIform="hi">pro</hi> plui. Luvit, <hi TEIform="hi">pro</hi> luit. Annuvit, <hi TEIform="hi">pro</hi> annuit. Rutum, <hi TEIform="hi">unde</hi> ruta caesa, <hi TEIform="hi">et</hi> dirutus. Ruitum, <hi TEIform="hi">unde</hi> ruiturus, <hi TEIform="hi">et</hi> diruitus. Fluctum, <hi TEIform="hi">vetus supinum.</hi> Defrutum <hi TEIform="hi">quid, et unde dictum.</hi> Defrui. Fretus <hi TEIform="hi">non est a</hi> fruor; <hi TEIform="hi">sed</hi> fruitus, <hi TEIform="hi">et</hi> fructus. Perfructus. <hi TEIform="hi">Circa</hi> fructus <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)/tumon</foreign> <hi TEIform="hi">aberratum a Varrone, Isidoro, Angelo Caninio.</hi> Fructurus.</p>
<pb id="s0977" n="117" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.33" n="33" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Verba quartae, olim dicta</hi> tertiae productae. Amicui, <hi TEIform="hi">et</hi> amixi, <hi TEIform="hi">ab</hi> amicire. Salui, <hi TEIform="hi">et</hi> salii. Obediturus. Sepitum, <hi TEIform="hi">et</hi> septum, <hi TEIform="hi">a</hi> sepio. Veneor, <hi TEIform="hi">et</hi> vendor, <hi TEIform="hi">pro</hi> veneo. Venum <hi TEIform="hi">non est supinum, sed nomen.</hi> Veno exercere. Veno posita. Venui producere. Haurii, <hi TEIform="hi">et</hi> hausi. Raucui, <hi TEIform="hi">vel</hi> rausi. Sancivi, <hi TEIform="hi">et</hi> sanxi. Sepelitum, <hi TEIform="hi">et</hi> sepultum.</p>
<pb id="s0980" n="120" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.34" n="34" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXIV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De archaismo, cum imperfecti in coniugatione <reg orig="quartâ" TEIform="reg">quarta</reg>, quod desinit in IBAM, pro IEBAM; ut</hi> custodibam: <hi TEIform="hi">tum inprimis futuri in <reg orig="tertiâ" TEIform="reg">tertia</reg>, et <reg orig="quartâ" TEIform="reg">quarta</reg>: in <reg orig="quartâ" TEIform="reg">quarta</reg> quidem pro IAM habentis IBO; ut</hi> expedibo: <hi TEIform="hi">in <reg orig="tertiâ" TEIform="reg">tertia</reg> autem pro AM facientis IBO, vel EBO; ut</hi> reddibo, exsugebo. <hi TEIform="hi">Sequioris vero aevi scriptores in eodem tempore pro EBO contra dixere AM; ut</hi> indulgeam, <hi TEIform="hi">pro</hi> indulgebo.</p>
<pb id="s0982" n="122" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.35" n="35" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Verba pro diversa significatione coniugationis diversae. Item verba <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> significatione habentia geminam inclinandi formam.</hi> <reg orig="Densêre" TEIform="reg">Densere</reg>. Lavere. Sonere. Connivere. Respondere. Fervere. <hi TEIform="hi">Quinctilianus notatus.</hi> Fulgere. Olere. Ridere. Cavere. <reg orig="Sugêre" TEIform="reg">Sugere</reg>. Irascebor, vivebo, dicebo. <hi TEIform="hi">Priscianus forte emendatus.</hi> Cupire, parire, <hi TEIform="hi">unde</hi> aperire, <hi TEIform="hi">et</hi> operire. Sallere, <hi TEIform="hi">et</hi> sallire. Moriri. Potitur, <hi TEIform="hi">et</hi> <reg orig="potîtur" TEIform="reg">potitur</reg>; oritur, <hi TEIform="hi">et</hi> <reg orig="orîtur" TEIform="reg">oritur</reg>.</p>
<pb id="s0986" n="126" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.36" n="36" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXVI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De verbo</hi> sum, <hi TEIform="hi">et composito</hi> possum. <hi TEIform="hi">Declinationem verbi</hi> sum <hi TEIform="hi">prius addiscendam, quam coniugationum quatuor paradigmata.</hi> Esum, <hi TEIform="hi">et</hi> sum; <hi TEIform="hi">item</hi> sunt, ero, eram, est, <hi TEIform="hi">unde formentur.</hi> Escit, <hi TEIform="hi">pro</hi> erit. Obescit. Superescit. <hi TEIform="hi">In Tullio, Lucretio, Gellio, genuina defenditur scriptura. Attius emendatus.</hi> Ens. Fui, <hi TEIform="hi">et</hi> fuvi. Fuo. <hi TEIform="hi">Ennii patria.</hi> Potis, <hi TEIform="hi">vel</hi> pote <hi TEIform="hi">est.</hi> Potestur. <hi TEIform="hi">Non eo usum Maronem.</hi> Poteratur. Possetur.</p>
<pb id="s0990" n="130" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.37" n="37" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXVII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De anomalis</hi>, Volo <hi TEIform="hi">cum compositis</hi>, Nolo, <hi TEIform="hi">et</hi> Malo; <hi TEIform="hi">item de</hi> Fero, <hi TEIform="hi">et</hi> Edo. Noltis. Tuli <hi TEIform="hi">unde veniat, et</hi> tolero. Tollisse. Ferre gradum. Tetuli. <hi TEIform="hi">Macrobius emendatus. Suevius, vel Saevius, a Cornelio Severo diversus.</hi> Attollo, sustollo, contollo, protollo. <hi TEIform="hi">Supinum</hi> latum <hi TEIform="hi">quo pacto a</hi> tollo <hi TEIform="hi">originem</hi> coeperit. Stlites. Stlocus. Es, comes; est, comest. Exest. Comesse. Estur. Comestus. Edim, Duim, <hi TEIform="hi">et</hi> perduim, <hi TEIform="hi">unde dicantur.</hi></p>
<pb id="s0994" n="134" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.38" n="38" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXVIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De anemalis aliis,</hi> Eo, Queo, Fio, <hi TEIform="hi">et hinc conflatis.</hi> Exiet, <hi TEIform="hi">et</hi> praeteriet, <hi TEIform="hi">pro</hi> exibit, <hi TEIform="hi">et</hi> praeteribit. Morte <reg orig="obitâ" TEIform="reg">obita</reg>. Multis interitis. Quirem, quitus sum, queuntur, nequitur. Fi, fite, firi, fitur, fiebantur, fitum est. <hi TEIform="hi">Ennii locus numeris redditus.</hi> Fio a <foreign lang="GR" TEIform="foreign">fu/w</foreign>. Parvifaciatur, satisfacitur, facitur. <hi TEIform="hi">Defectiva, quia aliunde suppletur defectus, interdum dicuntur habere praeteritum, quod mutuantur.</hi></p>
<pb id="s0997" n="137" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.39" n="39" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXIX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De defectivis praesentis,</hi> Odi, Memini, Coepi. Odio, <hi TEIform="hi">pro</hi> odi. Odibunt, oditur. Osus sum, <hi TEIform="hi">pro</hi> odi. Perosus, et exosus aliquem. Meno <hi TEIform="hi">priscum.</hi> Mentum. Meniscor. Meminens. Dememini. Coepio, coeperet, coepiam. <hi TEIform="hi">Flavii Capri error.</hi> Caepi, faeci. <hi TEIform="hi">Cur</hi> Novi <hi TEIform="hi">Defectivum statuatur, cum</hi> Nosco <hi TEIform="hi">dicamus.</hi> <reg orig="Nômus" TEIform="reg">Nomus</reg>, <hi TEIform="hi">pro</hi> Novimus. <hi TEIform="hi">Ioannes Caesarius notatus.</hi></p>
<pb id="s0999" n="139" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.40" n="40" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XL.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De defectivis aliis,</hi> fari, inquam, aio, infit, cedo. Effor. Fans. Inquam <hi TEIform="hi">prius imperfectum notabat tempus.</hi> Inquitis. Ai, aibat, aierunt, aiat. Infit <hi TEIform="hi">unde.</hi> Defit. <hi TEIform="hi">Germanus Valens notatus. Unde sit, quod</hi> praesto, <hi TEIform="hi">pro</hi> coram; <hi TEIform="hi">aut</hi> cedo, <hi TEIform="hi">pro</hi> dic, <hi TEIform="hi">usurpetur, e Rod. <reg orig="Agricolâ" TEIform="reg">Agricola</reg> ostensum. Ab eo recessum super Terentii loco.</hi> Sermones caedere. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o( *ko/pis2</foreign> <hi TEIform="hi">unde Graecis dicatur.</hi></p>
<pb id="s1002" n="142" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.41" n="41" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De</hi> Faxo, Ausim, Forem, et Quaeso. Faxo <hi TEIform="hi">quo pacto a</hi> facio <hi TEIform="hi">fluxerit.</hi> Axo. Adaxim. Axites, axitiosi. Iniexo. Perduaxint. Faxim <hi TEIform="hi">unde, et</hi> Axim. Levasso, impetrasso, <hi TEIform="hi">et unde formentur.</hi> Faxitis. Ausim, <hi TEIform="hi">ex</hi> auserim. Ausi, <hi TEIform="hi">pro</hi> ausus sum. Respexis. Quaeso <hi TEIform="hi">quare pro</hi> posco, <hi TEIform="hi">et</hi> invoco, <hi TEIform="hi">sumatur.</hi> Quaese, quaesit, quaesere.</p>
<pb id="s1005" n="145" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.42" n="42" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De impersonalibus, non deficere ea in <reg orig="tertiâ" TEIform="reg">tertia</reg> plurativi.</hi> Decent. Oportent. Oportebant. Pudent. Paenitebunt. <hi TEIform="hi">Pacuvius correctus. Eandem ab impersonalibus passivae vocis in usu esse. Error vetus, solum ea Indicativum habere, refellitur.</hi> Oporteto, oportuerint, deceant, pertaeduissent. <hi TEIform="hi">Impersonalia olim etiam primam, secundamque personam, habebant: ut</hi> Pudeo, pudes; Paeniteo, paenites <hi TEIform="hi">etc.</hi></p>
<pb id="s1008" n="148" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.43" n="43" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De verbi Specie, ac sigillatim de Inchoativis. Unde ea formentur.</hi> Certisso <hi TEIform="hi">an dicatur. Nonius emendatus.</hi> Tremisco <hi TEIform="hi">rectum esse, etsi</hi> tremesco <hi TEIform="hi">dicere iubeat Pierius.</hi> Luciscit, <hi TEIform="hi">pro</hi> Lucescit, <hi TEIform="hi">veteribus libb. approbari. Inchoativa an recte dicantur, ac non potius Continuativa debeant appellari. An habeant praeteritum. Quo indicio cognoscatur, utrum praeteritum sit ab inchoativo, an primigenio. Solvitur argumentum, quo veteres suffulti inchoativa praeterito spoliarunt.</hi></p>
<pb id="s1011" n="151" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.44" n="44" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLIV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De iis, quae</hi> frequentativa <hi TEIform="hi">appellant. Gellius correctus. Syriados scriptor notatus. Verba in TO, nunc frequentem actionem signare; nunc significationem intendere; nunc accipi pro verbo, unde veniunt; nunc diminutionem notare; nunc studium ac voluntatem. Postremi generis esse</hi> capto, vendito, dormito, ostento, munito. <hi TEIform="hi">Verba in SO non esse inchoativa, quod Valla putavit. Nec omnia esse desiderativa, quod Saturnio visum.</hi> Prenso <hi TEIform="hi">quid proprie. De iis, quae S ante SO habent.</hi> Facesso, <hi TEIform="hi">et</hi> petisso, <hi TEIform="hi">studium notare, contra quam Servius, et Festus, tradunt.</hi> Incipisso. <hi TEIform="hi">Errare, qui omnia in ISSO vocant imitativa.</hi> Pitisso, <hi TEIform="hi">unde. De verbis in XO. Verba in CO potius idem ac primitivum, vel eius imminutionem, quam frequentem actionens, significare.</hi></p>
<pb id="s1015" n="155" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.45" n="45" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De Desiderativis, Meditativis, et Diminutivis. Verba in RIO potius desiderium; verba in SSO insuper studium significare, et apparatum.</hi> Moriturio. <hi TEIform="hi">Unde verba in RIO formentur. Poni interdum pro primitivis.</hi> Scaturio, <hi TEIform="hi">et</hi> ligurio, <hi TEIform="hi">non esse desiderativa. Martiali lux. Verba in LO diminutiva esse.</hi> Sorbillo <hi TEIform="hi">quid,</hi> conscribillo, haustillo. <hi TEIform="hi">Super modulo penultimae in talibus recessum a Turnebo.</hi></p>
<pb id="s1017" n="157" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.46" n="46" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLVI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Variae derivatorum terminationes: NO, ut</hi> expleno, natino, redino, prodino, suffarcino, lurcinor, pagino, tricino, evaginor, sentino, carinor, negino, <hi TEIform="hi">seu</hi> neguno, stano, <hi TEIform="hi">aliaque. CINOR, ut</hi> lenocinor, vaticinor. <hi TEIform="hi">GO, ut</hi> iurgo, mergo, spargo, clarigo <hi TEIform="hi">etc. RO, ut</hi> tolero, blatero, lambero, angero. <hi TEIform="hi">CULO, ut</hi> penficulo, fissiculo <hi TEIform="hi">etc. ULO, ut</hi> ustulo, postulo.</p>
<pb id="s1018" n="158" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.07.47" n="47" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLVII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De figura verborum. Quibuscum verba componantur. Simplicia multorum exoleverunt. Composita non semper retinent simplicium genus, vel coniugationem. Nec raro pro simplicibus sumuntur.</hi></p>
<pb id="s1021" n="161" TEIform="pb"/>
</div2>
</div1></body></text>






</TEI.2>