<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">De Arte Grammatica Libri Septem.</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Vossius" TEIform="author">Vossius, Gerardus Joannes</author>
<editor TEIform="editor" role="editor">Vossius, Gerardus Joannes</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">Ruediger Niehl</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/vossius/vol4" type="href" id="vol4" TEIform="anchor"/></addrLine>
</address>
</publicationStmt>
<notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/vossius/</note>
<note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol4</note>
<note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vossiusgrammatica.html</note>
<note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
<note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vossiusgrammatica.xml</note>
<note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol4/jpg</note>
<note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Amsterdami: Apud Guilielmum Blaeu, 1635.</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">May 2005</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">
new TEI header; typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell check</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>







<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><gap id="DU"/><body><div1 type="book"><pb id="s0029" n="1"/>
<head>GERARDI IOANNIS VOSSII DE ARTE GRAMMATICA LIBER PRIMUS: qui universe DE ARTIS HVIUS NATURA, et particulatim DE LITERIS tractat.</head>
<div2 id="VoGA.01.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT I.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Argumentum, et scopus huius operis.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*grammatikh\</foreign>, <hi TEIform="hi">Latinis</hi> literatura. <hi TEIform="hi">Qui Rabbinis dicatur: simplicius Sopheriticen dici potuisse.</hi> Sopherim, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">grammatikoi\, grammatei=s2</foreign>, literati, literatores, scribae, <hi TEIform="hi">pro iisdem. Alias</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">grammatei=s2</foreign>, <hi TEIform="hi">ac</hi> scribae <hi TEIform="hi">iidem, qui</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">nomikoi/. *grammatoeisagwgei=s2</foreign>. Scriptlum <hi TEIform="hi">ex</hi> scriptulum. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*gnw/mh</foreign>, groma, gruma, gromaticus. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*ko/ppa</foreign>. <hi TEIform="hi">Iidem olim Grammatici, et calculones.</hi> Literatio. <hi TEIform="hi">Antiquis Grammatice solum ars legendi et scribendi: quae postea Grammatistice, vel imperfectior Grammatice. Grammatistae, et Grammatici; literatoris, ac literati discrimen.</hi></p>
<pb id="s0034" n="6" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT II.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Grammaticen non esse scientiam, contra quam Iulio Scaligero, et aliis, visum. Uti nec Gymnastice scientia est, contra quam statuit Galenus. Cui frustra patrocinium quaerit Mercurialis. Perperam a Mario Corrado, et ceteris, in Grammatices definitione addi, esse</hi> et scribendi <hi TEIform="hi">artem.</hi></p>
<pb id="s0036" n="8" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT III.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Grammatisticae usus in vita omni privata, ac publica. Prometheo eius inventio tributa a Graecis: et quando is vixisse credatur. Grammatices, quatenus origines vocum expendit, origo videtur a Platone. Methodices vero inventio rectius ad Aristotelem refertur. Quem secutus Theodectes. Lamprus tamen et Ileus, Grammatici, ab Aristotele ipso memorati. Epicurus Grammaticen docuit. Stoicorum in <reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> studium. Ab Alexandrinis est admodum exculta. Estque clavis omnium disciplinarum. Apud Romanos quoque in honore fuit: qui Grammaticis immunitatem indulsere: at non item Grammatistis. Scepticorum dubitatio, sitne Grammatice utilis, imo ecquis sit Grammaticus.</hi></p>
<pb id="s0040" n="12" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT IV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Grammatices divisio in</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">meqodikhn\</foreign>, <hi TEIform="hi">et</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)chghtikh/n</foreign>. <hi TEIform="hi">Cur</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">meqodikh\</foreign>, <hi TEIform="hi">atque alio nomine</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o(ristikh\</foreign> <hi TEIform="hi">vocetur.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*texnikoi\, texnogra/foi</foreign>, artigraphi, <hi TEIform="hi">tum presse pro artis Grammaticae scriptoribus, tum laxe de aliarum artium doctoribus. Tyrannionis iunioris aetas, conditio, ac de arte hac libri. Demetrius Ixion, Nicanor Hermiae, Pausanias Caesariensis, Lupercus Berytius, Hyperchius Alexandrinus, quae de arte hac scripserint, et quando vixerint. Didymi duo, et Philoxenus Alexandrinus, technici. Apollonii Dyscoli aetas, de structura liber, eiusque commendatio. Uti et Herodiani, filii eius. Trypho, Aelius Dionysius, Choeroboscus. Iudicium de Chrysolora, Demetrio Chalcondyla, Constantino Lascare, Theodoro Gaza, Urbano Bellunensi. Latinae Grammatices scriptores deperditi, Ennius Iunior, Iulius Caesar, Nigidius Figulus, et alii. Item qui supersunt, ut Varro, Palaemon, Valerius Probus, Sosipater, Diomedes, Priscianus, et quando is vixerit. Macrobii excerpta de Graecae Latinaeque linguae convenientia ac discrimine. Ioannis Erigenae, ac Macrobii aetas. Technici alii. Quam tarde Hebraeus sermo artis praeceptis tradi coeperit. Rabbi Iuda Chiug, R. Ionas Cordubensis, R. Aben-Esra, R. David Kimchi, technici, quae, et quando scripserint. R. Abraham de Balmis, et Elias Levita.</hi></p>
<pb id="s0046" n="18" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT V.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Cur Grammatices partem appellent</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)chghtikhn\</foreign>, <hi TEIform="hi">et</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o(ristikhn\</foreign>: <hi TEIform="hi">et super eo viri docti lapsus.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*echghtikhn\</foreign>, <hi TEIform="hi">quatenus scriptorum omnium enarrationem spondet, non esse partem Grammatices. Verum</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)chghtikh=s2</foreign> <hi TEIform="hi">munus, quatenus ad Grammaticen pertinet. Vocum Graecarum interpretes illustriores; imprimis, ex quibus conflatur Suidae lexicon, ac complurium aetas. Grammatici, qui Romanarum vocum significationes et origines signarint. Gellii, et Arnobii loca duo, quibus celebriores complexi Grammaticos: sed in quibus et technici compareant.</hi></p>
<pb id="s0051" n="23" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.06" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Criticen credi tertiam Grammatices partem. Criticor um duplex esse munus, iudicium, et emendationem. Criticos notis usos in libris censendis. Pamphilus</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">peri\ te/xnhs2 kritikh=s2</foreign>. Iudices, <hi TEIform="hi">qui Graecis</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kritikoi/</foreign>. <hi TEIform="hi">Artis huius princeps Aristoteles. Quem secuti Philetas, Zenodotus, Callimachus, Eratosthenes, Aristophanes, Dionysius Thrax, Apollodorus, Crates Mallotes, Tyrannio uterque: et <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> omnes isti aetate vixerint. Latini Critici complures, in quibus Calliopius, Iulius Celsus, Sallustius Rhetor, Gallus Avienus. A Graecis esse morem, quo Critici nomen scriptori castigato apponebatur. Critices necessitas. Eadem noxia, si in pruriginem corrigendi degeneret. Timonis iudicium de optimis Homeri codd. Aratum quam varii vitiarint. Qui Hippocratem depravarint. Librariorum in sacris exscribendis incuria.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*kritikh\n</foreign> <hi TEIform="hi">non esse Grammatices partem ostensum. Nec si pars esset, fore membrum ab ea distinctum, quam</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)chghtikh\n</foreign> <hi TEIform="hi">dixere. Telephi liber. Grammatici etiam dicti</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">filo/logoi</foreign>, <hi TEIform="hi">et</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">polui/stores2</foreign>: <hi TEIform="hi">ac Grammatice</hi>, <foreign lang="GR" TEIform="foreign">filologi/a, polumaqi/a</foreign>, <hi TEIform="hi">et Latinis</hi> eruditio, <hi TEIform="hi">vel</hi> varia eruditio.</p>
<pb id="s0057" n="29" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.07" n="7" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Dividitur Grammatice Methodica in naturalem, et propriam: in <reg orig="utrâque" TEIform="reg">utraque</reg> esse analogiam ostenditur, contra Cratetem: Methodicae quadripartita divisio. Prima pars cur tum</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o)rqoe/peia</foreign>, <hi TEIform="hi">tum</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o)rqografi/a</foreign> <hi TEIform="hi">nominetur. Utro nomine potius debeat vocari.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*orqografi/as2</foreign> <hi TEIform="hi">vox quanto aliter in <reg orig="architectonicâ" TEIform="reg">architectonica</reg> usurpetur, quam in Grammaticis: et qui olim hanc Grammatices partem tractarint.</hi></p>
<pb id="s0059" n="31" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.08" n="8" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Expenduntur variorum de literae</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)tumologi/a|</foreign> <hi TEIform="hi">opiniones, et additur, quae maxime verisimilis nobis videatur. Cur</hi> literae, <hi TEIform="hi">et</hi> elementa, <hi TEIform="hi">promiscue sumantur, et quomodo proprie differant. Perperam definiri literam signum pronuntiationis, vel minimam vocis partem. Iulius Scaliger de eo refellitur. Vera literae definitio adfertur, tum prout absolute spectatur, ubi Aristotelis, et Gazae opinio adducitur, tum quatenus ea relate consideratur.</hi></p>
<pb id="s0062" n="34" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.09" n="9" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT IX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Versiculi veteres de literarum inventoribus.</hi> Moyses <hi TEIform="hi">Christianis in metro est bacchius, ut</hi> egestas. <hi TEIform="hi">Aquo, et quando, Gothicae sint literae inventae. Ioannis Magni, et Olai, sententia impugnatur. Septentrionales creduntur tarde literarum notitiam accepisse. De literis Francorum, quibus usus Wastaldus: atque iis, quas Maracus, et Hichus, invenere. Aimoinus emendatus. Hebraeorum duplices esse literas, Assyrias, quibus usi sunt a captivitate <reg orig="Babylonicâ" TEIform="reg">Babylonica</reg>, et Cananaeas, quas antiquis temporibus usurparunt: illas non ab Esra esse, ut B. Hieronymus credidit, sed ab Assyriis: has non Mosen, ut aiunt, nec Abraham, quae aliorum opinio, auctorem habere; sed iam ante diluvium fuisse, comprobatur. Linguam Cananaeam fuisse diversam a <reg orig="Syrâ" TEIform="reg">Syra</reg>: uti et <reg orig="Chaldaicâ" TEIform="reg">Chaldaica</reg>. Annius Viterbiensis merus impostor. Chaldaei ante Alexandrum M. habuere observationes annorum mille nongentorum ac trium. Rectius inventum hoc tribui Setho, Adami filio; nisi, cum aliquibus, Adamo malis</hi>
<pb id="s0063" n="35" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">adsignare. Sane et Plinii iudicio, literarum usum fuisse, dum homines fuere. Gentilium alios putare, literas esse inventas a quodam, quem Graeci</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*ermh=n</foreign>, <hi TEIform="hi">Aegyptii Theuten appellant. Alios verisimilius statuere, Chananaeos habuisse literas suas ante Aegyptios, at demum post Assyrios. Phoenicia lingua primum eadem ac Hebraea fuit; postea illa mutata, sed sic ut dialecto solum differrent.</hi></p>
<pb id="s0071" n="43" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.10" n="10" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT X.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Graecos accepisse literas suas a Cadmo Phoenice: unde</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*foinikh/i+a</foreign>, <hi TEIform="hi">et</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*kadmh/i+a gra/mmata</foreign> <hi TEIform="hi">dicuntur. Figuras veteres, quibus Iones usi, magis convenisse cum Phoeniciis: atque Herodoti aetate eas in veteribus inscriptionibus conspici potuisse: sed paullatim figuram esse immutatam. Alios literarum hanc gloriam tribuere Cecropi Aegyptio. Cur is biformis creditus sit. Alios item Lino, vel Palamedi, eas assignare. Vulgaris lectio Taciti contra Lipsium, et alios, defensa. Cadmo Milesio tribui tres adspiratas, Epicharmo duas duplices, Simonidi vocales duas longas. Callistratum primum statuisse literas</hi> XXIV. <hi TEIform="hi">Tzetzi occurritur, qui Cadmo antiquiores esse Graecorum literas contendit. Delphi unde Pytho prius dicta. Cur Pythonissa dicatur</hi> domina oph. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*ofews2 e)/tumon</foreign>. <hi TEIform="hi">Refellitur Fl. Iosephus de eo, quod neget, Graecos habuisse literas ante bellum Troianum. Thesei, et Argonauticae expeditionis tempus. Thebis Boeotiis cur nomen id impositum. Nomina literarum Graecarum ex Hebraeis deflexa.</hi></p>
<pb id="s0077" n="49" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.11" n="11" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Latinorum literae sunt ab Euandro Arcade, vel matre eius Nicostrata, atque unde ea Carmenta sit dicta. Ab aliis eas tribui Saturno, vel Pelasgis. Prope easdem fuisse Graecorum literas antiquas, ac Latinorum. In Plinio coniectura. Harpocrationis error. Gentes quasdam literas sero admodum accepisse. Aeliani ea de re locus corrigitur, et explicatur.</hi></p>
<pb id="s0079" n="51" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.12" n="12" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Inquiritur in numerum vocalium apud Latinos: item quaedam de genuino earum apud veteres sono; praesertim vocalis</hi> V. <hi TEIform="hi">Ausonius adversus summum virum defenditur.</hi></p>
<pb id="s0086" n="58" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.13" n="13" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Graecis etiam solum quinque esse vocales: veteres Graecos loco</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">tou= *h</foreign>, <hi TEIform="hi">et</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*w</foreign>, <hi TEIform="hi"><reg orig="usurpâsse" TEIform="reg">usurpasse</reg></hi> E, <hi TEIform="hi">et</hi> O. <hi TEIform="hi">Emendatur locus Marii Victorini. Primus Simonides <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> vocales breves, <reg orig="aliâ" TEIform="reg">alia</reg> <reg orig="figurâ" TEIform="reg">figura</reg> longas scripsit. Nigidii locus apud Gellium exponitur. Antiquum vocalium nomen pro</hi> E, <hi TEIform="hi">et</hi> O, <hi TEIform="hi">fuisse</hi> E I, <hi TEIform="hi">et</hi> O Y. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*filo/ceneion gra/mma</foreign>. E <hi TEIform="hi">potius dici</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">yilo\n</foreign>, <hi TEIform="hi">et</hi> O <hi TEIform="hi">vocari</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mikro\n</foreign>, <hi TEIform="hi">ad differentiam diphthongorum, quam vocalium longarum.</hi></p>
<pb id="s0090" n="62" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.14" n="14" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XIV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Mutarum, similisque instrumentorum rusticorum, et militarium signorum distributio. Inquisitum in veram causam, ob quam consonantium alias vocarint mutas, alias semivocales</hi>.</p>
<pb id="s0091" n="63" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.15" n="15" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Sex tantummodo mutas Graeci habent. Antiquitus pro spiritu aspero</hi> H <hi TEIform="hi">scribebant, uti Latini. Veteres Latini C semper usurpabant pro G. Figura, qua U consonum scribi instituit Claudius. Unde dicatur Digamma Aeolicum. Item</hi> Va, <hi TEIform="hi">an</hi> Vau, <hi TEIform="hi">vocetur. Cornutus emendatus. I, et V, consonas, mutarum numero aggregari debere, solidis rationibus probatur.</hi></p>
<pb id="s0097" n="69" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.16" n="16" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XVI.</head>
<p TEIform="p">H <hi TEIform="hi">Graecis vetustis fuisse notam adspirationis, solereque in ipso versu adscribi, more Latinorum. Unde sit, quod</hi> H <hi TEIform="hi">Graecis centenarium signet. Plinii vetus lectio defensa adversus summum virum. Contra eundem probatum, non fuisse</hi> H <hi TEIform="hi">ex antiquis</hi> XVI <hi TEIform="hi">vel</hi> XVII <hi TEIform="hi">literis Graecorum. Contra Pierium ostenditur,</hi> H <hi TEIform="hi">non esse literam. Parem videri rationem Aeolici digamma: quod, adspirationis loco, saepe vocalibus praeponitur, et in metro pro nihilo habetur</hi>.</p>
<pb id="s0100" n="72" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.17" n="17" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XVII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Romanum Kappa. Lunulae in calceis patriciorum. Suidae, Statio, et aliis, lux. Zonarae lapsus. Quis Latinorum primus K literis adiunxerit. Cuiusmodi in vocibus eius sit usus. Fronti calumniatorum inuri solet. Cicero illustratus.</hi> Calendae <hi TEIform="hi">cur</hi> tristes <hi TEIform="hi">Horatio, Ovidio</hi> celeres <hi TEIform="hi">dicantur.</hi> Krus <hi TEIform="hi">pro</hi> Karus, Knus <hi TEIform="hi">pro</hi> Kanus, <hi TEIform="hi">similiaque. Scaurus correctus.</hi> Dcimus <hi TEIform="hi">pro</hi> Decimus. <hi TEIform="hi">Tribus in vocibus praecipue K usi. Male inter mutas reponitur, tamquam a C diversa.</hi></p>
<pb id="s0103" n="75" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.18" n="18" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XVIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Q non esse diversam literam a C, vel K. Ciceronis iocus, et Plautinae virginis.</hi> Cuire <hi TEIform="hi">trisyllabum pro</hi> Quire, <hi TEIform="hi">et</hi> Acua <hi TEIform="hi">pro</hi> Aqua: <hi TEIform="hi">item tetrasyllabon</hi> Relicuus, <hi TEIform="hi">pro</hi> Reliquus. <hi TEIform="hi">Veteres promiscue C, et Q scripsisse. Occurritur Iul. Scaligero de necessitate literae Q. Vitia iotacismi, lambdacismi, mytacismi. Velius Longus emendatur.</hi></p>
<pb id="s0106" n="78" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.19" n="19" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XIX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Latinos, praeter liquidas quatuor, quas accepere a Graecis, duas alias habere, U post Q, et, ex more antiquo, S finale ante consonam. Maronis vetus lectio firmata. Cur udae quatuor liquescant post mutam potius, quam aliam literam. Velius corrigitur. Ubi de liquidarum natura praecipi debeat.</hi></p>
<pb id="s0108" n="80" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.20" n="20" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ostenditur, esse sonum, nomine ac <reg orig="figurâ" TEIform="reg">figura</reg> hactenus carentem, medium inter G, et N, ac fortasse ex utroque mixtum: unde Germani ac Belgae eum non per solum G, ut Graeci, nec solo N, ut Latini sed per NG exprimant: eoque dubitari posse, utrum sonus is simplicis sit literae, an sesquiliterae, an etiam duplicis.</hi></p>
<pb id="s0110" n="82" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.21" n="21" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Duplicem nullam Latinis aut Graecis literam esse; sed literarum compendium. Nigidius Figulus refugit X. Antisigma, Claudii inventum, cuius figurae, et potestatis. Hebraeorum tsade nunc in T, nunc in S converti a Graecis, et Latinis: unde</hi> Sarra <hi TEIform="hi">eadem, ac</hi> Tyrus. <hi TEIform="hi">Attici veteres pro</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*c</foreign> <hi TEIform="hi">exarabant</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*k*s</foreign>: <hi TEIform="hi">idem fecisse Aeoles: eorumque exemplo pro X scripsisse Latinos CS. Isidori lapsus de X. Quam antiquus sit figurae Z usus apud Romanos. Latinis non ponitur X pro GS, sed tantum pro CS. Z in G mutatum.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*ge/tus2. *poti/bazis2</foreign>. <hi TEIform="hi">Z non valere SS, sed DS.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*sdeu/s2. *za/bolos2</foreign>. <hi TEIform="hi">Non idem omnino sonus huius literae Latinis, ac Graecis.</hi> Zmyrna, Zmaragdus.</p>
<pb id="s0115" n="87" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.22" n="22" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Consonas I, et V, numquam fieri duplices, probatur. Refellitur opinio Caesaris Scaligeri, existimantis, in</hi> biiugus, <hi TEIform="hi">et</hi> quadriiugus, <hi TEIform="hi">antepenultimam corripi, quia ex sequenti syllaba; vel I, vel V, elidatur. Poeta vetus apud Tullium emendatus. Consuetudo vetus geminandi I in</hi> peiius, reii, Caiius, Pompeii, <hi TEIform="hi">et similibus. An Q sit duplex litera, quaesitum. Veteres scripsisse,</hi> aqa, equs, qis, <hi TEIform="hi">et similia, absque V.</hi></p>
<pb id="s0119" n="91" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.23" n="23" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De tribus numerorum notis, quae inter characteres literarum Graecarum antiquitus collocabantur.</hi></p>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.24" n="24" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXIV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De literis a Claudio Caesare inventis: quarum duae erant, vau sive digamma Aeolicum, et antisigma: tertia vero potestatem habuit unius ex Graecorum adspiratis.</hi></p>
<pb id="s0121" n="93" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.25" n="25" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Colligitur ex antedictis, sexdecim numero literas esse apud Graecos. Dissertatum, an hae sint eaedem, quas Cadmus Phoenix in Graeciam intulit. De Isidori vera lectione. Triplex eius lapsus. Aristoteles defensus super eo, quod</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*z</foreign>, <hi TEIform="hi">et</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*f</foreign>, <hi TEIform="hi">referat inter literas priscas.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*u</foreign> <hi TEIform="hi">fuisse inter sexdecim Cadmeas, contra quam Scaligero visum, atque etiam Isidoro. Cur</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*u</foreign> <hi TEIform="hi">dicatur Pythagorae litera. Et cur grues vocentur aves Palamedis. Ausonio lux.</hi></p>
<pb id="s0124" n="96" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.26" n="26" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXVI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ex antea dictis similiter concluditur, novendecim esse literas Latinis.</hi></p>
<pb id="s0125" n="97" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.27" n="27" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXVII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Hebraeis primae et sacerdotales literae decem, iuxta Irenaeum. Fevardentius refellitur. Revera octodecim iis literas esse. Male literarum numero eximi vocales. Sapienter iis punctorum figuram tributam. Vetustioribus Grammaticis solum esse undecim vocales. Veteribus cametz sonum habuisse ex A, et O, mixtum.</hi> Odom, Obel, Corbona. <hi TEIform="hi">Antiquitus pneumaticas habuisse vocalium potestatem. Literas beth, gamma, daleth, a</hi> LXX, <hi TEIform="hi">et Hieronymo, semper efferri spiritu tenui. Contra eos</hi> Phe, <hi TEIform="hi">semper sonare; non</hi> Pe. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*si=gma</foreign> <hi TEIform="hi">a</hi> Samech, <hi TEIform="hi">ut</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*sa\n</foreign> <hi TEIform="hi">a</hi> Sin.</p>
<pb id="s0127" n="99" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.28" n="28" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXVIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">In literarum affectionibus male potestatem recenseri: male contra omitti ordinem, et cognationem. Quantopere vulgo in pronuntiatione literarum a veteribus recedamus. Corippus emendatus. <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> occasione Erasmus scripserit dialogum de recta pronuntiatione.</hi></p>
<pb id="s0130" n="102" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.29" n="29" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXIX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Pro gemino</hi> ii <hi TEIform="hi">poni</hi> I <hi TEIform="hi">longum. Quid</hi> Iota longum, <hi TEIform="hi">et</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">ou)</foreign> <hi TEIform="hi">Ausonio: et Plauto</hi> longa una litera. <hi TEIform="hi">Veteres Graecos, contra quam visum viro magno, <reg orig="ignorâsse" TEIform="reg">ignorasse</reg> figuram literae V: et unde ea efficta a Latinis. Inscriptionem columnae Farnesianae non esse Ionicis literis, sed confusis ex Graecis, et Latinis. Terentius Scaurus corrigitur. Carvilius is, qui primus C et G distinxit, quando vixerit. Nihil opus fuisse U adscribi post Q. Perperam ex columna Farnesiana probari antiquitatem figurae D, Latinis etiam</hi> I <hi TEIform="hi">in usu fuisse pro H. Digamma F in metro non habitum pro consona. Veteribus</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*d</foreign> <hi TEIform="hi">positum pro P. S non fuisse Graecis in usu, et unde haec Latinis figura.</hi></p>
<pb id="s0133" n="105" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.30" n="30" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Vetus figura literae</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*s</foreign>. <hi TEIform="hi">Unde figura nongentorum</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*sa\n pi=</foreign> <hi TEIform="hi">dicatur. Sigma pro stibadio, et porticu urbis Constantinopolitanae. Figura antiqua literae</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*u</foreign>: <hi TEIform="hi">unde lux carmini de litera Pythagorae. Item aliarum aliquot literarum figurae a vulgariis discrepantes. Easdem Atticorum, et Ionum, figuras fuisse: sed in eo fuisse discrimen, quod Iones octonis Atticos excederent. Unde alphabetum</hi> XXIV <hi TEIform="hi">literarum dicatur Ionicum. Simonidis Melici quae patria. Aliter captivos, aliter Samios dici</hi> literatos. <hi TEIform="hi">Quo auctore, et quando Athenienses octonas Ionum literas veteribus addiderint. Quae dicta sit</hi> Grammatica post Euclidem. <hi TEIform="hi">Refellitur Alexandrini Chronici conditor. Atticae literae pro antiquis. Cur Athenienses haut facile Samias literas receperint. Phoeniciae literae ab Ionibus immutatae.</hi></p>
<pb id="s0137" n="109" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.31" n="31" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Iudaeis triplex literarum figura in usu. Hebraei non dividunt voces. De</hi> mem <hi TEIform="hi">clauso in <reg orig="mediâ" TEIform="reg">media</reg> dictione apud Iesaiam. Galatinus refellitur. Mosen iis usum literis, quae nunc Samaritarum dicuntur: ac demum Esrae temporibus Legem et Prophetas coepisse exarari literis Chaldaicis, quas nunc Hebraeas vocamus. Antiquitas siclorum, quibus</hi> Sancta Hierosolyma <hi TEIform="hi">Samaritanis inscribitur literis. Puncta vocalia esse a Masorethis inducta post annum Christi quadringentesimum. Probatur id e Misna, Cabala, Keri, et</hi> LXX. <hi TEIform="hi">Item ex Onkelo, Ionathane, Aquila, Theodotione, Symmacho: et quando illi vixerint. Adhaec ex <reg orig="quinctâ" TEIform="reg">quincta</reg>, <reg orig="sextâque" TEIform="reg">sextaque</reg> editione; item Origene, et B. Hieronymo, eiusque duobus magistris.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*kera/ia</foreign> <hi TEIform="hi">quid Euangelistae Matthaeo. Literas</hi> <gap desc="Greek word" TEIform="gap"/> <hi TEIform="hi">signa vocalium fuisse, priusquam punctis uterentur.</hi></p>
<pb id="s0143" n="115" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.32" n="32" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Latini in appellatione literarum praelati Graecis, et Orientis populis. De nomine vero Q literae. Nomina vetera vocalium apud Graecos. Quae</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">xoinotenh= fwnh/enta</foreign> <hi TEIform="hi">dicantur Pindaro. Veteres dithyrambici fugiebant E, I, et S.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*sa\n</foreign> <hi TEIform="hi">idem ac</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">s1i/gma</foreign>: <hi TEIform="hi">et unde utrumque hoc nomen. Thrasymachi Sophistae epitaphium.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*samfo/rai. *ko/ppa</foreign>. <hi TEIform="hi">Differunt</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*kappofo/roi</foreign>, <hi TEIform="hi">et</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*koppati/ai</foreign>. <hi TEIform="hi">Kophe.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mw=</foreign> <hi TEIform="hi">pro</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">mu=</foreign>. <hi TEIform="hi">Mytacismus, vel motacismus. Capella, et Isidorus correctus. Refellitur eorum opinio, qui</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*u</foreign> <hi TEIform="hi">a veteribus, ipsoque Nasone,</hi> hya <hi TEIform="hi">fuisse appellatum existimant. Quam recentia sint nomina punctorum vocalium apud Hebraeos.</hi></p>
<pb id="s0147" n="119" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.33" n="33" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Literis etiam accidere ordinem, atque earum cognationem inter se. Quis naturalis sit literarum ordo. Quoties apud Hebraeos consonarum singulae in Scripturis legantur.</hi></p>
<pb id="s0148" n="120" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.34" n="34" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXIV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Varii scribendi modi ad tria genera revocantur. Aegyptii sinistrorsum scripsere, et unde eum morem acceperint. Rudior is scribendi modus est nostro.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*boustrofhdo\n gra/fein</foreign>. <hi TEIform="hi">Sic exaratae leges Solonis. Taprobanenses versum scripturi a summo deorsum procedebant: uti et hodie Indi.</hi> Taepocon <hi TEIform="hi">quid, et unde id nomen. Utrum Gothi in scribendo</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">boustrofhdo\n</foreign> <hi TEIform="hi">scripscrint, sed prius adscendendo, hinc descendendo.</hi></p>
<pb id="s0151" n="123" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.35" n="35" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Manus pro stylo.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*glu/fion</foreign>, caelum, caeltes. <hi TEIform="hi">Stylus prius ferreus, exinde osseus; idque ob periculum, quia ferreo alii alios vulnerarent. Atque ut postea redierit usus ferrei, et simul periculum: cuius rei aliquot exempla.</hi> Spongia deletilis. <hi TEIform="hi">Saxis et lateribus literas insculpsere, Hebraei, Babylonii, Phoenices, Graeci, Romani, Cimbri. Etiam plumbeis laminis ad eam rem usi: quae improprie admodum Plinio</hi> volumina. <hi TEIform="hi">Verius</hi> charta plumbea: <hi TEIform="hi">quod male in Tranquillo damnat Guilandinus. Lysimachi de ea locus. Gelenii in eo tralatio reiecta. Aes quoque ad hoc usurparunt: imo et argentum. Ab aere deventum ad tabulas ceratas.</hi></p>
<pb id="s0154" n="126" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.36" n="36" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXVI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Calami Memphitici, Nilotici, Gnidii. Sinensium mos penicillo scribere e pilis leporinis. Primo in malvae et palmae foliis scriptitatum. Plinii lectio vetus defensa. Utrum malva, an palma, scriptioni aptior.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*ostrakis1mo\s2, e)kfullofo/rhs1is2, petalis1mo/s2</foreign>. <hi TEIform="hi">De hoc ab Henrico Stephano recessum.</hi> Liber <hi TEIform="hi">quid proprie. In tilia seu philyra olim scriptum.</hi></p>
<pb id="s0157" n="129" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.37" n="37" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXVII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Biblus eadem ac papyrus, et quibus ea terris creverit. Charta unde dicta. Modus conficiendae chartae ex papyro.</hi> Intergerium. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*prwto/kollon</foreign>, <hi TEIform="hi">non</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">prwto/kwlon</foreign> <hi TEIform="hi">dici, et ita in similibus. Charta Hieratica, Augusta, Livia, Claudia, Amphitheatrica, Fannia, Saitica, Taeniotica, Emporetica. Lapsus Isidori, Iovii, Guilandini. Taeniotica unde dicta. Tanis est Tzoar, et unde nomen.</hi></p>
<pb id="s0160" n="132" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.38" n="38" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXVIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Aliae schedae, aliae tabellae ceratae. Codices et codicilli. Summa, et ima cera. Libri lintei sive carbasini. Qualibus scripta oracula Sibyllina, quandoque et foedera, leges, et epistolae principum. Vopisci lectio defensa. Elephantini libri. Persici et Indici e serico.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*culoxa/rtion</foreign>. <hi TEIform="hi">Iam Eustathii aetate desiisse morem conficiendi chartam e papyro. Pellibus sive membranis scribendi mos. Isidorus refellitur. Unde dicantur membranae. In omentis elephanti scriptum, et intestino draconis. <reg orig="Diphtherâ" TEIform="reg">Diphthera</reg> antiquior. Pergamenae unde appellatio. Quando chartae, quando item membranae usus frequentari coeperit in Graecia. In ebore etiam scribi solitum, ostenditur contra summum virum.</hi></p>
<pb id="s0163" n="135" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.39" n="39" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXIX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Atramentum librarium, vel scriptorium. Loliginis sucus pro atramento, uti et sepiae, apud Afros. Rubricae usus in librorum et legum titulis. Encaustum sacrum, quo Orientis imperator subsignabat. Etyma vocum, quibus hodie atramentum gentes aliquae designant. Quandoque idem et calami, et liquoris praestat vicem.</hi></p>
<pb id="s0164" n="136" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.40" n="40" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XL.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ratio scribendi literis, quae inconspicuae sint, usque dum arte fiant conspicuae. Ut Augustus, atque etiam Iulius, reservatis literarum vulgaribus figuris, earum commutarint potestatem. Scytale Laconica. Caesaris Scaligeri censura reicitur. Notae Probi, et Petri Diaconi.</hi> Siglae <hi TEIform="hi">quid, et unde iis nomen. Iustiniani interdictum, ne leges siglis exarentur. Mangonis notae. Scriptura</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">dta\ s1hmei/wn</foreign>.</p>
<pb id="s0168" n="140" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.41" n="41" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Hieroglyphicae notae insculptae saxis: quae</hi> linguae magicae <hi TEIform="hi">Lucano. Horapollo Niliacus quando vixerit, et <reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> scripserit <reg orig="linguâ" TEIform="reg">lingua</reg>. Quomodo a siglis differant notae proprie dictae. A quibus notae hae repertae. Volumini, quod Tyronis ac Senecae notas promittit, multas esse additas a Christianis. Astutia Tritthemii in Steganographia sua. An quaecumque de ea <reg orig="signârat" TEIform="reg">signarat</reg>, expertia sint commercii cum impuris spiritibus. Excogitari posse scripturam toti orbi communem, quam gentes, unius duntaxat linguae scientes, <reg orig="suâ" TEIform="reg">sua</reg> quaeque <reg orig="linguâ" TEIform="reg">lingua</reg> legant, et intelligant.</hi></p>
<pb id="s0171" n="143" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.42" n="42" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Acceditur ad</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o)rqografi/an</foreign>. <hi TEIform="hi">Eam cognosci, tum ratione, tum auctoritate. Rationem peti ab distinctione, vel origine. Auctoritatem vero ab asseveratione doctorum, vel a scriptura lapp. et libb. vet. Antiquos disputasse, utrum scribi debeat</hi> ad <hi TEIform="hi">an</hi> at, cum <hi TEIform="hi">an</hi> quum, quidquid <hi TEIform="hi">an</hi> quicquid, opstitit, <hi TEIform="hi">an</hi> obstitit. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*kakografi/a</foreign> <hi TEIform="hi">fit additione, detractione, innovatione, traiectione.</hi></p>
<pb id="s0173" n="145" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.43" n="43" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Silva vocum iuxta seriem literarum: in quibus vera scribendi ratio ex vett. monumentis, vel origine comprobatur.</hi></p>
<pb id="s0180" n="152" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.01.44" n="44" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XLIV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De illo additionis et detractionis vitio, quo initialis litera syllabae sequentis fit finis praecedentis, vel <reg orig="contrâ" TEIform="reg">contra</reg>. Olim etiam de eo dubitatum esse apud Graecos, et Romanos. Aristophani lux. Apostropho sociata ut unam vocem proferri. In</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">o)rqografi/a|</foreign> <hi TEIform="hi"><reg orig="comprobandâ" TEIform="reg">comprobanda</reg> potissimam esse auctoritatem antiquorum lapidum aut metallorum: proximam veterum tum manuscriptorum, tum Grammaticorum: quorum nobiliores, qui de orthographia egerint, referuntur. In studio veteris orthographiae neque nihil, neque nimium operae poni oportere.</hi></p>
<pb id="s0185" n="157" TEIform="pb"/>
</div2>
</div1></body></text>












</TEI.2>