<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/teixlite.dtd"><TEI.2>
<teiHeader type="text">
<fileDesc TEIform="fileDesc">
<titleStmt TEIform="titleStmt">
<title TEIform="title">De Arte Grammatica Libri Septem.</title>
<title type="sub" TEIform="title">Machine-readable text</title>
<author n="Vossius" TEIform="author">Vossius, Gerardus Joannes</author>
<editor TEIform="editor" role="editor">Vossius, Gerardus Joannes</editor>
</titleStmt>
<editionStmt TEIform="editionStmt">
<edition TEIform="edition">XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt TEIform="respStmt"><name TEIform="name">Ruediger Niehl</name><resp TEIform="resp">markup</resp></respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt TEIform="publicationStmt">
<publisher TEIform="publisher">Camena</publisher>
<address TEIform="address">
<addrLine TEIform="addrLine"><anchor n="http://www.uni-mannheim.de/mateo/camena/vossius/vol4" type="href" id="vol4" TEIform="anchor"/></addrLine>
</address>
</publicationStmt>
<notesStmt TEIform="notesStmt">
<note type="href" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/vossius/</note>
<note type="pathname" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol4</note>
<note type="filename" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vossiusgrammatica.html</note>
<note type="titleimage" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">s001.html</note>
<note type="srcfile" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vossiusgrammatica.xml</note>
<note type="imgpath" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">vol4/jpg</note>
<note type="imgtype" anchored="yes" TEIform="note" place="unspecified">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc default="NO" TEIform="sourceDesc">
<bibl default="NO" TEIform="bibl">Amsterdami: Apud Guilielmum Blaeu, 1635.</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc TEIform="encodingDesc">
<editorialDecl default="NO" TEIform="editorialDecl">
<p TEIform="p">Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl TEIform="refsDecl" doctype="TEI.2">
<p TEIform="p">not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc TEIform="revisionDesc">
<change TEIform="change">
<date TEIform="date">May 2005</date>
<respStmt TEIform="respStmt">
<name TEIform="name">Ruediger Niehl</name>
<resp TEIform="resp">markup</resp>
</respStmt>
<item TEIform="item">
new TEI header; typed text - structural tagging complete - no semantic tagging - no spell check</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>











<text><gap id="GR"/><gap id="GE"/><gap id="DU"/><body><div1 type="book">
<head>GERARDI IOANNIS VOSSII DE VOCUM ANALOGIA, ET ANOMALIA, LIBER SECUNDUS; sive commentariorum DE ARTE GRAMMATICA LIBER QUARTUS; qui est DE NOMINUM DECLINATIONE IN CASUS, NUMEROS, GENERA, GRADUS, DERIVATA, ET COMPOSITA.</head>
<div2 id="VoGA.05.01" n="1" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT I.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Quam late pateat declinationis appellatio. Dividitur ea in naturalem, et voluntariam. Posterior Speciem, et Figuram comprehendit. Prior vel directa est, vel transversa. Transversa in casus inflectitur. Recta in numeros, vel genera, vel gradus. Ea quae declinat in casus, et numeros, non quinctuplex est Graecis; sed triplex. De characteristica quinque declinationum apud Latinos. Varronis super hoc sententia adfertur, et refellitur.</hi></p>
<pb id="s0626" n="244" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.02" n="2" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT II.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De quatuor primae declinationis terminationibus. Latini a nominibus in AS auferebant S; unde dicebant,</hi> Aenea, Anchisa, Atrida, Apella <hi TEIform="hi">etc.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*antilogi/a</foreign> <hi TEIform="hi">Servii. Rob. Titius notatus. Latini Graecorum E mutant in A; unde dicunt,</hi> Penelopa, Semela, Circa <hi TEIform="hi">etc. Latini Graeca in E desinentia declinant more Graecorum: unde ablativi,</hi> Penelope, Musice, Grammatice <hi TEIform="hi">etc.</hi></p>
<pb id="s0629" n="247" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.03" n="3" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT III.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De obliquis nominum primae declinationis in singulari. Vetus Genitivi terminativo in A I, quae</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">kata dia/lus1in</foreign> <hi TEIform="hi">profertur a poetis. In Plautinis aliquot versibus vera lectio defensa. Altera Genitivi terminatio apud veteres, AS; unde</hi> familias <hi TEIform="hi">in usu remansit.</hi> Moneta <hi TEIform="hi">Latinis dicta Musarum mater, et ratio eius nominis. Theodori Marcilii commentum super Martialis loco reicitur. Genitivum per AI, dativum per AE quidam scribebant, discriminis <reg orig="caussâ" TEIform="reg">caussa</reg>.</hi> Unae <hi TEIform="hi">pro</hi> unius, <hi TEIform="hi">et</hi> uni. <hi TEIform="hi">Quis Marcus ille Tullius a Marco Tullio oratione defensus.</hi> Maiam, <hi TEIform="hi">et</hi> Maian: Electram, <hi TEIform="hi">et</hi> Electran. Aeneam <hi TEIform="hi">esse ab</hi> Aenea; Aenean, <hi TEIform="hi">ab</hi> Aeneas. <hi TEIform="hi">Charisius leviter emendatus. Propria Graeca in ES nunc primam, nunc tertiam sequuntur declinationem: unde</hi> Dares <hi TEIform="hi">hunc</hi> Daren, <hi TEIform="hi">et</hi> Daretem; Aeacides <hi TEIform="hi">huius</hi> Aeacidae, <hi TEIform="hi">et</hi> Aeacidis, <hi TEIform="hi">facit</hi>; Chremes, <hi TEIform="hi">ô</hi> Chreme, <hi TEIform="hi">et</hi> Chremes; Socrates, <hi TEIform="hi">ô</hi> Socrate, <hi TEIform="hi">et</hi> Socrates. <hi TEIform="hi">Vocativi</hi> Oresta, Aeeta, Thyesta. <hi TEIform="hi">Vocativi</hi> Achille, Ulysse, <hi TEIform="hi"><reg orig="correptâ" TEIform="reg">correpta</reg> <reg orig="ultimâ" TEIform="reg">ultima</reg>. Nominum in ES ablativi in E desinunt.</hi></p>
<pb id="s0636" n="254" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.04" n="4" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT IV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De plurali nominum primae declinationis. De nominativis in AI olim exeuntibus. Marii Victorini locus emendatus. Aeolum mos pro</hi> H <hi TEIform="hi">proferentium AI. Romani genitivos in AI ab Aeolibus acceperunt. De dativis in ABUS.</hi> Servabus, animabus. <hi TEIform="hi">Pro</hi> abus <hi TEIform="hi">etiam</hi> is <hi TEIform="hi">optimi scriptores usurpant.</hi> Eabus, maniabus, <hi TEIform="hi">aliaque. In Varrone coniectura.</hi></p>
<pb id="s0638" n="256" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.05" n="5" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT V.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Terminationes secundae declinationis in Latinis. Veteres pro UM, OM; proque US, OS extulere.</hi> Teucrus, <hi TEIform="hi">et</hi> Teucer; Euandrus, <hi TEIform="hi">et</hi> Euander; Tymbrus, Tymber; prosperus, prosper; puerus, puer, puellus. <hi TEIform="hi">IR, et UR, non sunt integrae terminationes, sed passae apocopen. Genitivi per apocopen</hi>
<pb id="s0639" n="257" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">abicientes ultimam vocalem. Latini antiquitus dativis in O apponebant I, more Graeco; ut</hi> Magestroi, <hi TEIform="hi">pro</hi> Magistro. <hi TEIform="hi">In Accusativo pro UM veteres OM scribebant.</hi> Chorus alme. <hi TEIform="hi">Phocas notatus.</hi> Puere. <hi TEIform="hi">Ausonius forte emendatus.</hi> Dee, <hi TEIform="hi">pro</hi> Deus. Geni, <hi TEIform="hi">et</hi> manuari, <hi TEIform="hi">in vocandi casu.</hi> Manuor. Filie, <hi TEIform="hi">pro</hi> filius. Pompei, Vultei. Cai, Mai. Caius <hi TEIform="hi">trisyllabum. Caesaris Scaligeri sententia de natura literae I in</hi> Pompei <hi TEIform="hi">disyllabo, et</hi> Huic, <hi TEIform="hi">ac</hi> Cui <hi TEIform="hi">monosyllabis, refellitur.</hi> Diepristini, diecrastini, diequarti, diequincti, <hi TEIform="hi">pro</hi> diepristino, diecrastino, diequarto, <hi TEIform="hi">atque ita in aliis.</hi></p>
<pb id="s0645" n="263" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.06" n="6" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Pluralis nominativus per EI a quibusdam scribi solet antiquitus, ut a genitivo in I differret. Lucilii de eo versus emendati apud Velium Longum. Iacobi Ceratini sive Hornani error. Superior Lucilii sententia ex Fabio, Velio, et Scauro refellitur. In quorum nominum genitivis syncope imprimis habeat locum apud oratores. Bosii, et Hottomanni in Cicerone emendatio reiecta.</hi> Faba, <hi TEIform="hi">nomen Mimi apud Tullium. Servii, et Macrobii laepsus.</hi> Duo, <hi TEIform="hi">et</hi> ambo, <hi TEIform="hi">pro</hi> duos, <hi TEIform="hi">et</hi> ambos. <hi TEIform="hi">Veterum loci multi ignor <reg orig="antiâ" TEIform="reg">antia</reg> eius rei a librariis corrupti.</hi> Duo, <hi TEIform="hi">pro</hi> duas.</p>
<pb id="s0651" n="269" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.07" n="7" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Nominativi secundae in O S breve, vel longum desinentes.</hi> Lotus <hi TEIform="hi">pro tibia e loto.</hi> Scorpios, <hi TEIform="hi">pro</hi> scorpius. Androgeo, <hi TEIform="hi">pro</hi> Androgei. <hi TEIform="hi">Terentianus Maurus emendatus, <reg orig="reiectâ" TEIform="reg">reiecta</reg> <reg orig="coniecturâ" TEIform="reg">coniectura</reg> Lipsii. Probi sententia improbatur.</hi> Pelei, <hi TEIform="hi">et</hi> Orphei, <hi TEIform="hi">pro</hi> Peleo, <hi TEIform="hi">et</hi> Orpheo. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*pe/rs1hn</foreign> <hi TEIform="hi">Aeolicum, pro</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*pers1e/a</foreign>. Hymenaea <hi TEIform="hi">pro</hi> hymenaeum <hi TEIform="hi">barbare a Stigelio, atque aliis, dici. Rectene Alciatus</hi> baltea <hi TEIform="hi">dixerit. Ursini Velii lapsus,</hi> balteon <hi TEIform="hi">usurpantis. <reg orig="Quâ" TEIform="reg">Qua</reg> ratione vel</hi> Orpheon, <hi TEIform="hi">pro</hi> Orphea, <hi TEIform="hi">aut</hi> Orpheum: <hi TEIform="hi">vel</hi> Androgeona, <hi TEIform="hi">pro</hi> Androgeum, <hi TEIform="hi">vel</hi> Androgeon, <hi TEIform="hi">veteres dicant.</hi> Mino, Minonis, <hi TEIform="hi">pro</hi> Minos, Minois. <hi TEIform="hi">Accusativi</hi> Atho, Athon, Athona, <hi TEIform="hi">et</hi> Athonem. Atho <hi TEIform="hi">item pro</hi> Athoni, <hi TEIform="hi">et</hi> Athone. <hi TEIform="hi">Servius notatus.</hi></p>
<pb id="s0658" n="276" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.08" n="8" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT VIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De tertia declinatione. Terminationes nominativi.</hi> Volturis, <hi TEIform="hi">pro vultur.</hi> Paris, <hi TEIform="hi">pro</hi> par. <hi TEIform="hi">Ostenditur in casuum formatione non tantam esse</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)nwmali/an</foreign>, <hi TEIform="hi">quam putarunt.</hi> Praeceps, <hi TEIform="hi">huius</hi> praecipis; <hi TEIform="hi">at</hi> praecipes, <hi TEIform="hi">huius</hi> praecipitis: <hi TEIform="hi">item</hi> anceps, <hi TEIform="hi">huius</hi> ancipis; <hi TEIform="hi">sed</hi> ancipes, <hi TEIform="hi">huius</hi> ancipitis. Iter, iteris; <hi TEIform="hi">sed</hi> itiner itineris. Impuber, impuberis; <hi TEIform="hi">sed</hi> impubes, impubis. <hi TEIform="hi">Haec</hi> supellectilis. Lapiderum, regerum, nucerum. Lapi. Senecis.</p>
<pb id="s0660" n="278" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.09" n="9" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT IX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Genitivi in O S exeuntes. Cur</hi> Panos, <hi TEIform="hi">quam</hi> Panis; Panas, <hi TEIform="hi">quam</hi> Panes, <hi TEIform="hi">malint poetae. Male in genitivis a quibusdam dici</hi> Adonis, Ianthis, clematis, <hi TEIform="hi">pro</hi> Adonidis, Ianthidis, clematidis. <hi TEIform="hi">Genitivi propriorum in</hi> es <hi TEIform="hi">exeunt quandoque in I: ut</hi> Aristoteli, Themistocli. <hi TEIform="hi">Videri haec potius esse a rectis in EUS. Ut genitivi</hi> Achilli, Ulyssei, Simonidei, Mosi. <hi TEIform="hi">Genitivi in US, vel OS, ut</hi> <reg orig="Calypsûs" TEIform="reg">Calypsus</reg>, <hi TEIform="hi">vel</hi> <reg orig="Calypsôs" TEIform="reg">Calypsos</reg>. <hi TEIform="hi">A Phoca dissensum de</hi> Didois, <hi TEIform="hi">et</hi> Didoi. <hi TEIform="hi">In Varrone vera lectio indicata: vulgaris etiam in Martiale defensa.</hi></p>
<pb id="s0665" n="283" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.10" n="10" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT X.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Dispar quantitas ultimae in Latinis, Graecisque Dativis. Dativi pro I quandoque olim accipiebant E. Accusativi tertiae in Latinis pro EM habentes IM.</hi> Ravim, Cucumim, Cannabim. <hi TEIform="hi">Flavii Capri error.</hi> Clavim, Aqualim, Cutim, Praesepim, Strigilim, Sementim, Lentim. <hi TEIform="hi">In Graecis accusativi desinentes vel in A, aut EM, ut</hi> Hectora, et Hectorem: <hi TEIform="hi">vel IN, aut IM, ut</hi> Charybdin, et Charybdim: <hi TEIform="hi">vel in YN, ut</hi> Capyn: <hi TEIform="hi">vel in O, ut</hi> Dido: <hi TEIform="hi">vel in UN, aut UM, ut</hi> Didun, <hi TEIform="hi">aut</hi> Didum. <hi TEIform="hi">Vocativi Graeci a nominativo venientes, abiecto S.</hi></p>
<pb id="s0672" n="290" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.11" n="11" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ablativi in I tantum desinentes.</hi> Capye, et Capy; Atye, et Aty. <hi TEIform="hi">Dores in talium genitivo, et dativo, auferre OS, et I. Iulii Caesaris sententia refellitur de ablativis neutrorum in E.</hi> Praeneste, Reate, et <hi TEIform="hi">similia propria, casu auferendi.</hi> Mare, <hi TEIform="hi">pro</hi> mari. Gausape <hi TEIform="hi">in casu sexto. Haec</hi> retis, <hi TEIform="hi">unde ablativus</hi> rete. Laqueare, <hi TEIform="hi">eopse casu.</hi> Tricuspis, et cognominis, <hi TEIform="hi">in E formant ablativum.</hi> Memoris, <hi TEIform="hi">pro</hi> memor. Affinis, rivalis, et <hi TEIform="hi">similia, pro adiectivis habenda. Item</hi> bipennis, annalis, triremis, et <hi TEIform="hi">quaedam alia.</hi> Familiare, aedile, patruele, sodale, rivale, trireme, natale, volucre, <hi TEIform="hi">casu sexto. Ninivitae lapsus. Ablativi</hi> caeleste, bimestre, letale. <hi TEIform="hi">Senecae tragico lux. Ablativi</hi> humile, incolume, contubernale, nobile, Vestale. <hi TEIform="hi">Plinius, et Charisius, refelluntur; qui nominum in IS ablativos in E, de homine; in I, de re existimant dici. Propria in E solum formare hunc casum.</hi> Iuvenalis, <hi TEIform="hi">pro</hi> iuvenilis. <hi TEIform="hi">Prisciani, et iuniorum lapsus, credentium</hi> October, <hi TEIform="hi">similiaque, ex</hi> imber <hi TEIform="hi">componi.</hi> Faber, Mulciber, tuber, <hi TEIform="hi">unde veniant. Non omnia, quorum accusativus in</hi> im <hi TEIform="hi">vel</hi> in <hi TEIform="hi">exit, ablativum in I facere.</hi> Baete, site, cannabe, Arare. Canali, strigili. Plure. <hi TEIform="hi">Alvarez refellitur.</hi></p>
<pb id="s0679" n="297" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.12" n="12" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De Ablativis tum <reg orig="secundâ" TEIform="reg">secunda</reg>, tum <reg orig="tertiâ" TEIform="reg">tertia</reg> vocali terminatis. Exeuntia in NS non semper sexto casu desinere in E, contra sententiam Verrii Flacci. Refutatur discrimen, quod Charisius statuit inter ablativos E, et I. Servii error de ablativis in NS.</hi> Aes, ferrum, rostrum tridens. Paris <hi TEIform="hi">pro</hi> par. <hi TEIform="hi">Frischlinus refellitur, quod gentilia in AS semper ablativum in I facere <reg orig="putârit" TEIform="reg">putarit</reg>. Comparativi in OR apud antiquos neutrius quoque generis erant. Ab Ausonio Popma receditur in Lucilii loco.</hi> Avi, et Civi, <hi TEIform="hi">in ablativo. Prisciani querela de librariis.</hi> Fini, <hi TEIform="hi">pro</hi> fine. Furfuri, <hi TEIform="hi">pro</hi> furfure. <hi TEIform="hi">In Plauto levicula correctio.</hi> Fusti. Fustim. Igni. Imbri. <hi TEIform="hi">Cicero apud Prisc. leviter emendatus.</hi> Labi, luci, mugili, navi, nepti, occipiti, orbi. <hi TEIform="hi">Charisius corrigitur.</hi> Ovi, parti, posti, sordi, sorti, stercori, strigili, supellectili, ungui, <hi TEIform="hi">in casu sexto. Antiqui in ablativo</hi> noctu <hi TEIform="hi">dixere, pro</hi> nocte.</p>
<pb id="s0691" n="309" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.13" n="13" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De nominativo plurali, qui et in EIS, vel IS desinit.</hi> Hospita <hi TEIform="hi">in plurali.</hi> Gausapa. Aplustra, <hi TEIform="hi">vel</hi> aplustria. Maioria <hi TEIform="hi">cur non dicatur.</hi> Bicorpor, <hi TEIform="hi">et</hi> bicorporus. Terpectorus. Ossuum, <hi TEIform="hi">et</hi> ossum, <hi TEIform="hi">pro</hi> os. Ossuarium, <hi TEIform="hi">et</hi> ollae ossuariae.</p>
<pb id="s0693" n="311" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.14" n="14" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XIV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Expenduntur sex canones de genitivis in IUM.</hi> Vigilium, hospitium, carnificium. <hi TEIform="hi">Syncope in genitivis participiorum in NS.</hi> <reg orig="Sontûm" TEIform="reg">Sontum</reg>, <reg orig="Veronensûm" TEIform="reg">Veronensum</reg>, <reg orig="marûm" TEIform="reg">marum</reg>. Principium, <hi TEIform="hi">pro</hi> principum. <hi TEIform="hi">Nebrissensis error.</hi> Panium <hi TEIform="hi">Caesar,</hi> panum <hi TEIform="hi">Verrius, neutrum Charisius probabat.</hi> Volucrum, <hi TEIform="hi">et</hi> volucrium. <reg orig="Cladûm" TEIform="reg">Cladum</reg>, <reg orig="mensûm" TEIform="reg">mensum</reg>. Utilitatium, civitatium, hereditatium. <hi TEIform="hi">Marius Victorinus refellitur.</hi> Paludium, Fornacium. <hi TEIform="hi">De monosyllaborum genitivis ne quidem inter veteres <reg orig="convênit" TEIform="reg">convenit</reg>.</hi> Crucium. Murum, <hi TEIform="hi">pro</hi> murium, <hi TEIform="hi">apud unum Tullium. Trogus a Plinio, et Charisio, immerito reprehensus, quod</hi> parium, <hi TEIform="hi">et</hi> imparium <hi TEIform="hi">dixerit.</hi> Iurium, laudium, fraudium, extispicium, meretricium, hominium, servitutium, compedium, iudicium, virtutium. <hi TEIform="hi">Festorum nomina genitivum formabant per</hi> orum, <hi TEIform="hi">et</hi> ium. <hi TEIform="hi">Rectus singularis</hi> milliarium, torcularium, lupanarium. Vulgarius, singularius. Alis, <hi TEIform="hi">pro</hi> alius. Vectigaliorum, anciliorum, sponsaliorum, viridiorum. Conclavium, <hi TEIform="hi">pro</hi> conclave. Poematorum, analemmatorum, parapegmatorum, tetrantorum. Tetrans.</p>
<pb id="s0703" n="321" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.15" n="15" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De dativis pluralibus. Antiquitus in BOS exibant.</hi> Bubus, <hi TEIform="hi">et</hi> subus. Quinquatrus, <hi TEIform="hi">et</hi> quinquatria. Quinquatribus, <hi TEIform="hi">et</hi> quinquatriis. <hi TEIform="hi">Neutra in MA dativos per IS efferre; nec recte tales pro obsoletis a Riccobono haberi. Graeci dativi, et ablativi, Latinis etiam in SIN terminati.</hi> Boethuntes <hi TEIform="hi">Turpilii.</hi></p>
<pb id="s0706" n="324" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.16" n="16" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XVI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De Accusativo, quando in ES, quando item in IS desinat, quatuor Prisciani canones adducti: et Valerii Probi de huiusmodi accusativis iudicium. Malaspina refellitur. Plinius item refutatus. Qui <reg orig="Graecâ" TEIform="reg">Graeca</reg> terminatione genitivi in OS utantur, et accusativi singularis in A, et pluralis in AS.</hi> Erinnys, <hi TEIform="hi">pro</hi> Erinnyas.</p>
<pb id="s0711" n="329" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.17" n="17" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XVII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De quarta declinatione, et unde ea profluxerit. Valerius Probus, et Diomedes, perperam corripi putant ultimam nominativi, accusativi, et vocativi in V. Recti</hi> tonitrus, gelus, cornus: artu, sexu, pecu: cornum, gelum, verum. <hi TEIform="hi">Hic</hi> fretus, <hi TEIform="hi">huius</hi> fretus, <hi TEIform="hi">hoc</hi> fretu. Ossu. Peccatu. <hi TEIform="hi">Genitivi</hi> geli, tumulti, fructi, adventi, senati, <hi TEIform="hi">et similes. Etiam</hi> domi <hi TEIform="hi">esse ab hoc loquendi more. H. Stephanus refellitur. Genitivi</hi> anuis, rituis, partuis, senatuis, fructuis, domuis, graduis. Senatus <foreign lang="GR" TEIform="foreign">e)/tumon</foreign>, <hi TEIform="hi">superque eo spissus error Prisciani.</hi></p>
<pb id="s0715" n="333" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.18" n="18" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XVIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Dativi singulares in VI unde veniant, et ut I recidatur, more Aeolum, qui</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">i)w=ta</foreign> <hi TEIform="hi">praetereunt, si duabus is casus exeat vocalibus. Nec solos poetas sic loqui, sed et pedestris orationis scriptores. Error Prisciani, Nonii, et Stewechii.</hi> Gelo, <hi TEIform="hi">auferendi casu.</hi> Impete. <hi TEIform="hi">Genitivi plurales per syncopen prolati.</hi> Artibus, <hi TEIform="hi">pro</hi> artubus. Artitus. <hi TEIform="hi">Duzae emendatiuncula reiecta.</hi> Attius <hi TEIform="hi">verius, qui vulgo</hi> Actius, <hi TEIform="hi">vel</hi> Accius. <hi TEIform="hi">Eius locus emendatus. Servius defensus. Poetas heroibus non apponere carnes elixas; sed duntaxat hominibus efferis, et improbis.</hi></p>
<pb id="s0719" n="337" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.19" n="19" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XIX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De quincta declinatione. Unde ea ortum ducat. Genitivi eius in II, ut</hi> pernicii, luxurii, dii. <hi TEIform="hi">Item in ES, ut</hi> rabies, dies. <hi TEIform="hi">Item in E, ut</hi> acie, requie, die, facie. Spebus. Facierum. <hi TEIform="hi">An</hi> specierum, <hi TEIform="hi">et</hi> speciebus, <hi TEIform="hi">quae Cicero Latina esse negat, liceat usurpare. Ut differant</hi> species, <hi TEIform="hi">et</hi> forma.</p>
<pb id="s0722" n="340" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.20" n="20" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De iis, quae declinationem variant vel in eodem numero, vel in diversis.</hi> Calchae, <hi TEIform="hi">et</hi> Calchantis: Euphrates, ae, <hi TEIform="hi">et</hi> is: Ganges, ae, <hi TEIform="hi">et</hi> is. <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*pw/lupos2, tou= pwlu/pou</foreign>, <hi TEIform="hi">et</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">pwlu/pous2, tou= pwlu/podos2</foreign>. Cyma, diadema, dogma, sacoma, schema, syrma, <hi TEIform="hi">olim erant primae.</hi> Sequestri, <hi TEIform="hi">et</hi> sequestris; cancri, <hi TEIform="hi">et</hi> canceris; Mulcibri, <hi TEIform="hi">et</hi> Mulcibris. Gibberis, <hi TEIform="hi">pro</hi> gibberi, <hi TEIform="hi">reiectum.</hi> Gallinae gibberae. <hi TEIform="hi">Cur</hi> Antipater, Antipatri; Semipater, Semipatris <hi TEIform="hi">faciat.</hi> Arci,
<pb id="s0723" n="341" TEIform="pb"/>
<hi TEIform="hi">sive</hi> arqui, <hi TEIform="hi">pro</hi> arcus. Cibus, <hi TEIform="hi">casu patrio.</hi> Colo, <hi TEIform="hi">et</hi> colu. Corno, <hi TEIform="hi">et</hi> cornu. Domorum, domus, domu. Umbrosae fagus. Aeriae platanus. Fastus, <hi TEIform="hi">et</hi> fasti. <hi TEIform="hi">Lucanus contra Servium defensus.</hi> Humu. Lauros, <hi TEIform="hi">et</hi> laurus. Lectus <hi TEIform="hi">in patrio casu.</hi> Pannibus, <hi TEIform="hi">pro</hi> pannis. <hi TEIform="hi">Pomponius apud Nonium correctus.</hi> Pinus, <hi TEIform="hi">et</hi> pinos. Quercorum, <hi TEIform="hi">pro</hi> quercuum. Somnu, <hi TEIform="hi">pro</hi> somno. Sonu, <hi TEIform="hi">pro</hi> sono. Sucus, <hi TEIform="hi">pro</hi> succi, <hi TEIform="hi">et</hi> succuum, <hi TEIform="hi">pro</hi> succorum. Susurru. Ventu. Versi, versis, <hi TEIform="hi">pro</hi> versus, versibus. <hi TEIform="hi">Laberius, et Valerius, apud Priscianum emendati.</hi> Vulgus, <hi TEIform="hi">pro</hi> vulgi. Vulgu. Sinus <hi TEIform="hi">pro notione <reg orig="diversâ" TEIform="reg">diversa</reg> diversae est declinationis. In Servio levicula correctio. A</hi> penus <hi TEIform="hi">non dici</hi> peni, <hi TEIform="hi">contra quam Charisius putavit. Prisciani geminus error.</hi> Acus resectae. <hi TEIform="hi">Rectus</hi> plebes: <hi TEIform="hi">atque inde</hi> plebei, et plebi, <hi TEIform="hi">pro</hi> plebis. Quie, <hi TEIform="hi">pro</hi> quiete. Requiem, <hi TEIform="hi">et</hi> requietem <hi TEIform="hi">substantive.</hi> Quietem, inquietem, requietem, <hi TEIform="hi">pro</hi> quietum, inquietum, requietum. Vasum, <hi TEIform="hi">pro</hi> vas. Vasibus. Iuger, <hi TEIform="hi">vel</hi> iugus.</p>
<pb id="s0730" n="348" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.21" n="21" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">A recta declinatione acceditur ad transversam: quae motionem, et comparationem comprehendit.</hi> Prior, <hi TEIform="hi">pro</hi> prius; posterior, <hi TEIform="hi">pro</hi> posterius; potis, <hi TEIform="hi">pro</hi> pote; <hi TEIform="hi">et</hi> pote, <hi TEIform="hi">pro</hi> potis. <hi TEIform="hi">Adiectiva in ER, genere muliebri: quae nunc per</hi> is <hi TEIform="hi">potius efferuntur.</hi> Paupera. Celerissimus. Pauper lorum <hi TEIform="hi">quod Iuvenali.</hi> Arpinate, Sarsinate, <hi TEIform="hi">et similia, non recte in neutro usurpari, pro,</hi> Arpinas, Sarsinas, cuias <hi TEIform="hi">etc. Substantiva adiective sumpta moveri adiectivorum more. De Persii loco a Britannico, et Casaubono recessum. Substantiva substantive posita moventur de genere virili in muliebre.</hi> Colubra. Antistita. Lea. Caupona, caupa, copa, cupa, <hi TEIform="hi"><reg orig="eâdem" TEIform="reg">eadem</reg> significatione.</hi> Straba.</p>
<pb id="s0735" n="353" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.22" n="22" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Comparatio non est solius Nominis affectio. Si naturam vocabulorum sive significationem spectes, omnia comparari possunt, quae incrementum vel intentionem admittunt: sin usum, ea solum per gradus declinabimus, in quibus veterum praeit auctoritas. Unde sit, quod etiam, quae locum significant, comparabilia sunt. Saturnii lapsus.</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">*auto/tatos2</foreign>, ipsissimus, patruissimus, pumilior, cinaedior. <hi TEIform="hi">Substantive positum</hi> Meritissimum.</p>
<pb id="s0736" n="354" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.23" n="23" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Positivi, comparativi, superlativi nomina parum esse idonea; potuisseque aptiora excogitari. Vulgaris, et comparativi, et superlativi definitio refellitur, meliorque adfertur. Ratio Scaligeri de Superlativo reiecta. BB. FF. MM. similiaque, superlativum significant in Inscriptionibus antiquis. Comparativus interdum minus significat, quam positivus. Priscianus contra Vallam defensus. Vallae de Prisciano, Volaterrani de Valla iudicium. Comparativi quandoque ponuntur pro positivo. Est et cum plus signisicent superlativo. Unde ea loquendi ratio originem traxerit.</hi></p>
<pb id="s0742" n="360" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.24" n="24" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXIV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De Comparativis in LIMUS desinentibus. A Mario Corrado, et Laurentio Valla, discessum.</hi> Imbecillimus, <hi TEIform="hi">et</hi> imbecillissimus, <hi TEIform="hi">dici. Unde veniant,</hi> melior, optimus; peior, pessimus; nequior, nequissimus; maior, maximus; minor, minimus. Deus Maius, Dea Maia. Iugi <hi TEIform="hi">etymon, et verbi</hi> iugo. <hi TEIform="hi">Claudius Verderius reprehensus.</hi> Plus, <hi TEIform="hi">et</hi> plures, <hi TEIform="hi">non esse positivum, ut Asinius, et aliqui iuniorum credunt. Unde sint</hi> plus, <hi TEIform="hi">et</hi> plurimus. Multissimus <hi TEIform="hi">an Ciceronianum sit. Bembi in eo lapsus.</hi></p>
<pb id="s0745" n="363" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.25" n="25" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De comparatione compositorum ex</hi> dico, volo, facio. Benevolens. Malevolens. Beneficientia. Beneficientissimus. Beneficissimus, munificior, magnificior, magnificissimus, mirificissimus. <hi TEIform="hi">Attius apud Priscianum emendatus.</hi> Confidentiloquius. Mendaciloquius. Deterius, <hi TEIform="hi">et</hi> Potius, <hi TEIform="hi">quos habeant positivos. Positivi</hi> super, <hi TEIform="hi">et</hi> superus; infer, <hi TEIform="hi">et</hi> inferus; exter, <hi TEIform="hi">et</hi> exterus; <hi TEIform="hi">et forte</hi> inter, <hi TEIform="hi">et</hi> interus; <hi TEIform="hi">item</hi> nuper, <hi TEIform="hi">et</hi> nuperus; poster, <hi TEIform="hi">vel</hi> posterus, citer, <hi TEIform="hi">similiaque. Priscianus refellitur.</hi></p>
<pb id="s0751" n="369" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.26" n="26" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXVI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De defectivis.</hi> Intera. Ocius, <hi TEIform="hi">non</hi> ocius, <hi TEIform="hi">scribendum. Xenophontis Aequivoca Annii commentum.</hi> Habitus <hi TEIform="hi">omnes gradus habet. Superlativi gignentes ex se novos comparativos, et superlativos.</hi> Pessimissimus. Extremior, extremissimus. Postremius, minimissimus, proximior.</p>
<pb id="s0753" n="371" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.27" n="27" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXVII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">De adiectivo incomparabili. Comparativi, et superlativi multi adiectivorum exeuntium in US, vel IS purum. Comparativi, et superlativi, a Plauto nove ficti.</hi> Retriores partes.</p>
<pb id="s0756" n="374" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.28" n="28" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXVIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Nominae non a nominibus tantum derivari, vel verbis: sed etiam pronominibus, adverbiis, et praepositionibus. Patronymica sic dici a specie nobiliori. Romanos, qui pene mille post Ilium deletum annis vixere, Iliensium nepotes vocari. Priscianus emendatus. Num Homerus patronymica etiam e matribus, vel avis formet, praeterquam iis, qui ex Iove prognati. Masculina in</hi> Des <hi TEIform="hi">desinere, ac sex modis formari. Priscianus iterum corrigitur. Ionica, et Aeolica terminatio patronymici virilis. Feminina exire trifariam, ac quomodo plurimum formentur.</hi> Amazonis <hi TEIform="hi"><reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> ratione tertiam corripiat. Patronymicorum forma tributa iis, quae a loco petuntur: item librorum titulis.</hi></p>
<pb id="s0760" n="378" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.29" n="29" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXIX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Terminationes gentilium, possessivorum, diminutivorum.</hi> Mulionius <hi TEIform="hi">potius, quam</hi> mulionicus, <hi TEIform="hi">dicendum.</hi> Graeculi <hi TEIform="hi">qui sint. Nomina in</hi> after <hi TEIform="hi">nunc diminutione, nunc imitationem, nunc neutrum significant. Refelluntur, qui</hi> domicula, <hi TEIform="hi">pro</hi> domuncula, <hi TEIform="hi">dicere iubent. In O exeuntium diminutiva</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">a)nalo/gws2</foreign> <hi TEIform="hi">desinunt in UNCULUS. Non venire diminutiva ab omnibus nominibus.</hi> Tabula, fabula, macula, <hi TEIform="hi">unde deriventur. Diminutiva non semper sequuntur genus primigenii.</hi> Ungula <hi TEIform="hi">non est diminutivum, quod Diomedes credidit. Nec rectius a</hi> scutum <hi TEIform="hi">deduxit</hi> scutella, <hi TEIform="hi">cum veteres dixerint</hi> scuta <hi TEIform="hi">in mulicbri genere. Eiusdem, et aliorum error,</hi> pistrilla <hi TEIform="hi">a</hi> pistrinum <hi TEIform="hi">deducentium, quod est a</hi> pistrina. <hi TEIform="hi">Charisii locus emendatus. Priscianus notatus.</hi> Qualus, <hi TEIform="hi">et</hi> qualum; quasillus, <hi TEIform="hi">et</hi> quasillum, <hi TEIform="hi">dicebatur.</hi> Glandium, <hi TEIform="hi">et</hi> glandula, <hi TEIform="hi">quid sint, et unde dicantur.</hi> Ensicula. Betaceus, <hi TEIform="hi">et</hi> malvaceus, <hi TEIform="hi"><reg orig="quâ" TEIform="reg">qua</reg> occasione</hi> <foreign lang="GR" TEIform="foreign">u(pokoristikw=s2</foreign> <hi TEIform="hi">capi coeperint. Diminutiva diminutivorum. Diminutivis additum</hi> parvus, <hi TEIform="hi">vel</hi> minutus.</p>
<pb id="s0766" n="384" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.30" n="30" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXX.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Terminationes denominativorum substantivorum, plurimorumque nominum origines.</hi></p>
<pb id="s0770" n="388" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.31" n="31" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXI.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Quomodo terminentur adiectiva denominativa, et origines variorum nominum.</hi></p>
<pb id="s0774" n="392" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.32" n="32" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Verbalium substantivorum variae terminationes, veraque in multis origo ostenditur.</hi></p>
<pb id="s0779" n="397" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.33" n="33" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXIII.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Verbaelium adiectivorum terminationes, et multorum origines.</hi> Currax, crepax, cadax. <hi TEIform="hi">Verbalium in BILIS alia solum active, alia passive, alia utroque modo accipi. Eoque defensus Boethius, quod</hi> risibilis, hinnibilis, <hi TEIform="hi">dicat de iis, qui rideant, vel hinniant.</hi> Alebris. <hi TEIform="hi">Verbalia in BUNDUS non significant similitudinem, ut putarunt; sed idem notant, quod participia, unde descendunt.</hi> Impeteius, satureius, utensibilitas.</p>
<pb id="s0783" n="401" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.34" n="34" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>CAPUT XXXIV.</head>
<p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Participialia. Adverbialium, et a praepositione venientium, terminationes.</hi> Antilena, postilena. <hi TEIform="hi">Tres syllabae posteriores in</hi> postliminium, <hi TEIform="hi">solum vocis sunt productio. S veteres pro R amabant. Ad figuram transitur. Ex quatuor vocibus conflata. Nomina componi cum quibusvis orationis partibus, praeterquam coniunctione, et interiectione.</hi> Nihili <hi TEIform="hi">etymon.</hi> Ve <hi TEIform="hi">praepositio loquelaris.</hi> Veiovis <hi TEIform="hi">quis, et unde dicatur.</hi></p>
<pb id="s0786" TEIform="pb"/>
</div2>
<div2 id="VoGA.05.35" n="35" type="chapter" org="uniform" sample="complete" TEIform="div2" part="N">
<head>ADDENDA, suisque interserenda locis in primo de Analogia libro.</head>
<p TEIform="p"/>
<pb id="s0828" TEIform="pb"/>
</div2>
</div1></body></text>








</TEI.2>