<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenatools/DTD/
teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader type='text'>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Epistolae Aliquot Selectae, Quibus Ipse Selectus Civilis Belli Auctor, Altor, Et Fautor Demonstratur: Is enim inter Principes fuit, qui seditiosos excitavit, moratos impulit, pergentibus &amp; furentibus acclamavit.</title>
<title type='short'>Camerarius, Ludwig: Epistolae Aliquot Selectae. - München [?], 1625.</title>
<title type='sub'>Machine-readable text</title>
<author n='Camerarius'>Camerarius, Ludwig</author>
<editor>[Keller, Jakob]</editor>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>XML version, markup prototype, December 1999</edition>
<respStmt><name>Ruediger Niehl</name><resp>markup</resp></respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Camena</publisher>
</publicationStmt>
<notesStmt>
<note type="href">http://www.uni-mannheim.de/mateo/cera/</note>
<note type="pathname">camerariuslud1</note>
<note type="filename">Camerarius_epistolae.html</note>
<note type="titleimage">s001.html</note>
<note type="srcfile">Camerarius_epistolae.xml</note>
<note type="imgpath">camerariuslud1/jpg</note>
<note type="imgtype">html</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl>[München]: [Heinrich] 1625.</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Regeln fuer die Texterfassung 03/2001</p>
</editorialDecl>
<refsDecl>
<p>not necessary</p>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<change>
<date>07/2008</date>
<respStmt>
<name>Reinhard Gruhl</name>
<resp>markup</resp>
</respStmt>
<item>text typed - structural tagging completed - spell check only partially performed - no orthographical standardization</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<front>
<pb id="as001"/>
<titlePage><titlePart>
LVDOVICI CAMERARII 
EPISTOLAE 
ALIQVOT SELECTAE, 
QVIBVS IPSE SELECTVS CIVILIS 
BELLI AVCTOR, Altor, ET FAVTOR DEmonstratur: 
Is enim inter Principes fuit, qui seditiosos excitauit, 
moratos impulit, pergentibus et furentibus 
acclamauit.
<hi rend='italic'>Quando Bohemi 
Attonitum primos sparsêre per aera Ciues, 
Et dirum ad facinus motae strepuêre fenestrae, 
Cum vic ipsa stetit tremefactis Curia fulcris, 
Expertura breui fatalem Caesaris iram.</hi>
<gap desc='illustration' resp='sampling'/>
Anno M. DC. XXV.
</titlePart></titlePage>
<pb id="as002"/>
<div type='preface of the editor'>
<p>LITTERAS bonâ fide damus, prout ab ipsa Camerarij dextera in chartas profluxere, et qui illae animi tabellae esse solent, noscetur Camerarij animus summe improbus. Saxo Elector potissimum vapulat; Bohemi quoque alias amicissimi, mirifice exagitantur; Omnes Camerarius diro calamo infestat, in omnes noxios dentes figit, omnium sensurus.</p>
</div>
</front>
<body>
<div1 id='CaEM.?' n='?' type='book'>
<pb id="s001" n="1"/>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>Littera A. <foreign lang='GE'>Dem Durchleuchtigen/ Hochgebornen Fürsten/ vnd Herren/ Herren Christian/ Fürsten zu Anhalt/ Grauen zu Aßcanien/ Herrn zu Bernburg/ vnd Zerbst/ Churfürstl. Pfaltz=Statthalter in ObernBayrn: Meinem gnedigen Fürsten vnd Herrn/ <abbr expan='relinquo cetera'>rc.</abbr>.</foreign></head>
<p><foreign lang='GE'>DVrchleuchtiger/ Hochgeborner Fürst/ E. F. G. seyndt meine vnderthänige bereitwilligste Dienst/ gehorsamen fleisses zuuor/ gnediger Fürst vnd Herr/ E. F. G. gn. an mich gethanes Schreiben vom 10. dieses/ ist mir gestern Abendt sambt dem Beyschluß/ wol allhier eingehendiget worden. Das Packet von Prag kommet vom Herrn Orphinophschki/ der mit vnder den Gesandten zu Heylbrunn gewest/ helt in sich vilfaltige</foreign> querelas, <foreign lang='GE'>daß man so ein mänge Spanischen Kriegsvolcks durchs Reich gelassen/ dadurch jetzo Böheimb</foreign> ruiniert <foreign lang='GE'>werde/ vnnd verspüre darauß auch/ daß man anfenget deß Kriegs müth zu werden/ wie es zugehn pfleget/ wann man sich</foreign> proponirt, <foreign lang='GE'>der Sachen bald ein end zumachen/ vnd doch darbey der zeit vnd</foreign> occasion <foreign lang='GE'>nicht warnimmet. Daß etwas gegen Bayrn</foreign> sine fundamento certo <foreign lang='GE'>zu anden/ sihet neben E. F. G. mich auch noch zur Zeit nicht für rathsamb an. Man thut aber selbigen orths/ was billich anderstwo ebenmessig mit guter</foreign> circumspection <foreign lang='GE'>geschehen solte. Wie jetzo die gemeine</foreign> confoederation <foreign lang='GE'>der Länder/ vnnd zu gleich der Fried so schleunig zu erhalten/ kan ich nicht absehen.</foreign> Rex Ferdinandus vtetur fortuna sua. <foreign lang='GE'>Hat den Englischen Gesandten bald gewonnen/ hieher</foreign> remittirt, <foreign lang='GE'>vnnd also verhütet/ daß er nicht in Böheimb/ vnnd in</foreign> rem
<pb id="s002" n="2"/>
praesentem <foreign lang='GE'>kommen/ vnd</foreign> in loco, <foreign lang='GE'>der Ständ</foreign> fundamenta <foreign lang='GE'>hette vernemmen können/ darzu doch bevelcht gewest. Hie wird es</foreign> lentum negotium, <foreign lang='GE'>vnnd ein halbe/ oder vilmehr Scheinhandlung werden.</foreign> Interim Rex vi et armis acquiret Regni possessionem, <foreign lang='GE'>welche jetzo die Ständt</foreign> verbalibus contradictionibus <foreign lang='GE'>in zweifel zuziehen vermainen.</foreign> A 2103. <note>Britannicis</note> actionibus non parum mihi metuo. <foreign lang='GE'>Jch werde in höchstem vertrawen berichtet/ als ob er an 746</foreign> <note><foreign lang='GE'>Sachsen</foreign></note> <foreign lang='GE'>ein 3004. <note><foreign lang='GE'>Schreiben</foreign></note> <foreign lang='GE'>gethan/ vnnd darinn angeregt/ daß einmal 2008.</foreign> <note>Ferdinand</note> <foreign lang='GE'>ein 1986.</foreign> <note><foreign lang='GE'>König</foreign></note> <foreign lang='GE'>in 450.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Böhmen</foreign></note> <foreign lang='GE'>vnnd</foreign> res mali exempli, wann 452</foreign> <note><foreign lang='GE'>B. Ev. Ständ</foreign></note> <foreign lang='GE'>sich nicht</foreign> saluis priuilegiis, et religione submittirn <foreign lang='GE'>wolten. Er sucht mit 2109.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Sp. Gesandt.</foreign></note> 852. <note>correspondentz</note> <foreign lang='GE'>vnnd also allhie bey demselben nach Sein <unclear reason='print faded'>2163.</unclear></foreign> <note>Logis</note> <foreign lang='GE'>zuhaben.</foreign> Mihi talis familiaritas non probatur. Exitus acta probabit.</p>
<p><foreign lang='GE'>Die 452.</foreign> <note><foreign lang='GE'>B. Eu. Stend</foreign></note> <foreign lang='GE'>schicken 1477.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Gesandten</foreign></note> <foreign lang='GE'>nur ihre 2728.</foreign> <note>Protestation</note> contra 2008. <note>Ferdinandum</note> <foreign lang='GE'>zu</foreign> insinuirn, <foreign lang='GE'>da billig Leut bey der Hand seyn solten/</foreign> de rei summa <foreign lang='GE'>Red vnd Antwort zu geben. Die 2946.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Sächsische</foreign></note> <foreign lang='GE'>selbsten wolten sie auch vor der 3487.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Wahl</foreign></note> <foreign lang='GE'>nicht</foreign> excludirn, <foreign lang='GE'>auch hieuon nicht reden lassen/ biß zuuor von 1335</foreign> <note><foreign lang='GE'>Fridenstractation</foreign></note> <foreign lang='GE'>gehandelt werde/ da auch darinnen nichts erhalten/ würde 747.</foreign> <note><foreign lang='GE'>C. Sachsen</foreign></note> <foreign lang='GE'>nicht her kommen. GOtt geb daß sie bey dieser</foreign> resolution constanter <foreign lang='GE'>beharren/ so würde die 1082.</foreign> <note>Election</note> <foreign lang='GE'>noch wol ein weil</foreign> differirt <foreign lang='GE'>bleiben. Diese Wochen ist schon verspilet/ vnnd darinnen nichts gethan worden. Kommet es zur</foreign> action, lentum erit negotium. <foreign lang='GE'>Dann auch die 2946.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Sächsische</foreign></note> 1477. <note><foreign lang='GE'>Gesandten</foreign></note> <foreign lang='GE'>haben nur ein 1454.</foreign> <note>General</note> 1879. <note>Instruction</note> <foreign lang='GE'>vnnd müssen</foreign> noua emergentia <foreign lang='GE'>hinder sich bringen. Jch hab sie/ GOtt lob/ wol vnderbawet/ werden zimblich</foreign> intonirn, <foreign lang='GE'>wann sie nur</foreign>
<pb id="s003" n="3"/>
<foreign lang='GE'>helffen wolten das Lied außsingen. Es wird aber GOtt thun/ was jhm gefellt.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Die Solmische 500. Pferdt ziehen jetzo hinauff/ vnnd/ wie verlautet/ werden sie durch das Bambergische/ vnd Neuburgische</foreign> territorium marchirn, <foreign lang='GE'>das wird P. vnnd Onspach nach berühren. Steht wol zubedencken/ wie jhme zu thun/ damit man den Böhmen/ was zugesagt/ halte/ vnd doch auch die</foreign> hostiliteten temere <foreign lang='GE'>nicht anfang. Jch hab etwas von Zeittungen hiebeygelegt/ wiewil E. F. G. nunmehr viel frischere Zeittungen haben werden.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Mein Person betreffend/ stehet es bey P. gnedigster Verordnung/ ob ich hie bleiben/ oder hinauff kommen solle/ welches <corr sic='letzere' resp='transcriber'>letztere</corr> verhoffentlich ohne <corr sic='gewise' resp='transcriber'>gewisse</corr> schrifftliche Erklärung mir nicht wird gemuettet werden/ damit ich nit gar ins verderben komme. Reichthumb/ vnd grosse</foreign> recompens <foreign lang='GE'>begere ich nicht/ kan aber mit guetem gewissen mich/ Weib/ vnd Kinder nicht in Vngelegenheit stecken/ Es ist aber hievon E. F. G. mehr zuschreiben vnnötig/ die werden der Sachen zuthun wissen.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Damit E. F. G. sambt dero Geliebten GOTtes starcken Schutz gantz treulich/ deroselben aber zu  beharrlichen gnaden mich vnderthänig befehlendt. Datum den 14.</foreign> Iulij, Anno 1619.</p>
<p><foreign lang='GE'>E. F. G.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>vnderthäniger gehorsamer Diener</foreign></p>
<p>L. Camerarius, D.</p>
</div2>
<pb id="s004" n="4"/>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>Littera A. ILLVSTRISSIMO PRINCIPI AC DOMINO, DOMINO CHRIstiano Anhaltino, Comiti Ascaniae, Domino in Bernburg et Zerbst, Electoratus Palatiniani in superiore Bauaria Gubernatori etc. Principi ac Domino meo Clementissimo.</head>
<p><hi rend='italic'>Illustrissime Princeps.</hi></p>
<p>ANTE omnia paratissima mea obsequia etc. Ill.mae Cel.nis V.ae litterae, clementissime decimo huius ad me datae heri vesperi vna cum adiunctis mihi sunt allatae. Fasciculus Pragensis venit a Domino Orphinofski, qui cum Legatis Heilbrunnae fuit, continet in se varias querelas: quod tantae Hispanorum militum multitudini per Imperium transitus detur, a qua iam Bohemi opprimuntur, aduertoque simul non paucos sensim militiae taedio affici, vt fieri solet, quando nobis proponimus rem cito ad exitum perduceres, et interea nec temporis, nec occasionis ratio habetur. Vt aliquid Bauaro sine fundamento certo insinuetur, praeter Ill.am Cel.em V.am etiam mihi adhuc inconsultum videtur. Sed in illo loco fit, quod merito quoque alibi cum bona circumspectione fieri deberet. Quam facile iam communis Prouinciarum confoederatio, ac simul pax queat, nondum animaduertere possum. Rex Ferdinandus vtetur Fortunâ suâ. Cito sibi Anglicum Legatum deuinxit, huc remisit, atque ita cauit ne in Bohemiam, et in rem praesentem veniret, ac in loco Statuum fundamenta cognoscere posset, quod tamen ipsi mandatum fuit. Hic lentum negotium, et imperfecte, vel potius apparenter procedit. Interim Rex vi et armis acquiret Regni possessionem,
<pb id="s005" n="5"/>
quam in Status verbalibus contradictionibus in dubium vocandam existimant. <note><hi rend='italic'>Amantissimus pacis Camerarius admodum timuit, ne magnae Britanniae Rex de pace cogitaret.</hi></note> <hi rend='italic'>A Britannicis actionibus non parum metuo.</hi> Ego in summo silentio certior fio, ac si Anglus ad Saxonem misisset litteras, <note><hi rend='italic'>Si Rex Angliae professus est, Ferdinandum verum esse Regem Bohemiae, professus est simul vos esse raptores alieni regni.</hi></note> <hi rend='italic'>professus in ijs Ferdinandum vere esse Bohemorum Regem, et</hi> <note><hi rend='italic'>Omnino res mali exempli est, et idcirco illud statuit Camerarius.</hi></note> <hi rend='italic'>res mali exempli</hi> fore, si Bohemorum Euangelici Status se saluis priuilegiis, et religione submittere nollent. Quaerit cum Hispanico Legato correspondentiam, et in vicinia eiusdem suam Residentiam. <note><hi rend='italic'>Angli cum Hispano amicitia displicet, sed Turnij cum Turca placet.</hi></note> <hi rend='italic'>Mihi talis familiaritas non probatur.</hi> Exitus acta probabit.</p>
<p>Bohemorum Euangelici Status mittunt Legatos tantum ad Protestationes suas contra Ferdinandum insinuandas <note><hi rend='italic'>Omnino Sinone Camerario opus esset, qui latus adapertile equi Traiani, cuius vterum implerat, obstetricando rumperet.</hi></note> <hi rend='italic'>vbi maxime oporteret Viros adesse,</hi> qui bene de summa rei respondere possent. Saxonici ipsi quoque nolunt ipsos ante Electionem exclusos aut de ea loqui permittere, antequam de pacis tractatione agatur, etsi nihil impetretur, Elector Saxo etiam huc non est venturus. Deus faxit, vt in hac resolutione constanter maneant, <note><hi rend='italic'>Morari electionem Camerarius voluit non vt electio serior esset, sed ne vnquam; interea in Imperio Palatinus Vicario Sceptro omnia miscere poterat in Bohemia omnia obtinere: Nullo tum Caesare, quem Catholici iuuarent.</hi></note> <hi rend='italic'>tum Electio adhuc diu differetur.</hi> Haec hebdomas iam est perdita, in eâq	ue nihil actum. Si ventum fuerit ad actionem, lentum erit negotium. Nam Saxonici quoque Legati tantum habent generalem Instructionem, cogunturque noua emergentia ad Dominum referre. <note><hi rend='italic'>Arte meâ consueta decipere conatus sum.</hi></note> <hi rend='italic'>Ego,</hi> Deo sint laudes <hi rend='italic'>illos satis subfulsi,</hi> <note><hi rend='italic'>Saxones intonuerunt in Lusatia, sed in vos immisere fulmina, et absoluerunt cantum, quando vos coepistis plorare.</hi></note> <hi rend='italic'>satis bene intonabunt,</hi> modo melodiam canendo absoluere vellent. Verum Deus faciet, quod ipsi placebit.</p>
<p>Solmenses quingenti equites superius pergunt, vt rumor fert, per Bambergense, et Neoburgense territorium
<pb id="s006" n="6"/>
sunt transituri, quod Palatinum, et Onoldspacensem proxime attinget. Accurate deliberandum est, quid factu opus sit, <note><hi rend='italic'>Ecce iam erant promissa Bohemis auxilia, ante, quam Fridericus Rex renuntiaretur; et Camerarius filius pacis metuit, ne Rebelles deserantur.</hi></note> <hi rend='italic'>vt promissa Bohemis seruentur,</hi> nec tamen interim hostilitates temere inchoentur. Litteris meis noua quaedam addidi, tametsi Ill.ma Cels.do V.a iam longe recentiora habebit.</p>
<p>Quantum personam meam attinet, in clementissima Palatini ordinatione consistit, vtrum mihi hîc manendum, an vero ad vos sit proficiscendum: posterius tamen, vti spero, sine certa declaratione scripta mihi non mandabitur, ne ad incitas redigat. Diuitias, magnamque recompensationem non desidero, sed tament nec me, nec coniugem, neque liberos meos <note><hi rend='italic'>Camerarius bonâ Conscientiâ suos negligere non potest. sed eâdem Conscientiâ alios regnis spoliare potest.</hi></note> <hi rend='italic'>bonâ conscientiâ difficultatibus inuoluere possum.</hi> Se de his plura scibere Ill.mae Cels.ni V.ae superfluum est, quae rebus consulere sciet.</p>
<p>Hisce Ill.am Cels.nem V.am cum dilectis suis fortissimae Dei protectioni, me vero Ill.mae Cels.ni V.ae ad constantem gratiam plurimum commendo. Datum 14. Iulii Anno 1619.</p>
<p>Ill.mae Cels.ni V.ae</p>
<p>obedientissimus</p>
<p>Seruus</p>
<p>L. Camerarius D.</p>
</div2>
<pb id="s007" n="7"/>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>Littera B. <foreign lang='GE'>Dem Durchleuchtigen/ Hochgebornen Fürsten/ vnd Herrn/ Herrn Christian Fürsten zu Anhalt/ Grafen zu Ascanien/ Herrn zu Bernburg/ vnd Zerbst/ rc. Churfürstl. Pfaltz. Statthalter in Obern Bayrn/ Meinem gnedigsten Fürsten vnd Herrn.</foreign></head>
<p><foreign lang='GE'>DVrchleuchtiger/ Hochgeborner Fürst/ E. F. G.  seynd jederzeit meine vnterthäniger/ gantz willigste Dienst gehorsammen flesses zuuor/ Gnediger Fürst vnnd Herr/ auß E. F. G. jüngstem von 21. dieses/ hab ich sehr gern verstanden/ daß der Graf von Manßfeldt die angedeute Ziffer/ nicht/ sonder Balthasar New dieselbe gehabt/ vnnd noch hab/ daher man sich dann derselben noch sicher auch ins künfftig wird gebrauchen können. Auß P. befelch hatte</foreign> Veiras <foreign lang='GE'>ein</foreign> exemplar <foreign lang='GE'>geendert/ so ich jhme gegeben/ desselben hab an E. F. G. ich mich jüngst gebraucht/ hernechst aber bleib ich bey der vorigen Ziffer/ weil es damit die gedachte bewantnuß hat. Wir haben P. von hinaß alles so vorgangen/ mit fleiß vnterthänigst berichtet/ erwarten darauff S. Ch. G.</foreign> resolutionem <foreign lang='GE'>mit verlangen. Es ist eben von Meintz die Erklärung wegen der Geistlichen sehr hart gefallen/ vnnd hat der Weltlichen Churfürsten</foreign> respectu <foreign lang='GE'>ein sehr grosses auff sich/ daß man sie nemblich zu einem gewissen kurtzen</foreign> termin astringiert, <foreign lang='GE'> vnd da in dessen die</foreign> resolutiones <foreign lang='GE'>entweder nit/ oder widerig einkämen (das ist/ auff voriger</foreign> intention <foreign lang='GE'>verbliben/ daß nemblich</foreign> recuperatio pacis <foreign lang='GE'>der Wahl vorgehen solte/ wie sonderlich Sachsen</foreign> votirn <foreign lang='GE'>lassen) daß die Geistliche alßdann mit der Wahl jhres theils verfahren wolten.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Was Sachsen sich drauff erklären werde/ will ich gern hören/ da S. Ch. G. bestendig bey der ersten Mainung blieben/ wolte ich hoffen/ man köndte den Geistlichen noch bang machen/ vnd sie eher auff ein ander</foreign> subiectum <foreign lang='GE'>bringen/ als daß sie 2008.</foreign> <note>Ferdin.</note>
<pb id="s008" n="8"/>
<foreign lang='GE'>halben eine</foreign> secession <foreign lang='GE'>verursachen/ oder diesen tag zerschlagen lassen solten. Jch sorge aber sehr/ 746.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Ch. Sachsen</foreign></note> <foreign lang='GE'>werde wancken/ da sonderlich 748.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Ch. Sachsen</foreign></note> <foreign lang='GE'>noch in 2603.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Person</foreign></note> <foreign lang='GE'>nach 1310.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Franckfurt</foreign></note> <foreign lang='GE'>kommen solte/ deßwegen sich 1435.</foreign> <note><foreign lang='GE'>die Geistlichen</foreign></note> <foreign lang='GE'>starck bemühen/ vnnd 749. </foreign> <note><foreign lang='GE'>Chur Sachsen</foreign></note> <foreign lang='GE'>durch einen eigenen</foreign> Currier <foreign lang='GE'>ermahnen lassen. So sehen die 2946.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Sächsische</foreign></note> <foreign lang='GE'>1477.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Gesandten</foreign></note> <foreign lang='GE'>selbsten gern/ daß sie jhren 1690.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Herrn</foreign></note> <foreign lang='GE'>allhier hetten. Jch hab vor diesem/ vnnd ehe wir hieher gezogen/ offt erinnert/ ob nicht bey jetzigen 2612.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Pfaltz</foreign></note> <foreign lang='GE'>anwesen in den drobigen Landen/ sie zu 747.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Chur Sachsen</foreign></note> <foreign lang='GE'>in der Person kommen/ vnd jhne in einem vnd dem andern gewinnen/ sonderlich aber sein 3455.</foreign> <note>Votum</note> <foreign lang='GE'>auff</foreign> N. <foreign lang='GE'>erhalten möchte/ auff welchen fall</foreign> N. <foreign lang='GE'>auch dahin gienge/ villeicht auch</foreign> N. <foreign lang='GE'>dahin zubringen/ bey dem ich biß daher/ aber nur</foreign> per indirectum, <foreign lang='GE'>vnd ohne benennung der 2603.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Person</foreign></note> <foreign lang='GE'>selbsten</foreign> laborirt, <foreign lang='GE'>vnd dadurch jhne zum wenigsten in etwas Nachgedencken gebracht hab. Ob nun gedachter Vorschlag sich noch</foreign> practicirn <foreign lang='GE'>lassen möchte/ das werden E. F. G. 742.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Ch. Pfaltz</foreign></note> <foreign lang='GE'>zum besten zu weisen wissen. K. Ferdinand vnnd der Churfl. von Cöln seynd vorgestern zu Landgraff Ludwigen nach Nidda auff das Jagen gezogen. Daher man gestern vnnd heut nicht zu Raht gangen/ da doch die edle Zeit in guten</foreign> deliberationibus <foreign lang='GE'>von widerbringung deß werthen Friedens wol nützlich hette: angelegt werden können. Aber es scheinet die 1434.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Geistliche</foreign></note> 739. <note><foreign lang='GE'>Churfl.</foreign></note> <foreign lang='GE'>setzen alles auff 2008.</foreign> <note>Ferdinandi</note> 1082. <note>election</note> <foreign lang='GE'>vnnd sein 3078.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Spanisch</foreign></note> 2033. <note><foreign lang='GE'>Kriegsvolck</foreign></note> <foreign lang='GE'>alßdann</foreign> vna opera <foreign lang='GE'>den 450.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Böhmen</foreign></note> <foreign lang='GE'>vnd vns den</foreign> 19.1.41.7.56.42. <note><foreign lang='GE'>garauß</foreign></note> <foreign lang='GE'>zu machen. GOtt der ins verborgen sihet/ wird es richten.</foreign> Ipse faciet. Illi autem sunt Filij hominum. <foreign lang='GE'>Deß 1993.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Kön. in Britannien</foreign></note> 1476. <note><foreign lang='GE'>Gesandter</foreign></note> communicirt <foreign lang='GE'>mit dem 3078.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Spanischen</foreign></note> <foreign lang='GE'>in der Person vnd</foreign> per nuncios <foreign lang='GE'>sehr fleissig/ bemühet sich hoch/ damit seinem 1986.</foreign> <note><foreign lang='GE'>König</foreign></note> <foreign lang='GE'>die 2545.</foreign> <note>pacification</note>
<pb id="s009" n="9"/>
<foreign lang='GE'>zwischen 2008. <note>Ferdinando</note> <foreign lang='GE'>vnnd den 452. <note><foreign lang='GE'>Böhm. Ev. Ständ/</foreign> </note> <foreign lang='GE'>möge eingeraumbt werden/ Begehrt auch daß 743.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Ch. Pfaltz</foreign></note> <foreign lang='GE'>durch vns erinnert werden solle/ die 450.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Böhmen</foreign></note> <foreign lang='GE'>ebenmessig darzu zu</foreign> disponirn, <foreign lang='GE'>ich besorge dabey allerley</foreign> sequelen, <foreign lang='GE'>die dem gemeinen wesen/ vnd andern guten</foreign> intentionibus <foreign lang='GE'>könden schädlich seyn/ der 3077. </foreign> <note><foreign lang='GE'>Spanier</foreign></note> <foreign lang='GE'>ist dem 1098. </foreign> <note><foreign lang='GE'>Engelländer</foreign></note> <foreign lang='GE'>vil zu schlauch/ wird jhne mit guten Worten</foreign> lactirn, <foreign lang='GE'>biß 2008. </foreign> <note>Ferdinandus</note> <foreign lang='GE'>in allem vorhaben seinen</foreign> scopum <foreign lang='GE'>erlangt. Alß dann dörfft er</foreign> respectirt <foreign lang='GE'>werden/ wie</foreign> Mr. Lesieur <foreign lang='GE'>zu 2811. </foreign> <note><foreign lang='GE'>Regenspurg</foreign></note> <foreign lang='GE'>Der 1993. </foreign> <note><foreign lang='GE'>König in Britannien</foreign></note> <foreign lang='GE'>wendete sein Gelt/ welches sein 2097. </foreign> <note>Legatus</note> <foreign lang='GE'>jetzo</foreign> consumirt, <foreign lang='GE'>besser an/ wann er solches ohnuermerckt den guten 450. </foreign> <note><foreign lang='GE'>Böhmen</foreign></note> <foreign lang='GE'>darschiessen liesse.</foreign> Sed haec est fundi nostri calamitas. 1769. </foreign> <note><foreign lang='GE'>Hispanus</foreign></note> optimi 2876. </foreign> <note>regis</note> bonitate contra nos abutitur, <foreign lang='GE'>welche hoch zubeklagen ist. Die 451.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Böhemische</foreign></note> 1477. <note><foreign lang='GE'>Gesandten</foreign></note> <foreign lang='GE'>können noch nicht in 1310.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Franckfurt</foreign></note> <foreign lang='GE'>kommen/ was sie an 755.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Chur Meintz</foreign></note> <foreign lang='GE'>bringen lassen/ wird alles vnderschlagen/ vnnd dauon nichts in 2780</foreign> <note><foreign lang='GE'>Raht</foreign></note> <foreign lang='GE'>gebracht/</foreign> Summa rei <foreign lang='GE'>wird nunmehr auff deß</foreign> General conuents <foreign lang='GE'>Schluß zu Prag bestehen/ darauff menniglich siehet/ vnd wartet/ GOtt schicke es nach seinem Vätterlichen Willen/ vnd daß ferner Landtverderben verhütet werde.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Jn den gemeinen</foreign> auisen <foreign lang='GE'>wirdt offentlich geschrieben/ 1373.</foreign> <note><foreign lang='GE'>F. Christian</foreign></note> <foreign lang='GE'>seye nunmehr der 450.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Böhmen</foreign></note> 1454. <note><foreign lang='GE'>General</foreign></note> <foreign lang='GE'>wer zu wünschen/ daß solches vor einem Jahr gewesen/ oder noch seyn könte. Aber der 1099.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Englisch</foreign></note> 1476. <note><foreign lang='GE'>Gesandte</foreign></note> <foreign lang='GE'>hat gestern vermeldet/ jhme wer vorkommen/ die 452.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Böh. Ev. Ständ</foreign></note> <foreign lang='GE'>wolten nunmehr 1718.</foreign> <note><foreign lang='GE'>H. Ludwig Philips</foreign></note> <foreign lang='GE'>zum 1986.</foreign> <note><foreign lang='GE'>König</foreign></note> <foreign lang='GE'>haben/ das wird nun allhie seltzame</foreign> discours <foreign lang='GE'>vervrsachen. Wann nicht die 450.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Böhmen</foreign></note> <foreign lang='GE'>vnd 814.</foreign> <note>confoederirte</note> 2062. <note><foreign lang='GE'>Land</foreign></note> <foreign lang='GE'>so viel 3431.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Volck</foreign></note> <foreign lang='GE'>vnderhielte/ als es auff viel 1826.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Jahr</foreign></note> <foreign lang='GE'>erschwingen könte/ so solte es endlich 1760.</foreign> <note>Hispano</note> <foreign lang='GE'>schwer</foreign>
<pb id="s010" n="10"/>
<foreign lang='GE'>fallen da sonderlich die 3220.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Trefues</foreign></note> <foreign lang='GE'>in 2427.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Niderland</foreign></note> <foreign lang='GE'>zum Endt kämen/ an vnderschidlichen orten der gestalt 2027.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Krieg</foreign></note> <foreign lang='GE'>zu haben/ vnnd möchte sich bey solcher</foreign> occasion 2936. <note><foreign lang='GE'>Sauoi</foreign></note> <foreign lang='GE'>vnnd 3280.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Venedig</foreign></note> <foreign lang='GE'>mit der zeit auch wider regen/ vnd in dessen in 1306.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Franckreich</foreign></note> <foreign lang='GE'>es auch besser werden/</foreign> Quod faxit Deus ter Opt. Max.</p>
<p><foreign lang='GE'>Wegen vnserer 2030.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Kriegsrüstung</foreign></note> <foreign lang='GE'>bin ich offt sorgfeltig/ damit der 2413.</foreign> <note>neruus</note> 3408. <note>Vnionis</note> <foreign lang='GE'>nicht vergeblich 819.</foreign> <note>consumirt</note> <foreign lang='GE'>vnnd zugleich wenig 2851.</foreign> <note>reputation</note> <foreign lang='GE'>erlangt werde/ welches 2613.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Ch. Pfaltz</foreign></note> <foreign lang='GE'>in viel Weg würde nachtheilig seyn. E. F. G. haben dabey die meiste 963.</foreign> <note>direction</note> <foreign lang='GE'>werden also der sachen am besten zu rathen vnd helffen wissen. Jch vernimme/ daß Friderich von Berg 2621.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Pfenningmeister</foreign></note> <foreign lang='GE'>worden/ ist viel daran gelegen/ daß er zeitlich alle notturfft/ so vil zu seinem Ampt gehörig/ wisse/ vnnd daß er mit Carl Paul fleissige</foreign> correspondentz <foreign lang='GE'>halte. So hat man auch dahin zu sehen/ daß die</foreign> Cassa <foreign lang='GE'>zu 2451. </foreign> <note><foreign lang='GE'>Nürnberg</foreign></note> <foreign lang='GE'>die meiste Außgab trage/ dern zu 1673.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Heidelberg</foreign></note> <foreign lang='GE'>aber/ so lang müglich/ verschonet werde/</foreign> ex causa, <foreign lang='GE'>die E. F. G. leichtlich ermessen könden.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Was Landtgraff Moritz sich endtlich erkläret/ wird jetzo auch hinauff berichtet/ wann S. F. G. dero Versprechen nach in der Franckfurter Meß jnnhielten/ so hette ich darunter nicht vergeblich gearbeitet/ darneben aber vermercke ich/ daß wann diese erstattungen geschehen/ man mit gedancken vmbgehe/ alßdann die 3408.</foreign> <note>Vnion</note> <foreign lang='GE'>zu</foreign> quitirn, <foreign lang='GE'>auff welchen schrecken gleichwol meines erachtens das 1439.</foreign> <note><foreign lang='GE'>eldt</foreign></note> <foreign lang='GE'>anzunehmen seyn möchte. Jhre Churfl. Gn. wurden wol thun/ wann sie an S. F. G. ein fr. gut Briefflein abgehen liessen/ vnd dadurch sich der bezahlung so viel dannocht versicherten.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Mich belangend/ schlag ich am Leib/ (mit vnterth.</foreign> reuerentz <foreign lang='GE'>zu melden) dermassen auß/ daß ich deß Nachts fast kein</foreign>
<pb id='s011' n='11'/>
<foreign lang='GE'>ruhe haben kan/ weis nicht wie ich der vngelegenheit könte loß werden/ wann ich nicht ein Tag 14. zu einer Chur zu hauß haben solte/ welche mir dieses gantze Jahr nit gedeyen mögen/ ich thue verhoffentlich/</foreign> etiam cum dispendio valetudinis, <foreign lang='GE'>das Meinige/ will es auch/ so lang GOtt wil/ gerne thun/ aber es könte auch auß dergleichen vngelegenheit wol ein grössere erfolgen/ wie mir wol</foreign> exempla <foreign lang='GE'>bekant seyn. Ich erwarte aber in einem vnd dem andern Ihrer Churfl. G. gnedigste erklärung/ vnd weis/ daß E. F. G. mich jhr in gnaden befohlen seyn lassen.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Damit E. F. G. sambt allen dero geliebten Gottes starcken Schutz zu aller bestendiger Wolfahrt/ von hertzen getreulich/ deroselben aber zu beharrlichen Fürstlichen Gnaden mich Vnderthänig bevelhend. Datum Franckfurt/ den</foreign> 26. Iulij, Anno 1619.</p>
<p><foreign lang='GE'>E. F. G.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>vnterthäniger gehorsamer</foreign></p>
<p>L. Camerarius D.</p>
</div2>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>Littera B. ILLVSTRISSIMO PRINCIPI AC DOMINO, DOMINO Christiano Anhaltino, Comiti Ascaniae, Domino in Bernburg et Zerbst, Electoratus Palatiniani in superiore Bauaria Gubernatori etc. Principi ac Domino meo Clemenrissimo. <hi rend='italic'>Illustrissime Princeps.</hi></head>
<p>OMNIA mea paratissima obsequia, etc.</p>
<p>Ex litteris Ill.mae Cels.nis. V.ae 21. Iulii datis libenter
<pb id='s012' n='12'/>
admodum intellexi <note><hi rend='italic'>En Lector quantum Camerarius Mansfeldio fidat, non vult suas ab ipso legi litteras.</hi></note> <hi rend='italic'>Comitem Mansfeldium scriptorias Ziffras ante iam indicatas non habere,</hi> sed Balthasarum Neu eas habuisse, et adhuc habere, quare ijsdem in posterum secure vti possumus. Ex mandato Palatini Veiras vnum exemplar mutauit, quod ego illi tradidi, quo ad Ill.am Cels.em V.am proxime vsus sum, deinceps autem vsurpabo priores Ziffras, cum prioribus non multum absimiles sint.</p>
<p>De omnibus hinc, quae euenere, Palatinum magnâ industriâ certiorem fecimus, expectamus in dies cum desiderio Serenissmi Electoris resolutionem. Declaratio Moguntiâ allata propter Ecclesiasticos grauis nobis fuit, estque Electorum saecularium respectu praeiudicialis, eo, quod videlicet ad breuem, certumque terminum adstringantur, quod si interim resolutiones aut nullae, aut contrariae mitterentur (hoc est, si in priore intentione permanerent, vt nimirum recuperatio pacis Electionem antecederet, maxime iuxta Saxonis votum) nihilominus Ecclesiastici cum electione ex parte suâ procedere vellent.</p>
<p>Quo modo Saxo super hoc se declaraturus sit, libenter percipiam, quod si in prima sua sententia perseuerabit, auderem sperare, posse Ecclesiasticos in angustias conijci, et facilius ad aliud subiectum persuaderi, quam vt ipsi in Ferdinandi gratiam secessionem faciant, aut hunc Electionis diem irritum reddant. Timeo autem magnopere, ne <note><hi rend='italic'>Camerarius timet, ne Saxo caluinisset. Iustus timor.</hi></note> <hi rend='italic'>Elector Saxo vacillet,</hi> praesertim si ipsemet adhuc in propria persona Francofurtum venturus esset, qua in re Ecclesiastici multum laborant, et Saxonem iam per certum Veredarium admonuerunt: ipsimet quoque Legati Saxonici praesentiam Domini sui desiderant. Ego ante saepe, quam huc veniremus, monui, vt Palatinus hoc rerum Statu in ijs regionibus versans ad Saxonem in propria persona abiret, eumque sibi in necessariis deuin ciret; praecipue vero Votum
<pb id='s013' n='13'/>
eius <note><hi rend='italic'>Quia Camerarius aduertit difficile fore Electioni impedimentum ponere, alium eligendum putauit; non quod ei Imperium faueret, sed vt Regem Ferdinandum deijceret. Satis enim constat, quem Caluinistae maluerint,</hi> Viuat Fridericus <hi rend='italic'>Romanorum Rex, non obscure clamabant nummi Norimbergenses Caluinistarum auro, et arte cusi.</hi></note> <hi rend='italic'>pro N. obtineret.</hi> Quo in casu etiam <note><hi rend='italic'>Qualia verba Camerarius dedit, talia accepit. Sapientis est, accommodare se Vulpi.</hi></note> <hi rend='italic'>N. inclinaret;</hi> fortasse etiam N. eo adduceretur, apud quem ego ipse huc vsque, sed duntaxat per indirectum, et sine personae nominatione laboraui, eique minimum rem in considerationem adduxi. An autem propositum consilium ad praxin dirigi possit, de hoc quam optime Ill.ma Cels.do V.a Electorem Palatinum edocebit. Rex Ferdinandus, et Elector Coloniensis ad Landtgrauium Ludouicum Niddam nudius tertius venandi gratiâ sunt profecti, qua de caussa, nec heri nec hodie in Senatum itum est, cum tamen tempus preciosum in bonis deliberationibus, ad recuperationem optatae pacis vtilissime impendi potuisset. Sed videntur <note><hi rend='italic'>Obseruet Lector bilinguem Camerarium, paulo ante dixerat, N. inclinare alio, iam in Ferdinandum propensum scribit.</hi></note> <hi rend='italic'>Ecclesiastici Electores omnes</hi> in Ferdinandi electionem, et eius Hispanicas copias collineare, ac demum vnâ operâ et nos, et Bohemos oppressum ire. Deus occulti scrutator rem componet: Ipse faciet. Illi autem sunt filij hominum. Regis Britanniae Legatus communicat cum Hispano Legato in propria persona et per Nuncios admodum diligenter, multumque laborat, vt Regi ipsius pacificatio inter Ferdinandum, et Euangelicos Bohemorum Status instituenda committatur. Petit praeterea, vt Palatinus Elector de hoc etiam a nobis instigetur, vti is Bohemos pariter ad idem disponat. <note><hi rend='italic'>Procul pax esto, Pace Palatinus Rex non fiet, bello fiet, eatur ad arma</hi> bonis cum Intentionibus.</note>. <hi rend='italic'>Vereor hoc in negotio omnis generis sequelas</hi> quae communi causae, aliisque bonis intentionibus obesse possunt. Anglo Hispanus multo callidior, eum bonis verbis lactabit; dum Ferdinandus in omnibus propositis scopum suum assequatur. Tum fortasse respectabitur, sicut Mt. Lesieur Ratisbonae. <note><hi rend='italic'>Nota Lector, an Camerarius ante Electionem sui Palatini de Bohemorum Consiliis nihil sciuerit.</hi> Bonis Bohemis <hi rend='italic'>semper bonus fautor fuit, et rebelles aut fouit, aut amauit.</hi></note> <hi rend='italic'>Rex Britanniae</hi> pecuniam, quam Legatus ipsius iam consumit, vtilius impenderet, si <hi rend='italic'>bonis Bohemis</hi> eam occulte suppe ditaret. Sed haec est fundi
<pb id='s014' n='14'/>
nostri calamitas, Hispanus optimi Regis bonitate contra nos abutitur, quod admodum deplorandum est. Bohemici Status nondum Francofurtum intrare possunt, sed quidquid ad Electorem Moguntinum deferunt, <note><hi rend='italic'>Si quid in hoc genere Moguntinus fecit, auctoritate, et potestate suâ legitimâ fecit.</hi></note> <hi rend='italic'>id totum supprimitur;</hi> et de illo nihil in Senatu proponitur. <note><hi rend='italic'>Viden, vbi mens et spes Camerarii fixa fuerit?</hi></note> <hi rend='italic'>Summa rei Pragae</hi> in conclusione Generalis Conuentus consistet, ad quem omnes respiciunt, et expectant. Deus secundum paternam suam voluntatem disponat, vt vlterior prouinciarum deuastatio impediatur.</p>
<p>In publicis nouis aperte scribitur Principem Christianum iam esse Bohemorum Generalem, <note><hi rend='italic'>O clausum alias pectus, quantum hîc hiascis, et arcana prodis!</hi> Ante annum <hi rend='italic'>contra Matthiam Caesarem, si Dij non laeui fuissent, arma ab Anhaltino caepienda erant, vt non solum excluderetur Ferdinandus, sed etiam de solio detruderetur Matthias.</hi></note> <hi rend='italic'>optandum sane,</hi> si ante annum fuisset, aut adhuc esse posset: Sed Anglicus Legatus heri narrauit, se intellexisse Bohemos Euangelicos velle iam Ducem Ludouicum Philippum pro Rege habere, quae res mirabilibus hic discursibus causam dabit. Nisi Bohemi, ac Confoederatae Prouinciae <note><hi rend='italic'>Camerarius ipsissimum belli flabrum, audet se in Apologia pacis auctorem ferre.</hi></note> <hi rend='italic'>de continuatione</hi> belli cogitent, se ipsos consument, in quem finem Buquoius omne suum intentum ditigit. <note><hi rend='italic'>Mira consilia pacis Camerarianae.</hi></note> <hi rend='italic'>Econtra</hi> si quaelibet Prouincia tot milites aleret, quot in multos annos posset sustentare, tandem Hispano difficile esset, praesertim induciis in Belgio ad finem properantibus, sic diuersis in locis bellum gerere, et possent per hanc occasionem Sabaudus, Venetique cum tempore se etiam rursus commouere, atque interim in Gallia melior spes affulgeret. Quod faxit Deus ter Opt. Maximus.</p>
<p><note><hi rend='italic'>Sollicitudines Camerarij, ne bello absistatur.</hi></note> <hi rend='italic'>De nostra belli</hi> praeparatione saepe sollicitus sum, ne neruus Vnionis frustra consumatur, et interea parum reputationis obtineatur, quod Palatino Electori in multis rebus detrimento foret. Ill.ma Cels.do V.a potissimam hîc directionem habet, sciet ita optime negotio huic consulere,
<pb id='s015' n='15'/>
prospicereque. Audio Fridericum a Berg Quaestorem factum, multum sane interest, vt mature omnia necessaria, quae ipsius officij sunt, intelligat, et cum Carolo Paulio diligentem correspondentiam habeat. Etiam eo deinde prospiciendum, vt <note><hi rend='italic'>Si Imperij Ciuitates artem Camerarij non intelligant, nihil intelligunt. Ciuitates pecuniam expediant, nos expendemus in rem nostram: Ipsae contentae sint, quod amici simus, et beneficij loco habeant, quod ipsis relinquimus.</hi></note> <hi rend='italic'>Norinbergensis Cassa potiores</hi> expensas faciat; <note><hi rend='italic'>Iuxtae dictum Catonis, Parce Minori, vbi parum est, non multum efferri potest.</hi></note> <hi rend='italic'>Heidelbergensi vero,</hi> quamdiu fieri potest, parcatur; Ex causa, quam Ill.ma Cels.do V.a facile diuinabit.</p>
<p>Quid animo sedeat Landgrauij Mauritij iam etiam eo perlitteras significatur. Si iuxta promissa sua illius Celsitudo in Francofurtensibus nundinis faceret, frustra non laborassem. Aduerto autem, si eiusmodi compensatio fiat, eo consilia dirigi, vt Vnioni quittantia detur; ad quem terrorem pecunia, mea quidem sententia acceptari posser. Serenissimus Elector Palatinus praeclare ageret, si ad ipsius Illam Celsem perbreues, ac familiares litteras transmitteret, et per eas se de certa solutione asse curaret.</p>
<p>Me quantum attinet, <note><hi rend='italic'>Quale corpus, talis mens: Imo Caluinianâ lue foedior.</hi></note> <hi rend='italic'>toto corpore Scabies</hi> (vt humillima cum reuerentia dicam) adeo prorumpit, vt de nocte nullam possim quietem capere, nescio, quo modo hac molestia liberari queam, quam si me sub Cura Medicorum domi per quatuordecim dies continere possem, quos toto anno nunquam impetrare potui. Ego, vti spero, meum officium cum dispendio valetudinis praesto, et praestabo etiam libenter, quam diu Deus volet, sed ex tali in commodo, ac molestia grauius oriri malum mihi posset, sicut mihi exempla nota sunt. Expecto in quibusdam necessariis clementissimam Sermi Electoris Palatini Resolutionem, et scio me Ill.mae. Cels.nis. V.ae gratiae commendatum esse.</p>
<p>Hisce Ill.am Cels.em V.am vna cum omnibus suis dilectis fortissimae Dei protectioni ad constantem in omnibus fortunam retinendam; ipsi vero me ex animo ad ampliorem
<pb id='s016' n='16'/>
Principis gratiam obtinendam officiosissime commendo. Datum Francofurti 26. Iulii Anno 1619.</p>
<p>Ill.mae. Cels.ni V.ae</p>
<p>Subiectissimus et obedientissimus</p>
<p>L. Camerarius D.</p>
</div2>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>Littera C. <foreign lang='GE'>Dem Durchleuchtigen/ Hochgebornen Fürsten/ vnd Herrn/ Herrn Christian Fürsten zu Anhalt/ Grafen zu Ascanien/ Herrn zu Bernburg vnd Zerbst/ etc. Churfl. Pfaltz. Statthalter in Obern Bayrn: Meinem gnedigen Fürsten vnd Herrn</foreign>.</head>
<p><foreign lang='GE'>DVrchleuchtiger/ Hochgeborner Fürst/ E. F. G. seyndt meine vnterthänige gantz willigste Dienst gehorsamlich zuuor/ Gnediger Fürst vnd Herr/ Wir haben nun eine guete zeit von dem Böhmischen wesen nichts gründlichs/ weil seiter den</foreign> 22. Octobr. <foreign lang='GE'>von E. F. G. wir kein schreiben/ vnd die letzte Brieff deß Rüppels den</foreign> 18. eiusdem datirt <foreign lang='GE'>gewest. Von München hab ich bey der letzten Post auch nichts bekommen/ weis nicht/ ob</foreign> D. <foreign lang='GE'>Jocher das</foreign> podagra <foreign lang='GE'>verhindert haben mag. Von Augspurg schreibt man mir für gewiß/ der Hertzog in Bayrn lasse in den Niderlanden 1000. Pferd werben/ vnd wolle Pfaltz vmb den Paß ersuchen. Ich hab gedachtem</foreign> D. <foreign lang='GE'>Jocher darumb was angedeutet/ als ob dergleichen</foreign> auisen <foreign lang='GE'>von Cöln kommen weren. Will gern hören/ was er darzu sagen werde. Ist was daran/ so wird der Obriste Tylli durch seine Freund drunten darbey das beste thun</foreign>.</p>
<p><foreign lang='GE'>Wir allhie lassen die</foreign> publica <foreign lang='GE'>gehn/ wie sie gehn/ Sorge sehr/ wir werden den Winter nicht zum besten anlegen/ da doch alles in</foreign> occasionibus, et vigilantia <foreign lang='GE'>bestehn will. E. F. G. werden dero bekantem eyfer nach zu</foreign> remedijren <foreign lang='GE'>wissen. Von Culmbach/ Hessen/ vnd den Stätten kommet noch nichts ein/ so fleissig lesset man sich die fach angelegen seyn</foreign>.</p>
<pb id='s017' n='17'/>
<p><foreign lang='GE'>Culmbach solte billich beschehener vertröstung nach berichten/ was S. F. G. zu Dreßden guets außgericht. So hat auch Coburg noch nichts</foreign> communicirt, <foreign lang='GE'>was der von Wallenfels daselbst für gute</foreign> Relationes <foreign lang='GE'>werde herauß gebracht haben. Herr Christoff von Dona ist gestern von Turin wider anhero kommen/ dessen</foreign> Relation <foreign lang='GE'>P. sehr gern gehört/ vnd wird deßwegen ein zusamenkunfft zu Onoltzbach vorgeschlagen. Sauoya gehet in seinen</foreign> disegni <foreign lang='GE'>dapffer vnd wol</foreign> aduersus Monarchiam Hispanicam, <foreign lang='GE'>wolte Gott/ daß alle Euangelische einen solchen eyffer hetten/ die erfahrung gibt es aber/ was für ein getrennt wesen es allenthalben sey. Es stehet aber alles in Gottes Handen/ Ist ein</foreign> periodus <foreign lang='GE'>da/ so muß alles dazu</foreign> concurrirn <foreign lang='GE'>vnd dienen. Ich bin noch der mainung/ daß gut sein solte/ wann Gott die Princessin/ Churfürstin/ gn. entbunden/ daß P. ein Wochen etlich droben seyn möchte/ daß also die</foreign> publica <foreign lang='GE'>bey dieser gefährlichen</foreign> coniunctur <foreign lang='GE'>recht</foreign> tractiert <foreign lang='GE'>werden könten</foreign>.</p>
<p><foreign lang='GE'>Im vbrigen</foreign> referire <foreign lang='GE'>ich mich auff vorige meine vnderth. Schreiben/ vnd thue damit E. F. G. sambt dero geliebten GOtt dem Allmächtigen zu aller beständigen wolfahrt gantz trewlich/ deroselben aber mich zu beharrlichen gnaden vnderthenig befehlent. Datum den</foreign> 3, Nouemb. Anno 1618.</p>
<p><foreign lang='GE'>E. F. G.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>vnterthäniger gehorsamer Diener</foreign></p>
<p>L. Camerarius D.</p>
</div2>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>Littera C. ILLVSTRISSIMO PRINCIPI AC DOMINO, DOMINO Christiano Anhaltino, Comiti Ascaniae, Domino in Bernburg et Zerbst, Electoratus Palatiniani in superiore Bauaria Gubernatori etc. Principi ac Domino meo Clementissimo. <hi rend='italic'>Illustrissime Princeps.</hi></head>
<p>ANte omnia paratissima mea obsequia, etc.</p>
<p>De rebus Bohemicis iam longo tempore nihil certi habemus, cum a vigesimo secundo die Octobris nullas litteras ab Ill.ma Cel.ne V.a
<pb id='s018' n='18'/>
acceperim, postremaeque Rüppelij decimo octauo eiusdem fuerint datae. Monachio quoque a Veredariis proximis mihi nihil allatum est, nescio, an D. Iocherum podagra impediuerit. Augustâ mihi pro certo scribitur Ducem Bauariae in Belgio mille equites conscribere, et a Palatino, transitum petiturum. Praefato D. Iochero hoc breuiter indicaui, <note><hi rend='italic'>Sincerissimum pectus Camerarij: aequiuocationibus non vtitur, sed mendacijs.</hi></note> <hi rend='italic'>ac si rumor iste Coloniâ</hi> ad nos peruenisset, auide intelligam, quid dicturus sit. Si quid in re erit, Generalis Tillius per cognatos suos negotium egregie promouerit.</p>
<p>Nos hic publica sinimus vadere, sicuti vadunt. <note><hi rend='italic'>Meditatio Camerarij pia, sed bellica, viuente adhuc Caesare Matthiâ: Opacis amator.</hi></note> <hi rend='italic'>Vehementer metuo nos</hi> hanc hiemem non optime locaturos, cum tamen omnia in occasionibus et vigilantia consistant. Ill.ma Cels.do V.a pro suo noto Zelo remedium adhibere sciet.</p>
<p><note><hi rend='italic'>Merae pacis cogitationes.</hi></note> <hi rend='italic'>A Culmbachensi,</hi> Hasso, et a Ciuitatibus liberis, nihil adhuc accepimus, ita res cordi, curaeque habetur. Culmbachensis iuxta promissa merito significare deberet, quid boni Dresdae effecisset. Neque Coburgensis quidquam communlcauit, quas bonas resolutiones Wallenfelsensis secum attulerit. Dominus Christophorus a Dona heri Taurino ad nos rediit, cuius relationem Palatinus libenter percepit, et idcirco de Conuentu Onolzbachij habendo cogitatur. Sabaudus in cogitatis suis aduersus Monarchiam Hispanicam alacriter, beneque progreditur. Vtinam omnes Euangelici eundem Zelum haberent, sed experientia docet, quam dissolutae apud illos vbique scopae sint. Verum omnia sunt in manu Dei; si qua periodus adest, ad hanc omnia concurrant, et seruiant, necesse est.</p>
<p><note><hi rend='italic'>Camerarius Palatinum propius adrepere cupit, vt Coronam Matthiae in Bohemia prehendat</hi></note> <hi rend='italic'>Adhuc eius mentis sum,</hi> e re fore, si leuato Principissae nostrae vtero Palatinus per aliquot hebdomadas superius commoraretur, atque ita publica, tempore tam difficili recte tractari possent. De caetero refero me ad omnes meas literas, commendoque plurimum Ill.am Cels.em V.am vna cum charissima Coninge Deo omnipotenti ad omnia prospera, me vero Ill.mae Cels.ni V.ae ad constantem gratiam. Datum 3. Nouemb. Anno 1618.</p>
<p>Ill.mae Cels.ni V.ae</p>
<p><hi rend='italic'>ad omnia obsequia paratissimus</hi></p>
<p>L. Camerarius D.</p>
</div2>
<pb id='s019' n='19'/>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>Littera D. <foreign lang='GE'>Dem Durchleuchtigen/ Hochgebornen Fürsten vnd Herrn/ Herren Christian/ Fürsten zu Anhalt/ Grafen zu Aßcanien/ Herrn zu Bernburg/ vnd Zerbst/ etc. Churfl. Pfaltz. Statthalter in Ober Bayrn: Meinem gnedigen Fürsten vnd Herrn</foreign>.</head>
<p><foreign lang='GE'>DVrchleuchtiger/ Hochgeborner Fürst/ E. F. G. seyn jederzeit meine vnterthänige gantz willigste Dienst gehorsamen Fleisses zuuor Gnediger Fürst vnd Herr/ E. F. G.</foreign> sub dat. <foreign lang='GE'>Bernburg den</foreign> 21. Febr. <foreign lang='GE'>Jüngsthin gnedig an mich gethanes Schreiben ist mir den 3. dieses wol eingehändigt worden/ vnd muß auch meines theils bekennen/ daß in Abwesenheit E. F. G. von Amberg/ ich deroselben nichts zugeschrieben. Ich hab aber auch sie in denen Geschefften/ derowegen sie diese Reiß vorgenommen/ nit</foreign> interpellirn <foreign lang='GE'>wollen/ zu dem</foreign> propter publica <foreign lang='GE'>nicht gezweifflet/ daß sie dero</foreign> reditum, <foreign lang='GE'>so vil jmmer möglich/</foreign> maturirn <foreign lang='GE'>würde/ gestalt dann/ daß jetzo beschehen soll/ auß dero Schreiben ich nit allein vermerckt/ sondern auch Herrn Groß Hofmeister/ (der nun 8. tag hero wider zur stelle/ Cantzler vnd Räthen es angezeigt/ die dann darüber sambtlich sich hoch erfrewen/ weil bey jetziger gefährlichen</foreign> coniunctur, <foreign lang='GE'>vnd da täglich newe sachen entstehen/ E. F. G. anwesenheit man lenger nit entrathen könte! vnd demnach es darauff beruhet/ daß P. Ch. G. Herr Marggraf zu Onoltzbach/ vnd E. F. G. in kurtzem in der Person zusammen kommen/ Herr Großhofmeister vnnd ich S. Ch. G. alßdann folgen möchten/ so wil ich alles dahin verschoben haben/ vnd mit weitleuffigem Schreiben jetzo E. F. G. keinen verdruß machen. Mir ligt jetzo fürnemblich <abbr expan='daz'>dz</abbr> vorleihen gegen den Böhemischen Ständen an/ welches P. biß auff E. F. G. widerkunfft so weit zu rück gezogen/ dieselbe aber werden der sachen recht zu thun wissen/ dann je einmal</foreign> res <foreign lang='GE'>nit mehr</foreign> integra, <foreign lang='GE'>es gehe im vbrigen/ wie Gott wil. Deß Herrn von</foreign> Dona relationes <foreign lang='GE'>von seiner Engelländischen vnnd Niderländischen</foreign> expedition, <foreign lang='GE'>wie auch deß Grafen von Manßfelt widerkunfft/</foreign> et quidem non sine adiuncto, <foreign lang='GE'>werden</foreign> materiam <foreign lang='GE'>zu einer starcken</foreign> deliberation <foreign lang='GE'>geben/ Gott aber geb dabey nit allein</foreign> recta et salutaria consilia, <foreign lang='GE'>sonder auch <abbr expan='daz'>dz</abbr> Hertz vnd den Muht <abbr expan='etwaz'>etwz</abbr> zu seiner Ehr/ vnd</foreign> pro libertate et religione <foreign lang='GE'>zu wagen/ sonsten helffen auch die verstendigst vnd beste</foreign> discurs <foreign lang='GE'>wenig/ oder vielmehr gar nichts/ Heroische</foreign> resolutiones <foreign lang='GE'>müssen von oben herab Grossen Herren ins Hertz gegossen</foreign>
<pb id='s020' n='20'/>
<foreign lang='GE'>werden. Ich wil aber nochmals/ wie gesagt/ alles zu besserer gelegenheit außgestellet haben/ weiln auch ohne daß E. F. G. zu dero wider ankunfft zu Amberg wenig</foreign> respiration <foreign lang='GE'>werden finden. Dieses allein hab ich vnberichtet nit lassen können/ welcher massen der von Böwingshausen/ dem von Plessen allhie vnlängsten gar</foreign> operose <foreign lang='GE'>zu erkennen geben/ daß Ihre F. G. der Hertzog zu Wirtenberg gemeint were/ den Obersten Fuchsen in dienst vnd bestallung anzunemmen/ nit zweifflendt/ daß man hernegst bey der</foreign> Vnion <foreign lang='GE'>auch Ihrer F. G. Leut in acht nemen würde/ vnd durch solch mittel könte der Oberste Fuchß dem andern theil entzogen/ vnd wider auff dise seiten gebracht werden/ Es ist ein</foreign> Cabala, <foreign lang='GE'>die ich nit verstehe/ will mich auch nit</foreign> immiscirn, <foreign lang='GE'>allein weil ich verspürt/ daß auch der von Plessen es</foreign> declinirn <foreign lang='GE'>wird/ so hab zum wenigsten E. F. G. ich nur</foreign> obiter <foreign lang='GE'>dauon jetzo etwas andeuten wollen/ ob etwan dieselbe gut finden möchte/ Ihre F. G. zu Wirtenberg durch ein Handbriefflein wolmeinend zu erinnern/ in dem werck sich nit zu vbereilen/ sondern es auff mehrere</foreign> communication <foreign lang='GE'>zu stellen/ dann meines ein feltigen ermessens allerhand</foreign> considerationes <foreign lang='GE'>dabey vorfallen möchten/ ich wil aber auch hieuon mündlich lieber/ als in Briefen/ mich eröffnen</foreign>.</p>
<p><foreign lang='GE'>Vnd thue demnach E. F. G. sambt allen dero Geliebten GOttes deß Allmechtigen starcker</foreign> protection <foreign lang='GE'>gantz getrewlich/ deroselben aber zu beharrlichen gnaden mich vnterthänig befehlen.</foreign> Datum <foreign lang='GE'>Heidelberg/ den</foreign> 5. Martij, Anno 1619.</p>
<p><foreign lang='GE'>E. F. G.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>vnterthäniger gehorsamer Diener</foreign></p>
<p>L. Camerarius, D.</p>
</div2>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>Littera D. ILLVSTRISSIMO PRINCIPI AC DOMINO, DOMINO CHRISTIANO PRINCIPI DE Anhalt, Comiti Ascaniae, Domino in Bernburg et Zerbst etc. Electoralis Palatinatus Administratori in Bauaria superiore, Principi ac Domino meo Clementissimo.</head>
<p>ILlustrissime Princeps, Ill.mae Cels.ni V.ae humillima mea, ante omnia, omni tempore paratissima obsequia. Litterae Cels.nis V.ae Ill.mae Bernburgo 21. Febr. clementissime ad me datae, 3. huius recte in manus meas
<pb id='s021' n='21'/>
venerunt. Et fateri equidem debeo, ad Ill.am Cels.em V.am Ambergâ absentem nullas a me vnquam esse perscriptas, quod ipsam in negotiis suis, quorum causâ hoc iter suscepit, interpellare noluerim, et propter publica, quin reditum maturaret, quantum fieri posset, nunquam dubitârim; quodiam iam futurum, ex litteris ipsius non solum intellexi, sed etiam Dominis Magno Aulae Praefecto, 8. abhinc diebus reduci, Cancellario, et Consiliariis nunciaui, hoc nuntio vehementi laetitiâ affectis, quoniam hac periculosa coniunctura et sebus quotidie emergentibus nouis, Illustrissae. Cels.nis V.ae praesentia desiderari diutius non posset, Proinde cum stet Serenissimo Electori Palatino, D. Marchioni de Onolzbach, et Ill.mae Cels.ni V.ae breui coram conuenire, Magno Aulae Praefecto, me que forsan comitantibus Serenitatem suam, illuc omnia dilata volo, Ill.mae Cels.ni V.ae prolixioribus litteris nunc parcam molestus esse. <note><hi rend='italic'>Camerarius cupit adiutos Bohemos, vt Palatinus iuuetur: quid vetat regnum emere, etsi alienum sit?</hi></note> <hi rend='italic'>Prae reliquis autem animum meum versat summa mutui Bohemiae Statibus danda,</hi> quam P. in reditum Ill.mae Cels.nis V.ae distulit. Ill.ma Cels.do V.a sciet, quid in hoc facto opus, quia res amplius integra non est. Caetera sese habeant, prout Deus volet. D. Donae relationes de Anglica atque Hollandica expeditione sua, et reditus Comitis de Mansfeld non sine adiuncto, nouam ad fortem deliberationem ministrabunt materiam. Deus autem in his non solum recta et salubria suggerat consilia. <note><hi rend='italic'>Insignis belli tubicen Camerarius animos optat Principibus, quales ipse gerit, funestos, et orbi terrarum exitiales. Iste nimirum vir est ad mansuetudinem compositus.</hi></note> <hi rend='italic'>sed et animos addat, pro honore suo, nec non libertate et religione aliquid audendi,</hi> alioquin prudentissimae quaeque atque optimae consultationes parum, aut potius nihil iuuant. Heroicas resolutiones desuper infundi necesse est animis Principum. Ego vero, vt dixi, omnia in meliorem occasionem differo, cum alias Ill.ma Cels.do V.a Ambergam rediens non multum captura respirationis videatur. Solum hoc tacitum praeterire non potui, quod Bôvvinghusianus Plessenio hîc non ita pridem operose intimauit, Illustrissimum Wirtembergiae Ducem cogitare Colonellum Fuchsium stipendiis suis conducere nullo cum dubio, quin proxime etiam ipsius hominum in Vnione ratio habenda sit, vt hac ratione Colonellus Fuchsius ab aduersariis abstractus, nostrarum denuo partium fieret. Est Cabala, quam ego nec intelligo, nec ei me immiscebo. Solum quia comperi, Plessenium id ipsum declinaturum, Ill.mae Cels.ni V.ae obiter saltem significare volui, si ipsi forte videretur, Illustrissimus Wirtembergiae Dux chirographo beneuole monendus, <note><hi rend='italic'>Parum fidei Camerarius Fuchsio habet, eiusque officia aspernatur.</hi></note> <hi rend='italic'>hac in refestiuandum non esse,</hi> sed eam in plurium communicationem differendam. quoniam meo quidem exiguo iudicio varia circa eam occurrere possent
<pb id='s022' n='22'/>
consideranda, sed de his malo coram, quam per litteras mentem meam aperire.</p>
<p>Ill.am Cels.em V.am cum omnibus ipsi charis singulari Dei protectioni ex animo, ipsius vero perpetuae Clementiae humillime me commendo. Datae Heidelbergae 5. Martij, Anno 1619.</p>
<p>Ill.mae Cels.nis V.ae</p>
<p>humilimus Seruus</p>
<p>L. Camerarius, D.</p>
</div2>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>Littera E. <foreign lang='GE'>Dem Durchleuchtigen/ Hochgebornen Fürsten/ vnd Herrn/ Herrn Christian Fürsten zu Anhalt/ Grafen zu Ascanien/ Herrn zu Bernburg vnd Zerbst/ etc. Churfl. Pfaltz. Statthalter in Obern Bayrn/ Meinem gnedigen Fürsten vnd Herrn.</foreign></head>
<p><foreign lang='GE'>DVrchleuchtiger/ Hochgeborner Fürst/ E. F. G. seyndt meine vnterthänige/ gehorsame Dienst zuuor/ gnediger Fürst vnd Herr/ worauff es allhie beruhe/ das wird jetzo P. außführlich berichtet. Es ist nötig/ daß so gleich darauff durch eine eigne</foreign> Staffetta, <foreign lang='GE'>durch Mittel deß Postmaisters zu Nürnberg/ dem darunter zu zuschreiben/ vns</foreign> resolution <foreign lang='GE'>noch vor dem Mittwoch zukomme/ da die Wahl auffs längst den fortgang haben wird/ damit die Geistliche zum hefftigisten eylen. Die 2946.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Sachs.</foreign></note> <foreign lang='GE'>seynd zu keiner richtigen 852.</foreign> <note>corr.</note> <foreign lang='GE'>mit 2613.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Pf.</foreign></note> 3781. <note><foreign lang='GE'>Räth</foreign></note> <foreign lang='GE'>zu bringen/ seynd vnnd bleiben</foreign> in Summa 2299. <note><foreign lang='GE'>Meintzisch</foreign></note> 746. <note><foreign lang='GE'>Chur Sachsen</foreign></note> 241. <note><foreign lang='GE'>Antwort</foreign></note> <foreign lang='GE'>an 2435.</foreign> <note><foreign lang='GE'>P. Churf.</foreign></note> <foreign lang='GE'>hab ich von jhnen begert/ man hat es aber entschüldigt/ als wann sie dauon kein Copey hetten/ die ich doch anders woher von eines 1435.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Raths</foreign></note>
<pb id='s023' n='23'/>
<foreign lang='GE'>Diener erlangt. Ich besorge auch/ 736.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Herr von Dohna</foreign></note> <foreign lang='GE'>werde bey 748.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Ch. Sachsen</foreign></note> <foreign lang='GE'>wenig außgericht haben/ vnd weil 1552.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Manßfeld</foreign></note> <foreign lang='GE'>das 2945.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Sächsisch</foreign></note> 3455. <note>Votum</note> <foreign lang='GE'>führen wird/ zweifflet niemandt es werde auff 2009.</foreign> <note>Ferd.</note> <foreign lang='GE'>gehen/ dafür es</foreign> N. <foreign lang='GE'>selbst helt. Ich hab gestern mit</foreign> N. <foreign lang='GE'>lang geredet/ vnd ihme nicht</foreign> obscure <foreign lang='GE'>auff</foreign> N. <foreign lang='GE'>andeutung gethan/ so vil aber vermerckt/ daß er auff 2009.</foreign> <note>Ferd.</note> inclinire, <foreign lang='GE'>gibet doch vor/ hette noch keine endliche 2861.</foreign> <note>resolution</note> <foreign lang='GE'>gefaßt/ noch mit andern dauon</foreign> communicirt, <foreign lang='GE'>wolte des 3487.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Wahl</foreign></note> 3150. 6.<note><foreign lang='GE'>Tags</foreign></note> <foreign lang='GE'>selbsten erwarten/ da 1524.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Gott</foreign></note> <foreign lang='GE'>das beste ihme in Sinn geben würde. In</foreign> Summa, <foreign lang='GE'>ich sihe 1082.</foreign> <note>election</note> 2010. <note>Ferd.</note> <foreign lang='GE'>vor Augen/ Gott wolle dann</foreign> miracula <foreign lang='GE'>thun/ so geschehen könte/ wann 2009.</foreign> <note>F.</note> ss. <note><foreign lang='GE'>zu</foreign></note> 19. <note>g</note> 41. <note>r</note> 13. <note>a</note> 55. <note>t</note> 62. <note>u</note> 29. <note>l</note> 21. <note>i</note> 47. <note>r</note> 43. <note>n</note> <foreign lang='GE'>erfolgen solte.</foreign> Quo casu <foreign lang='GE'>stehe ich sehr an/ was 742.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Pf.</foreign></note>  2859. <note>resolu.</note> <foreign lang='GE'>künte oder solte/ vnd ob nit besser seyn solte/ gar dauon zu bleiben/ als mit ins 3.</foreign> <note>c</note> 38. <note>o</note> 37. <note>n</note> 9. <note>c</note> 23. <note>l</note> 1. <note>a</note> 56. <note>u</note> 11. <note>e</note><foreign lang='GE'>zu gehen/</foreign> 2009. <note>F.</note> ss. <note><foreign lang='GE'>zu</foreign></note> 19. <note>g</note> 41. <note>r</note> 13. <note>a</note> 55. <note>t</note> 62. <note>u</note> 29. <note>l</note> 21. <note>i</note> 47. <note>r</note> 43. <note>n</note> <foreign lang='GE'>vnd auffzuwarten/ welches alles bey 450.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Böheimb</foreign></note> <foreign lang='GE'>vnd 814.</foreign> <note>confoed.</note> <foreign lang='GE'>ein seltzam ansehen haben würde. Ich bin meines theils bey disen schweren händlen sehr</foreign> perplex, perturbirt <foreign lang='GE'>vnd sorgfeltig. Solte besagte 92.</foreign> <note>abdic.</note> <foreign lang='GE'>geschehen/ so were hoch nöthig/ daß 452.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Böheimb</foreign></note> <foreign lang='GE'>solche alsobald dem 740.</foreign> <note>colleg.</note> notificirt <foreign lang='GE'>hetten/ sonst würde mans für eine blosse Zeitung achten; aber</foreign> priori casu <foreign lang='GE'>dörffte es wol die 739.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Chur Sachs.</foreign></note> <foreign lang='GE'>stützig machen. Daz wir von 744.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Ch. Pf.</foreign></note> <foreign lang='GE'>auff etliche bericht noch keine antwort haben/ das kömbt vns sehr beschwerlich/ vnd were ja gut gewest/ 743.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Pfaltz</foreign></note> <foreign lang='GE'>hette ein oder zwey der </foreign> <note><foreign lang='GE'>geheimen Rähten</foreign></note> <foreign lang='GE'>bey sich gehabt. 736.</foreign> <note>Dona</note> <foreign lang='GE'>hat vns bißhero auch nicht geschrieben. Warten also der heutigen Post mit höchstem verlangen.</foreign> N. <foreign lang='GE'>hat wol gute Vorschläg gethan/ wil aber den Anfang nicht machen/ daß also woles bey der alten Geigen bleiben wird. Kombt</foreign>
<pb id='s024' n='24'/>
<foreign lang='GE'>also das 2822.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Röm. Reich</foreign></note> <foreign lang='GE'>je lenger je mehr vmb seine 2144.</foreign> <note>libertet</note> 2851. <note>reputation</note> 2350. <note><foreign lang='GE'>frid</foreign></note> <foreign lang='GE'>vnd sicherheit/ zwar durch der 1435.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Geistlichen trib/</foreign></note> qui sunt homines ad seruitutem nati, <foreign lang='GE'>aber vornemblich durch 747.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Ch. Sachsen</foreign></note> <foreign lang='GE'>verschuldung/ so es gegen Gott vnd der</foreign> posteritet <foreign lang='GE'>schwerlich wird zuuerantworten haben.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Die geschlossene 1891.</foreign> <note>interposition</note> <foreign lang='GE'>deß 740.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Churf.</foreign> collegii</note> <foreign lang='GE'>haben wir nicht hindern können/ ob aber vnd wie 452.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Böhmen</foreign></note> <foreign lang='GE'>vnd 814.</foreign> <note>Confoed.</note> <foreign lang='GE'>dazu verstehen werden/ das wird die zeit geben. Jst 92. </foreign> <note>abdicatio</note> <foreign lang='GE'>richtig/ so fellt es damit ohne zweiffel.</foreign> N. <foreign lang='GE'>hat gestern erwehnt/ ob auch 642.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Ch. Pfaltz</foreign></note> <foreign lang='GE'>dazu sich würden brauchen lassen können/ wegen der 1572.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Solmischen</foreign></note> <foreign lang='GE'>angriffenen 2872.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Reuter</foreign></note>.</p>
<p><foreign lang='GE'>Ein mehrers fellt mir jetzunder nicht zu/ meine Gedancken seynd auch</foreign> distrahirt, <foreign lang='GE'>vnnd befinde mich nicht allerdings zum besten. E. F. G. sambt dero geliebten befelhe ich Gottes Vätterlicher bewahrung gantz trewlich/ der oselben mich zu beharrlichen gnaden/ vnd bleib jederzeit</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>E. F. G.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>vnterthäniger gehorsamer</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Diener</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Datum den</foreign> 12. Augusti Anno 1619.</p>
<p>674.</p>
<p>P. S.</p>
<p><foreign lang='GE'>AVch gnediger Fürst vnnd Herr/ in dem ich diß Schreiben schliessen wollen/ wird mir gesagt/ daß die Post schon hinweg sey. Hab es also nachschicken müssen. Inzwischen</foreign>
<pb id='s025' n='25'/>
<foreign lang='GE'>styndt vns Ps. beuelch/ wie auch ein schreiben von 736.</foreign> <note>Dona</note> <foreign lang='GE'>auß Dreßden zukommen. Bekümmert vns höchlich/ daß 746.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Ch. Sachsen</foreign></note> <foreign lang='GE'>durch 569.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Rähte</foreign></note> <foreign lang='GE'>sich so schändlich verleiden lesset/ vnd</foreign> sine causa, et sub praetextu falsissimo <foreign lang='GE'>das gemeine Wesen dermassen</foreign> vulnerirn <foreign lang='GE'>solle. Dann wie es mit den 1497.</foreign> <note><foreign lang='GE'>gewal</foreign></note> <foreign lang='GE'>ten allenthalben bewand/ das weisen die</foreign> acta, <foreign lang='GE'>vnd seynd diß die</foreign> fructus, <foreign lang='GE'>daß man 747.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Ch. Sachsen</foreign></note> <foreign lang='GE'>zu keiner auffrichtigen rechtschaffenen 852.</foreign> <note>corres.</note> <foreign lang='GE'>mit 472.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Ch. Pfaltz</foreign></note> <foreign lang='GE'>bringen kan. Hette 749.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Ch. Sachsen</foreign></note> <foreign lang='GE'>nur ein wort mit 744.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Pfaltz</foreign></note> <foreign lang='GE'>von seinem 1497.</foreign> <note><foreign lang='GE'>gewalt</foreign></note> communicirt, <foreign lang='GE'>würde man sich gerne nach ihme gerichtet haben. Jetzo bricht man die Vrsach vom zaun/ vnd wer waiß/ ob nicht ein</foreign> mysterium <foreign lang='GE'>dahinden stecket/ dadurch 743.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Pf.</foreign></note> <foreign lang='GE'>bey andern 1187.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Euangelischen</foreign></note> <foreign lang='GE'>sonderlich bey den 450.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Böhmen</foreign></note> <foreign lang='GE'>zu</foreign> grauirn, <foreign lang='GE'>vnd in vnglimpff zu bringen? Mit den 2945.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Sächsischen</foreign></note> 2781. <note><foreign lang='GE'>Rähten</foreign></note> <foreign lang='GE'>hab ich mich fleissige 852.</foreign> <note>corresp.</note> <foreign lang='GE'>zu halten gleich anfangs bemühet/ bin zum öfftern zu ihnin gangen/ hab aber nie nichts rechts erfahren können/ sie aber seyndt nicht mehr als ein einigmalbey vn geweßt/ haben aber</foreign> praeter Curialia <foreign lang='GE'>nichts anbracht/ vnd zuar</foreign> in term nis generalissimis. <foreign lang='GE'>Daß aber durch 1477.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Gesandten</foreign></note> <foreign lang='GE'>von der 2603.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Person</foreign></note> <foreign lang='GE'>selbsten/ so zu 1083.</foreign> <note>eligirn</note> <foreign lang='GE'>seyn möchte/ nichts zu</foreign> tractirn, error est manifestus, <foreign lang='GE'>vnd hat keine</foreign> rationem, <foreign lang='GE'>Seynd auch</foreign> exempla in contrarium. <foreign lang='GE'>Da auch ein 738. </foreign> <note><foreign lang='GE'>Ch. Fürst</foreign></note> <foreign lang='GE'>nicht in 2602.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Person</foreign></note> <foreign lang='GE'>bey den andern/ so kan ja nit mündlich zwischen ihnen selbst dauon geredt werden.</foreign> In Summa, <foreign lang='GE'>es seynd gesuchteding/ dadurch aber</foreign> salus pub. insigniter laedirt <foreign lang='GE'>wird. G Ort wird es rechnen/ dann je alles Vnheil auff 2644.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Sachsen</foreign></note> <foreign lang='GE'>waltzet/ weil</foreign> N. <foreign lang='GE'>genugsamb zuuerstehen gibet/ daman</foreign> N. <foreign lang='GE'>halben versichert/ daß er mit</foreign> N. <foreign lang='GE'>sich</foreign> conformirn <foreign lang='GE'>dörffte. Ich hab noch diesen tag mich bemühet/ ob es vff bessere weg zu bringen. Was ich</foreign>
<pb id='s026' n='26'/>
<foreign lang='GE'>aber außgericht/ das gibt vnser jetzt mitkommender Bericht an 742.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Pf.</foreign></note> <foreign lang='GE'>außführlich Ich sihenunmehr vor augen/ daß 2008.</foreign> <note>F.</note> <foreign lang='GE'>die 879.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Cron</foreign></note> <foreign lang='GE'>deß 2822.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Röm. Reichs</foreign></note> <foreign lang='GE'>hinweg hat/</foreign> singulari fato Germaniae. <foreign lang='GE'>Bin aber der meinung/ daß es ihme so bald zum 1234</foreign> <note><foreign lang='GE'>fall/</foreign></note> <foreign lang='GE'>als grossem Vortheil gereichen kan. Dann eben die ihne 1083.</foreign> <note>eligirn</note> <foreign lang='GE'>werden ihme geringe 1826.</foreign> <note><foreign lang='GE'>hilff</foreign></note> <foreign lang='GE'>leisten. Die 452</foreign> <note><foreign lang='GE'>Böhmen</foreign></note> et 814. <note>confoed.</note> <foreign lang='GE'>weren zu 221.</foreign> <note>animirn</note> <foreign lang='GE'>drumb es nicht für 3339.</foreign> <note><foreign lang='GE'>verspilt</foreign></note> <foreign lang='GE'>zuhalten/ allein ligt mir allzeit der</foreign> Scrupel 3. 38. 37. 55 2. 43. 56. 1. 61 27 44. 49 33. 42. <note>continuandi belli</note> <foreign lang='GE'>im Sinn/ so villeicht auch möglich/ wann 814.</foreign> <note>confoederirte</note> <foreign lang='GE'>ins gemein rechte 2522.</foreign> <note><foreign lang='GE'>ordnung</foreign></note> <foreign lang='GE'>macheten/ daß es erschwinglich/ dann sie müssen numehr die 2861</foreign> <note>resolution</note> <foreign lang='GE'>nemmen/ wie 1455.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Gen. Staden</foreign></note> <foreign lang='GE'>sonst würde ihnen die vorhabende 92.</foreign> <note>abdic.</note> <foreign lang='GE'>vbel bekommen/ vnnd 2794</foreign> <note>rebus sic stantibus</note> <foreign lang='GE'>sehe ich auch nit/ wie zu einigem sicheren 1330.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Friden</foreign></note> <foreign lang='GE'>zu kommen. Als gestern in</foreign> praesentia 2009. <note>Ferd.</note> <foreign lang='GE'>gesagt/ daß auß 3052.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Sibenb.</foreign></note> <foreign lang='GE'>vil 3431.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Volck</foreign></note> <foreign lang='GE'>den 450</foreign> <note><foreign lang='GE'>Böhmen</foreign></note> <foreign lang='GE'>zukommen würde/ 2876</foreign> <note>Rex</note>  respondit, <foreign lang='GE'>daß solches für ihne wider 452.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Böhmen</foreign></note> <foreign lang='GE'>sey. Die zeit wird es geben. Alles ligt daran/ daß etwas dapffers gesehehe/ ehe der 1245.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Feind</foreign></note> <foreign lang='GE'>auß 1905.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Jtalia</foreign></note> <foreign lang='GE'>vnd anders woher noch mehr 2033.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Volck</foreign></note> <foreign lang='GE'>erlange. Die 2277.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Mehren</foreign></note> <foreign lang='GE'>haben ein rechtschaffene 39 41 38 2.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Prob</foreign></note> <foreign lang='GE'>gethan/ warumb thun 450.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Böhmen</foreign></note> <foreign lang='GE'>nit dergleichen? Aber E. F. G. halte ich zu lang auff/ die vorhin mit geschefften vberladen seyn.</foreign> Datum vt in litteris.</p>
<p><foreign lang='GE'>Daß noch nn. mm. 3487.</foreign> <note><foreign lang='GE'>vor der Wahl</foreign></note> <foreign lang='GE'>von vnderschidlichen 42. 56. 2. 21 5. 9 55. 27. 48</foreign> <note>subiectis</note> <foreign lang='GE'>geredt werden soll/ wie 764.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Pf.</foreign></note> <foreign lang='GE'>selbst gern sehe/ kan ich auch schwerlich glauben/ dann ob ich wol</foreign> N. <foreign lang='GE'>dazu zu</foreign> disponirn <foreign lang='GE'>mich bemühet/ so hab ich doch wenig</foreign> inclination <foreign lang='GE'>dazu gefunden/</foreign> N. <foreign lang='GE'>wirdt es vermutlich nicht 2721.</foreign> <note>proponirn</note> <foreign lang='GE'>wollen/ da es auch geschehe/ so würden doch</foreign>
<pb id='s027' n='27'/>
N. N. <foreign lang='GE'>sich</foreign> defectu mandati <foreign lang='GE'>entschuldigen. Daß also auch dieser nötige Punct wol dahinden bleiben würde.</foreign> Sunt homines ad seruitutem nati, <foreign lang='GE'>drumb wird sie Gott darein bringen.</foreign></p>
<p>3224. <note><foreign lang='GE'>Trier</foreign></note> <foreign lang='GE'>hat mich ein Schreiben 1164.</foreign> <note>Leopoldi</note> <foreign lang='GE'>lesen lassen/ darin er meldet/ daß ihme 2209</foreign> <note>F</note> <foreign lang='GE'>in seinem abwesen das völlige 796.</foreign> <note>Comando</note> <foreign lang='GE'>vber alles sein 2033.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Volck</foreign></note> <foreign lang='GE'>vertrawet/ so auch zu</foreign> notirn <foreign lang='GE'>ist.</foreign></p>
</div2>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>Littera E. ILLVSTRISSIMO PRINCIPI AC DOMINO, DOMINO CHRISTIANO ANHALTINO Comiti Ascaniae, Domino in Bernburg et Zerbst, Electoratus Palatiniani in superiore Bauaria Gubernatori, etc. Principi ac Domino meo Clementissimo.</head>
<p>ILlustrissime Princeps, Illustriss. ae Cels.i V.ae humillima mea obsequia, Clementissime Domine. Quomodo res hic locorum se habeant, Palatino nunc pluribus declaratur. Necesse omnino est, vt quam primum super his, staffetta ad id conducta, mediante postae magistro Norimbergensi, cui interea scribendum, ad nos resolutio adhuc ante diem Mercurij perueniat, ad quod tempus, si longissimum, Electio procedat, quâcum Ecclesiastici maxime properant. Saxonici ad certam correspondentiam cum Palatinis Consiliariis adduci non possunt, in summa, sunt et manent Moguntiniani. Electoris Saxonis responsum ad Palatinum ab ipsis petiui, sed excusarunt se, tam quam de hoc non haberent copiam, quam tamen aliunde a cuiusdam Consiliarii famuso impetraui. Timeo etiam ne Dona apud Saxonem Electorem parum promouerit, et quia Mansfeldius Saxonis nomine Votum dabit; nemo dubitat,
<pb id='s028' n='28'/>
quin Ferdinando dandum sit, quod etiam N. sentit. Heri cum N. diu locutus sum, et non obscure de N. N. ipsi insinuaui; animaduerti autem, in Ferdinandum inchnatum esse; nihilominus ait, vltimatam resolutionem se nondum fecisse, nec cum aliis de hoc communicasse, Electoralem diem exspectaturum; vb Deus optimum factu sibi inspiraturus sit. n summa, Electionem Ferdinandi ante oculos video,<note><hi rend='italic'>Iterum arcana eliminantur. Camerarius felicia fata Ferdinandi horret; spes tamen aliqua in Bohemis superat.</hi></note> <hi rend='italic'>nisi Deus miracula faciat,</hi> quod fieri possit, si Ferdinandi abdicatio Pragae procederet. Quo casu vehementer dubito quaenam Palatini resolutio esse posset aut deberet. et vtrum non melius esset omnino emanere, quam vna in conclaue ingredi,<note><hi rend='italic'>Honorare Caluinistarum Reges non est, sed pellere.</hi></note> <hi rend='italic'>ad congratulandum Ferdinando et inseruiendumei,</hi> quae omnia Bohemi et confoederati mirarentur. Quod ad me attinet, in his grauibus negotiis <note><hi rend='italic'>Nimia malitia versat animum et turbat.</hi></note> <hi rend='italic'>valde perplexus sum, perturbatus et sollicitus.</hi> Si dicta abdicatio futura esset, in primis necessarium foret, vt Bohemi illam Collegio quamprimum notificarent, alias pro mero rumore haberetur, sed priori casu Saxonici fortasse perplexi redderentur. Quod ab Electore Palatino ad aliquas relationes nullum responsum habeamus, id valde graue nobis accidit, et procul dubio bonum fuisset, si Palatinus vnum aut alterum secretorum Consiliariorum secum habuisset. Dona et am hactenus nobis non scripsit. itaque hodiernam postam <note><hi rend='italic'>O quam nescius est consiliorum Bohemicorum, antequam Princeps eius Rex creatur?</hi></note> <hi rend='italic'>summo desiderio exspectamus.</hi> N. bona quidem consilia proposuit,<note><hi rend='italic'>Quis Catho licus initium faceret, Caluinistici finis.</hi></note> <hi rend='italic'>sed initium dare non vult,</hi> atque hoc modo res in pristino statu permansura est. ita et Romanum Imperium magis ac magis priuatur sualibertate, reputatione, pace et securitate, equidem Ecclesiasticorum impulsu,<note><hi rend='italic'>Egregium tantorum Principum elogium</hi></note> <hi rend='italic'>qui sunt homines adserutiutem nati,</hi> sed praecipue<note><hi rend='italic'>Beneuolentia Caluinistica in Saxonem Electorem.</hi></note> <hi rend='italic'>Electoris Saxonis culpâ,</hi> qui apud Deum et posteros difficulter id excusare poterit. Decretam inter positionem Collegii Electorum<note><hi rend='italic'>Hoc est pacis studiosum esse Camerari!</hi></note> <hi rend='italic'>impedire non potuimus</hi> an vero aut quo pacto Bohemi et Confoederati consensuri sint,
<pb id='s029' n='29'/>
id tempus docebit. si abdicatio certa sit sine dubio vna concidet. Heri N. quaesiuit, an etiam Elector Palatinus hoc negotium adiuuare possit, propter inuasos Solmensis equites. Plura hac vice <note><hi rend='italic'>Eius foecundum pectus exhauritur tandem: dum maxime mali esse volumus, non possumus:</hi></note> <hi rend='italic'>mihi non incidunt,</hi> quia cogitationes meae distractae sunt, et non optime valeo.</p>
<p>Ill.am Cels.am V.am cum omnibus ipsi charis Dei paternae protectioni fidissime, Ipsius vero perpetuae Clementiae me commendo, semper</p>
<p>Ill.mae Cels.nis V.ae</p>
<p>humillimus Seruus</p>
<p>674.</p>
<p>Datae 12. Aug. An. 1619.</p>
<p>P. S.</p>
<p>INterea, Illustrissime Princeps, dum has litteras claudere volo mihi nuntiatur, postam iam abiisse, itaque illas serius mittere debui. Interim mandata Palatini, et litteras Donae Dresda missas accepimus; summopere nos angit, quod <note><hi rend='italic'>Philippica in Saxonem, Antonio Censore digna.</hi></note> <hi rend='italic'>Elector Saxo</hi> tam turpiter se seduci a malis Consiliarijs sinat ac sine causa, et sub praetextu falsissimo rempub. adeo vulneret, nam quonam modo mandata vbique se habeant, acta ostendunt, et hi fructus sunt, quod Elector Saxo ad fidelem et synceram correspondentiam cum Palatino Electore adduci non possit. Si Elector Saxo vel verbo cum Palatino de mandato suo communicasset, libenter se Ipsi accommodasset. Nunc causa affertur vana, et quis scit, an non mysterium aliquod lateat, quo Palatinus apud alios Euangelicos, praecipue apud Bohemos traducatur, et <note><hi rend='italic'>Facta vestra vos reddiderunt odiosos, non Saxo, non alius.</hi></note> <hi rend='italic'>odiosus reddatur?</hi>
<pb id='s030' n='30'/>
Cum Saxonicis Consiliariis ab initio statim diligentem correspondentiam habere studui, saepius illos con ueni, sed nunquam quidquam synceriexperiri potui; Illi vero semel duntaxat nobiscum fuerunt, sed praeter Curialia nihil protulerunt, et quidem in terminis generalissimis. Quod vero per Legatos de persona ipsa, quae eligenda esset, nihil tractandum sit, error est manifestus, nullamque rationem habet, et sunt exempla in contrarium, quando enim Elector vnus cum alio non est, tum sane inter se ipsi de hoc colloqui non possunt. In summa sunt quaesiti colores, per quos salus publica insigniter laeditur. <note><hi rend='italic'>Pia Camerarij pro Saxone Electore vota.</hi></note> <hi rend='italic'>Deus vlciscetur,</hi> nam omne malum in Saxonem deuoluetur,<note><hi rend='italic'>Ludentem solemus ludum facere.</hi></note> <hi rend='italic'>cum N. satis ostendat,</hi> si ex parte N. securum esset, cum N. N. forsan sese conformaturum. Ego adhuc his diebus conatus sum, rem in meliorem mutare, quid autem effecerim, adiuncta relatio ad Palatinum prolixe demonstrat. Iam nunc ante oculos video Ferdinandum Coronam Romani Imperii auferre,<note><hi rend='italic'>Singulari fato Caluinistarum, qui dum perdunt, pereunt.</hi></note> <hi rend='italic'>singulari fato Germaniae.</hi> Ego vero eius opinionis sum, aeque id in ruinam Ipsi, atque in magnum commodum cedere posse. lidem enim, qui Ipsum eligent,<note><hi rend='italic'>Vates ipse Vaticinium suum iam sentit.</hi></note> <hi rend='italic'>exiguam Ipsi opem ferent.</hi><note><hi rend='italic'>Camerarius nunquam Bohemos sollicitauit, teste Apologiâ suâ.</hi></note> <hi rend='italic'>Bohemi et Confoederati animandi sunt,</hi> ne omnia pro perditis habeant. Solum me scrupulus continuandi belli semperangit, quod fortasse fieri posset, si consoederati in communi bonum ordinem tenerent, vt tolerari sumptus possent, iam enim necesse est resolutionem faciant, vti Generales status,<note><hi rend='italic'>Perditum Camerarij consilium contra Caesarem.</hi></note> <hi rend='italic'>alias cogitata abdicatio male illis cederet,</hi> et rebus sic stantibus etiam non video, qua vlla ratione ad securam pacem perueniri possit. Cum heri in praesentia Ferdinandi diceretur, e Transyluania copiosum militem Bohemis aduenturum; Rex respondit, id pro se contra Bohemos esse: quod tempus declarabit<note><hi rend='italic'>Ad arma, ad arma actutum, vt hostis cadat, antequam pugnet.</hi></note> <hi rend='italic'>omnia in eo posita sunt,</hi> vt magnum aliquid fiat, antequam hostis ex Italia et aliunde plures milites conquirat. Moraui egregiam probationem
<pb id='s031' n='31'/>
fecerunt, cur non et Bohemi faciunt? sed Ill.am Cel.em V.am nimis diu detineo, quae alias negotijs obruitur. Ideo Ipsam denuo Dei protectioni commendo. Datum vt in litteris.</p>
<p>Quod adhuc ante Electionem de diuersis subiectis deliberandum sit, vti Palatinus libenter videret, vix credere possum; quamuis enim N. ad id disponere conatus sim, parum tamen inclinationis in ipso aduerti. N. probabiliter proponere hoc nolet, et si fieret, N. N. tamen defectu mandati se excusarent. vt etiam hoc necessarium punctum intermitteretur. sunt homines <note><hi rend='italic'>Illustre Iudicium Camerarij de alijs.</hi></note> <hi rend='italic'>ad seruitutem nati,</hi> in quam Deus ipsos rediget.</p>
<p>Treuirensis litteras Leopoldi mihi legendas dedit, in quibus meminit, sibi a Ferdinando, in absentia ipsius, plenam potestatem in omnes ipsius copias datam esse, quod etiam notandum.</p>
</div2>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>Littera F. <foreign lang='GE'>Dem Woledlen/ Gestrengen Hern Johann Christoff von der Grüen/ auff Weyersperg/ der Churfürstlichen Pfaltz Cantzler/ Meinem großgünstigen Herrn.</foreign></head>
<p><foreign lang='GE'>GEstrenger/ Woledler/ Großgünstiger Herr Cantzler/ E. Gest. seyn vnd bleiben meine bereitwilligste dienst jederzeit zuuor/ vnd zur</foreign> continuation <foreign lang='GE'>der versprochenen</foreign> correspondenz <foreign lang='GE'>berichte ich dieselbe dienstlich/ <abbr expan='daz'>dz</abbr> gestern/ Gott sey lob vnd danck/ die Königliche Krönung allhie mit grosser</foreign> solemnitet, <foreign lang='GE'>vnd ansehen/ glücklich vnd wol abgangen vnd vollbracht worden/ vnd ist nit zusagen/ waz für ein</foreign> concursus populi, <foreign lang='GE'>vnd für ein frewd allenthalben in der Statt gewest/ aber weil der gantze verlauff/ so wol deß einzugs/ als der Crönung fleissig verzeichnet/ vnd in druck gebe werde solle/ so wil ich mit solcher erzehlung mich nit lang auffhalte/ sonder sehen/ daß hernechst dauon</foreign>
<pb id='s032' n='32'/>
<foreign lang='GE'>etliche</foreign> exemplaria <foreign lang='GE'>hinauß geschickt werden mögen. Ihre Mt. haben dem Obersten Burggrafen das</foreign> Iurament, ex veteri more, <foreign lang='GE'>in Böhmischer Sprach nachsprechen müssen/ welches sie mit einem solchen</foreign> garbo <foreign lang='GE'>gethan/ daß die Böhmen es nit gnug rühmen können/ vnd daher die vorhin/ Gott lob/ ins gemein starcke</foreign> beneuolenz <foreign lang='GE'>vermehret wirdt Wann nur das Englisch</foreign> exorbitirn <foreign lang='GE'>nit die Gemüther endert/ so ist alles gut. Daß man mit dem essen/ vnd zur Kirchen gehen auff das Frawenzimmer warten muß/ vnd andere</foreign> puntilien <foreign lang='GE'>verursachen schon</foreign> offendicula, <foreign lang='GE'>vnd ergert sonderlich die Böhemische</foreign> dame, <foreign lang='GE'>daß man die Brüst nit zudecket.</foreign> Sed forte corrigentur ista, vt omnino corrigen da sunt. <foreign lang='GE'>Der Königin Crönung soll vbermorgen/ geliebt es Gott/ geschehen/ da wird sich das Böhmische Frawenzimmer sehen lassen. Es ist ein solcher pracht vnd grosses wesen in diser Statt/ daß die Engellender es billich wolfeiler geben solten.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Disen vormittag sollen die Landtämpter ersetzet werden/ das kan</foreign> sine magna aemulatione et inuidia <foreign lang='GE'>bey vilen nicht abgehen/ dann ein jeder gern vorn am bret seyn/ vnd bey solcher</foreign> occasione <foreign lang='GE'>sich bereichen wolte/ da doch wenig vornehme</foreign> subiecta <foreign lang='GE'>verhanden/ welche</foreign> cum laude sua, et vtilitate publica <foreign lang='GE'>dergleichen hohe</foreign> functiones <foreign lang='GE'>rechtschaffen bedienen könten. Es ist allenthalben</foreign> tam in politicis quam re militari <foreign lang='GE'>eine vbermachte</foreign> confusion <foreign lang='GE'>vnd vnordnung/ bey der Cantzley vnd Cammer allesvnrichtig vnd im vblen zustandt/ daß vnser gnedigster Herr in eine sehr schwere gefehrliche Regierung einsitzet/</foreign> qui diligentius omnia inspicit, illi Augiae stabulum in mentem venit. <foreign lang='GE'>Gott wolle ihrer Mt. beystehen/ vnd folgendts hindurch helffen. Der Tag zu Nürnberg kommet vns/</foreign> rebus hoc loco sit stantibus, <foreign lang='GE'>gar zu geschwind auffn hals/ dann allhie vil grosse sachen zu</foreign> expedirn <foreign lang='GE'>weren/ bey welchen allen</foreign> summum in mora periculum, <foreign lang='GE'>Aber doch seynd Ihre Mt. wie auch Fürst Christian</foreign> resoluirt, <foreign lang='GE'>die andere wochen auffzubrechen/ vnd besagten tag zubesuchen. Die vbrige länder begeren Ihrer Mt. ankunfft zu jhnen gar höchlich/ sonderlich die Schlesier/ welche zu Preßlaw stattliche</foreign> praeparationes <foreign lang='GE'>darzu machen sollen. Es ist ins gemein ein grosser</foreign> ardor, <foreign lang='GE'>bey jrer Mt. <abbr expan='daz'>dz</abbr> ensserste mit auffzusetzen/ wann nur recht zu den sachen gethan würde. Der</foreign> conditionum <foreign lang='GE'>halber hat man jetzo nichts</foreign> publice tractirn <foreign lang='GE'>können/ weil die <corr sic='Gasandte' resp='transcriber'>Gesandte</corr> darüber nit</foreign> instruirt, <foreign lang='GE'>muß also solch</foreign> principal <foreign lang='GE'>werck neben andern</foreign> momentis <foreign lang='GE'>auff einen newen</foreign> general <foreign lang='GE'>tag verschoben werden/ in dessen habich bey allen wolvnderbawet/ vnd verspüre ins gemein/ daß jhre Mt. alle</foreign> satisfaction <foreign lang='GE'>widerfahren wird/ vnd daß die Ständ wol</foreign> proprio motu <foreign lang='GE'>jhre Mt. bitten dörfften/ den eltesten Sohn zu einem künfftigen König</foreign> designirn <foreign lang='GE'>zulassen/</foreign>
<pb id='s033' n='33'/>
<foreign lang='GE'>dabey sich das vbrige leicht finden würde. Gott gebe seinen milten Segen dazu/ vnd vornemblich/ das bey dem Kriegswesen mehrer Glück vnd</foreign> success <foreign lang='GE'>seyn möge. Der gröste mangel ist an gelt/ vnd da deßwegen nit raht vnd mittel gefunden werden/ dörffte einmal vrplötzlich groß vngelegenheit entstehen. Von dem treffen zu Wien zwischen dem Grafen von Turn vnd dem</foreign> Bucquoi, <foreign lang='GE'>werden nunmehr die</foreign> auisen <foreign lang='GE'>hinauß kommen seyn/ der Graf von Fürstenberg vnd</foreign> Collalto <foreign lang='GE'>seynd geblieben/ der</foreign> Bucquoi <foreign lang='GE'>selbst etwas verletzt/ vnd ob wol die Kayserische zimblichen schaden gelitten/ so ist doch der</foreign> Bucquoi <foreign lang='GE'>mit dem Rest in Wien kommen/ vnnd dabey villeicht auch was vbersehen worden/</foreign> sicut fit in multis aliis, <foreign lang='GE'>wegen vilfältiger</foreign> aemulation <foreign lang='GE'>vnd Feindschafft/ so ins gemein vnder den Obersten</foreign> ex nostra parte <foreign lang='GE'>sich befindet.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Mit Fürst Christian zu Anhalt/ ist nunmehr deß</foreign> Generalats <foreign lang='GE'>halben endlich abgehandlet/ were zuwünschen/ S. F. G. könten im Lger seyn/ vnd den</foreign> inconuenientien <foreign lang='GE'>abhelffen. Der Fürstauß Sübenbürgen ist nunmehr in der person zu Preßburg/ auch bey den Böhmischen</foreign> Generalen <foreign lang='GE'>gewest/ vnd soll künfftigen Sontag oder Montag gekrönt werden/ <abbr expan='waz'>wz</abbr> er an gedachte</foreign> Generaln <foreign lang='GE'>geschriben/ ist auß beyligender Copey zusehen/ Er wirdt Gesandte hieher schicken/ so werden ihre Mt. dergleichen thun/ vnd wird mit den Vngern die</foreign> confoederation <foreign lang='GE'>seichtlich zu schliessen seyn/ welche</foreign> materia <foreign lang='GE'>morgen oder vbermorgen</foreign> deliberirt <foreign lang='GE'>werden soll/ GOtt wolle auch hierinn das beste schicken/ dann es das ansehen/</foreign> nouus Rex <foreign lang='GE'>vermeine Oesterreich zur Cron Vngern zubringen/ da es billicher hieher gehörte/ wie es dann von alters gewesen/ man hoffet aber ein bessers. Allen vmbständen nach dörffte in die Steyrmarck ein Einfall geschehen/ hingegen werden der</foreign> Bucquoi <foreign lang='GE'>vnd die seinige (die noch nit gar auß Böheimb vnd Mehren vertrieben seyn) nit feyren/ sich stercken/ vnd also <abbr expan='daz'>dz</abbr> werck noch schwer werden. Was der Graf von Manßfeld ferner guts verrichten werde/ erwarten wir mit verlangen. Es sihet ein jeder auff seinen</foreign> profit, <foreign lang='GE'>vnd ist bey jetzigem Kriegswesen nit mehr</foreign>gloriae cupiditas, vel honoris studium, <foreign lang='GE'>darumb gehet es bißweilen krum vnd vbel zu.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Ihre Mt haben ein offen Außschreiben durch mich begreiffen vnd in Druck geben lassen/ wirdt es heutnoch fertig/ so lege ich ein</foreign> exemplar <foreign lang='GE'>hiebey/ damit es</foreign> Voegelinus<foreign lang='GE'>drunden gleich nachtrucken/ vnd es also hin vnd wider</foreign> communicirt <foreign lang='GE'>werden könte. Es were auch gut/ danon den Schlesingischen Fürstentagsschluß 50. oder mehr</foreign> exemplaria <foreign lang='GE'>seines nachdrucks mit nach Nürnberg genommen würden/ dieselbe außzutheilen/ biß der Ständt grosse</foreign> Iustification <foreign lang='GE'>schrifft</foreign> de abdicatione Ferdinandi, et electione nostri Regis, <foreign lang='GE'>herauß keme/ damit sie sehr langsam vmbgehen/ wie in vilen andern dingen</foreign>
<pb id='s034' n='34'/>
<foreign lang='GE'>auch. Sie haben mangel an leuten die die Feder recht führen könten. Villeicht bessert sichs damit ins künfftig. Cuhr Sachsenhat geschrieben/</foreign> inclinirt <foreign lang='GE'>noch dahin/ man hette die Cron</foreign> repudijrn <foreign lang='GE'>sollen/ erbietet sich zur</foreign> Communication <foreign lang='GE'>mitdero Mit Cuhrfürsten/ vnnd</foreign> suspendijrt <foreign lang='GE'>die endliche</foreign> resolution, <foreign lang='GE'>Stellet</foreign> pro more <foreign lang='GE'>alles auff Schrauffen/ vnd ist also weder kalt noch warm. Ich besorg/ die</foreign> Saxonici <foreign lang='GE'>werden vns zu Nürnberg nicht guts machen/ wann sie dahin kommen. Der Hertzog von Weinmar welcher zugesagt/</foreign> Regem nostrum <foreign lang='GE'>herein zu</foreign> accompagnirn, <foreign lang='GE'>ist gar zu rück blieben/ vnd schweiget jetzo garstill/ ist von Dreßden auß</foreign> procul dubio intimidirt <foreign lang='GE'>worden.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Ich hoff aber/ die vbel</foreign> affectionierte <foreign lang='GE'>Sächsische Räht sollen endlich zu schanden werden. Chur Brandenburg hat gar ein gut schreiben hieher gethan/ vndist daher aller guter will vnd</foreign> approbation <foreign lang='GE'>zu hoffen.</foreign> Vtinam simihter ab aliis. <foreign lang='GE'>Der Nürnbergische Tag wird viler Menschen Hertzen offenbaren. Ihr Mayet. gedencken den 2. oder 3. Nouemb. allhie auffzubrechen/ Vnd weil sie 2.</foreign> Compagnien <foreign lang='GE'>Reuter zu ruck von hinnen ziehen lassen/ können sie durch dieselbe gleichsamb</foreign> spallirt <foreign lang='GE'>werden/ daß sie sicher ziehen. GOtt muß aber schützen/ der drumbeyfferig anzuruefen. Herr</foreign> Protonotarius <foreign lang='GE'>vnd ich wollen künfftigen Sambstag vorziehen/ vnd ob Gott will/ den 3. oder 4. Nouem. zu Nürnberg seyn.</foreign> Interim <foreign lang='GE'>werden die Räth/ so von Heydelberg dahinkommen/ das beste thun müssen. Wann sie nur Geldmittel zur</foreign> continuation <foreign lang='GE'>mitbringen/ so wirdt desto leichter mit andern forzukommen. Im gegenspil alles vergebens/ vnd ohne</foreign> fundament <foreign lang='GE'>nichts zubawen seyn. Ihr Mayt. haben nachfragens ob das anbefolchne</foreign> finanz consilium <foreign lang='GE'>draussen im gang sey/ verlassen sich darauff/ drumb damit nit zufeyren sein will. Die Hofhaltung wirdt hie ein grosses erfordern/ da doch durch den Krieg alles erschörfft/ vnd kein Vornath vorhanden ist/ daß also Ihre Mt. sich selbst an jren mitteln werden angreiffen müssen/ biß bey einem Landtag ein anderer anstallt gemacht wird. Wann Gott den lieben friden verleihen wolte/ so konte den sachen leicht geholffen/ vnd dabey der Ch. Pfaltz grosser vortheil geschafft werden Gott kan vnd wird alles zu erwünschtem end schicken/ der bißher alles so wunderbar geführt hat.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Hiebey eine kurtze</foreign> relation <foreign lang='GE'>dessen/ so jüngst zu Wald Saxen vorgangen/ welche einer auß den Gesandten von dannen auß hieher geschickt/ so ist auch Copeylich dabey/ was Ihre Maystetdamals mündtlich geantwortet/ wie sie es selbsten für sich begriffen vnd zu Papier gesetzt haben/ in gleichen</foreign> Copia <foreign lang='GE'>deß</foreign> Reuers, <foreign lang='GE'>wie der den Gesandten zugestellt worden: Deß Grafen von Schlicken gethanen vortrag hab ich noch nicht abschrifftlich erlangen können/ dann bey der Böhmischen Cantzley ist nit fort zukommen/ ist ein recht</foreign>
<pb id='s035' n='35'/>
confusum chaos. <foreign lang='GE'>E. Gestr. wolle ohnbeschwert seyn/ Herrn Statthalters F. G. von einem vnd dem andem</foreign> communication <foreign lang='GE'>zu thun/ dann deroselben zuschreiben hab ich kein zeit gehabt/ hab dieses alles bey der Nacht schreiben müssen/ dann ich den gantzen tag vber</foreign> distrahirt <foreign lang='GE'>werde.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Mir ist auch jüngst ein Lehensmanung zukommen. Weil ich aber jetzo ihrer Mt. in der person auffwarte/ auch mit 2. Pferden deroselben ins Feldt auff den fall zu folgen <sic corr='erbietig'>vrbietig</sic> bin/ so versehe ich mich/ ich verdiene mein schlecht Lehen der gestalt wircklich vnd gnugsam. Will man ein mehrers/ so erbiete ich mich hiemit zu Liefferung der 1/2 Lehen gefell/ vnd kan dauon von meiner Haußfrawen bericht genommen werden/ was diß Jahr mein Lehen zu Rewenheim eingetragen. Bitt dise meine erklärung Herrn Leonprobsten auffzuzeichnen/ vnd zu den dazu gehörigen</foreign> actis <foreign lang='GE'>zulegen/ anzubefehlen. Ire Mt. sehen gern/ da dise</foreign> materia <foreign lang='GE'>ins gemein fürderlich vor genommen vnd</foreign> decidirt <foreign lang='GE'>würde.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>E. Gestr. damit Gottes Schutz gantz trewlich/ deroselben aber zube. harlichem</foreign> fauor <foreign lang='GE'>mich dienstlich befehlend. Datum Prag/ den 26. Octobr.</foreign> st. v. Anno 1619.</p>
<p><foreign lang='GE'>E. Gestr.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>D. W.</foreign></p>
<p>L. Camerarius D.</p>
</div2>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>Littera F. PRAENOBILI, ET STRENVO DOMINO IOANNI CHRISTOPHORO DE GRVN IN Weyersperck, Electoris Palatini Cancellario, Demino meo imprimis colendo.</head>
<p>PRaenobilis, Strenue et Amplissime Domine Cancellarie, Strenuitati V.ae ante omnia, paratissima mea studia et obsequia. Pro continuatione promissae correspondentiae, Strenuitatem Vestram officiose certiorem facio, quod heri, Deo sit laus et gratiarum actio, coronario Regis hîc magna cum solemnitate et grauitate, feliciter ac bene peracta sit. nec facile dictu est, quantus concursus populi, quantumque gaudium passim in ciuitate fuerit. Sed cum totus processus tam deductionis
<pb id='s036' n='36'/>
in vrbem quam coronationis diligenter adnotatus, et typis edendus sit, huius narrationi non immorabor, sed prouidebo, vt quamprimum aliquot exemplaria mittantur. Suae Maiestati supremus Burggrauius, ex veteri more, Iuramentum Bohemicâ linguâ praeiens fuit imitandus, quod sua Maiestas tanta gratiâ fecit, vt illud Bohemi commendare satis non potuerint, et hinc, Deo laus, praeconcepta communiter beneuolentia augeatur. Dummodo Anglica exorbitatio animos non mutet, omnia salua sunt. Quod ad accessum mensae et templi, Gynaeceum exspectandum sit, et alia puntilia iam offendicula causant, et scand alizat praesertim Bohemicas Damas, quod vbera non operiantur. sed forte corrigentur ista, vt omnino corrigenda sunt. Coronatio Reginae perendie, Deo volente, fiet, ibi Bohemicum Gynaeceum spectabitur. Tanta pompa et magnificentia est in hac vrbe, vt Angli merito cedere debeant. Hoc antepomeridiano officia prouincialia distribuentur, id sine magna aemulatione et inuidia multorum fieri non poterit, vbi quisque eminere, et tali occasione ditescere cupit, <note><hi rend='italic'>Pulcherrimum Camerarij de Bohemis Encomium.</hi></note> <hi rend='italic'>cum tamen pauca alicuius momenti subiecta adsint,</hi> quae cum laude et vtilitate publica tam graues functiones recte sustinere possint. <note><hi rend='italic'>Descriptio regiminis Bohemici a Camerario Laudati.</hi></note> <hi rend='italic'>Vbique tam in politicis, quam re militari miraest confusio,</hi> in Cancellaria et Camera omnia inordinata et confusa, vt serenissimus noster admodum graue et periculosum regimen sumat. qui diligentius omnia inspicit, <note><hi rend='italic'>Proceres Bohemi sunt Camerario stabularij.</hi></note> <hi rend='italic'>Augiae stabulum illi</hi> in mentem venit. Deus suae Maiestati assistat, Ipsamque porro iuuet. Comitia Norimbergensia rebus hoc loco sic stantibus praepropere nobis veniunt, cum multa grauia hîc expedienda essent, in quibus omnibus summum in mora periculum attamen sua Maiestas, vti et Princeps Christianus resoluerunt se, sequenti hebdomade proficisci, et dictis comitijs interesse. Reliquae Prouinciae suae Maiestatis ad se aduentum desiderant vehementer, praesertim Silesij, qui Vratislauiae insignes ad id praeparationes facere dicuntur. Communis omnium magnus ardor est pro sua Maiestate extrema faciendi, dummodo rebus serio consuleretur. De conditio nibus hac vice nihil publice tractaripotuit, cum Legati super ijs non instructi fuerint. ita principale hoc negotium cum aliis momentis in noua generalia comitia differri debet. interim omnes bene prae occupaui, et in communi aduerto, suae Maiestati in omnibus satisfactum iri, et Status forte proprio motu petituros, primogenitum, futurum Regem designari, vbi caetera facile sequentur. Deus clementi benedictione sua annuat, et imprimis vt rei militaris melior fortuna et suecessus sit. Praecipuus defectus est pecuniae, et nisi prospiciatur, <note><hi rend='italic'>Omnino felix fuit successus, Dei beneficio; quia successit Vsurpatori Legitimus Rex, armorum vi.</hi></note> <hi rend='italic'>ex improuiso</hi>
<pb id='s037' n='37'/>
<hi rend='italic'>magna incommoda oriri possent.</hi> De conflictu ad Viennam facto inter Comitem Turrianum et Bucquoium, vix dubito, quin ad vos iam peruenerit nun cius, Comes de Fürstenberg et Collalto ceciderunt, Bucquoius ipse laesus est, et quanquam <note><hi rend='italic'>Triumphus maior, quam Victoria.</hi></note> <hi rend='italic'>Caesariani damnum notabile passi sint,</hi> Bucquoius tamen cum residuis Viennam peruenit, et forte non mihil neglectum est, sicut fit in aliis multis, ob multiuariam aemulationem et inimicitiam, <note><hi rend='italic'>Camer arius haec Ducibus suis persoluit stipendia.</hi></note> <hi rend='italic'>quae communiter inter Colonellos</hi> ex nostra parte non deest:</p>
<p>Cum Christiano Principe Anhaltino tandem de Generalatu tranfactum est, optandum esset, vt Ill.a Ipsius Celsitudo in Castris esse, et his inconuenientiis mederi posset.</p>
<p>Princeps Transyluanus ipsemet nunc est Possonij, et cum Bohemicis Generalibus fuit, sequenti die Solis aut Lunae coronandus. quid ad dictos Generales scripserit, ex adiecta copia videre est. missurus est huc Legatos, quod etiam sua Maiestas faciet, et cum Vngaris confoederatiofacile concludi poterit, quae materia cras aut perendie deliberabitur. Deus hîc quoque optima suggerat, quoniam videtur nouus Rex Austriam Coronae Vngaricae adiungere cogitare, <note><hi rend='italic'>Nec ad te iuste Austria, nec ad Gaborem pertinet: Videat Lector quo progredi voluerint Caluinistae; an et Austria electiua, et ad illam a Deo vocatus sit Palatinus? Exilium iustius ad vos pertinet.</hi></note> <hi rend='italic'>cum iustius ad nos pertineret,</hi> vti et olim; sed meliora sperantur. Secundum omnes circumstantias in Stiriam impetus dabitur. e contra Bucquoius cum suis (qui necdum omnino e Bohemia et Morauia pulsi sunt) non quiescent, confortabunt se, et ita negotium difficilius efficietur. Quid boni Comes Mansfeldius vlterius effecturus sit, cum desiderio exspectamus. Vnusquisque suum commodum quaerit, et nunc non inest amplius militibus gloriae cupiditas vel honoris studium, ideo interdum res male cedunt.</p>
<p>Sua Maiestas publicum Edictum per me concipi et typis edi mandauit, quod si adhuc hodie expediatur, vnum his exemplar addam, vt illud a Voegelino quamprimum ibi denuo imprimi, et hac ratione hinc inde communicari possit. Bonum etiam esset, vt de decreto Comitiorum Principalium Silesiae 50. vel plura exemplaria ab ipso rursus impressa vna Norimbergam deferrentur et dispertirentur, donec <note><hi rend='italic'>Nulla Iustificatio edita est, sed infamia rebellium.</hi></note> <hi rend='italic'>Instificatio</hi> maior Statuum de abdicatione Ferdinandi, et electione nostri Regis ederetur, quacum valde lente agunt, vt et in aliis multis rebus. <note><hi rend='italic'>Camerarius omnes praese contemnit, ineptisunt, qui calamum Camerarij non imitantur; imo essent, si imitarentur.</hi></note> <hi rend='italic'>Defectum habent hominum, qui <unclear reason='print blotted'>calamos</unclear> recte ducere norint.</hi> sed
<pb id='s038' n='38'/>
his in futurum forte magis consuletur. Scripsit elector Saxoniae, et in id adhuc inclinat, quod Corona repudianda fuisset. offert se ad communicandum cum collegis Electoribus, et suspendit vltimatam resolutionem, omnia ambigue pro more, atque ita <note><hi rend='italic'>Camerarius ex sua Idaea depingit Saxonem.</hi></note> <hi rend='italic'>nec calidus est, nec frigidus.</hi> Timeo Saxonicos obfuturos nostrae causae Norimbergae, si eo veniant. Dux <note><hi rend='italic'>Prudentius fecisset Palatinus, si Weinmariensem imitatus, nec ipse in Bohemiam venisset.</hi></note> <hi rend='italic'>Weinmariensis,</hi> qui promiserat, Regem nostrum secomitaturum, <hi rend='italic'>omnino emaensit,</hi> et iam altum silet. Dresdae procul dubio timor ipsi incussus est <note><hi rend='italic'>Plenum fauoris pectus Camerarij in Consiliarios Saxonis.</hi></note> <hi rend='italic'>Spero autem</hi> male affectos illos <hi rend='italic'>Consiliaries Saxonicos</hi> tandem confundendos.</p>
<p>Elector Brandenburgicus optimas huc litteras dedit, et inde omnis beneuolentia et approbatio speranda est. Vtinam similiter ab alijs. Sua Maiestas 2. vel 3. Nouemb. cogitat hinc proficisci, et quia 2. turmas equitum istinc retro misit, ab ijs pariter deduci potest, vt tuto proficiscatur. sed Deus tueri debet, qui hoc nomine ardenter inuocandus est. Dominus Protonotarius et Ego proxima die Sabbathi praeire volumus, et si Deus annuat, 3. vel 4. Nouemb. Norimbergae esse. Interim Consiliarij Heidelberga illuc venturi partes suas agere debebunt. Dummodo media pecuniaria pro continuatione secum ferant, tum facilius erit in reliquis progredi; e contra vero omnia frustra, et sine fundamento aedificare impossibile erit. Sua Maiestas inquirit, an imperatum Finantiae consilium apud vos procedat, et in eo spem suam ponit, qua de causa in eo tardandum non est. Sustentatio Aulae hîc multum requiret, cum tamen bello omnia exhausta, et subsidium nullum adsit, ita vt suae Maiestati necessarium futurum sit sua erogare, vsque dum in Comitiis prouinclalibus alius modus statuatur. Quod si Deus amabilem pacem largiretur, his rebus facile foret mederi, et Electoratus Palatiniani commodum promouere.</p>
<p>Deus sciet omnia ad optatum finem dirigere, et diriget, qui hactenus omnia tam mirabiliter disposuit.</p>
<p>Addo breuem relationem eius, quod nuper Waldsaxij accidit, quam Legatorum vnus illinc etiam huc transmisit; adiuncta est insuper copia responsi, quod sua Maiestas oretenus dedit, quodque Ipsamet concepit et scripto comprehendit, in simili forma, in qua Reuersus Legatis traditus est. Factam propositionem a Comite Schlickio non dum descriptam acquirere potui, quod Bohemica Cancellaria nihil promoueat, <note><hi rend='italic'>Camerarius e Bohemia Barbariam <unclear reason='print faded'>facit.</unclear></hi></note> <hi rend='italic'>et merum confusum chaeossit.</hi> Strenuitas V.a Ill.ae Cels.i Domini Gubernatoris huiuscemodi haud grauate communicabit, quoniam
<pb id='s039' n='39'/>
ad scribendum. Ipsi tempus mihi non suppetebat. Haec omnia nocte scripsi, cum totâ die distrahar.</p>
<p>Nuper de feudo commonefactus sum; cum vero suae Maiestati in persona nunc inseruiam, et Ipsam duobus equis instructus in bello comitari hac conditione paratus sim, confido me exile feudum meum hoc modo reipsa et abunde mereri. Si plus exigatur, offero sesqui partem e feudo perceptam, et ex coniuge mea intelligi potest, quid hoc anno tulerit feudum meum Nevvenhemij. Rogo hanc meam declarationem Domino Praeposito feudali annotandam, et ad id spectantibus actis adiungendam committat. Suae maiestati placeret, vt haec materia in communi quamprimum tractaretur et decideretur.</p>
<p>Hisce Strenuitatem V.am Dei protectioni ex animo, ipsius autem perpetuo fauori me studiose commendo. Datae Pragae, 26. Octobr. st. v. Anno 1619.</p>
<p>Strenis V.ae</p>
<p>obsequiis addictissimus</p>
<p>L. Camerarius D.</p>
</div2>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>Littera G. LIBVIT CAMERARIANIS HANC QVOQVE PALATINI EPISTOLAM IVNGERE; ET quia Camerarius eius artifex, et quia tantopere affirmare ausus fuit, Herum suum omni studio quaesiuisse pacem.
FRIDERICVS DEI GRATIA REX BOHEMIAE, COMES PALATINVS RHENI, ET ELEctor, Dux Bauariae, Marchio Morauiae, Dux Silesiae, et Lucemburgi, vtr. Lusatiae Marchio.
<pb id='s040' n='40'/>
Littera G. SER.mo PRINCIPI, DOMINO GABRIELI, ELECTO REGI HVNGARIAE, PRINCIPI Transyluaniae, Siculorum Comiti, amico, Compatri, et confoederato nostro charissimo, salutem, et omnis boni incrementum.</head>
<p>SER.me Princeps. Aliquoties iam ad Ser.tem V.am scripsimus, eique cum praesentem rerum statum, tum consilia et rationes nostras exposuimus, speramus igitur tam nostras, quam cuiusdam Consiliarij nostri literas Ser.ti V.ae recte redditas esse, Cur vero is suam ad Serenitatem V.am profectionem, quam ex mandato nostro susceperat, hactenus differre coactus fuerit, ipse procul dubio Sert.em V.am certiorem diligenter reddidit. Hoc enim se fecisse nobis significauit. Interim vt continuaremus hoc scribendi officium, necessarium omnino visum est. Quibus enim artibus ac technis inimici nostri, non minus quam armis, nos circumueniant, ac oppugnent, Ser.tas V.a cum pro sua singulari prudentia, tum ex propria experientia satis nouit. <note><hi rend='italic'>Quare Caluinistae dolo quoque non vsi? An quia nimis candidae animae? Nos dolis non vtimur, sed deprehendimus.</hi></note> <hi rend='italic'>Certe plus ipsos fraude, quam Marte, plus dolis, et proditione, quam virtute, et fortitudine consecutos esse,</hi> euentus ipse comprobauit, et plurima in promptu sunt eius rei testimonia. Ipsa Ser.tas V.a ante annum ad paeis non sine causae communis periculo ineundae necessitatem perducta fuit, quod Vngaris tunc persuasissent, factam inter Ferdinandum et nos animorum reconciliationem, et Prouincias haereditarias nostras restitutas esse. Atqui illo ipso tempore, et quidem durante tractatu Bruxellensi inter aduersam partem, et 123. quae nobis adhuc fuer unt reliqua, vi hostili nobis erepta, et in extremam calamitatem Resp. et salus nostra coniecta fuit. Nunc cum nihil Germaniae supersit, nisi spes recuperandi amissa, eâque praesupposito auxilio diuino in virtute et constantia Ser.tis V.ae tum in Brunsvvicensis, et Mansfeldij viribus consistat, eam quoque nobis insigni astu eripere conantur. Perduxerunt igitur Regem Magnae Britanniae ad nouos tractatus, vt is in suspensionem armorum 15. mensium consenserit. Nullo alio fine, quam vt Serti V.ae et Hungaricae genti persuadeant, in certa spe pacis vt quiescant, atque ita ipsis arma ex manibus excutiant. Sed cum semel hanc fraudem V.a Ser.tas et Hungarica natio experta sit, et quantum inde detrimenti causa communis acceperit, non dubitamus, nullam in posterum fidem V.am Ser.tem vna cum Vngaris Proceribus, hostibus habituram: Sed in praeclaris coeptis cum bono Deo, sine vlteriori mora, fortiter progressuram esse. Quidquid enim
<pb id='s041' n='41'/>
inter Angliae Regem et Hispanos actum, <note><hi rend='italic'>Credat Apellu.</hi></note> <hi rend='italic'>nobis insciis,</hi> et sine vlla nobiscum de illa re facta communicatione actum fuit, et quamuis sub spe ratificationis nostrae, concepta cuncta sint, non tamen expectata nostrâ voluntate, per totum ferme orbem Christianum fraudulenter sparserunt, acta et transacta nobiscum esse omnia. <note><hi rend='italic'>O quantum pacis desiderium!</hi></note> <hi rend='italic'>Sed nos simul atque de re tota aliquid inaudiuimus, nostras in contrarium rationes</hi> Regi Angliae, sicut et nuper cum ratificationem nostram expeteret, eiusmodi difficultates, incommoda, et pericula, ob oculos posuimus, vt speremus quidem illum tandem aduersariorum fraudes et machinationes animaduersurum esse. Videt igitur Ser.tas V.a quo in loco res sint, et quantum periculum nobis et causae communi, <note><hi rend='italic'>Pax, pax.</hi></note> <hi rend='italic'>ereptâ omni spe in posterum recipiendi arma,</hi> immineat, nisi celeritate Ser.tas V.a vtatur, et hostium molitiones vno, eodemque repentino ictu semel abrumpat: hoc sifecerit, et Nobis animum addet, vt persuasiones et minas nos adorientium spernere possimus, et Brunsvvicensis ac Mansfeldius qua eo progredientur alacrius. Galliae Rex etiam hoc animaduerso (quem iisdem artibus Hispani a belli confiliis auertere satagunt) cum confoederatis fortunam tentabit lubentius, quem nuper etiam Legati Hispanici superbia ad indignationem accendit, et delusio, quâ Vallis Telinae sequestrationem in manus Summi Pontificis promissam Hispani irritam reddiderunt, ad vindictam prouocat. <note><hi rend='italic'>Non tota fere Germaniae. sed Caluinistica tantum gemitus, quos fecit, ciet.</hi></note> <hi rend='italic'>Tota fere gemens Germania</hi> hanc liberationem et salutem anxie expectat, et <note><hi rend='italic'>O spes inanes.</hi></note> <hi rend='italic'>cum fortuna prosperiore</hi> multorum erigentur animi, qui iam metu periculi, horrescunt seruitutem Hispanicam. Sed tantum celeritate opus est, dum exercitus hostilis ad inferiorem Saxoniam a Brunsvvicensi retinetur, et Mansfeldius alibi per diuersionem vires hostiles distrahit, Ordines etiam confoederati Belgii, qua mari, qua terra Hispanis negotium facessunt, vt dubitandum non sit, si temporis accuratam Sertas V.a rationem habeat, illam iuuante Deo Opt. Max. breui magnos progressus facere posse. <note><hi rend='italic'>Turnius haud dubie etiam apud Portam nomine pacifici Palatini pacem exambijt.</hi></note> <hi rend='italic'>Caeterum cum intelligamus Comitem Turnium Constantinopoli iamexcessisse, nihil magis desideramus,</hi> quam vt breui fidum ad Nos hominem Ser.tas V.a ablegare posset, per quem de consiliis illius accurate edoceri possemus. Quae Ser.ti V.ae necessario significanda duximus perennem illi felicitatem et prosperos successus ex toto animo exoptantes. Hagae Comitis 3. Iulij Anno 1623.</p>
<p>Ser.tis V.ae</p>
<p>Studiosissimus Frater. Compater et confoederatus</p>
<p>Frideticus.</p>
</div2>
<pb id='s042' n='42'/>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>Littera H. <foreign lang='GE'>Dem Woledlen/ Gestrengen Herrn Johann Christoff von der Grüen/ auff Weyersperg/ der Churfürstlichen Pfaltz Cantzler/ Meinem großgünstigen Herrn.</foreign></head>
<p><foreign lang='GE'>WOledler/ Gestrenger/ E. Gestr. seyndt meine gantz willigste dienst jederzeit mit fleiß zuuor/ Großgünstiger Herr Cantzler/ Seine nachrichtung von P. Vorrath zu den bewusten 100. vnd andern Monaten/ ist mir zu recht gelieffert worden/ wil darauß mit Fürst Christian zu Anhalt zureden/ vnd der sachen verhoffentlich recht zu thun wissen.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Das</foreign> Concept <foreign lang='GE'>vff das Mentzische Schreiben die Obentrautische Werbung betreffendt/ ist P. vnd Anhalts F. G. vorgelesen/ vnd in wenigen Worten vff beuelch geendert worden/ kommet jetzo mit/ vnd wird mit dem ersten Meintz zugeschicket werden können/ hat das ansehen/ als wann auch der B. von Speyr sich dafür fürchten/ vnnd in den</foreign> conditionibus <foreign lang='GE'>gegen Anhalt desto weiter herauß gegangen seyn möchte.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Wir haben heut den ersten Hauptpuncten/ den Churfl. tag vnd die</foreign> Grauamina <foreign lang='GE'>betreffendt völlig abgehandlet/ morgen wird man vom Vdenheimischen Baw die</foreign> deliberation <foreign lang='GE'>anstellen/ Gott geb glück dazu/ verspüre/ daß die von Speyr selbsten mit ihren</foreign> propositionibus, <foreign lang='GE'>vnd</foreign> communicationibus <foreign lang='GE'>bey jüngstem Stättag allhie das werck verderbt/ vnd daß die Stätt</foreign> directo ad mascula consilia <foreign lang='GE'>nit zubringen seyn werden/ der</foreign> euentus <foreign lang='GE'>wird es geben. Die</foreign> Vngarica <foreign lang='GE'>schicke ich Herrn</foreign> Andreae <foreign lang='GE'>Panl/ nach dem an gehörenden orten dauon</foreign> communication <foreign lang='GE'>geschehen/ hiemit wider/ vnd hat man allhie zeittung/ als ob die wahl/ vnd Crönung</foreign> R. Ferdinandi <foreign lang='GE'>schon geschehen sey/ GOtt geb/ daß der hinckende Bott hernach komme. Damit vns sämbtlich Gottes gnad/ vnd schutz treulich befehlend. Ihr Ch. Gn. seynd gestern in 4. stunden hieher geritten/ Befinden sich/ Gott lob/ wol vnd frölich/ der geb seine gnad ferner. Datum Heylbrun den 20. April 1618. Eylendts.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>E. Gestr.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>D. W.</foreign></p>
<p>L. Camerarius D.</p>
<p><foreign lang='GE'>Den Herrn Marggr. von Onspach haben die</foreign> Medici <foreign lang='GE'>bey disem wetter nit hieher lassen wollen/ hat also den</foreign> Vice <foreign lang='GE'>Cantzler</foreign> D. <foreign lang='GE'>Eissen geschicket/ vnd F. Christian darneben Beuelch auffgetragen.</foreign></p>
</div2>
<pb id='s043' n='43'/>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>Littera H. NOBILI, ET STRENVO IOANNI CHRISTOPHORO a <orig reg='GRÜN'>GRVN</orig> IN WEYERSPERG Serenissimi Electoris Palatini Heidelbergae Cancellario, Domino meo plurimum obseruando.</head>
<p>NObilis et Strenue Domine Cancellarie.</p>
<p>Instructio Donis Vae de belli praeparatis pro notis centum, et aliis mensibus mihi recte est tradita, de qua cum Ill.mo Principe Christiano Anhaltino loquar, et rem, vti spero, diligenter, ac bene expediam. Conceptus, de Moguntinis litteris de Obendrautti delectu agentibus, Electori Palatino, ac principi Anhaltino lectus, et paucis verbis ex mandato mutatus, iam vna mittitur, ac proxime Mogunt iam transmitti poterit. Apparet, ac si Spirensis Episcopus sibi metueret, et in conditionibus cum Anhaltino fortasse liberaliorem se gesserit. Nos hodie primum, ac praecipuum punctum ad Conuentum Electoralem, et Grauamina spectans plene tractauimus. Cras de Vdenheimensi fortalitio deliberatio instituetur. Deus secundet. Aduerto Spirenses ipsos suis propositionibus, et communicationibus in proximo Ciuitatum Conuentu opus distur basse, ipsasque <note><hi rend='italic'>Quam timet Camerarius pacificos Ciuitatum anineos, parturijt ante tempus bellum, et nos primos ad arma clamâsse audet dicere.</hi></note> <hi rend='italic'>Ciuitates directo ad mascula consilia minime adduci posse.</hi> Euentus ostendet. Remitto Domino Andreae Paul Vngarica, postquam de his in debitis locis communicatio facta, et hic rumor est Electionem, et Coronationem Regis Ferdinandi iam praeteriisse. Faxit Deus, vt claudus nuntius subsequatur.<note><hi rend='italic'>Talis nuntius te Heidelbergam reuocabit.</hi></note> His vos vnâ diuinae protectioni, ac gratiae commendo.</p>
<p>Sereniss.us Elector Palatinus heri intra quatuor horas equo ad nos peruenit. Bonâ, ac laetâ vtitur valetudine, Deo sit laus, cuius etiam gratiam in posterum requirimus. Datum celeriter Heilbrunnae 20. April. Anno 1618.</p>
<p>Do.nis V.ae</p>
<p>obsequiis addictissimus</p>
<p>L. Camerarius D.</p>
<p>Domino Marggrauio Onspacensi Medici hac tempestate, ne iter ad nos faceret, prohibuerunt, misit ergo Vice Cancellarium D. Eissen, Principique Christiano mandata dedit.</p>
</div2>
<pb id='s044' n='44'/>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>Littera I. <foreign lang='GE'>Antwort/ so der Pfaltzgraf im Junio 1619. deß Landgrafens Moritzen in Hessen Abgesandten gegeben/ vnd von</foreign> Camerarij <foreign lang='GE'>selbst eigner Hand geschrieben.</foreign></head>
<p><foreign lang='GE'>P. Befinden L. M. vbernommene müeh/ vnd gepflogene handlung gut/ vnd wolgemeinet/ würde auch deroselben nichts libers seyn/ als <abbr expan='daz'>dz</abbr> die so lang gewünschte/ vnd hochnötige</foreign> coniunction <foreign lang='GE'>aller Euang. Ständ möchte fürderlich erhalten/ vnd zu solchem end der vorgeschlagene</foreign> conuentus <foreign lang='GE'>befürdern werden. Wöllen auch bey jetziger versamblung der Vnirten S. F. G. vorschläg gern</foreign> communicirn, <foreign lang='GE'>vnd neben denselben alle müglichkeit anzuwenden nit vnderlassen.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Weil aber das Fewr allbereit den Vnirten am Reinstrom/ vnd der Donau gleichsamb im Tach/ die nechstgesessene/ auch den Vnionstag instendig</foreign> vrgirt, <foreign lang='GE'>auch die Vnions verfassungen vnd abschiedt/ was in eylenden Nothfällen zuthun/ gute maß geben/ vnd also</foreign> summum periculum in mora, <foreign lang='GE'>so will es vil zu spat/ vnd gefährlich seyn auff den gemeinen</foreign> Conuentum <foreign lang='GE'>seine selbst rettung zuuerschieben.</foreign></p>
<p>(Inserenda, <foreign lang='GE'>was droben in der O. Pfaltz/ vnd auß Franckreich wegen deß von Niuers/ Item</foreign> ex Italia <foreign lang='GE'>zu fürchten.</foreign>)</p>
<p><foreign lang='GE'>Da auch hernechst mit werbungen nit mehr auffzukommen/ wie man allbereit erfährt. Also</foreign> in praesenti periculo praesens auxilium <foreign lang='GE'>vonnöten. Die Vnion hett auch deß N. Sächsischen Kreiß</foreign> succurs <foreign lang='GE'>zum besten/ den muß man biß auff andere</foreign> conuentus in casu necessitatis, <foreign lang='GE'>auch nicht verschieben/ vnd also stützig machen.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>So seynd die Englische vnd Stadische Alleantzen auch bekant.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Es sey jetzo vornemblich vmb eine würckliche verfassung vnd den anfang zuthun.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Da anderer Euangelischen</foreign> accession <foreign lang='GE'>zuerhalten/</foreign> pro lucro habendum.</p>
<p><foreign lang='GE'>Die Böhm. Ständ schicken jetzo ansehenlich/ sie erst auff andere</foreign> conuentus <foreign lang='GE'>zuweisen schimpfflich/ werd sie</foreign> decouraggirn, <foreign lang='GE'>vnd künten sie/ vnd die</foreign> Vnirte opprimirt <foreign lang='GE'>werden/ eh ein gemein werck darauß gemacht würde.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Die andere Euangelische seynd desto eher zubewegen/ wann sie sehen/ <abbr expan='daz'>dz</abbr> die</foreign> Vnion <foreign lang='GE'>ein solch</foreign> corpus, <foreign lang='GE'>so noch <abbr expan='etwaz'>etwz</abbr> vermöge/ vnd wann 1. gemein werck zuuor zumachen/ wie will die</foreign> Vnion <foreign lang='GE'>auff den noth fall/ den Nider Säch. Kreiß</foreign>
<pb id='s045' n='45'/>
<foreign lang='GE'>den versprochenen</foreign> succurs <foreign lang='GE'>halten/ also daß beste/ man bleibe</foreign> in terminis, Fiat iam, quod fieri debet, et alterum simul non negligatur, sed promoueatur.</p>
<p><foreign lang='GE'>Da dergleichen</foreign> in publico proponirt, <foreign lang='GE'>werden etliche/ so sonst gute</foreign> resolutiones <foreign lang='GE'>gefaßt/ jrr gemacht/ vnd also S. F. G. von den gefehrden</foreign> Vnirten <foreign lang='GE'>vnd Böhmischen Ständen die vrsach jres verlusts allein zngemessen worden.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Was die</foreign> Vnion <foreign lang='GE'>zu jhrer selbst</foreign> conseruation <foreign lang='GE'>thut/ ist kein vorgriff/ sonder erfordert solches jhre verfassung/ vnd wird kein Euangelischer seyn/ der nicht sehe/ daß man den Böhmen die hand biete.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Die andere 2. P.n wolte P. auch erwegen/ sich druff auch bald erkleren.</foreign></p>
<p>Interim <foreign lang='GE'>sollen die Gesandte diese Vorantwort</foreign> in principali <foreign lang='GE'>jren Herrn schicken vnd bessern beuelch außbringen/ da sonst</foreign> inconuenientia <foreign lang='GE'>entstünden/ wollte P. entschüldiget seyn.</foreign></p>
</div2>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>Littera I. RESPONSVM PALATINI AD LEGATOS LANDGRAVII HASSIAE, MANV CAMErarij exaratum. In Iunio 1619.</head>
<p>PAIatinus Landtgrauij Mauritij susceptum in se laborem, et consuetum negotium vehementer approbat, neque illi quidquam gratius accidere potest, quam si tam diu optata, ac maxime ne cessaria coniunctio omnium Euangelicorum Statuum prospere conseruari, et ad eum finem statutus Conuentus promoueri posset. Consilia etiam Ill.mae Celsitudinis suae in hoc conuentu cum Vnitis libenter communicabit, et praeter ea omnem sollertiam impendere non intermittet. Cum vero iam belli incendia passim ad Rhenum, Danubiumque Vnitos in periculum conijciant, et proximi quique vehementer diem Vnionis vrgeant, quidque in eiuscemodi discrimine faciendum sit, Vnionis conuenta modum praescribant; et cum sit summum periculum in mora; <note><hi rend='italic'>Ecce quam Palatiniani ad bellum festinent inermibus adhuc Catholicis.</hi></note> <hi rend='italic'>nimis tardum, ac periculosum foret, ad Generalem Conuentum propriam defensionem suam differre.</hi></p>
<p>(Inserenda, quid in Palatinatu superiore, et ex Gallia ob Ducem Niuernensem; item ex Italia metuendum.) Casu, quo posthac difficulter miles cogeretur, quod iam experimur; ita in praesenti periculo praesens auxilium est necessarium.</p>
<pb id='s046' n='46'/>
<p>Vnioni insuper Circuli inferioris Saxoniae succursus in promptu est, qui ad alios Conuentus in casu necessitatis non differendus; ne remissiores, et cunctatiores reddantur.</p>
<p>Anglorum, et Batauorum foedera etiam nota.</p>
<p><note><hi rend='italic'>Contra quem Camerari hic apparatus, an non aduersus Caesarem, et Ordines Catholicos? quis igitur auctor belli?</hi></note> <hi rend='italic'>Nunc de iusta</hi> praeparatione ad be Ilum, et initio maxime agendum. Si aliorum Euangelicorum accessio impetraretur, pro lucro habendum.</p>
<p><note><hi rend='italic'>Bohemi repelli, aut differri non debent, ne Palatini quoque regnum differatur, aut bellum non suscipiatur.</hi></note> <hi rend='italic'>Bohemici Status</hi> iam visendam legationem mittunt, si ad alios Conuentus primum cum aliqua nota dirigerentur, ab incoepto auerterentur, et vnâ cum Vnitis opprimi possent, antequam confilia et vires coniungerentur.</p>
<p>Reliqui Euangelici tanto magis incitabuntur, si viderint Vnionem esse tale Corpus, quod aliquid possit efficere. Etsi prius et causaetres communis fieri debet, qua tamen ratione in casu necessitatis inferioris Saxoniae Circuli Vnio fidem in succurrendo promissam seruabit? Ita optimum factu iudico, si maneamus in terminis, <note><hi rend='italic'>Id est, fiat iam bellum, et anteuertantur Catholici.</hi></note> <hi rend='italic'>Fiat, quod iam</hi> fieri debet, et alterum simul non negligatur, sed promoueatur.</p>
<p>Quando talia in publico proponuntur, aliqui, qui caeteroquin resolutiones bonas apprehenderunt, dubij redduntur, et ita Ill.mae Cels.ni suae a confoederatis Vnitis, Bohemicisque Statibus <note><hi rend='italic'>Quam metuit Cameraerius, ne Bohemi offendantur a Palatino, spe regni pleno.</hi></note> <hi rend='italic'>culpae suae ruinae,</hi> vel damni adscriberetur.</p>
<p>Quae Vnio ad sui defensionem facit, nihil praeiudicat, sed id exigit necessaria praeparatio, <note><hi rend='italic'>Aduertat Lector, quis rebellionem Bohemicam fouerit.</hi></note> <hi rend='italic'>neque vllus Euangelicorum erit,</hi> qui non libenter videat, quod Bohemis succurratur.</p>
<p>De reliquis duobus punctis Palatinus deliberabit, citoque mentem suam declarabit.</p>
<p>Interim Legati hanc responsionem in principali Domino suo transmittant, et melius mandatum obtineant, nam si inconuenientia quaedam inde oriantur, Palatinus excusatus haberi cupit.</p>
</div2>
<pb id='s047' n='47'/>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>Littera K. <foreign lang='GE'>Dem Durch leuchtigen/ Hochgebornen Fürsten/ vnd Herrn/ Herrn Christian Fürsten zu Anhalt/ Grafen zu Ascanien/ Herrn zu Bernburg vnd Zerbst/ etc. der Churfl. Pfaltz Statthalter in Obern Bayrn: Meinem gnedigen Fürsten vnd Herrn.</foreign></head>
<p><foreign lang='GE'>DVrchleuchtiger/ Hochgeborner Fürst/ E. F. G. seynd meine vntertänige dienst bereitwilligsten fleisses zuuor/ Gnediger Fürst vnd Herr/ auff P. vnderwegen vns zukommenen befehl seynd wir nechst verschinen Montag gleich auff Manheim verreiset/ da dann gegen abend bald nach einander P. vnd L. Moritz angelanget/ vnd selben abendts ausser fr. Gesprech</foreign> de publicis <foreign lang='GE'>wenig vorgangon. Deß andern Morgens hat es zimbliche</foreign> Orationes <foreign lang='GE'>geben/ vnd haben jre F. G. den Abschied</foreign> sub quatuor conditionib. <foreign lang='GE'>zu</foreign> ratificirn <foreign lang='GE'>bewilligt. 1. Da</foreign> ad soluendum <foreign lang='GE'>jhr die</foreign> termini <foreign lang='GE'>etwas</foreign> prorogirt <foreign lang='GE'>würden.</foreign> 2. Assecuration <foreign lang='GE'>gegeben der</foreign> assistenz <foreign lang='GE'>auff den nothfall. 3. Da sie mit der werbung mehrers in acht genommen. 4. Ihre</foreign> priuat <foreign lang='GE'>sachen auch richtig gemacht würden. Das vbrige ist ein</foreign> discurs <foreign lang='GE'>von dem gemeinen</foreign> conuentu Euangelicorum, <foreign lang='GE'>vnd der Wahl gewest/</foreign> cum obtestatione, <foreign lang='GE'>daß ja P. in der person zu Franck furt sich nit finden lassen solte. Vnd ob wol zuuor der</foreign> Vnirten <foreign lang='GE'>vorhabende</foreign> armatur, <foreign lang='GE'>sonderlich der zeit halben für zu spat angezogen worden/ so hat man doch vorschlagen dörffen/ Man solte doch damit 2008.</foreign> <note>Ferdinando</note> <foreign lang='GE'>entgegen 60 21. 5. 20.11.37</foreign> <note><foreign lang='GE'>ziehen</foreign></note> <foreign lang='GE'> sich 1310.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Frankfurt</foreign></note> <foreign lang='GE'>versichern/ vnd 11. 3487.</foreign> <note><foreign lang='GE'>die Wahl</foreign></note> omnibus modis 3308. <note><foreign lang='GE'>verhindern</foreign></note> <foreign lang='GE'>vnd was andere</foreign> speculationes <foreign lang='GE'>mehr gewesen. Man hat damit</foreign> summo cum fastidio <foreign lang='GE'>den gantzen Tag zubracht/ endlich die</foreign> conditiones <foreign lang='GE'>zimblicher massen verglichen/ vnd auff S. F. G. begehren darüber einen</foreign> Recess <foreign lang='GE'>begriffen. Da es aber zum vnderschreiben kommen/ haben S. F. G. sich zu beth begeben. P. ist in der nacht auffbrochen vnd nacher Lauttern verreiset/ (kommet heut/ wills Gott/ wider) der Landtgraf früe auch weg gezogen/ vnnd hat mein</foreign> concept <foreign lang='GE'>deß Abschieds mit sich genommen/ dahero wir im zweiffel/ ob S. F. G. solchen auß fertigen/ oder was sie thun werden. Es ist mit dem Herrn durchauß nicht fortzukommen/ das muß man Gott befehlen/ biß es besser wird. Hie ist man der zeit halben auff das eusserst</foreign>ar ctirt, <foreign lang='GE'>vnd weiß schier niemandt/ wie es anzugreiffen. Den</foreign>
<pb id='s048' n='48'/>
<foreign lang='GE'>Rähten ist bang/</foreign> mm. 2413. <note><foreign lang='GE'>der</foreign> neruus</note> <foreign lang='GE'> werde bald zerrinnen/ vnd alßdann 742.</foreign> <note><foreign lang='GE'>P.</foreign></note> <foreign lang='GE'>. den last allein tragen müssen. Das macht nun 2612.</foreign> <note><foreign lang='GE'>P.</foreign></note> <foreign lang='GE'> kleinmütig vnd vnlustig/ mir aber schwere gedancken/ wann ich</foreign> ex consiliariis <foreign lang='GE'>bey 2613.</foreign> <note><foreign lang='GE'>P.</foreign></note> <foreign lang='GE'> droben allein seyn solte/ da alle</foreign> sinistri euentus <foreign lang='GE'>mir dörfften</foreign> imputirt <foreign lang='GE'>werden. Da es also müglich/ möchte ich gern dauon bleiben/ ja vil lieber dermal eins diser meiner schweren</foreign> function <foreign lang='GE'>gar ledig seyn/ vnd</foreign> priuatim <foreign lang='GE'>Gott vnd meinem Nechsten dienen. Soll vnd kan es aber je nicht anders seyn/ so beharre ich bey meinen E. F. G zugestellten 5.</foreign> conditionib. <foreign lang='GE'>vnd bitte die selbe vnterthenig zum höchsten/ sie wolle darüber noch mals durch schreiben Ire Ch. G. dero zusag erinnern/ vnd zugleich dero Stadt/ den sie in Franckreich im Feld gehabt</foreign> communicirn, <foreign lang='GE'>aber</foreign> in specie <foreign lang='GE'>deß Hoffrichters</foreign> Hippolyti a Collib. <foreign lang='GE'>seligen Bestallung/ vnd was er Monatlich gehabt/ mir gnedig zukommen lassen/ damit ich mich darnach zurichten.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Ich kan nicht sehen/ wie P.</foreign> term. o <foreign lang='GE'>deß Wahltags allhie auffbrechen könte/ da so gar keine</foreign> praeparatoria <foreign lang='GE'>gemachtwerden/ vnd man gleichsam der sachen nicht achtet/ so mich von Hertzen recht bekümmert. Bleiben dann jre Ch. G. bey wehrendem Wahltag allhie/ so werden sie dero persönlichen hinkommens halben</foreign> extreme im portunirt <foreign lang='GE'>werden/ jetzo zugeschweigen/ <abbr expan='daz'>dz</abbr> der</foreign> praetextus excusationis facto contrario <foreign lang='GE'>gar auffgehebt würde.</foreign> Versamur ita vbique intra sacrum et saxum. <foreign lang='GE'>Gott geb</foreign> recta et salutaria Consilia.</p>
<p><foreign lang='GE'>Die von 1310.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Franckfurt</foreign></note> <foreign lang='GE'>haben mit dem Waldmanßhausen</foreign> accordirt, <foreign lang='GE'>vnd mehr bewilliget/ als er zu Heilbrunn würde erhalten haben. So muß man die Stätt</foreign> tractirn. <foreign lang='GE'>Die von 3111.</foreign> <note><foreign lang='GE'>Straßburg</foreign></note> <foreign lang='GE'> lassen 200. Mann folgen. Werden nunmehr</foreign> in loco <foreign lang='GE'>seyn. Rheingraff Philips hat einen Diener allhie. Will 2000. fl.</foreign> anticipirt <foreign lang='GE'>haben. Weis nit ob jhme die Chur vnd Fürsten dergleichen bewilliget. Ich kan auff den Herrn kein groß</foreign> fundament <foreign lang='GE'>setzen.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Den Churf. von Meintz hat der Rittmeister Kratz 200. Pferd von Metz her zugeführt/ die</foreign> disgustirn <foreign lang='GE'>die Meintzische vnterthanen auff das eusserste.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Ein mehrers jetzo nit/ dann <abbr expan='daz'>dz</abbr> E. F. G. sambt dero Geliebten ich dem All. mechtigen zu beharlicher wolfahrt von Hertzen treulich/ derselben aber mich vnderthenig befehlen thue. Dat. eylendts/ den 2. Julij/ Anno 1619.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>E. F. G.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>vnterthäniger gehorsamer Diener</foreign></p>
<p>L. Camerarius, D.</p>
<pb id='s049' n='49'/>
<p><foreign lang='GE'>Ich hoff/ E. F. G. werden noch</foreign> ante terminum <foreign lang='GE'>deß Wahltags eine Post ab fertigen/ vnnd wir dero Schreiben allhie haben/ ehe die Gesandte nach Franck furt auffbrechen. Inmittelst wird auß Böhmen auch was kommen. E. F. G. mach doch anstellung/ daß man wochentlich von Lintz auß</foreign> particularia <foreign lang='GE'>haben könte.</foreign></p>
</div2>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>Littera K. ILLVSTRISSIMO PRINCIPI AC DOMINO, DOMINO CHRISTIANO ANHALTINO Comiti Ascaniae, Domino in Bernburg et Zerbst, Electoratus Palatiniani in superiore Bauaria Gubernatori, etc. Principi ac Domino meo Clementissimo.</head>
<p>ILlustrissime Princeps, Ill.mae Cels.i V.ae humillima mea et paratissima obse quia. Mandato Palatini in itinere ad nos delato, proxime praeterito die Lunae quamprimum Manhemium profecti sumus, quo loci vesperi exiguo sese consecutisunt interuallo Palatinus et Landtgrauius Mauritius, eoque die extra salutationem et familiare colloquium de publicis parum actum fuit. Altero mane orationes satis graues habitae, et Ill.ma Celsitudo sua Recessum sub quatuor conditionibus ratificari consensit. 1. Si Ipsi ad soluendum termini prorogarentur. 2. Assecuratio daretur assistentiae in necessitate. 3. Si in de lectu militum maior Ipsius haberetur ratio. 4. Si res Ipsius priuatae etiam expedirentur. Caeterum discursus fuit de communi conuentu Euangelicorum, et de Electione, cum obtestatione, vt in persona Palatinus Francosurti non comparêret. et quanquam Vnitorum militiae prius cogitatae et habitae, nimis serotemporis ratione, facta est mentio, ausi tamen sunt non nulli hoc consilij dare, <note><hi rend='italic'>Haecscilicet libertas est, quam Caluinistae quaerunt: Electoribus aut vinctis, aut in ordinem redactis Resp. seruatur: cum Came rarius caeditur, viuit.</hi></note> <hi rend='italic'>vt cum his copiis contra Ferdinandum iretur, Francofurtoque prospiceretur, et Electio omnibus modis impediretur,</hi> et aliae plu res eiusmodi speculationes fuerunt. Hisce cum rebus totus dies summo cum fastidio transactus fuit, tandem de conditionibus vtrinque conuentum, et ad petitionem Ill.mae Cels.is Suae, super his Recessus confectus est, cui cum subscribendum esset Ill.ma Celsitudo Sua lecto se dedit. Palatinus noctu profectus Lutram discessit; (hodie, Deo volente, rediturus.) Landtgrauius etiam mane discessit, et Recessum a me conceptum secum tulit, quocirca et hinc dubitamus, an Ill.ma Celsitudo sua ipsam subsignatura, aut quid aliud
<pb id='s050' n='50'/>
factura sit. <note><hi rend='italic'>Camerarius nouit describere ingenium Mauritij Landtgrauij.</hi></note> <hi rend='italic'>Princeps omnino intractabilis est,</hi> quod Deo commendandum, donec felicius succedat. Hic temporis angustiae causâ extreme arctamur, nec quisquam scit, quid aut quomodo agendum. Consiliarij anguntur, quod breui futurum sit, <note><hi rend='italic'>Vide quid moliti sint Caluinistae ante Electionem Ferdinandi.</hi></note> <hi rend='italic'>vt neruus deficiat, et tunc soli Pal. onus incumbat.</hi> illud scilicet. Pal. pusillanimem facit et melancholicum, mihi vero graues cogitationes parit, si soli mihi ex Consiliarijs cum Pal. superius manendum sit, quo in casu <note><hi rend='italic'>Camerarius mauult esse malus, quam videri.</hi></note> <hi rend='italic'>omnes sinistri euentus mihi fortasse imputarentur.</hi> Si fieri posset, libens absentarem me, et libentius hac grauifunctione tandem liber essem, et priuatiom Deo <note><hi rend='italic'>Fortasse Camerarius quia Abbas factus est, vt proximo seruiret, confeßiones audire voluit.</hi></note> <hi rend='italic'>ac proximo meo seruirem.</hi> At vero si fieri aliter nollo modo potest, persisto in illis meis 5. conditionib. Ill.mae Cels.i traditis, Ipsamque humiliter etiam at que etiam rogo, vt serenissimum Electorem denuo per litteras memorem reddat promissi sui, simulque modum, quem in bello Gallicano tenuit, communicet, sed in specie Hippolyti a Collib. Iudicis aulae defuncti stipendium, et quod in menses singulos habuit, mihi Clementissime concedat, vt res meas disponere sciam. Ego non video, quomodo Pal. interm. o Electoralis diei hinc proficisci possit, cum nulla fiant praeparatoria, nullaque rei cura habeatur, quod me vehementer angit. Quod si vero sua serenitas durantibus Comitijs hîc permaneat, tum extreme vrgebitur vt in persona compareat, vt taceam, quod praetextus excusationis facto contrario omnino tolleretur. Versamur itaque vbique inter sacrum et saxum. Deus det recta et salutaria consilia.</p>
<p>Francofordienses cum Waldman husio con uenerunt, et plus concesserunt, quam Heilbrunnae im petrasset. <note><hi rend='italic'>Sapite Cinitates, quia Caluinistae sapiunt, et rapiunt.</hi></note> <hi rend='italic'>Hunc in modum Ciuitates tractandae sunt.</hi> <note><hi rend='italic'>Vosne Protectores Francofurti?</hi></note> <hi rend='italic'>Argentor atenses ducentos milites mittunt,</hi> et iam in loco erunt.</p>
<p>Philippus Rheingrauius famulum hîc habet, qui 2000. fl. anticipata habere vult. nescio an Illi Electores et Principes simile quid sint concessuri. <note><hi rend='italic'>Laus Rheingrauij.</hi></note> <hi rend='italic'>Ego in hoc Domino</hi> firmum fundamentum ponere non possum.</p>
<p>Electori Moguntino Tribunus Krazius 200. equites Metis adduxit, qui subditos Moguntinos extreme disgustant.</p>
<p>Nec plura hac vice, praeterquam quod Illam Celsem Vam cum omnibus Ipsi charis Omnipotenti Deo, ad perpetuam prosperitatem fidissime et ex animo, Ipsi autem me humillime commendo Datae celeriter 2. Iulij, Anno 1619.</p>
<p>Ill.mae Cels.is V.ae</p>
<p>humilimus Seruus.</p>
<p>L. Camerarius D.</p>
<pb id='s051' n='51'/>
<p>P. S.</p>
<p>Spero Ill.am Cels.em V.am adhuc ante terminum Comitiorum poslam missuram, nosque hîc litteras Ipsius habituros, antequam Legati Francofurtum proficiscantur. Interea quoque ex Bohemia etiam aliquid veniet. Ill.a Celsitudo V.a quaeso, per mandatum curet, vt hebdomadatim Lyncio particularia habere possimus.</p>
</div2>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>Littera L. <foreign lang='GE'>Dem Durchleuchtigen/ Hochgebornen Fürsten/ vnd Herrn/ Herrn Christian Fürsten zu Anhalt/ Grafen zu Ascanien/ Herrn zu Bernburg/ vnd Zerbst/ etc. der Churfürstl. Pfaltz Statthalter in Obern Bayrn/ Meinem gnedigen Fürsten vnd Herrn.</foreign></head>
<p><foreign lang='GE'>DVrchleuchtiger/ Hochgeborner Fürst/ E. F. G. seynd meine vnderthänige gehorsame dienst/ besten fleiß vnd vermögens zuuor/ Gnediger Fürst/ vnd Herr. Ob wol P. mein gnedigster Herr jüngst zu Heylbrunn meiner person halber dahin gangen/ dzich mit S. Ch. G. hinauff ziehen/ vnd die Kriegs Cantzley verwalten solte/ so haben jedoch dieselbe auff instendig erinnern deß Cantzlers es vmb so vil geendert/ daß ich heut mit naher Franckfurt reisen muß/ gestalt E. F. G. solches auß jnligenden deß Cantzlers Zettul mit mehren zunernemmen haben/ Nun werden mir dahero die reisen/ vnd</foreign> labores <foreign lang='GE'>gleichsamb gedoppelt. Ich muß es aber also geschehen lassen/ weil ich aber in dem Mich/ zum höchsten beschwert befunden würde/ da ich nit zu förderst der</foreign> conditionum <foreign lang='GE'>halben/ so ich zu Heylbrunn E. F. G. zugestellt/ vnd sie damals P. dieselbe vorgetragen/ <abbr expan='etwaz'>etwz</abbr> mehrere gewißheit haben solte/ sonderlich der Monatlichen</foreign> prouision <foreign lang='GE'>halben/</foreign> cum nemo militet suis stipendijs, <foreign lang='GE'>So bitte E. F. G. ich vnderthenig/ sie auff den fall/ da ich hinauff erfordert würde/ dahin es zu richten gnedig geruhen werden/ damit ich noch zuuor angeregter</foreign> conditionem <foreign lang='GE'>halben von P. schrifftliche erklärung erlangen möchte/ dann sonsten ich nit vnbillich bedencken haben würde/ mich in vergeblichen vnkosten/ müh/ vnd gefahr zustecken/ da ich keine</foreign> recompens <foreign lang='GE'>zuhoffen/ <abbr expan='oder'>od'</abbr> zu gewarten hette/ vnd nunmehr bey meinem zunemmenden Alter/</foreign>
<pb id='s052' n='52'/>
<foreign lang='GE'>vnd abnemmen an kräfften ich mehr auff meine rueh/ dann stettigs Reisen zutrachten grosse vrsach/ ich will aber hiemit E. F. G. weiter mit auffhalten/ die werden der sachen recht zu thun wissen/ in dem ich dero gnedige</foreign> affection <foreign lang='GE'>vnd bezeigung so vilfaltig verspühret/ vnnd mich dahero aller gnaden auch ins künfftig versichert halte. Was</foreign> publica <foreign lang='GE'>betrifft/ da wird von Franckfurt auß mehrer bericht geschehen können/ vnd das vbrige P. selbsten E. F. G. am besten</foreign> communicirn. <foreign lang='GE'>Landgraf Moritz hat zu Manheim/ vnd neulich zu Franckfurt seltzame</foreign> actiones <foreign lang='GE'>geführt/ ist wol zubeklagen/ daß der Herr sich vnd dem gemeinen wesen der gestalt wenig nutz schafft. Der König in Spania hat an Pfaltz geschrieben die beförderung der Wahl/ vnd dabey dero Hauß S. Ch. G.</foreign> recommendirt, <foreign lang='GE'>vnd hat der</foreign> Conte d' Ognate, <foreign lang='GE'>Spanischer Ambr. zu Wien/ solch Schreiben durch seinen</foreign> Secretarium <foreign lang='GE'>S. Ch. G. jüngst</foreign> praesentirn <foreign lang='GE'>lassen. Derselbe hat vnder andern vorgeben/ daß nunmehr die Böhmische Ständ den friden so sehr suchten/ als sie zuuor dawider gewest. Der General Landtag zu Prag wird auff einen/ oder den andern weg mehrers Liecht geben. Damit befehle E. F. G. sambt dero geliebten ich in deß Allmechtigen schutz getreulich/ deroselben aber mich zu beharrlichen gnaden gehorsamblich. Datum Heidelberg den 10. Julij/ Anno 1619.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>E. F. G.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>vnterthäniger gehorsamer Diener</foreign></p>
<p>L. Camerarius D.</p>
</div2>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>ILLVSTRISSIMO PRINCIPI AC DOMINO, DOMINO CHRIstiano Principi de Anhalt, Comiti Ascaniae, Domino in Bernburg et Zerbst, etc. Electoralis Palatinatus Administratori in Bauaria superiore Principi ac Domino meo Clementissimo. <hi rend='italic'>Illustrissime Princeps.</hi></head>
<p>OMnia mea paratissima obsequia, etc.</p>
<p>Tametsi Palatinus Clementissimus meus Dominus, nuper Heylbrunnae quoad me, eius voluntatis fuerit, vt cum illo Ambergam proficiscerer, et militarem Cancellariam administrarem, nihilominus ad seriam instantiam Domini Cancellarij mutatâ mente mandauit, vt hodie vna
<pb id='s053' n='53'/>
mihi Francofurtum abeundum sit, quemadmodum Ill.ma Cels.do V.a ex adiuncta Cancellarij charta magis intelliget; exinde mihi itinera, ac labores quasi duplicantur. <note><hi rend='italic'>Et tamen alibi magnis votis ambiuit hanc functionem.</hi></note><hi rend='italic'>Verum haec vel inuito ferenda sunt.</hi> Quia vero hoc mihi molestissimum accideret, si ante omnia de conditionibus, quas Ill.mae Cels.ni V.ae Heylbrunnae tradidi, et ipsa tum Palatino proposuit, non plus certitudinis haberem, praesertim de menstrua prouisione, <note><hi rend='italic'>Camerarius contemptor opum.</hi></note><hi rend='italic'>cum nemo militet suis stipendijs.</hi> Ita Illam Celsem Vam etiam atque etiam rogo, vt, si Ambergam fortasse auocarer, eo negotium componeret, vt ante omnia ob conditiones supradictas a Palatino declarationem in scripto impetrare possem, alias non immerito cunctandi caussam haberem, ac mesumptibus superfluis, periculisque exponerem, si nullam compensationem sperare, aut expectare liceret, cum ob vergentem aetatem meam, viriumque defectum <note><hi rend='italic'>Vtinam quieuisses ante 20. annos: stares tu et Heidelberga.</hi></note> <hi rend='italic'>magis mihi de quiete,</hi> quam de continuis itineribus sit cogitandum. Verum pluribus Ill.mae Cels.ni V.ae non molestus ero, sciet caussam meam commodissime agere, praecipue cum eius omnem in me beneuolentiam, clementiamque expertus multipliciter animaduerterim, qua etiam in posterum me frui posse confido. Quantum publica attinet, plura Franco furto significabuntur: et quod reliquum est, ab ipso Palatino optime cum Ill.ma Cel.ne V.a communicari poterit. Princeps Mauritius Manhemij, et nuper Francofurti mirificas actiones actitauit. Certe dolendum est, Dominum istum <note><hi rend='italic'>Alia Landtgrauiani Imperij descriptio.</hi></note><hi rend='italic'>tam parum sibi, Reique publicae commodi afferre.</hi> Rex Hispaniae Palatino literas misit, in quibus promotionem Electionis, suamque Domum Sermo Electori recommendauit, has vero literas Comes de Ognate Legatus Hispanus Viennae, per Secretarium suum Electori Palatino proxime praesentari curauit. Ille inter caetera maxime retulit <note><hi rend='italic'>Aliud cognitum erat Camerario.</hi></note><hi rend='italic'>Bohemicos Status</hi> tantâ contentione pacem ambire, quantâ antea auersabantur. Generalia comitia Pragae indicta plura in omnibus necessariis nos docebunt. Hisce Illam Celsem Vam Deo omnipotenti, me vero illius clementiae officiosissime commendo. Signatum Heidelbergae 10. Iulij, Anno 1619.</p>
<p>Ill.mae Cels.nis V.ae</p>
<p>Subiectissimus Seruus</p>
<p>L. Camerarius D.</p>
</div2>
<pb id='s054' n='54'/>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>Littera M. <foreign lang='GE'>Dem Woledlen/ Gestrengen Herrn Johann Christoff von der Grüen/ auff Weyersperg/ der Churfürstlichen Pfaltz Cantzler/ Meinem großgünstigen Herrn.</foreign></head>
<p><foreign lang='GE'>GEstrenger/ Woledler/ Großgünstiger Herr Cantzler/ Ihme seynd meine gantzwilligste dienst nach bestem vermögen zuuor/ vnd habe sein mir vorgestern eingelieffert Schreiben/ Herrn Gr. Johansen von Nassaw begeren/ wegen deß Losaments zu Hof betreffend/ also balden Fürst Christian zu Anhalt</foreign> communicirt, <foreign lang='GE'><abbr expan='daz'>dz</abbr> nun darauff P. sich willfährig erkläret/ würd auß seiner Churfürstlichen Antwort an ihre F. G. den Herrn Statthalter/ so jetzo mit hinunder gehet/ mit mehrerm zuuernemmen seyn.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Ihre Ch. G. seynd vorgestern mit dem gantzen</foreign> Comitat <foreign lang='GE'>allhie/ Gott lob/ glücklich ankommen/ ausser daß die Princessin auff der Steig bey Geißlingen im fahren den Fueß etwas verletzet/ Gott hat behütet/ daß es keinen bruch geben/ wie leichtlich hette geschehen können/ meines ermessens ist nit wol gethan/ daß bey einer so weiten Reiß/ vnd der Princessin jetzigen zustande keine Senfften mitgenommen worden/ man hat aber auch dißfals seme sonderbare</foreign> opiniones, <foreign lang='GE'>P. Ch. G. haben künfftigen Freytag allhier auffbrechen wollen/ fellt aber</foreign> propter multas difficultates <foreign lang='GE'>fast vnmüglich/ darumb es diß auff nechstinstehenden Montag verschoben worden/ wiewol der Cron Böhmen/ vnd der</foreign> incorporirten <foreign lang='GE'>Länder Gesandte künfftigen Sambstag zu Eger ankommen werden.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Gestern ist der Graff von Fürstenberg/ Landtuogt zu Hagenaw/ als Keys. Gesandter hieher kommen/ heut nach der Predig von P. gehört/ vnd die</foreign> resolution ex tempore <foreign lang='GE'>auff sein anbringen gefaßt worden/ damit man seiner bald loß würde/ Beyde Schrifften sollen zu nachrichtung mit dem ersten Copeylich hinunter geschickt werden.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Der</foreign> Bucquoi <foreign lang='GE'>ist in Mehren gerückt/ vnd hat sich mit dem Dampier</foreign> coniungiert, <foreign lang='GE'>dahero zubesorgen/ daß die Vngern (dern 1000. vom</foreign> Bethlen Gabor <foreign lang='GE'>den Mehren zu hülff kommen) die Mehrer/ oder Böhmen absonderlich/ vnnd ehe sie sich recht zusamen thun/ möchten</foreign> attacquirt, <foreign lang='GE'>vnnd geschlagen werden/ welches</foreign> rei summam <foreign lang='GE'>mercklich</foreign> alterirn <foreign lang='GE'>dörffte. In der gantzen Böhmischen</foreign> militia, <foreign lang='GE'>wie auch bey den</foreign> confoederirten <foreign lang='GE'>ist grosse</foreign>
<pb id='s055' n='55'/>
confusion, <foreign lang='GE'>mangel an guter</foreign> direction, <foreign lang='GE'>vnd aller nothwendigkeit/ daß Gott wol zubitten/ Er den Feinden muth nemmen wolle.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>P. wird zu Prag in ein verwirrt/ vngewiß Regiment eintretten/ deß Königs/ vnd der Königin</foreign> entrata <foreign lang='GE'>ist sehr schlecht/ vnnd bißhero alles zum Krieg verwendet worden. Die Böhmen</foreign> fundirn <foreign lang='GE'>das meiste auff P. vnnd dero Freundt eigene mittel/ daß man also</foreign> aureo hamo <foreign lang='GE'>fischen muß. P. machet sich die sach selbst leicht/ vnd setzet alles auff Gott/ vnd gute hoffnung. Hiebey der Schlesier Fürstentags Schluß/ welcher sehr</foreign> neruose, <foreign lang='GE'>vnd wol gestellet/ darumb P. befolchen/ daß</foreign> Voegelinus <foreign lang='GE'>solchen gleich nachtrucken solle/ damit vor dem</foreign> Correspondentz <foreign lang='GE'>tag zu Nürnberg viel</foreign> exemplaria <foreign lang='GE'>möchten vnder die Leut kommen/ vnd soll</foreign> Veiras <foreign lang='GE'>solche schrifft auch ins Frantzösische</foreign> transferirn. <foreign lang='GE'>Dem Herrn von Plesse schick ich hiebey die Römische Schreiben/ wie ich mit ihme verlassen/ der Herr Cantzler wird solche zuuor lesen/ vnd allerhand</foreign> Singularia <foreign lang='GE'>darin finden. Beygelegte Schreiben auß Siebenbürgen wolle er ohnbeschwert an gehörige orth lieffern lassen/ vnd wer gut/ wann der junge</foreign> Bethlen <foreign lang='GE'>bißweilen</foreign> carezzirt <foreign lang='GE'>würde</foreign>.</p>
<p><foreign lang='GE'>Ein mehrers jetzo zuschreiben lesset mir die zeit nicht zu/ wiewol auff vergeblich auffwarten auch viel gehet/ vnd doch dabey P. alles in der eyl/ oder villmehr auff der Post will verrichtet haben. Ihre Ch. G. vermeinen noch dentag zu Nürnberg in der Person zubesuchen/ werden doch beuelchen/ daß der von Plesse/</foreign> D. <foreign lang='GE'>Schlöer/ vnd</foreign> D. Pastor <foreign lang='GE'>sich auch dazu gefaßt halten sollen/ vnnd was sonsten deßwegen drunden noch in acht zunemmen seyn möchte.</foreign> Deus nobis adsit. <foreign lang='GE'>Ich förchte mich vor so vielen Zusammenkunfften. Damit E. Gestr. Gottes gn. Schutz gantz treulich/ vnd deroselben mich zu gunsten gebürlich beuelhend. Datum Amberg den</foreign> 6. Octobr. Anno 1619.</p>
<p><foreign lang='GE'>E. Gestr.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>gantz dienstwilligster</foreign></p>
<p>L. Camerarius D.</p>
</div2>
<pb id='s056' n='56'/>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>Littera M. NOBILI, ET STRENVO IOANNI CHRISTOPHORO a GRVN IN WEYERSPERG Serenissimi Electoris Palatini Heidelbergae Cancellario, Domino meo plurimum obseruando.</head>
<p>NObilis, et Strenue Domine Cancellarie.</p>
<p>Litteras Donis V. ae mihi nudius tertius allatas, et petitionem Domini comitis Ioannis a Nassau, propter habitationem in Aula quam primum principi Christiano Anhaltino communicaui, Electorem vero Palatinum annuisse ex eiusdem Electoris responsione Ill.mo superioris Palatinatus Administratori data, quae iam in via est, magis cognoscet.</p>
<p>Sermus Elector nudius tertius cum omni comitatu huc, laus Deo, prospere peruenit, excepto quod Principissa in itinere iuxta Geislingam inter vehendum pedem aliquantum laeserit, Deusque auertit, ne omnino crura fregerit, vt facile contingere potuisset. Meo iudicio male factum, quod pro tam longin quoitinere, et ad praesentem Principissae casum nulla lectica fuerit accepta. Sed et in his variae, et singulares opiniones. Serenissimus Elector Palatinus proximo die Veneris hinc discedere cogitabat, sed propter multas difficultates fieri non poterat, quare in sequentem diem Lunae dilatum est, tametsi Coronae Bohemicae, et Incorporatarum Regionum Legati in vrbem Egram sint venturi. Heri Comes a Fürstenberg, et Praefectus in Hagenau Caesarei Legati huc profecti, hodie post concionem a Palatino sunt auditi, <note><hi rend='italic'>Itatractari debebant Legati Bohemici, non Caesurei.</hi></note> <hi rend='italic'>ac resolutio ex tempore totius Legationis data, vt tanto citius illorum conspectu liberaremur.</hi> Vtraque epistola vna cum primo exemplari pro maiore declaratione transmittetur.</p>
<p>Bucquoyus in Morauiam mouit, seque cum Damperio coniunxit, vnde metuendum est, ne Vngari (quorum decem millia a Gabore Morauis in auxilium sunt submissa) a Morauis, aut Bohemis separati, antequam bene conue niant, oppugnentur, caedanturque. Quodrei sum mam notabiliter mutaret. In omni Bohemorum militia, vti etiam apud confoederatos<note><hi rend='italic'>Nihillaudabile apud Bohemos, ex Camerarij sententia.</hi></note> <hi rend='italic'>magna est confusio, ac defectus bonae directionis, omnium quenecessariorum,</hi> ita vt Deus summe sit exorandus, vt hosti ferocientem animum paullulum adimat.</p>
<pb id='s057' n='57'/>
<p><hi rend='italic'>Palatinus Pragaeperturbatum, incertumque regimen capiet, Regis, Reginaeque reditus admodum exiles, et huc vsque pro bello totum expositum.</hi> Bohemi maximam fiduciam suam collocant in Palatino, eiusque amicorum propriis auxilijs, ita, vt aureo hamo piscandum sit. Palatinus vero omnia in Deo, speque meliori ponit. Hic intelliget conclusionem a Silesiis in comitiis latam, quae satis neruose et bene constituta est. Ea propter Palatinus Voegelino in mandatis dedit, vt diligenter illam perpenderet, utque ante correspondentiae diem Norimbergae indictam multa exemplaria in vulgus spargi possent, Veiras etiam hoc scriptum in Gallicum sermonem transferet. Domino Plessio mitto Romanenses litteras, sicut cum illo conueni. Dominus Cancellarius ante perleget, et omnia singularia in ijsdem reperiet. Coniunctas hîc litteras ex Transyluanianon grauate certis Dominis, locisque reddi curabit, expediretque si iuniori Bethlen Gabori omnis interdum charitas, amicitiaque exhiberetur.</p>
<p>Plura nunc scribendi tempus non permittit, tam etsi multum quoque pecuniae frustra expectando expenditur, Palatinus tamen omnia in celeritate, vel potius per Veredarios effecta cupit.</p>
<p>Serenissimus Elector adhuc eius mentis est sibi ad diem certam Norimbergae indictam in propria persona comparendum esse, mandabit tamen, vt Dominus Plessius, D. Scloer, et D. Pastor etiam intersint, et quidquid praeterea huic negotio necessarium. Deus nobis adsit. <note><hi rend='italic'>Cameraerius semper timet, nepax stabiliatur.</hi></note><hi rend='italic'>Timeo vebementer tot diuersaconuenticulae.</hi> Dominem Vestram diuinae protectioni, me vero illius gratiae amicissime commendo. Datum Ambergae 6. Octob. Anno 1619.</p>
<p>Donis V. ae</p>
<p>Semper obsequiosus</p>
<p>L. Camerarius D.</p>
</div2>
<pb id='s058' n='58'/>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>Littera N. <foreign lang='GE'>Dem Woledlen/ Gestrengen Herrn Johann Christoff von der Grüen/ auff Weyersperg/ der Churfürstlichen Pfaltz Cantzler/ Meinem großgünstigen Herrn.</foreign></head>
<p><foreign lang='GE'>GEstrenger/ Woledler/ groß günstiger Herr Cantzler/ E. G. seyndt meine gantzwilligste Dienst besten fleisses zuuor/ vnd hab sein geliebtes Schreiben vom 13. dises vnder wegen zu. Schlaun wol empfangen/ vnd beantworte es an jetzo kürtzlich.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Daß Engelland dermassen</foreign> cunctiert, <foreign lang='GE'>das muß man Gott befehlen/ der hat der Königen Hertzen in seiner Hand/ vnd wird auch an diesem Ort endlich die</foreign> spanisirte <foreign lang='GE'>zu schanden machen. Man schreibet jetzo von hieranß an ihre Mt. gar eyferig/ vnd deutet auff eine fürderliche abermahlige schickung/ die Schreiben aber sollen jetzo durch den elteren auß denen von Gleissenthal/ so mit herein gezogen/ in Engelland geschickt werden. Von der</foreign> acceptation <foreign lang='GE'>der Böhmischen Cron hab ich ein</foreign> Manifesto <foreign lang='GE'>begriffen/ das soll also nach der Crönung</foreign> publicirt, <foreign lang='GE'>auch Lateinisch vnd Frantzösisch gemacht werden. Darinnen die</foreign> causae <foreign lang='GE'>vnd der</foreign> Scopus <foreign lang='GE'>kürtzlich</foreign> deducirt <foreign lang='GE'>werden. Der Ständ</foreign> Iustification <foreign lang='GE'>schrifft vber die vorgenommene</foreign> abdication <foreign lang='GE'>vnd</foreign> election <foreign lang='GE'>ist zwar/ wie sie sagen/ fertig/ ich kan sie aber noch nit erlangen/ da doch das</foreign> Manifesto <foreign lang='GE'>sich drauff nothwendig</foreign> referirn <foreign lang='GE'>müsse.</foreign> Interim <foreign lang='GE'>kan der Schlesier Fürstentagsschluß den Leuten zimlich liecht geben.</foreign> Secretarius Veiras <foreign lang='GE'>hat denselben ins Frantzösisch vff befehl</foreign> transferirn <foreign lang='GE'>sollen/ aber die arbeit dem Samuel Meyer/ von Bern/ so noch zu Heydelberg/ auff getragen/ bey dem könte drunden angemahnet/ vnd also auch derselbe druck befürdert werden.</foreign> Secretarius Mauritius <foreign lang='GE'>were vns allhie besser/ vnd daß</foreign> Veiras <foreign lang='GE'>zu hauß die</foreign> correspondenz continuirte.</p>
<p><foreign lang='GE'>Die Schreiben von Rom hat der König gelesen/ vnd werden Ire Mt. gemrgfam erinnert/ jhrer person halben/ deßwegen anch die Ständ allhier sorgfeltig seyn. Von Bethlen Gabor wissen wir allhie nichts weiters/ dann daß er zu Preßburg (so mm in seiner</foreign> deuotion) <foreign lang='GE'>seyn solle/ die Vngarische Cron</foreign> affectirt <foreign lang='GE'>er für sich/ vnd hat seine Gedancken auch auff Steirmarck/ vnd villeicht weiter/ aber da ich von allen mehrern grundt/ will ichs gleich</foreign> communicirn. <foreign lang='GE'>Ob ihre Mt. nach Nürnberg ziehen werden/ ist noch nit geschlossen/</foreign> multae sunt rationes pro et contra, <foreign lang='GE'>vnnd wirdtder Schluß sehr schwer</foreign>
<pb id='s059' n='59'/>
<foreign lang='GE'>fallen. So bald der Königin Crönung fürüber/ will ich eylends mit dem</foreign> Protonotario <foreign lang='GE'>mich hinauß begeben/ mit Gottes hilff/ werden aber vor dem 4. od</foreign> 5. Nouemb. <foreign lang='GE'>schwerlich zu Nürnberg seyn können. Würden in dessen die</foreign> Sessions <foreign lang='GE'>stritt</foreign> per Legatos <foreign lang='GE'>erörtert/ so were die zeit wol angelegt/ vnd das vbrige alles desto <note resp='transcriber'>in the print: destò (?)</note> leichter/ drumb die vnserige sich in solchem werck auff <abbr expan='daz'>dz</abbr> eusserste billig bemühen sollen/ die andere</foreign> acta <foreign lang='GE'>hat der</foreign> Protonotarius <foreign lang='GE'>mit nach Amberg genommen/ da stehen sie noch/ vnd handlet er gleichwol hierinnen vnd in andern wie es jme gefellt/ <abbr expan='daz'>dz</abbr> ich also selbst nit weiß/ was dabey seyn werde/ muß mich also allein auß dem Rodenburgischen Abschid/ vnd dem Außschreiben</foreign> informirn, <foreign lang='GE'><sic corr='da nun'>danon</sic> doch</foreign> D. <foreign lang='GE'>Schlöer vnd</foreign> D. Pastor <foreign lang='GE'>auch bericht haben/ vnd derselben Copien drunden seyn werden. Dem Herrn Cantzler kan hierinnen nichts</foreign> imputirt <foreign lang='GE'>werden. Das meiste wird auff dem beruhen/ wie die</foreign> correspondenz <foreign lang='GE'>zustercken/</foreign> coniunctio Euangelicorum, et mutua auxilia <foreign lang='GE'>zu erhalten/ dazu bedarff man nit vil</foreign> acta, <foreign lang='GE'>sonder wird der Marck kramen lehrnen/ vnd muß man den</foreign> euentum <foreign lang='GE'>Gottbefelhen. Ich bin dabey sehr sorgfeltig/ hab zu Rodenburg treulich gerahten/ den</foreign> termin <foreign lang='GE'>nit so kurtz zu setzen/ es hat aber nicht seyn wollen. Wann nur kein</foreign> separatio <foreign lang='GE'>folgete/ so were alles gut/</foreign> sed timeo Saxonicos, si veniunt, <foreign lang='GE'>vnd bleibet es mit den Stätten wol dabey/</foreign> quod sint filij hominum, in quibus non est salus. <foreign lang='GE'>Mich verlanget zu wissen/ ob Herr Statthalters F. G. wider zu Heydelberg/ dann im fall Ihre Mt. nit nach Nürnberg kemen/ vnd etwan Ire G. alßdann dahin solten/ so were gut/ daß sie</foreign> in omnem euentum <foreign lang='GE'>bey der hand weren/ könten solches wol</foreign> auisirt <foreign lang='GE'>werden/ Ich hab es zu thun an der zeit nit gehabt/ dann jhre Mt. mit diser Post geeylet.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Wer aber von den Ständen zu Nürnberg erscheinen möchte/ dauon haben wir die geringste nachrichtung nicht/ vnd ist kein gut zeichen/ daß zu Heydelberg nichts dauon einkommen/ Ihre Mt. haben meines wissens von niemand deßwegen schreiben. Ihrer Mt.</foreign> Votum, <foreign lang='GE'>so zu Franckfurt wegen Ch. P. geführt worden/ ist bey den Wahl</foreign>actis <foreign lang='GE'>zu Amberg/ vnd hab ich nit anders gewüst dann <abbr expan='daz'>dz</abbr> </foreign> protocoll <foreign lang='GE'>vnd was dazu gehörig/ were doppelt abgeschrieben/ vnd ein</foreign> exemplar <foreign lang='GE'>zu Heydelberg gelassen worden.</foreign> Protonotarius in omnibus nimis est difficilis, <foreign lang='GE'>kan fast mit ihme nicht vortkommen. Das machet mich auch vnlustig/ vnd möchte wünschen/ daß ich einmal gar zu ruhe kommen köndte.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Gestern ist der einzug Ihrer Mt. allhie sehr stattlich geschehen/ vnnd GOtt lob glücklich vnd wol abgangen/ König</foreign> Matthias <foreign lang='GE'>oder</foreign> Ferdinandus <foreign lang='GE'>haben dergleichen ehr nicht gehabt. Es ist die</foreign> laetitia publica, <foreign lang='GE'>so mennigklich erzeigt/ nit außzusprechen. Der Pferd seynd gewiß vber 2000. gewest. Die
<pb id='s060' n='60'/>
Herren vnd der Adel in grosser anzahl, wie auch die Gesandte der andern Ländern haben sich sehr köstlich erzeigt, vnnd allein die Prager Bürger</foreign> ex proprio <foreign lang='GE'>auff 50000. fl. dabey</foreign> spendirt. Meo iudicio <foreign lang='GE'>were das gelt zu zahlung deß Kriegsvolcks besser angelegt gewest. Die Lieb vnd</foreign> Beneuolenz totius populi <foreign lang='GE'>ist sehr groß/ Gott geb bestandt/ vnd richte alles zum friden. Es ist hohe zeit gewest/ daß die Länder ein Haupt bekommen/</foreign> omnia enim suut in confusione, <foreign lang='GE'>vnd hetten</foreign> ex inuidia et aemulatione Statuum <foreign lang='GE'>sonst/ grosse Vngelegenheiten entstehen können. Die Cammer ist gantz bloß/ vnd alles ein bawfellig wesen/ also daß deß Papsts</foreign> dicterium, <foreign lang='IT'>che questo Principe sia entrato in vn bello labyrintho,</foreign> <foreign lang='GE'>auch</foreign> hoc respectu Regiminis <foreign lang='GE'>nicht vngereimbt. Die bestallung der Landämpter wird ihre Mt. so bey jedem vnder</foreign> 4. nominirten <foreign lang='GE'>Personen die wahl hat/ sehr schwer fallen/</foreign> vt vitet quorundam indignationem et odia. <foreign lang='GE'>Nun muß es gleich nach Ihrer M. Crönung geschehen/ sonst kan der Königin Crönung nicht fortgengig seyn/ wie sie berichten.</foreign> Sed haec omnia mox videbimus, <foreign lang='GE'>vnnd berichte ich alßdann allen verlauff/ wils Gott/ mit mehrerm. In dessen kan dieses Herrn Statthalters F. G. vnd den Herren Rähten</foreign> communicirt <foreign lang='GE'>werden.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>Thu damit E. G. Gottes gn. Schutz/ vnd dero</foreign> fauor <foreign lang='GE'>mich befehlen. Datum Prag/ den</foreign> 22. Octob. stil. vet. Anno 1619.</p>
<p><foreign lang='GE'>E. Gestr.</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>D. W.</foreign></p>
<p>L. Camerarius D.</p>
</div2>
<pb id='s061' n='61'/>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>Littera N. NOBILI ET STRENVO DOMINO IOANNI CHRISTOPHORO de <orig reg='GRÜN'>GRVN</orig> IN WEYersperck, Electoris Palatini Cancellario, Domino meo inprimis colendo.</head>
<p>NObilis, Strenue, et Amplissime Domine Cancellarie, Strenuitati V. ae paratissima mea ante omnia studia et obsequia. Ipsius litteras mihi percharas, 13. huius datas, Schlaunij in itinere recte accepi, et nuncad eas breuiter respondeo.</p>
<p>Quodadeo cunctetur Anglia, id Deo commendandum, in cuius manu sunt corda Regum, qui hoc etiam loco Hispantzantes demum confundet. Isthinc iam ad Suam Maiestatem perquam zelose scribitur, et iteratae festinae legationis fit mentio, litterae vero iamiam per maiorem natu de Gleissenthal, qui in comitatu fuit, in Angliam mittentur. De acceptatione Bohemicae Coronae <hi rend='italic'>Manifestum</hi> concepi, quod post Coronationem statim publicabitur, et Latine ac Gallice vertetur, in quo causae et scopus breuiter deducuntur. Statuum Iustificationis scriptum super proposita abdicatione et electione perfectum quidem est, vt aiunt, ego autem illud necdum acquirere possum, cum tamen <hi rend='italic'>Manifestum</hi> eo sese referre necesse sit.</p>
<p>Interim decretum Comitiorum Principum Silesiae hominibus aliquid lucis dabit. Secretario Veiras mandatum erat in Gallicam linguam illud transferre, sed hunc laborem ipse in Samuelem Meyer Bernensem, Heidelbergae etiamnum versantem, reiecit, qui moneri, et is quoque typus maturari posset. Secretarius Mauritius hic nobis commodior esset, vt Veiras domi correspondentias continuaret.</p>
<p>Litteras Româ missas Rex legit, et sua Maiestas suae ipsius personae satis admonetur, cuius causa etiam Status hic solliciti sunt.</p>
<p>De Bethlemio Gabore hic non plus scimus, quam eum Possonij (quod nunc ipsi subditum) versari. Coronam Hungaricam pro se ipso affectat, et de Stiria quoque eogitat, atque etiam vlterius fortassis, sed de his cum certiorero, communicabo quamprimum.</p>
<p>An sua Maiestas Norimbergam concessura sit, nondum decretum est, multae sunt rationes, pro et contra, et difficile erit decernere. Quamprimum Coronatio Reginae peracta fuerit, cum protonotario celeriter proficiscar, Deo iuuante, sed ante 4. aut 5. Nouemb. Norimbergam attingere
<pb id='s062' n='62'/>
vix poterimus, interea per Legatos lites de sessione expedirentur, ita et tempus bene transigeretur, et reliqua omnia faciliora forent, quare nostri merito in hoc negotio nulli parcere labori debent. Caetera acta Protonotarius secum Ambergam tulit, ibi adhuc manent, et ipse quidem in his, vt et in aliis pro libitu agit, vt ipsemet nesciam, quid ijs futurum sit, atque adeo solum ex decretis Rottenburgensibus, et indictione informari necesse habeam, quorum tamen D. Schloer, et D. Pastor quoque cognitionem habent, et eorum copiae inferius erunt. Domino Cancellario nihil horum imputari potest. Potissimum in eo consistet, quanam ratione correspondentiae corroborari, coniunctio Euangelicorum et mutua auxilia conseruari possint, ad quae actis non multum opus est, sed resipsa docebit, euentus autem Deo commendandus est. His ego de rebus vehementer sum sollicitus, et Rotenburgi consului fideliter, vt terminus non nimis breuis statueretur, sed frustra. Dummodo nulla separatio oriretur, reliqua salua essent, sed timeo Saxonicos, si veniunt, et adhuc de Ciuitatibus verum est,<note><hi rend='italic'>Ista est gratiarum actio Camerarij, quam Ciuitatibus refert.</hi></note> <hi rend='italic'>quod sint filij hominum, in quibus non est salus.</hi> Scire desidero, num Illustriss. a Celsitudo Domini administratoris Heidelbergam redierit, quoniam si sua Maiestas Notimbergam non veniret, et Illustr. Cels. i suae eo proficiscendum foret, bene esset, si in omnem euentum praesto esset, et de hoc certior fieri posset, ego temporis angustiâ id facere nequiui, cum sua Maiestas hac in posta festinârit.</p>
<p>Quisnam autem de Statibus Norimbergae praesens futurus sit, nec minimam habemus notitiam, et nihil boni portendit, quod nec Heidelbergam quidquam nun ciarum sit, Sua Maiestas hac dere, quod mihi constet, nihil a quoquam litterarum accepit.</p>
<p>Votum Maiestatis Suae, Francofurti Electoris Palatini nomine datum, cum actis Electionis Ambergae seruatur, et ego aliud non sciueram, quam protocollum, et ad id pertinentia, bis descripta, eorumque exemplar vnum Heidelbergae relictum esse.<note><hi rend='italic'>Protonotarij faciles mores.</hi></note> <hi rend='italic'>Protonotarius in omnibus nimis est difficilis, vt vix cum eo conuenire queam.</hi> Idipsum molestum est mihi, et optarem integrâ tandem quiete frui.</p>
<p>Heri deductio Maiestatis suae in vrbem magnifica in primis fuit, et Laus Deo, feliciter ac bene cessit. Matthiae et Ferdinando Regibus tantus honor habitus non fuit.<note><hi rend='italic'>Quam breuis et preciosa Vanitas.</hi></note> <hi rend='italic'>Latitiam publicam, quam passim ediderunt,</hi> nemo assequi verbis possit, equorum amplius duo millia certo interfuerunt. Magnatum ac Nobilium ingens numerus, et exterorum quoque Legatorum luxus erat visendus, ac soli Ciues Pragenses sumptus quinquaginta
<pb id='s063' n='63'/>
millium florenorum ex proprio fecerunt. Meo iudiciô haec pecunia in militum stipendia melius collata fuisset. Amor et beneuolentia totius populi praequam magna est, quam Deus confirmet, et omnia ad pacem dirigat. Tempus has regiones<note><hi rend='italic'>Caput eras Caesar, sed Monstrum Bohemi malebant.</hi></note> <hi rend='italic'>diutius sine capite esse</hi> non patiebatur, omnia enim sunt in summa confusione, et ex inuidia ac aemulatione Statuum magnae turbae oriri potuissent.<note><hi rend='italic'>Honorifica Camerarij de Bohemis sententia.</hi></note> <hi rend='italic'>Camera nuda est tota, et ruinosa,</hi> ita vt dicterium Papae: che questo principe si aentrato in vn bello labyrintho, etiam hoc respectu regiminis, non inconueniens sit. Distributio officiorum prouincialium Maiestati Suae, cui ad vnumquodque inter 4. personas optio est,<note><hi rend='italic'>Arbitrabar Caluinistas duobus dominis posse seruire</hi></note> <hi rend='italic'>difficilis accidet, vt vitet quorundam indignationem et odia.</hi> eam statim Ipsius Coronationem subsequi oportet, alioquin Coronatio Reginae procedere non potest, vt aiunt. Sed haec omnia mox videbimus, et tunc totum rei processum, Deo volente, pluribus nunciabo. Interea haec Illustriss. ae Cels. i Domini administratoris, et Dominis Consiliarijs communicari possunt.</p>
<p>Hisce Strenuitatem V.am Dei protectioni, et Ipsius fauori me commendo. Datae Pragae, 22. Octob. stil. vet. Anno 1619.</p>
<p>Strenuit.is V.ae</p>
<p>obsequiis addictissimus</p>
<p>L. Camerarius D.</p>
</div2>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>Littera O. <foreign lang='GE'>Dem Woledlen/ Gestrengen Herrn Johann Christoff von der Grüen/ auff Weyersperg/ der Churfürstlichen Pfaltz Cantzler/ Meinem großgünstigen Herrn.</foreign></head>
<p><foreign lang='GE'>GEstrenger/ Woledler/ Großgünstiger Herr Cantzler/ jme seynd meine gantzwilligste dienst jederzeit zuuor/ vnd hab ich zugleich deß langwirigen nit schreibens mich billich zu entschuldigen/ wiewol es mir zum öfftern an der zeit/ auch wol der</foreign> materia <foreign lang='GE'>selbsten gemanglet/ in dem wir sonderlich</foreign> de rebus Vngaricis <foreign lang='GE'>zu Prag so wenig erfahren können/ als etwan</foreign>
<pb id='s064' n='64'/>
<foreign lang='GE'>draussen zu Heidelberg. Allererst auff diser Reiß in Mehren/ als Gr. Georg Friderich von Hohenlohe naher Polna zum König kommen/ vnd</foreign> relation <foreign lang='GE'>gethan/ haben wir dauon <abbr expan='etwaz'>etwz</abbr> mehrern bericht empfangen/ wie solches dem Herrn von Plessen ich damals geschriben/ vnd er ohne zweiffel</foreign> communicirn <foreign lang='GE'>wird. Seythero wissen wir weiter nichts/ dann daß es sich</foreign> ex parte Caesaris <foreign lang='GE'>mit der</foreign> ratificatione induciarum, <foreign lang='GE'>welche doch seine Gesandte/ mit dem Fürsten in Vngern/ vnd Sibenbürgen beschlossen/ vnd zwar auff gehabte</foreign> plenipotenz, <foreign lang='GE'>sonderlich</foreign> propter in clusionem Regis nostri, <foreign lang='GE'>stossen will/ gestallt ich dann mir nie</foreign> imaginirn <foreign lang='GE'>können/ daß es den Kays.</foreign> ministris <foreign lang='GE'>damit ernst gewest/ sonder daß sie allein durch solche</foreign> finezza <foreign lang='GE'>zeit gewinnen/ vnd den Fürsten mit seiner</foreign> armee <foreign lang='GE'>auff die seit bringen wollen. Damit aber dißfals alle notturfft wol in acht genommen werde/ als schicken jetzo Ihre Kön. Mit. zu dem Fürsten/ Herrn Christoffen von Dona nach Caschaw mit außfürlicher</foreign> instruction, <foreign lang='GE'>der jne dann auch zugleich zu Geuattern (in dem die Kindtauff zu Prag den 19/29 Martij gehalten werden solle) bitten</foreign> (quod mihi propter graues causas nunquam placuit) <foreign lang='GE'>vnd zugleich den</foreign> General <foreign lang='GE'>Landtag/ der den</foreign> 15/25 eiusd. Martij <foreign lang='GE'>angehen wird/</foreign> notificirn <foreign lang='GE'>solle/ damit er vnd die Vngarn nach Prag abordnen/ vnd also die auffgerichte</foreign> confoederation, <foreign lang='GE'>welche von jnen allerdings vollnzogen/ auch von ihr Mt. dem König in Böheim/ vnd den andern Ländern</foreign> ratificirt, <foreign lang='GE'>vnd</foreign> publicirt <foreign lang='GE'>werden möge. Diese</foreign> confoederation <foreign lang='GE'>schmertzet den Keyser sehr/ weil auch die Oesterreicher vnder/ vnd ob der Enß darinnen begriffen seynd/ sonsten haben dabey die Vngern das</foreign> <foreign lang='IT'>tempro</foreign> <foreign lang='GE'>vnd ihr</foreign> <foreign lang='IT'>auantaggio</foreign> <foreign lang='GE'>wol in acht genommen. Ich hette gern</foreign> Copiam <foreign lang='GE'>dauon hinauß geschickt/ So hab ich diselbe auß der Böhmischen Cantzley noch nitbekommen können/ so werden vnsere</foreign> Scribenten <foreign lang='GE'>auch sonsten dermassen gebraucht/ <abbr expan='daz'>dz</abbr> sie fast nit fortkommen können. Die Huldigung allhie ist glücklich vnd wol abgangen/ vnd gegen jrer Mt. beyden Ständen in Mehren ein grosse</foreign> affection <foreign lang='GE'>zu spühren. Herr</foreign> Carl <foreign lang='GE'>von</foreign> Zerotin opiniatrirt <foreign lang='GE'>sich noch/ vnd will die Huldigung nit leisten/ darüber er allhie in gefahr seines Lebens/ vnd deß verlusts seiner Güeter stehet. Der vorige Landtshauptman Lobkowitz/ vnd etliche andere Ständt haben sich</foreign> absentirt, <foreign lang='GE'>nach denen wird getrachtet/ vnd werden sambtlich was außstehen müssen. Vorgestern/ da die Huldigung in</foreign> templo Iesuitico, <foreign lang='GE'>welches jetzo die</foreign> fratres <foreign lang='GE'>inn haben/ vnnd darinnen auch morgen Herr</foreign> D. Scultetus <foreign lang='GE'>predigen solle/</foreign> cum magno applausu, et laetitia publica <foreign lang='GE'>kaum vorgangen/ kommen vnversehens böse Zeitungen/ daß die Polen mit etlichen 1000. in Mehren eingefallen/ wie man dann dieselbe nacht auff dem Schloß alhie etliche Fewr gesehen/ in dem sie die Dörffer anzünden/</foreign>
<pb id='s065' n='65'/>
<foreign lang='GE'>vnnd mit Raub/ vnd Mord grossen schaden thun. Man weis nicht wer sie führt/ ob der Ertzhertzog Carl/ oder der von Altheim bey ihnen/ Dem streich nach/ den sie am Gebürg her gegen Oesterreich zunemmen/ hat es das ansehen/ Sie haben Niclaßburg entsetzen/ vnd alßdann zu dem</foreign> Bucquoi <foreign lang='GE'>in Oesterreich stossen wollen. Sie kommen aber eins theils zu spat/ dann vorgestern der Capitain Bruß/ ein Schottländer/ so darinn gelegen/ es dem von Tieffenbach auffgegeben/ vnd mit 260. Soldaten/ mit Sack vnd Pack darauß gezogen. Hat gleichwol auf 20. st. Geschütz vnd an</foreign> munition, <foreign lang='GE'>wie auch Wein/ vnd frucht einen guten Vorraht darinnen lassen müssen. Der Orth ist sehr fest/ vnd wird daruor gehalten/ der Capitein hett den selben wol halten können/ wie der von Schlamersdorff</foreign> referirt, <foreign lang='GE'>den der König dahin geschickt/ vnd der alles gesehen hat. Der Polacken halben stehen wir hie in grossen sorgen/</foreign> et res non caret summo peticulo <foreign lang='GE'>auff der Reiß/ welche ihre Mt. in Schlesien vorhaben Dann diß rauberisch Gesindt das Land gantz durchstreiffen kan. Solle sich auch</foreign> Bucquoy <foreign lang='GE'>mit jnen</foreign> coniungirn, <foreign lang='GE'>vnd in Mehren fallen/ sodörfften vnd könten wir</foreign> in hoc ipso loco <foreign lang='GE'>eingeschlossen/ vnd belagert werden. Sonsten seynd jre Mt. gemeint/ nechstkommenden Dienstag sich auff den weg zubegeben. Dz Mehrisch Volck/ sonderlich die Reuterey/ so nicht vor Niclaßburg gelegen/ seyn meisten theils in Oesterreich/ oder sonst weit von hinnen. Ist also Mehren bloß/ vnd in diser Statt (mit dem Schloß) nur ein Fe???dlein Knecht. Derwegen seynd die anwesende Ständ von Herrn vnd Ritterstand allhie</foreign> resoluirt, <foreign lang='GE'>Mann für Mann auffzusitzen/ vnd den Polacken entgegen zuziehen. Mag auff 600. Pferd lauffen/ vnd seynd die Gültpferd auch auffgemahnt/ die auf 800 sich erstrecken mögen. So werden sie ein anzahl Mußcatirn mit sich nemmen. An die Schlesier begert man auch den Zuzug/ wann dieselbe den Polacken in rücken kemen/ so solten sie noch wol können</foreign> dissipirt <foreign lang='GE'>werden.</foreign> Sed vereor, ne illi celeritate consueta nostros praeueniant. <foreign lang='GE'>Der Fürst in Sibenbürgen wird dises einfals auch berichtet/ vnd er</foreign> ad diuersionem aliquam <foreign lang='GE'>ermahnet/ in dem diß ein zeichen/ was die</foreign> tractatus cum hoste <foreign lang='GE'>für</foreign> fructus <foreign lang='GE'>mit sich bringen. Die Ständ in Polen seynd auff ein end mit dem König vbel zufriden/ daß er in diß wesen sich</foreign> implicirt, <foreign lang='GE'>darauß er</foreign> ex metu tumultus alicuius <foreign lang='GE'>kein</foreign> Comitia regni <foreign lang='GE'>außschreiben darff/ vnnd also zubefahren stehet/ es dörffte in Polen leichtlich zu einen Rakosch kommen/ vnd daselbsten auch eine</foreign> Catastrophe <foreign lang='GE'>vorgehen/ dann mennigklich wider die Pfaffen vnd Jesuiter schwürig seyn solle. GOtt geb den Mehrischen Ständen gnad/ daß sie keinen stoß leiden/ welches ein schädliche</foreign> consequenz causirn <foreign lang='GE'>dörffte. Neben Fürst Christians zu A. F. G. seynd jetze</foreign>
<pb id='s066' n='66'/>
<foreign lang='GE'>die vornembste Obersten allhie/ der von Hohenloe/ Graf von Thurn/ die Landts Obersten vnder vnd ob der Enß (wie auch derselben/ vnd dann der Schlesier Gesandte) die</foreign> tractirn <foreign lang='GE'>vnd</foreign> deliberirn <foreign lang='GE'>jetzo die</foreign> militaria, <foreign lang='GE'>dauon ich nichts anders schreiben darff/ dann daß alles einer eylenden</foreign> reformation <foreign lang='GE'>höchlich bedarff.</foreign> Deus fortunet actiones, et consilia. Rex ipse <foreign lang='GE'>ist wol</foreign> animirt, <foreign lang='GE'>hat gestern gesagt/</foreign> nisi instaret iter suum in Silesiam, <foreign lang='GE'>so wolten ihre Mt. selbst mit den Ständen hinauß sich begeben/</foreign> Quod ad alacritatem stimulos addidit. <foreign lang='GE'>Der jetzige Landßhauptman der Herr</foreign> Zerotin <foreign lang='GE'>von Lundenburg führt sie/ hat ein dapffer</foreign> <foreign lang='IT'>conraggi</foreign>, <foreign lang='GE'>vnnd den</foreign> Dampier <foreign lang='GE'>von diesen wol</foreign> tractirt. <foreign lang='GE'>Gott stehe ihm ferner bey. Chur Sachsen hat sich gegen ihrer Mt. auff dero vnderschidliche Schreiben zimblich erklärt/ darauß nichts wüdriges zuspühren/ will ihrer Mt.</foreign> munition, <foreign lang='GE'>so von Hamburg auff der Elb herauff kommen solle/ Zollfrey</foreign> passirn <foreign lang='GE'>lassen/ gibt vor/ der</foreign> conuentus <foreign lang='GE'>deß O. Sächsischen Kreisses/ vnd seine Kriegßverfassung seyen allein zu Seiner/ vnd deß Kreiß versicherung angesehen. Deß Tituls halben</foreign> repetitur excusatio, <foreign lang='GE'>daß der/ der Hauptsachen anhengig/ so vor einem Römischen Kayser/ vnd die sambtliche Reichßständt gehörig.</foreign> Ecce quales Iudices habituri sumus! sed transeat. <foreign lang='GE'>Gott kan bald andere mittel schicken. Niemand schadet</foreign> nostrae causae <foreign lang='GE'>mehr/ dann 1993</foreign> <note><foreign lang='GE'>König in groß Britannien</foreign></note> sua cunctatione, et tricis philosophicis. <foreign lang='GE'>Mit dem entschüldigen sich andere/ denen diser</foreign> praetext <foreign lang='GE'>erwünscht ist.</foreign> Deus meliora. <foreign lang='GE'>Mich verlangt zum höchsten/ wie es draussen stehe/ vnd was zu 1663.<note><foreign lang='GE'>Heidelberg</foreign></note> für</foreign> resolutiones <foreign lang='GE'>werden genommen seyn. Vff</foreign> Regis ratification <foreign lang='GE'>muß man jetzo nit warten/ dann</foreign> in hoc itinere, et tot negotiis <foreign lang='GE'>kan man draussen zugleich die Hand nit mit dabey haben.</foreign> Ego 3409. <note>Vnitis</note> metuo, <foreign lang='GE'>vnd daß nit aus dem 1440 <note><foreign lang='GE'>Geldmangel</foreign></note> ein</foreign> 2928. <note>ruptur</note> <foreign lang='GE'>erfolge. GOtt stehe vns bey/ vnd führe die sachen hinauß/ wie ers angefangen/</foreign> nimirum per miracula. <foreign lang='GE'>Herrn Statthalters F. G. vnnd Herrn Plesse bitte ich hiemit</foreign> communication <foreign lang='GE'>zuthun/ befehle damit E. Gestr. Gottes schutz/ vnd mich dero</foreign> fauor, <foreign lang='GE'>verbleibend jederzeit. Datum Brinn/ den</foreign> 8. Februarij, stilo nouo, 19. Ianuarij, Anno 1620.</p>
<p><foreign lang='GE'>deroselben</foreign></p>
<p><foreign lang='GE'>trewwilligster Diener</foreign></p>
<p>L. Camerarius D.</p>
</div2>
<pb id='s067' n='67'/>
<div2 id='CaEM.?' n='?' type='letter'>
<head>Littera O. NOBILI ET STRENVO DOMINO IOANNI CHRISTOPHORO a <orig reg='GRÜN'>GRVN</orig> IN WEYersperck, Serenissimi Electoris Palatini Heidelbergae Cancellario, Domino meo plurimum obseruando. <hi rend='italic'>Nobilis et Strenue Domine Cancellarie.</hi></head>
<p>DOm.ni Vestrae omnia paratissima obsequia mea defero, simulque diurnam in scribendo negligentiam merito excuso, tametsi mihi saepius tempus, aut etiam materia ipsa defuerit; nam Pragae tam parum de rebus Vngaricis comperire possumus, quam fortasse alij Heidelbergae. Primum hoc itinere in Morauiam, cum Comes Georgius Fridericus de Hohenloe Poloniam ad Regem venit, eique de omnibus retulit, maiorem cognitionem accepimus, vt tum de hac re Domino Plessio scripsi; et ipse sine dubitatione communicabit. Ex eo tempore nihil noui intelleximus, quam quod ex parte Caesaris de ratificatione induciarum, quas tamen ipsius Legati cum Principe Vngariae, et Transyluaniae pacti sunt, et quidem secundum habitam plenipotentiam, ac praecipue propter inclusionem Regis nostri, difficultas sit, quemadmodum ego mihi nunquam imaginari potui, Caesareos Ministros hoc negotium serio tractasse, sed tantum, vt per eiusmodi cunctationem et tempus, et Principem cum tota armatura ad partes traherent. Vt tamen in hoc casu omnia necessaria bene considerentur, ira Regia Maiestas iam ad Principem Transyluaniae mittit Dominum Christophorum a Dona Cassouiam cum plena instructione, qui eundem simul ad munus Patrini suscipiendum (cum Pragae 19/29 Martij Baptismate Regius Infans sit abluendus) roget<note><hi rend='italic'>Quare Caluinista pro Caluinista spondere non posset?</hi></note> (<hi rend='italic'>quod mihi propter graues causas nunquam placuit</hi>) atque Generalem Conuentum, qui 15/25 eiusdem Martij indictus est, notificet, vt tam ipse, quam Vngari Pragam Legatos mittant, et ita confoederatio inita, et ab illis iam omnimode perfecta, etiam ab ipsa Maiestate, Rege Bohemiae, aliisque Prouinciis ratificari, ac publicari possit.<note><hi rend='italic'>Si Caesar sensit, vestram vim sensit, qui Austriacos ad rebellionem excitastis.</hi></note> <hi rend='italic'>Hanc Confoederationem Caesar magnopere sentit,</hi> siquidem tam infra, quam supra Anasum Austriaci in illa continentur; Caeterum Vngari tempori, ac commodo suo non parum inseruierunt. Copiam huius foederis libenter transmisissem, sed eam ex Cancellaria Bohemica impetrare
<pb id='s068' n='68'/>
adhuc non potui, et Amanuenses nostri adeo in aliis occupantur, vt vix sufficiant.</p>
<p><hi rend='italic'>Homagium Reg. Maiest.i bene feliciterque hic praestitum,</hi><note><hi rend='italic'>Quam feliciter ostendit euentus.</hi></note> magnumque in Reg. Maiest. em affectum inter Morauiae Ordines cernere fuit. Dominus Carolus a Zerotin obstinatus perseuerat, et homagium <unclear reason='print faded'>facere</unclear> detrectat,<note><hi rend='italic'>Qui in fide Domini manent, illi digni supplicio Caluinistis.</hi></note> <hi rend='italic'>quare et de vitâ et capite, omnibusque suis fortunis periclitatur.</hi> Prior Morauiae Capitaneus Lobkovviz, et aliquot alij e Statibus abfuêre, qui iam inquiruntur,<note><hi rend='italic'>Vos in horum locum subijstis, et satis patimini.</hi></note> <hi rend='italic'>atque omnes vna aliquid patientur.</hi></p>
<p>Nudius tertius Homagio in templo Iesuitico,<note><hi rend='italic'>Picarditae religiosum genus hominum.</hi></note> <hi rend='italic'>quod hodie fratres occupant,</hi> et in eo cras Dus D. Scultetus est concionaturus, vix cum magno plausu, et publica laetitia succedente, pessima derepente noua sparguntur; Polonos cum aliquot millibus in Morauiam irrupisse, vti eadem nocte magna ex arce incendia sunt conspecta, pagos enim igne exurunt, atque damna ingentia caede ac rapinis inferunt. Nescitur an Archidux Carolus, an vero Comes ab Altheim illos ductet. Si situm locorum exploramus, quem iuxta Alpes Austriam versus peragrant, verosimile est eos obsidione Niclasburgum soluere, ac deinde se cum Bocquoyo coniungere velle. Sed tardius aliquantum veniunt, nudius tertius enim Capitaneus Brus Scotus, quip aefuit, Tieffenbachensi vrbem tradidit, is eum ducentis ac sexaginta militibus cum armis, ac sarcinis inde excessit, magnamque bellicae munitionis partem, et vini, et commeatus copiam cum 20. tormentis militaribus reliquit. Hic locus admodum munitus, et opinio est Capitaneum potuisse diutius tueri, siouti Schlammerdorffius retulit, quem Rex eo ablegauit, quique omnia lustrauit. Propter Polonos sumus in magno metu, et res non caret summo periculo in itinere, quod Reg. Maiestas in Silesiam facere cogitat, nam miles hic praedabundus totam regionem deuastari potest. Quod si Bucquoyus se cum illis coniungeret, et impetum in Morauiam faceret, fortasse<note><hi rend='italic'>Rectius Oceano includimini, quippe longinquius.</hi></note> <hi rend='italic'>ipso loco includeremur, atque obsideremur.</hi> Caeterum Reg. Maiestatis animus est proximo die Martis iter auspicari. Morauiae exercitus, praesertim equites, qui in Niclasburgensi obsidione non fuerant, magna ex parte in Austria, aut alibi procul hinc versantur. Ita Morauia nuda est, et in hac ciuitate (vna cum arce) vnicum duntaxat militum Vexillum. Quapropter praesentes O. dines tam Baronum, quam Equitum hic sunt resoluti viritim militem in campum aduersus hostem educere. Numerus equorum ad sexcentos excurret; Vasallorum etiam equis ferme ad octingentos euocatis. Aliquam insuper Sclopetariorum manum secum ducent. A Silesiis quoque auxilium petitur, quod si hi Polonis a
<pb id='s069' n='69'/>
tergo instarent, fortasse adhuc dissipari possent. Sed vereor, ne illi celeritate consueta nostros praeueniant. Huius irruptionis Princeps Transyluaniae certior fit, et ad diuersionem aliquam faciendam admonetur; simulque indicabitur, qualem tractatus cum hoste fructum afferat. Ordines Poloniae cum Rege suo pessime sunt contenti, quod se hoc negotio implicuerit, ac propterea ex metu tumultus alicuius nulla regni Comitia indicere potest, et ita in periculo versatur, ne in Polonia vel seditio concitetur, vel Catastrophe aliqua oriatur; omni populo aduersus Pontificios, ac Iesuitas exulcerato.<note><hi rend='italic'>Deus ad rebellionem firmandam non dat gratiam.</hi></note> <hi rend='italic'>Deus Morauis Statibus largiatur gratiam,</hi> ne quid detrimenti capiant, quod consequentiam damnosam caussaret. Praeter Principem Anhaltinum sunt hic praecipui Duces, Hohenloensis, Comes Turnius, supremi infra et supra Anasum officiales (sicut illorum iuxta ac Silesiorum Legati.) Hi tractantiam et deliberant militaria, de quibus mihi plura scribere non licet, quam quod omnia celerrima reformatione vel maxime indigeant. Deus fortunet actiones et consilia. Rex ipse bene animatus heri dixit, nisi instaret iter suum in Silesiam, seipsum cum Morauiae Statibus in bellum iturum esse. Quod ad alacritatem stimulos addidit. Modernus Morauiae Capitaneus Dominus Zerotin a Lumbdenburg exercitum ducit, homo animosus est; et Damperium antehac bene tractauit. Deus illi in posterum quoque faueat. Elector Saxo erga Reg. Maiestatem ad plutes litteras satis se declarauit,<note><hi rend='italic'>O qualis Vates! Lusatia id non testatur.</hi></note> <hi rend='italic'>vt inde nihil aduersi timeatur;</hi> promittitque Reg. Maiestatis Munitioni, Hamburgo per Albim iam iam aduentanti sine vectigali transitum dare: et conuentum superioris Saxoniae, ac omnem belli praeparationem duntaxat ad sui, suaeque Prouinciae defensionem institutam demonstrat. Tituli causa repetitur excusatio, quod annexus sit causae principali, quae ad Romanum Caesarem, ac toties Imperij Satus decidenda spectat.<note><hi rend='italic'>Camerarius totum Imperium contemptui habet, ipse contemnendus</hi></note> <hi rend='italic'>Ecce quales iudices habituri sumus!</hi> sed transeat.<note><hi rend='italic'>Deus scilicet mittet vobis Turcam!</hi></note> <hi rend='italic'>Deus alia quam primum auxilia potest submittere.</hi><note><hi rend='italic'>O si adhuc viueret Rex Iacobus, praemium ferres Camerari.</hi></note> <hi rend='italic'>Nullus causae nostrae magis obest, quam Magnae Britanniae Rex sua cunctatione, et tricis philosophicis.</hi></p>
<p>Huius exemplo alij se excusant, quibus iste praetextus optatus est. Deus meliora. Summe scire desidero, quid apud vos agatur, et quales Heidelbergae resolutiones sint sumptae. Regis ratificatio nunc non est expectanda, in hoc enim itinere, totque negotijs auxilium statim haberi non potest. Ego Vnitis metuo, et ne ob pecuniae defectum ruptura sequatur. Deus nobis dehinc adsit, remque ad exitum perducat, vti coepit,<note><hi rend='italic'>Omnino miracula vidisti Camerari; immo vt satis sentires, in caput tuum verterunt.</hi></note> <hi rend='italic'>nimirum per miracula.</hi>
<pb id='s070' n='70'/>
Domino Administratori Illustrissimo Principi, ac Domino Plessio, rogo, vt de his communicatio fiat. Hisce Dominat. Vestram diuinae protectioni, me vero illius fauori commendo. Datum Brunnae 8. <hi rend='italic'>Februarij st. nouo 29. Ianuarij,</hi> Anno 1620.</p>
<p>Obsequiis addictissimus</p>
<p>Seruus</p>
<p>L. Camerarius D.</p>
</div2>
<closer>FINIS.</closer>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>